{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR636200021",
    "firstPublished": "2021-12-15",
    "sourceTimestamp": "20211231214811",
    "titleShort": "Elfte Dachdeckerarbeitsbedingungenverordnung",
    "titleLong": "Elfte Verordnung \u00fcber zwingende Arbeitsbedingungen f\u00fcr das Dachdeckerhandwerk",
    "abbreviation": "11. DachdArbbV",
    "slug": "11_dachdarbbv",
    "extraAbbreviations": [
      "DachdArbbV 11"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 28.12.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 3 dieser V am 31.12.2023 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636200021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Absatz 1 und 2 in Verbindung mit Absatz 4 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes, dessen Absatz 1 durch Artikel 1 Nummer 7 des Gesetzes vom 10. Juli 2020 (BGBl. I S. 1657) und dessen Absatz 4 durch Artikel 6 Nummer 6 Buchstabe c des Gesetzes vom 11. August 2014 (BGBl. I S. 1348) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, nachdem es den in den Geltungsbereich dieser Verordnung fallenden Arbeitgebern, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, den Parteien des Tarifvertrags nach \u00a7 1 Absatz 1 dieser Verordnung, den Parteien von Tarifvertr\u00e4gen in der Branche mit zumindest teilweise demselben fachlichen Geltungsbereich sowie den parit\u00e4tisch besetzten Kommissionen, die auf der Grundlage kirchlichen Rechts Arbeitsbedingungen f\u00fcr den Bereich kirchlicher Arbeitgeber zumindest teilweise im Geltungsbereich dieser Rechtsverordnung festlegen, Gelegenheit zur schriftlichen Stellungnahme gegeben hat:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636200021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zwingende Arbeitsbedingungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in der Anlage zu dieser Verordnung aufgef\u00fchrten Rechtsnormen des Tarifvertrags zur Regelung eines Mindestlohns im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland vom 16. Juli 2021 (TV Mindestlohn), abgeschlossen zwischen dem Zentralverband des Deutschen Dachdeckerhandwerks \u2013 Fachverband Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 e. V. einerseits sowie der Industriegewerkschaft Bauen-Agrar-Umwelt, Bundesvorstand andererseits, finden auf alle nicht an ihn gebundenen Arbeitgeber sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Anwendung, die unter seinen am 1. Januar 2022 g\u00fcltigen Geltungsbereich fallen, wenn der Betrieb oder die selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilung im Sinne des fachlichen Geltungsbereichs des TV Mindestlohn \u00fcberwiegend Bauleistungen im Sinne des \u00a7 101 Absatz 2 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch erbringt.</P><P>(2) Die Rechtsnormen des TV Mindestlohn finden auch auf Arbeitsverh\u00e4ltnisse zwischen einem Arbeitgeber mit Sitz im Ausland und seinen im Geltungsbereich dieser Verordnung besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Anwendung.</P><P>(3) Wird eine Leiharbeitnehmerin oder ein Leiharbeitnehmer von einem Entleiher mit T\u00e4tigkeiten besch\u00e4ftigt, die in den Geltungsbereich dieser Verordnung fallen, so hat der Verleiher ihr oder ihm nach \u00a7 8 Absatz 3 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes zumindest die nach dieser Verordnung vorgeschriebenen Arbeitsbedingungen zu gew\u00e4hren; dies gilt auch dann, wenn der Betrieb des Entleihers nicht in den fachlichen Geltungsbereich dieser Verordnung f\u00e4llt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636200021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendungsausnahmen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung findet keine Anwendung auf Gesamtheiten von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern im Sinne des \u00a7 1 Nummer 2 Satz 4 des Rahmentarifvertrags f\u00fcr gewerbliche Arbeitnehmer im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 (RTV) <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren Arbeitgeber tarifvertraglich gebunden sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die bei Arbeitgebern mit Sitz im Ausland besch\u00e4ftigt sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die f\u00fcr die Anwendung des TV Mindestlohn ma\u00dfgebliche Fassung des RTV ist die aus der Anlage 2 ersichtliche Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636200021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2022 in Kraft und mit Ablauf des 31. Dezember 2023 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636200021BJNE000500000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 1)<BR /> Rechtsnormen des Tarifvertrags zur Regelung eines Mindestlohns im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland (TV Mindestlohn) vom 16. Juli 2021",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 28.12.2021 V1)<BR /><BR />(Text der Anlage 1 siehe: TVMindestlohnDachd 11)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR636200021BJNE000600000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "<BR /> Auszug aus dem Rahmentarifvertrag f\u00fcr gewerbliche Arbeitnehmer im Dachdeckerhandwerk \u2013 Dach-, Wand- und Abdichtungstechnik \u2013 vom 27. November 1990, zuletzt ge\u00e4ndert durch Tarifvertrag vom 8. Oktober 2014",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 28.12.2021 V1)<BR /><BR />(Text der Anlage 2 siehe: TVMindestlohnDachd 11)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
