{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013000991",
    "firstPublished": "1991-06-19",
    "sourceTimestamp": "20130405125610",
    "titleShort": "2. Rentenanpassungsverordnung",
    "titleLong": "Zweite Verordnung zur Anpassung der Renten und zu den ma\u00dfgeblichen\nRechengr\u00f6\u00dfen in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet",
    "abbreviation": "2. RAV",
    "slug": "2_rav",
    "extraAbbreviations": [
      "RAV 2"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 1300",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 10 G v. 25.9.1996 I 1461",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.7.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 1 Buchstabe c Satz 2 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1046) und der</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 1 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1213) und \u00a7 42 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Sozialversicherung vom 28. Juni 1990 (GBl. I Nr. 38 S. 486)</LA></DD> </DL>verordnet der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung und auf Grund der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 8 Buchstabe d des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1213) und \u00a7 19 des Rentenangleichungsgesetzes vom 28. Juni 1990 (GBl. I Nr. 38 S. 495) und der</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet H Abschnitt III Nr. 9 Buchstabe f des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1216)</LA></DD> </DL>verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Bezugsgr\u00f6\u00dfe",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe (\u00a7 18 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch) betr\u00e4gt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ab 1. Juli 1991 1.750 DM monatlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Beitragsbemessungsgrenze",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Beitragsbemessungsgrenze betr\u00e4gt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ab 1. Juli 1991 3.400 DM monatlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Grundsatz f\u00fcr die Rentenanpassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 19 des Rentenangleichungsgesetzes genannten Renten aus der Rentenversicherung einschlie\u00dflich der Renten aus der freiwilligen Zusatzrentenversicherung, die Renten aus der Unfallversicherung und die Kriegsbesch\u00e4digtenrenten werden f\u00fcr Bezugszeiten ab 1. Juli 1991 nach den \u00a7\u00a7 4 bis 6 dieser Verordnung angepa\u00dft. Dies gilt nicht f\u00fcr die in \u00a7 9 des Rentenangleichungsgesetzes genannten Leistungen sowie Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9 bis 11 der Versorgungsordnung der Deutschen Reichsbahn und Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9 bis 11 der Versorgungsordnung der Deutschen Post.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000500308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Renten aus der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Renten aus der Rentenversicherung werden dadurch angepa\u00dft, da\u00df der sich f\u00fcr den Monat Juli 1991 ergebende anpassungsf\u00e4hige Betrag um 15 vom Hundert erh\u00f6ht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000600308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Renten aus der Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Renten aus der Unfallversicherung f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten, die vor dem 1. Juli 1991 eingetreten sind, werden nach einer um 15 vom Hundert erh\u00f6hten Berechnungsgrundlage berechnet. Dies gilt nicht f\u00fcr Kinderzuschl\u00e4ge zu Unfallrenten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kriegsbesch\u00e4digtenrenten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kriegsbesch\u00e4digtenrenten werden dadurch angepa\u00dft, da\u00df der sich f\u00fcr den Monat Juli 1991 ergebende anpassungsf\u00e4hige Betrag um 15 vom Hundert erh\u00f6ht wird. Abweichend von Satz 1 ist die Regelung \u00fcber die Anrechnung von Einkommen auf die Kriegsbesch\u00e4digtenrente (\u00a7 7 Abs. 2 Satz 1 des Rentenangleichungsgesetzes) auf die angepa\u00dfte Rente anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000800308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Auswirkungen auf den Sozialzuschlag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die sich nach den \u00a7\u00a7 4 und 5 ergebenden Erh\u00f6hungsbetr\u00e4ge werden auf den Sozialzuschlag nicht angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE000900308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Renten mit Zusatzversorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Anpassungsbetr\u00e4ge nach den \u00a7\u00a7 4 und 5 werden auf gleichartige zus\u00e4tzliche Versorgungen in H\u00f6he des Betrages angerechnet, um den sie zusammen mit den bisherigen Zahlbetr\u00e4gen der Rente und der gleichartigen zus\u00e4tzlichen Versorgung den nach Absatz 2 ma\u00dfgebenden Grenzwert \u00fcberschreiten.</P><P>(2) Die Grenzwerte betragen f\u00fcr <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherte</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.500 DM,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Witwen oder Witwer</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">900 DM,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vollwaisen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">600 DM,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Halbwaisen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">450 DM.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE001000308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Renten mit Sonderversorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Renten, die wegen Bezugs einer Sonderversorgung nicht anzugleichen waren, werden nach den Bestimmungen des Ersten und Zweiten Abschnitts des Rentenangleichungsgesetzes angeglichen und nach den Bestimmungen der 1. Rentenanpassungsverordnung sowie dieser Verordnung angepa\u00dft.</P><P>(2) F\u00fcr Bezugszeiten vom 1. Juli 1990 bis zum 30. Juni 1991 wird an die Berechtigten ein sich nach Absatz 1 ergebender Erh\u00f6hungsbetrag nachgezahlt. Die Nachzahlung eines Erh\u00f6hungsbetrages nach Absatz 1 unterbleibt, soweit die Berechtigten einen Sozialzuschlag erhalten haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE001100308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Berechnung der in der Zeit vom 1. Juli 1991\nbis 31. Dezember 1991 entstehenden Rentenanspr\u00fcche\naus der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>In der Zeit vom 1. Juli 1991 bis 31. Dezember 1991 entstehende Rentenanspr\u00fcche sind nach den sonst ma\u00dfgebenden Vorschriften zu ermitteln und nach der 1. Rentenanpassungsverordnung sowie dieser Verordnung anzupassen. F\u00fcr sie gelten anstelle der in der Anlage zum Rentenangleichungsgesetz enthaltenen Prozents\u00e4tze folgende Prozents\u00e4tze: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"25*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"25*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsjahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Prozentsatz</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">51 und mehr</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14,18</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13,13</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">49</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11,89</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">48</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10,79</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">47</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9,50</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">46</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8,35</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">45</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7,01</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">44</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5,81</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">43</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4,41</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">42</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3,16</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">41</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1,71</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0,39</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">39</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0,59</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter 39</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0,00</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE001200308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013000991BJNE001300308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
