{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR347810002",
    "firstPublished": "2002-08-29",
    "sourceTimestamp": "20210928213532",
    "titleShort": "Ger\u00e4te- und Maschinenl\u00e4rmschutzverordnung",
    "titleLong": "32. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
    "abbreviation": "32. BImSchV",
    "slug": "32_bimschv",
    "extraAbbreviations": [
      "BImSchV 32"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 3478",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 110 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 14 G v. 27.7.2021 I 3146 (Nr. 49) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 6.9.2002 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 d. V v. 29.8.2002 I 3478 von der Bundesregierung nach Anh\u00f6rung der beteiligten Kreise und des Ausschusses f\u00fcr technische Arbeitsmittel mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Sie ist gem. Art. 3 dieser V am 6.9.2002 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR347810002BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000104310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr Ger\u00e4te und Maschinen, die nach Artikel 2 der Richtlinie 2000/14/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 8. Mai 2000 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber umweltbelastende Ger\u00e4uschemissionen von zur Verwendung im Freien vorgesehenen Ger\u00e4ten und Maschinen (ABl. EG Nr. L 162 S. 1, Nr. L 311 S. 50), die durch die Richtlinie 2005/88/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2005 (ABl. EU Nr. L 344 S. 44) ge\u00e4ndert worden ist, in den Anwendungsbereich der Richtlinie fallen; sie sind im Anhang dieser Verordnung aufgelistet.</P><P>(2) Die L\u00e4rm- und Vibrations-Arbeitsschutzverordnung und die Maschinenverordnung bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung bedeuten die Begriffe <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Verkehr bringen:</LA><LA Size=\"normal\">die erstmalige entgeltliche oder unentgeltliche Bereitstellung eines Ger\u00e4tes oder einer Maschine auf dem deutschen Markt f\u00fcr den Vertrieb oder die Benutzung in Deutschland oder, entsprechend dem Regelungszusammenhang dieser Verordnung, auf dem Gemeinschaftsmarkt f\u00fcr den Vertrieb oder die Benutzung im Gebiet der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft;</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Betrieb nehmen:</LA><LA Size=\"normal\">die erstmalige Benutzung eines Ger\u00e4tes oder einer Maschine in Deutschland oder, entsprechend dem Regelungszusammenhang dieser Verordnung, im Gebiet der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft;</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verwendung im Freien vorgesehene Ger\u00e4te und Maschinen:</LA><LA Size=\"normal\">Ger\u00e4te und Maschinen im Sinne von Artikel 3 Buchstabe a der Richtlinie 2000/14/EG;</LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">CE-Kennzeichnung:</LA><LA Size=\"normal\">Kennzeichnung im Sinne von Artikel 3 Buchstabe c der Richtlinie 2000/14/EG;</LA></DD>  <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren:</LA><LA Size=\"normal\">Verfahren im Sinne von Artikel 3 Buchstabe b der Richtlinie 2000/14/EG;</LA></DD>  <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">garantierter Schallleistungspegel:</LA><LA Size=\"normal\">Schallleistungspegel im Sinne von Artikel 3 Buchstabe f der Richtlinie 2000/14/EG;</LA></DD>  <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">l\u00e4rmarme Ger\u00e4te und Maschinen:</LA><LA Size=\"normal\">Ger\u00e4te und Maschinen, an die das gemeinschaftliche Umweltzeichen nach den Artikeln 7 und 9 der Verordnung Nr. 1980/2000 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Juli 2000 zur Revision des gemeinschaftlichen Systems zur Vergabe eines Umweltzeichens (ABl. EG Nr. L 237 S. 1) vergeben worden ist und die mit dem Umweltzeichen nach Artikel 8 der Verordnung Nr. 1980/2000/EG gekennzeichnet sind. Liegt eine derartige Kennzeichnung nicht vor, gelten Ger\u00e4te und Maschinen als l\u00e4rmarm, die den Anforderungen an den zul\u00e4ssigen Schallleistungspegel der Stufe II in Artikel 12 der Richtlinie 2000/14/EG gen\u00fcgen.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR347810002BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Marktverkehrsregelungen f\u00fcr Ger\u00e4te und\nMaschinen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inverkehrbringen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ger\u00e4te und Maschinen nach dem Anhang d\u00fcrfen in Deutschland nur in Verkehr gebracht oder in Betrieb genommen werden, wenn der Hersteller oder sein in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ans\u00e4ssiger Bevollm\u00e4chtigter sichergestellt hat, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedes Ger\u00e4t oder jede Maschine mit der CE-Kennzeichnung und der Angabe des garantierten Schallleistungspegels nach Artikel 11 Abs. 1, 2 und 5 der Richtlinie 2000/14/EG und nach Satz 2 und 3 versehen ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedem Ger\u00e4t oder jeder Maschine eine Kopie der EG-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 8 Abs. 1 der Richtlinie 2000/14/EG und nach Satz 5 beigef\u00fcgt ist, die f\u00fcr jeden Typ eines Ger\u00e4tes oder einer Maschine auszustellen ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Typ des Ger\u00e4tes oder der Maschine eine Kopie der EG-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 8 Abs. 1 der Richtlinie 2000/14/EG der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcbermittelt worden ist,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Typ des Ger\u00e4tes oder der Maschine einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren unterzogen worden ist nach<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 14 Abs. 1 der Richtlinie 2000/14/EG, soweit es sich um ein Ger\u00e4t oder eine Maschine nach dem Anhang Spalte 1 handelt,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 14 Abs. 2 der Richtlinie 2000/14/EG, soweit es sich um ein Ger\u00e4t oder eine Maschine nach dem Anhang Spalte 2 handelt, und</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der garantierte Schallleistungspegel des Ger\u00e4tes oder der Maschine den zul\u00e4ssigen Schallleistungspegel nach Artikel 12 der Richtlinie 2000/14/EG nicht \u00fcberschreitet, soweit es sich um ein Ger\u00e4t oder eine Maschine nach dem Anhang Spalte 1 handelt.</LA></DD> </DL>Die CE-Kennzeichnung und die Angabe des garantierten Schallleistungspegels m\u00fcssen sichtbar, lesbar und dauerhaft haltbar an jedem Ger\u00e4t und jeder Maschine angebracht sein. Die Sichtbarkeit und Lesbarkeit der CE-Kennzeichnung und der Angabe des garantierten Schallleistungspegels darf durch andere Kennzeichnungen auf den Ger\u00e4ten und Maschinen nicht beeintr\u00e4chtigt sein. Zeichen oder Aufschriften, die hinsichtlich der Bedeutung oder Form der CE-Kennzeichnung oder der Angabe des garantierten Schallleistungspegels irref\u00fchrend sein k\u00f6nnen, d\u00fcrfen nicht angebracht werden. Ist die beigef\u00fcgte EG-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nicht in deutscher Sprache ausgestellt, muss ferner die Kopie einer deutschen \u00dcbersetzung beigef\u00fcgt sein.</P><P>(2) Ist weder der Hersteller noch sein Bevollm\u00e4chtigter in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ans\u00e4ssig, gilt Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass die dort genannten Anforderungen jeder sonstigen Person obliegen, die die Ger\u00e4te und Maschinen in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft in Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbermittlung der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Der in Deutschland ans\u00e4ssige Hersteller oder andernfalls sein in Deutschland ans\u00e4ssiger Bevollm\u00e4chtigter hat der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Landes, in dem er seinen Sitz hat, und der Europ\u00e4ischen Kommission eine Kopie der EG-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung f\u00fcr jeden Typ eines Ger\u00e4tes und einer Maschine nach dem Anhang zu \u00fcbermitteln, wenn Ger\u00e4te und Maschinen dieses Typs in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft in Verkehr gebracht oder in Betrieb genommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Aufbewahrung und \u00dcbermittlung von Informationen aus der\nKonformit\u00e4tsbewertung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Der in Deutschland ans\u00e4ssige Hersteller oder andernfalls sein in Deutschland ans\u00e4ssiger Bevollm\u00e4chtigter hat nach Herstellung des letzten Ger\u00e4tes oder der letzten Maschine eines Typs zehn Jahre lang alle Informationen, die im Laufe des Konformit\u00e4tsbewertungsverfahrens f\u00fcr den Ger\u00e4te- oder Maschinentyp verwendet wurden, insbesondere die in Artikel 14 Abs. 3 der Richtlinie 2000/14/EG angegebenen technischen Unterlagen, sowie ein Exemplar der EG-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung aufzubewahren. Auf Verlangen hat er der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Einsicht in die Informationen zu geben und ihr Kopien der Informationen zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000605116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Mitteilungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde teilt Markt\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 8 des Markt\u00fcberwachungsgesetzes dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit im Hinblick auf die nach Artikel 9 Abs. 2 der Richtlinie 2000/14/EG erforderliche Unterrichtung der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und der Europ\u00e4ischen Kommission unverz\u00fcglich mit.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde nach \u00a7 9 Absatz 1 des Produktsicherheitsgesetzes teilt dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit im Hinblick auf die nach Artikel 15 Abs. 3 der Richtlinie 2000/14/EG erforderliche Meldung an die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und an die Europ\u00e4ische Kommission mit, welche Stellen sie benannt hat. In der Mitteilung ist anzugeben, f\u00fcr welche Ger\u00e4te und Maschinen sowie Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren die Benennung gilt. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr einen Widerruf sowie eine R\u00fccknahme, einen Ablauf oder ein Erl\u00f6schen der Benennung im Hinblick auf Artikel 15 Abs. 5 der Richtlinie 2000/14/EG.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR347810002BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Betriebsregelungen f\u00fcr Ger\u00e4te und\nMaschinen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Betrieb in Wohngebieten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) In reinen, allgemeinen und besonderen Wohngebieten, Kleinsiedlungsgebieten, Sondergebieten, die der Erholung dienen, Kur- und Klinikgebieten und Gebieten f\u00fcr die Fremdenbeherbergung nach den \u00a7\u00a7 2, 3, 4, 4a, 10 und 11 Abs. 2 der Baunutzungsverordnung sowie auf dem Gel\u00e4nde von Krankenh\u00e4usern und Pflegeanstalten d\u00fcrfen im Freien <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ger\u00e4te und Maschinen nach dem Anhang an Sonn- und Feiertagen ganzt\u00e4gig sowie an Werktagen in der Zeit von 20.00 Uhr bis 07.00 Uhr nicht betrieben werden,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ger\u00e4te und Maschinen nach dem Anhang Nr. 02, 24, 34 und 35 an Werktagen auch in der Zeit von 07.00 Uhr bis 09.00 Uhr, von 13.00 Uhr bis 15.00 Uhr und von 17.00 Uhr bis 20.00 Uhr nicht betrieben werden, es sei denn, dass f\u00fcr die Ger\u00e4te und Maschinen das gemeinschaftliche Umweltzeichen nach den Artikeln 7 und 9 der Verordnung Nr. 1980/2000 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Juli 2000 zur Revision des gemeinschaftlichen Systems zur Vergabe eines Umweltzeichens (ABl. EG Nr. L 237 S. 1) vergeben worden ist und sie mit dem Umweltzeichen nach Artikel 8 der Verordnung Nr. 1980/2000/EG gekennzeichnet sind.</LA></DD> </DL>Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Bundesfernstra\u00dfen und Schienenwege von Eisenbahnen des Bundes, die durch Gebiete nach Satz 1 f\u00fchren. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen f\u00fcr Landesstra\u00dfen und nichtbundeseigene Schienenwege, die durch Gebiete nach Satz 1 f\u00fchren, die Geltung des Satzes 1 einschr\u00e4nken.</P><P>(2) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann im Einzelfall Ausnahmen von den Einschr\u00e4nkungen des Absatzes 1 zulassen. Der Zulassung bedarf es nicht, wenn der Betrieb der Ger\u00e4te und Maschinen im Einzelfall zur Abwendung einer Gefahr bei Unwetter oder Schneefall oder zur Abwendung einer sonstigen Gefahr f\u00fcr Mensch, Umwelt oder Sachg\u00fcter erforderlich ist. Der Betreiber hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auf Verlangen \u00fcber den Betrieb nach Satz 2 zu unterrichten. Von Amts wegen k\u00f6nnen im Einzelfall Ausnahmen von den Einschr\u00e4nkungen des Absatzes 1 zugelassen werden, wenn der Betrieb der Ger\u00e4te und Maschinen zur Abwendung einer Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit oder im sonstigen \u00f6ffentlichen Interesse erforderlich ist.</P><P>(3) Weitergehende landesrechtliche Vorschriften zum Schutz von Wohn- und sonstiger l\u00e4rmempfindlicher Nutzung und allgemeine Vorschriften des L\u00e4rmschutzes, insbesondere zur Sonn- und Feiertagsruhe und zur Nachtruhe, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Betrieb in empfindlichen Gebieten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die L\u00e4nder k\u00f6nnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Beachtung des Artikels 17 der Richtlinie 2000/14/EG weitergehende Regelungen f\u00fcr Einschr\u00e4nkungen des Betriebs von Ger\u00e4ten und Maschinen nach dem Anhang in von ihnen als empfindlich eingestuften Gebieten treffen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Beachtung der allgemeinen Vorschriften des L\u00e4rmschutzes Regelungen zu weitergehenden Ausnahmen von Einschr\u00e4nkungen des Betriebs von Ger\u00e4ten und Maschinen nach dem Anhang treffen, soweit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">l\u00e4rmarme Ger\u00e4te und Maschinen eingesetzt werden, deren Betrieb nicht erheblich st\u00f6rt oder unter Abw\u00e4gung \u00f6ffentlicher und privater Belange sowie unter Ber\u00fccksichtigung anderweitiger L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten Vorrang hat, oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betrieb im \u00f6ffentlichen Interesse erforderlich ist.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR347810002BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE000903116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7\u00a028 Absatz 1 Nummer 7 Buchstabe a des Produktsicherheitsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1, auch in Verbindung mit Abs. 2, ein Ger\u00e4t oder eine Maschine in Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Absatz 1 Satz 4 ein Zeichen oder eine Aufschrift anbringt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 eine Kopie nicht oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7\u00a028 Absatz 1 Nummer 7 Buchstabe b des Produktsicherheitsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig entgegen \u00a7 5 Satz 1 eine Information oder ein Exemplar nicht oder nicht mindestens zehn Jahre aufbewahrt.</P><P>(2) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 62 Abs. 1 Nr. 7 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 7 Abs. 1 Satz 1 ein Ger\u00e4t oder eine Maschine betreibt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 7 Abs. 2 Satz 3 die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig unterrichtet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Ger\u00e4te und Maschinen nach dem Anhang, die vor dem 6. September 2002 in Verkehr gebracht oder in Betrieb genommen worden sind, gelten nur \u00a7 7 Abs. 1 und 2 sowie \u00a7 9 Abs. 2.</P><P>(2) Soweit ab dem 3. Juli 2001 und vor dem 6. September 2002 der Hersteller oder sein in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ans\u00e4ssiger Bevollm\u00e4chtigter auf der Grundlage von Artikel 22 Abs. 2 Satz 2 der Richtlinie 2000/14/EG ein Ger\u00e4t oder eine Maschine nach dem Anhang mit der CE-Kennzeichnung nach Artikel 11 der Richtlinie 2000/14/EG versehen hat, gelten f\u00fcr diese Ger\u00e4te und Maschinen ab dem 6. September 2002 die Vorschriften dieser Verordnung.</P><P>(3) Baumusterpr\u00fcfbescheinigungen und Messergebnisse zu Ger\u00e4ten und Maschinen, die im Rahmen der aufgehobenen Rasenm\u00e4herl\u00e4rm-Verordnung oder der aufgehobenen Baumaschinenl\u00e4rm-Verordnung ausgestellt beziehungsweise ermittelt wurden, k\u00f6nnen bei der Abfassung der technischen Unterlagen nach Anhang V Nr. 3, Anhang VI Nr. 3, Anhang VII Nr. 2 sowie Anhang VIII Nr. 3.1 und 3.3 der Richtlinie 2000/14/EG verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Anpassungsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Wird Anhang III der in \u00a7 3 in Bezug genommen Richtlinie 2000/14/EG im Verfahren nach Artikel 18 Abs. 2 dieser Richtlinie an den technischen Fortschritt angepasst, so gilt er in der ge\u00e4nderten, im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften ver\u00f6ffentlichten Fassung. Die \u00c4nderungen gelten von dem Tage an, den die Richtlinie bestimmt. Fehlt eine solche Bestimmung, so gelten sie vom ersten Tage des dritten auf die Ver\u00f6ffentlichung folgenden Monats an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR347810002BJNE001200000",
        "name": "Anhang",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR347810002BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2002, 3481 - 3482)</kommentar><BR /><table frame=\"all\"><tgroup cols=\"4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"100\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"300\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"50\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"50\" /><tbody><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Nachstehende Ger\u00e4te und Maschinen fallen nach \u00a7 1 in den Anwendungsbereich der Verordnung.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\">Legende:</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nr.</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">= Ordnungsnummer des Ger\u00e4tes oder der Maschine, entsprechend der Auflistung in Anhang I der Richtlinie 2000/14/EG</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ger\u00e4t/Maschine</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">= Art des Ger\u00e4tes und der Maschine, ggf. mit Leistungswerten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sp. 1</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">= Spalte 1, entsprechend dem Anwendungsbereich von Artikel 12 der Richtlinie 2000/14/EG</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sp. 2</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">= Spalte 2, entsprechend dem Anwendungsbereich von Artikel 13 der Richtlinie 2000/14/EG</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry align=\"left\" colsep=\"0\">X in der Spalte 1 bzw. 2</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">= Ger\u00e4t oder Maschine f\u00e4llt in den Anwendungsbereich der Spalte 1 bzw. der Spalte 2</entry></row><row><entry nameend=\"col4\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry>Nr.</entry><entry>Ger\u00e4t/Maschine</entry><entry>Sp. 1</entry><entry>Sp. 2</entry></row><row><entry>01</entry><entry>Hubarbeitsb\u00fchne mit Verbrennungsmotor</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>02</entry><entry>Freischneider</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>03</entry><entry>Bauaufzug f\u00fcr den Materialtransport mit</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u00a0</entry></row><row><entry>03.1</entry><entry>Verbrennungsmotor</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>03.2</entry><entry>Elektromotor</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>04</entry><entry>Baustellenbands\u00e4gemaschine</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>05</entry><entry>Baustellenkreiss\u00e4gemaschine</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>06</entry><entry>Tragbare Motorkettens\u00e4ge</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>07</entry><entry>Kombiniertes Hochdrucksp\u00fcl- und Saugfahrzeug</entry><entry>\u00a0</entry><entry align=\"right\">X</entry></row><row><entry>08</entry><entry>Verdichtungsmaschine in der Bauart von</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u00a0</entry></row><row><entry>08.1</entry><entry>Vibrationswalzen und nichtvibrierende Walzen, R\u00fcttelplatten und Vibrationsstampfer</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>08.2</entry><entry>Explosionsstampfer</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>09</entry><entry>Kompressor (&lt; 350 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry morerows=\"1\" valign=\"top\">10</entry><entry morerows=\"1\" valign=\"top\">Handgef\u00fchrter Betonbrecher und Abbau-, Aufbruch- und Spatenhammer</entry><entry>X</entry><entry morerows=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry>X</entry></row><row><entry>11</entry><entry>Beton- und M\u00f6rtelmischer</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>12</entry><entry>Bauwinde mit</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u00a0</entry></row><row><entry>12.1</entry><entry>Verbrennungsmotor</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>12.2</entry><entry>Elektromotor</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>13</entry><entry>F\u00f6rder- und Spritzmaschine f\u00fcr Beton und M\u00f6rtel</entry><entry>\u00a0</entry><entry align=\"right\">X</entry></row><row><entry>14</entry><entry>F\u00f6rderband</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>15</entry><entry>Fahrzeugk\u00fchlaggregat</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>16</entry><entry>Planiermaschine (&lt; 500 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>17</entry><entry>Bohrger\u00e4t</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>18</entry><entry>Muldenfahrzeug (&lt; 500 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>19</entry><entry>Be- und Entladeaggregat von Silo- oder Tankfahrzeugen</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>20</entry><entry>Hydraulik- und Seilbagger (&lt; 500 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>21</entry><entry>Baggerlader (&lt; 500 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>22</entry><entry>Altglassammelbeh\u00e4lter</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>23</entry><entry>Grader (&lt; 500 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>24</entry><entry>Grastrimmer/Graskantenschneider</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>25</entry><entry>Heckenschere</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>26</entry><entry>Hochdrucksp\u00fclfahrzeug</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>27</entry><entry>Hochdruckwasserstrahlmaschine</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>28</entry><entry>Hydraulikhammer</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>29</entry><entry>Hydraulikaggregat</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>30</entry><entry>Fugenschneider</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>31</entry><entry>M\u00fcllverdichter, der Bauart nach ein Lader mit Schaufel (&lt; 500 kw)</entry><entry valign=\"top\">X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">32</entry><entry>Rasenm\u00e4her (mit Ausnahme von<DL><DT>-</DT><DD><LA>land- und forstwirtschaftlichen Ger\u00e4ten</LA></DD><DT>-</DT><DD><LA>Mehrzweckger\u00e4ten, deren Hauptantrieb eine installierte Leistung vom mehr als 20 kW aufweist)</LA></DD></DL></entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>33</entry><entry>Rasentrimmer/Rasenkantenschneider</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>34</entry><entry>Laubbl\u00e4ser</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>35</entry><entry>Laubsammler</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>36</entry><entry>Gegengewichtsstapler mit Verbrennungsmotor</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">36.1</entry><entry>gel\u00e4ndeg\u00e4ngiger Gabelstapler (Gegengewichtsstapler auf R\u00e4dern, der in erster Linie f\u00fcr naturbelassenes gewachsenes und aufgew\u00fchltes Gel\u00e4nde, z. B. auf Baustellen, bestimmt ist)</entry><entry valign=\"top\">X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">36.2</entry><entry>sonstiger Gegengewichtsstapler mit einer Tragf\u00e4higkeit von h\u00f6chstens 10 Tonnen, ausgenommen Gegengewichtsstapler, die speziell f\u00fcr die Containerbef\u00f6rderung gebaut sind</entry><entry>\u00a0</entry><entry valign=\"top\">X</entry></row><row><entry>37</entry><entry>Lader (&lt; 500 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>38</entry><entry>Mobilkran</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>39</entry><entry>Rollbarer M\u00fcllbeh\u00e4lter</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>40</entry><entry>Motorhacke (&lt; 3 kW)</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>41</entry><entry>Stra\u00dfenfertiger</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">41.1</entry><entry>ohne Hochverdichtungsbohle</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">41.2</entry><entry>mit Hochverdichtungsbohle</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>42</entry><entry>Rammausr\u00fcstung</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>43</entry><entry>Rohrleger</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>44</entry><entry>Pistenraupe</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>45</entry><entry>Kraftstromerzeuger</entry><entry>\u00a0</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">45.1</entry><entry>&lt; 400 kW</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry valign=\"top\">45.2</entry><entry>&gt;= 400 kW</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>46</entry><entry>Kehrmaschine</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>47</entry><entry>M\u00fcllsammelfahrzeug</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>48</entry><entry>Stra\u00dfenfr\u00e4se</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>49</entry><entry>Vertikutierer</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>50</entry><entry>Schredder/Zerkleinerer</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>51</entry><entry>Schneefr\u00e4se (selbstfahrend, ausgenommen Anbauger\u00e4te)</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>52</entry><entry>Saugfahrzeug</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>53</entry><entry>Turmdrehkran</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>54</entry><entry>Grabenfr\u00e4se</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>55</entry><entry>Transportbetonmischer</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>56</entry><entry>Wasserpumpe (nicht f\u00fcr Unterwasserbetrieb)</entry><entry>\u00a0</entry><entry>X</entry></row><row><entry>57</entry><entry>Schwei\u00dfstromerzeuger</entry><entry>X</entry><entry>\u00a0</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
