{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR089000019",
    "firstPublished": "2019-06-16",
    "sourceTimestamp": "20190930212519",
    "titleShort": "Vierte Bundeswaldinventur-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer vierten Bundeswaldinventur",
    "abbreviation": "4. BWI-VO",
    "slug": "4_bwi_vo",
    "extraAbbreviations": [
      "BWaldInvV 4"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 890",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 4 Satz 2 mit Ablauf des 31.12.2024 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j0890-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/bwaldinvv_4/bgbl1_2019_j0890-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 41a Absatz 5 des Bundeswaldgesetzes vom 2. Mai 1975 (BGBl. I S. 1037), \u00a7\u00a041a Absatz 5 zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 413 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474), verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zeitpunkt",
        "parent": null,
        "body": "<P>In der Zeit vom 1. April 2021 bis zum Ablauf des 31. Dezember 2022 wird eine Bundeswaldinventur durchgef\u00fchrt. Stichtag f\u00fcr die Auswertung der Daten ist der 1. Oktober 2022.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stichprobenverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundeswaldinventur ist nach einem einheitlichen terrestrischen Stichprobenverfahren mit gleichm\u00e4\u00dfig systematischer Stichprobenverteilung \u00fcber das gesamte Gebiet der Bundesrepublik Deutschland in dem nach \u00a7 2 Satz 1 der Zweiten Bundeswaldinventur-Verordnung vom 28. Mai 1998 (BGBl. I S. 1180) eingerichteten 4\u00a0x\u00a04\u00a0km-Quadratverband durchzuf\u00fchren. Verdichtungen sind nach Ma\u00dfgabe der Anlage vorzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Grunddaten",
        "parent": null,
        "body": "<P>An den Stichprobenpunkten werden nachstehende Grunddaten gemessen oder beschrieben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betriebsart,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eigentumsart,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Waldstruktur,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baumarten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Alter,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baumdurchmesser,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baumh\u00f6he an ausgew\u00e4hlten Probeb\u00e4umen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gel\u00e4ndemerkmale,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>besondere Baummerkmale,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Totholz,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Landnutzung vor oder nach Wald.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tag des auf die Verk\u00fcndung folgenden Quartals in Kraft. Sie tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2024 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089000019BJNE000700000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 2 Satz 2)<BR />Verdichtung der Bundeswaldinventur",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 891)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Das Stichprobengrundnetz im 4\u00a0x\u00a04\u00a0km-Quadratverband ist wie folgt zu verdichten:</P><P>Auf einen 2,83 x 2,83 km-Quadratverband in <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bayern im Bereich der Regierungsbezirke Schwaben und Mittelfranken,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Niedersachsen in den Wuchsgebieten Nieders\u00e4chsischer K\u00fcstenraum und Mittel-Westnieders\u00e4chsisches Tiefland,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Th\u00fcringen.</LA></DD></DL></P><P>Auf einen 2 x 2 km-Quadratverband in <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Baden-W\u00fcrttemberg,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berlin,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brandenburg,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mecklenburg-Vorpommern,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordrhein-Westfalen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rheinland-Pfalz,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarland,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen-Anhalt,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schleswig-Holstein.</LA></DD></DL></P><P>Sowohl der 2,83 x 2,83 km-Quadratverband wie auch der 2 x 2 km-Quadratverband sind nach der folgenden Abbildung in das 4 x 4 km-Grundnetz einzupassen:</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"304\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0890-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"358\" alt=\"\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
