{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR242700020",
    "firstPublished": "2020-11-10",
    "sourceTimestamp": "20201231213835",
    "titleShort": "Agrarstatistik-Emissionsberichterstattungsverordnung 2021",
    "titleLong": "Verordnung zur Erhebung agrarstatistischer Daten f\u00fcr die Emissionsberichterstattung",
    "abbreviation": "AgrStatEBV 2021",
    "slug": "agrstatebv_2021",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2427",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 2 Abs. 2 dieser V am 31.12.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR242700020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 94a Nummer 5 des Agrarstatistikgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 9 des Gesetzes vom 8. Juli 2019 (BGBl. I S. 1034) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR242700020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erhebung \u00fcber die Viehbest\u00e4nde",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Rahmen der Erhebung \u00fcber die Viehbest\u00e4nde nach \u00a7\u00a019 Absatz\u00a01 Nummer\u00a02 in Verbindung mit Absatz\u00a02 Nummer\u00a02 des Agrarstatistikgesetzes werden zu Schweinen im November 2021 zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 20 Nummer 2 des Agrarstatistikgesetzes genannten Merkmalen die folgenden Erhebungsmerkmale erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der ausgem\u00e4steten Schweine,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren durchschnittliches Lebendgewicht bei Mastbeginn und Mastende sowie deren durchschnittliche Mastdauer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der F\u00fctterungsphasen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Rohproteingehalt der Futtermischung je F\u00fctterungsphase.</LA></DD></DL>Die Erhebung erfolgt jeweils nach F\u00fctterungsvariante.</P><P>(2) Die Erhebungsmerkmale nach Absatz 1 werden bei allen Erhebungseinheiten der Stichprobe erhoben, in denen Jung- oder Mastschweine gehalten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR242700020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2021 in Kraft.</P><P>(2) Sie tritt am 31. Dezember 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR242700020BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
