{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR396200009",
    "firstPublished": "2009-12-21",
    "sourceTimestamp": "20200818213050",
    "titleShort": "AkkStelleG-Beleihungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Beleihung der Akkreditierungsstelle nach dem Akkreditierungsstellengesetz",
    "abbreviation": "AkkStelleGBV",
    "slug": "akkstellegbv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 3962",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 273 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2009 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Absatz 1 des Akkreditierungsstellengesetzes vom 31. Juli 2009 (BGBl. I S. 2625) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, dem Bundesministerium der Finanzen, dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Beleihung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Akkreditierungsstelle GmbH wird mit den Aufgaben der nationalen Akkreditierungsstelle nach dem Akkreditierungsstellengesetz beliehen (Beliehene).</P><P>(2) Die Beliehene ist Widerspruchsbeh\u00f6rde im Sinne von \u00a7 73 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 der Verwaltungsgerichtsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000304119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Aufsicht \u00fcber die Akkreditierungsstelle wird ausge\u00fcbt vom <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Bereich der Sicherheit in der Informationstechnik;</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium der Finanzen im Bereich des Finanzmarktes;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales oder der von ihm benannten Beh\u00f6rden in den Bereichen Arbeit und Soziales; hierzu geh\u00f6rt insbesondere der Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ger\u00e4te- und Produktsicherheit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betriebs- und Anlagensicherheit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Gefahrstoff- und Biostoffrechts,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der arbeitsmarktlichen beruflichen Weiterbildungsf\u00f6rderung sowie</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Rehabilitation;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft oder der von ihm benannten Beh\u00f6rde in den Bereichen Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz einschlie\u00dflich Lebensmittelsicherheit; hierzu geh\u00f6rt insbesondere der Bereich der <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Futter- und Lebensmittel,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kosmetische Mittel, Bedarfsgegenst\u00e4nde und Erzeugnisse im Sinne von \u00a7 2 Nummer 1 des Tabakerzeugnisgesetzes sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erzeugnisse im Sinne des Artikels 1 der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 des Rates vom 22. Oktober 2007 \u00fcber eine gemeinsame Organisation der Agrarm\u00e4rkte und mit Sondervorschriften f\u00fcr bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse einschlie\u00dflich der auf Grundlage der Verordnung erlassenen Rechtsvorschriften (ABl. L 299 vom 16.11.2007, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EG) 183/2009 (ABl. L 63 vom 7.3.2009, S. 9) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr die Bereiche der Gesundheit; hierzu geh\u00f6rt insbesondere der Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Apotheken-, Arzneimittel- und Medizinprodukterechts, der Gen- und Laboratoriumsdiagnostik, medizinischer Verfahren und Technologien,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesundheits- und Pflegeeinrichtungen sowie der im Gesundheits- und Pflegebereich t\u00e4tigen Personen und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Trinkwassers;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bei Bauprodukten sowie im Bereich Verkehr; hierzu geh\u00f6rt insbesondere der Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Kraftfahrwesens,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eisenbahn und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verkehrstechnik;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit oder der von ihm benannten Beh\u00f6rde im Bereich des Umweltrechts; hierzu geh\u00f6rt insbesondere der Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Immissionsschutzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wasserwirtschaft,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kreislauf- und Abfallwirtschaft,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bodenschutzes,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Chemikaliensicherheit und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Umweltmanagements;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der elektronischen Signaturen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der elektromagnetischen Vertr\u00e4glichkeit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Funkanlagen und Telekommunikationsendeinrichtungen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Produktsicherheit bei Spielzeug,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Produktsicherheit bei Sportbooten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Soweit ein Bereich nicht dem Satz 1 Nummer 1 bis 7 unterf\u00e4llt, wird die Aufsicht \u00fcber die Akkreditierungsstelle vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie ausge\u00fcbt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000401118",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berichtspflichten der Akkreditierungsstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Akkreditierungsstelle hat dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und nachrichtlich den in \u00a7 2 genannten weiteren Bundesministerien j\u00e4hrlich zum 1. April einen Bericht vorzulegen, in dem konkret und substantiiert nachzuweisen ist, dass sie: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber einen geeigneten Aufbau und eine geeignete Ablauforganisation verf\u00fcgt, die den Anforderungen in Artikel 8 der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. Juli 2008 \u00fcber die Vorschriften f\u00fcr die Akkreditierung und Markt\u00fcberwachung im Zusammenhang mit der Vermarktung von Produkten und zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 339/93 des Rates (ABl. L 218 vom 13.8.2008, S. 30) gen\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Akkreditierungsausschuss eingerichtet h\u00e4lt, der im Innenverh\u00e4ltnis in den in \u00a7 1 Absatz 2 Satz 2 des Akkreditierungsstellengesetzes genannten Bereichen die Akkreditierungsentscheidung trifft sowie in diesen Bereichen den die Befugnis erteilenden Beh\u00f6rden die Kosten f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeiten erstattet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>st\u00e4ndig ein geeignetes Qualit\u00e4tssicherungssystem anwendet und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderliche \u00dcberwachung gem\u00e4\u00df Artikel 5 Absatz 3 der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 durchgef\u00fchrt hat, wobei in dem Bericht dazu unter anderem auf den Umfang, den Inhalt und etwaige aufgetretene Probleme einzugehen ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000501118",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00d6ffentlich-rechtlicher Vertrag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Deutsche Akkreditierungsstelle GmbH und das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie vereinbaren in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag, wie die nach dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben im Einzelnen auszuf\u00fchren sind. Dabei ist in den in \u00a7 1 Absatz 2 Satz 2 des Akkreditierungsstellengesetzes genannten Bereichen die erforderliche \u00dcberwachung von den die Befugnis erteilenden Beh\u00f6rden auszuf\u00fchren. Der Abschluss des Vertrages bedarf der Zustimmung der in \u00a7 2 Satz 1 Nummer 1 bis 6 genannten Bundesministerien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000601118",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Mitwirkung in Akkreditierungsorganisationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Akkreditierungsstelle vertritt in der nach Artikel 14 der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 anerkannten Stelle sowie in internationalen Akkreditierungsorganisationen die deutschen Akkreditierungsinteressen unter Beachtung des \u00a7 5 Absatz 2 Nummer 4 des Akkreditierungsstellengesetzes.</P><P>(2) In Wahrnehmung der Aufgabe nach Absatz 1 hat die Akkreditierungsstelle eine Stellungnahme des Akkreditierungsbeirats nach \u00a7 5 Absatz 2 Nummer 4 des Akkreditierungsstellengesetzes einzuholen.</P><P>(3) Bei der Interessenwahrnehmung durch die Akkreditierungsstelle auf europ\u00e4ischer Ebene nach Absatz 1 kann das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie der Akkreditierungsstelle im Einzelfall Weisungen erteilen. Soweit die Belange einzelner Fachressorts betroffen sind, hat sich das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit den betroffenen Fachressorts abzustimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396200009BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
