{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR500690977",
    "firstPublished": "1977-04-06",
    "sourceTimestamp": "20130405133046",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweite Verordnung zur Durchf\u00fchrung einer Erhebung \u00fcber Arten und Umfang\nder betrieblichen Altersversorgung",
    "abbreviation": "AltersVersErhV 2",
    "slug": "altersverserhv_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1977, Nr 69",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13. 4.1977 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Statistik f\u00fcr Bundeszwecke vom 3. September 1953 (BGBl. I S. 1314) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber Arten und Umfang der betrieblichen Altersversorgung wird im Jahre 1977 eine Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In die Erhebung werden, mit Ausnahme der K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die Unternehmen ausgew\u00e4hlter Bereiche mit 10 und mehr Besch\u00e4ftigten folgender Wirtschaftsbereiche einbezogen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Produzierendes Gewerbe ohne Baugewerbe;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handel;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehr und Nachrichten\u00fcbermittlung;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kreditinstitute und Versicherungsgewerbe;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstleistungen, soweit von Unternehmen und freien Berufen erbracht.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Erhebung wird repr\u00e4sentativ durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Bei der Erhebung werden erfa\u00dft <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Formen der betrieblichen Altersversorgung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Unternehmen, die \u00fcber eine betriebliche Altersversorgung verf\u00fcgen, und die Zahl der Arbeitnehmer, die eine betriebliche Versorgungsleistung zu erwarten haben,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durchschnittliche H\u00f6he der monatlichen Versorgungsleistung, die im Zeitpunkt der Erhebung nach 35 Dienstjahren im Unternehmen erreicht wird,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anpassung der Versorgung an die wirtschaftliche Entwicklung,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ver\u00e4nderungen der betrieblichen Versorgungsordnungen nach dem Inkrafttreten des Gesetzes zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung vom 19. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3610),</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufwendungen der Unternehmen f\u00fcr die betriebliche Altersversorgung im Jahre 1976 sowie die H\u00f6he der Pensionsr\u00fcckstellungen und der Kassenverm\u00f6gen der Unterst\u00fctzungskassen am 31. Dezember 1975 und am 31. Dezember 1976.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auskunftspflichtig nach \u00a7 10 des Gesetzes \u00fcber die Statistik f\u00fcr Bundeszwecke sind die Inhaber oder Leiter der befragten Unternehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erhebung wird vom Statistischen Bundesamt aufbereitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 17 des Gesetzes \u00fcber die Statistik f\u00fcr Bundeszwecke auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR500690977BJNE000800314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
