{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000300978",
    "firstPublished": "1978-01-02",
    "sourceTimestamp": "20190903212001",
    "titleShort": "Arzneimittel-Sachverst\u00e4ndigenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Errichtung von Sachverst\u00e4ndigen-Aussch\u00fcssen f\u00fcr Standardzulassungen, Apothekenpflicht und Verschreibungspflicht von Arzneimitteln",
    "abbreviation": "AMSachvV",
    "slug": "amsachvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 30",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 G v. 9.8.2019 I 1202",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 18.2.1983 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: Kurzbezeichnung und Abk\u00fcrzung eingef. durch Art. 1 Nr. 1              G v. 10.4.2013 I 811 mWv 20.4.2013</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 53 des Arzneimittelgesetzes vom 24. August 1976 (BGBl. I S. 2445, 2448) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000205116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (Bundesministerium) h\u00f6rt vor Erla\u00df einer Rechtsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 45 Abs. 1 und \u00a7 46 Abs. 1 des Arzneimittelgesetzes einen Sachverst\u00e4ndigen-Ausschu\u00df f\u00fcr Apothekenpflicht und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 48 Abs. 2 des Arzneimittelgesetzes einen Sachverst\u00e4ndigen-Ausschu\u00df f\u00fcr Verschreibungspflicht</LA></DD></DL>an. Soweit es sich um Arzneimittel handelt, die zur Anwendung bei Tieren bestimmt sind, tritt in den F\u00e4llen des Satzes 1 Nr. 2 und 3 an die Stelle des Bundesministeriums das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000303116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) Dem Ausschuss f\u00fcr Apothekenpflicht geh\u00f6ren an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">drei Hochschullehrer der Medizin, davon je ein Hochschullehrer der Pharmakologie, der Inneren Medizin und des Faches Veterin\u00e4rmedizin,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Hochschullehrer der Pharmazie,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der Deutschen Krankenhausgesellschaft,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Zahnarzt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Tierarzt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Heilpraktiker,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der humanpharmazeutischen Industrie,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der veterin\u00e4rpharmazeutischen Industrie,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der Reformwaren-Hersteller,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der Apothekerschaft,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter des Einzelhandels au\u00dferhalb der Apotheken,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der Arbeitsgemeinschaft der Verbraucher und</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der Sozialversicherungstr\u00e4ger.</LA></DD></DL></P><P>(3) Dem Ausschuss f\u00fcr Verschreibungspflicht geh\u00f6ren an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als stimmberechtigte Mitglieder <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Hochschullehrer der Pharmakologie, davon ein Hochschullehrer des Faches Veterin\u00e4rmedizin, und ein Hochschullehrer der Klinischen Pharmakologie,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Hochschullehrer der Pharmazie, davon ein Hochschullehrer des Faches Klinische Pharmazie,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Hochschullehrer des Faches Innere Medizin, davon ein Hochschullehrer des Faches Veterin\u00e4rmedizin,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Hochschullehrer des Faches Allgemeinmedizin,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Hochschullehrer des Faches Kinder- und Jugendmedizin,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Hochschullehrer der medizinischen Statistik oder der Epidemiologie,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Mitglied der Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Mitglied der Arzneimittelkommission der Tier\u00e4rzte und</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Mitglied der Arzneimittelkommission der deutschen Apotheker sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als nicht stimmberechtigte Mitglieder <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Facharzt f\u00fcr Innere Medizin,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Facharzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Zahnarzt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Tierarzt,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Heilpraktiker,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der Apothekerschaft,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertreter der humanpharmazeutischen Industrie und</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Vertreter der veterin\u00e4rpharmazeutischen Industrie.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Jedes Mitglied der Aussch\u00fcsse hat einen Stellvertreter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000405116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse und deren Stellvertreter werden durch das Bundesministerium im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft einheitlich f\u00fcr den Zeitraum von jeweils f\u00fcnf Jahren berufen. Nachfolger f\u00fcr vorzeitig ausscheidende Mitglieder oder Stellvertreter werden nur f\u00fcr den Rest des jeweiligen Berufungszeitraums berufen.</P><P>(2) Wiederholte Berufungen sind zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Mitglieder und Stellvertreter k\u00f6nnen durch eine Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber dem Bundesministerium ihre Mitgliedschaft in einem Ausschu\u00df jederzeit beenden.</P><P>(4) Die T\u00e4tigkeit in den Aussch\u00fcssen wird ehrenamtlich ausge\u00fcbt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse und deren Stellvertreter haben, auch nach Beendigung ihrer ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit, \u00fcber die ihnen dabei bekanntgewordenen Angelegenheiten Verschwiegenheit zu wahren. Dies gilt nicht f\u00fcr Mitteilungen \u00fcber Tatsachen, die offenkundig sind oder ihrer Bedeutung nach keiner Geheimhaltung bed\u00fcrfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000603116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Aussch\u00fcsse beraten unter dem Vorsitz des Pr\u00e4sidenten des Bundesinstitutes f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte. Die Sitzungen sind nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4fte der Aussch\u00fcsse f\u00fchrt das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte.</P><P>(3) Die Aussch\u00fcsse geben sich jeweils eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums und des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bedarf. Die Gesch\u00e4ftsordnungen werden vom Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte auf dessen Homepage im Internet ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000701116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anlage zu der Verordnung in der Fassung vom 19. April 2013 ist f\u00fcr den jeweiligen Ausschuss so lange weiter anzuwenden, bis f\u00fcr diesen eine neue Gesch\u00e4ftsordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 3 Satz 2 \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE000900314",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000300978BJNE001000314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
