{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR086400018",
    "firstPublished": "2018-06-18",
    "sourceTimestamp": "20210615213137",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Analgetika-Warnhinweis-Verordnung<BR /><FnR ID=\"F803162_01_BJNR086400018\" />",
    "abbreviation": "AnalgetikaWarnHV",
    "slug": "analgetikawarnhv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 864",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"page\" ID=\"F803162_01_BJNR086400018\" Pos=\"exp\"><noindex>Notifiziert gem\u00e4\u00df der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. September 2015 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 241 vom 17.9.2015, S. 1).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2018 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Notifizierung gem. der<BR />       EURL 2015/1535            (CELEX Nr: 32015L1535) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086400018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 12 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a des Arzneimittelgesetzes, der durch Artikel 52 Nummer 3 Buchstabe a der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. l S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086400018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung ist anzuwenden auf zur Anwendung bei Menschen bestimmte und ausschlie\u00dflich zur Behandlung leichter bis m\u00e4\u00dfig starker Schmerzen oder von Fieber vorgesehene, oral oder rektal anzuwendende, nicht der Verschreibungspflicht nach \u00a7 48 des Arzneimittelgesetzes unterliegende und die Wirkstoffe Acetylsalicyls\u00e4ure, Diclofenac, Ibuprofen, Naproxen, Paracetamol, Phenazon oder Propyphenazon enthaltende <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arzneimittel, die gem\u00e4\u00df \u00a7 21 des Arzneimittelgesetzes zugelassen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arzneimittel, die durch Rechtsverordnung nach \u00a7 36 des Arzneimittelgesetzes von der Pflicht zur Zulassung freigestellt sind, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arzneimittel nach \u00a7 1a Absatz 8 und 9 der Apothekenbetriebsordnung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Arzneimittel, die Pr\u00fcfpr\u00e4parate im Sinne des Artikels 2 Absatz 2 Nummer 5 der Verordnung (EU) Nr. 536/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. April 2014 \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen mit Humanarzneimitteln und zur Aufhebung der Richtlinie 2001/20/EG (ABl. L 158 vom 27.5.2014, S. 1; L 311 vom 17.11.2016, S. 25) sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086400018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Warnhinweis auf \u00e4u\u00dferen Umh\u00fcllungen und Beh\u00e4ltnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Arzneimittel nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 und 2 d\u00fcrfen nur in den Verkehr gebracht werden, wenn auf der \u00e4u\u00dferen Umh\u00fcllung oder, sofern nur ein Beh\u00e4ltnis vorhanden ist, auf dem Beh\u00e4ltnis der folgende Warnhinweis angebracht ist: \u201eBei Schmerzen oder Fieber ohne \u00e4rztlichen Rat nicht l\u00e4nger anwenden als in der Packungsbeilage vorgegeben!\u201c</P><P>(2) Arzneimittel nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 d\u00fcrfen nur in den Verkehr gebracht werden, wenn auf der \u00e4u\u00dferen Umh\u00fcllung oder, sofern nur ein Beh\u00e4ltnis vorhanden ist, auf dem Beh\u00e4ltnis der folgende Warnhinweis angebracht ist: \u201eBei Schmerzen oder Fieber ohne \u00e4rztlichen Rat nicht l\u00e4nger anwenden als vom Apotheker oder von der Apothekerin empfohlen!\u201c</P><P>(3) Der Warnhinweis nach Absatz 1 oder Absatz 2 ist in gut lesbarer Schrift dauerhaft auf der Vorderseite der \u00e4u\u00dferen Umh\u00fcllung oder, sofern nur ein Beh\u00e4ltnis vorhanden ist, auf dem Beh\u00e4ltnis anzubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086400018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Arzneimittel nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 und 2 d\u00fcrfen ohne Warnhinweis nach \u00a7 2 Absatz 1 vom pharmazeutischen Unternehmer noch bis zum 30. Juni 2020 im Sinne des \u00a7 4 Absatz 17 des Arzneimittelgesetzes in den Verkehr gebracht werden. Gro\u00dfh\u00e4ndler und Apotheken d\u00fcrfen Arzneimittel nach Satz 1 auch nach diesem Zeitpunkt weiterhin im Sinne des \u00a7 4 Absatz 17 des Arzneimittelgesetzes in den Verkehr bringen.</P><P>(2) Arzneimittel nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 in Verbindung mit \u00a7 1a Absatz 9 der Apothekenbetriebsordnung d\u00fcrfen ohne Warnhinweis nach \u00a7 2 Absatz 2 noch bis zum 30. Juni 2019 im Sinne des \u00a7 4 Absatz 17 des Arzneimittelgesetzes in den Verkehr gebracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086400018BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tag des auf die Verk\u00fcndung folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086400018BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
