{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR179300015",
    "firstPublished": "2015-10-26",
    "sourceTimestamp": "20151112215028",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die H\u00f6he der Leistungss\u00e4tze nach \u00a7 3 Absatz 4 des Asylbewerberleistungsgesetzes f\u00fcr die Zeit ab 1. Januar 2016",
    "abbreviation": "AsylbLG\u00a73Abs4Bek",
    "slug": "asylblg_3abs4bek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 1793",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 27.10.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179300015BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 3 Absatz 4 des Asylbewerberleistungsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 2 Nummer 3 des Gesetzes vom 20. Oktober 2015 (BGBl. I S. 1722) ge\u00e4ndert worden ist, wird hiermit Folgendes bekannt gemacht: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Als monatliche Betr\u00e4ge nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 des Asylbewerberleistungsgesetzes werden f\u00fcr die Zeit ab 1. Januar 2016 als Geldbetrag zur Deckung aller notwendigen pers\u00f6nlicher Bedarfe anerkannt <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alleinstehende Leistungsberechtigte 145 Euro (\u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 Nummer 1),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr zwei erwachsene Leistungsberechtigte, die als Partner einen gemeinsamen Haushalt f\u00fchren, je 131 Euro (\u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 Nummer 2),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr weitere erwachsene Leistungsberechtigte ohne eigenen Haushalt 114 Euro (\u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 Nummer 3),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr sonstige jugendliche Leistungsberechtigte vom Beginn des 15. und bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres 86 Euro (\u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 Nummer 4),</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr leistungsberechtigte Kinder vom Beginn des siebten bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres 93 Euro (\u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 Nummer 5),</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr leistungsberechtigte Kinder bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres 85 Euro (\u00a7 3 Absatz 1 Satz 8 Nummer 6);</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als monatliche Betr\u00e4ge nach \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 des Asylbewerberleistungsgesetzes werden f\u00fcr die Zeit ab 1. Januar 2016 als notwendiger Bedarf anerkannt <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alleinstehende Leistungsberechtigte 219 Euro (\u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr zwei erwachsene Leistungsberechtigte, die als Partner einen gemeinsamen Haushalt f\u00fchren, je 196 Euro (\u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 Nummer 2),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr weitere erwachsene Leistungsberechtigte ohne eigenen Haushalt 176 Euro (\u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 Nummer 3),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr sonstige jugendliche Leistungsberechtigte vom Beginn des 15. und bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres 200 Euro (\u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 Nummer 4),</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr leistungsberechtigte Kinder vom Beginn des siebten bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres 159 Euro (\u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 Nummer 5),</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr leistungsberechtigte Kinder bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres 135 Euro (\u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 Nummer 6).</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR179300015BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
