{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005310967",
    "firstPublished": "1967-05-11",
    "sourceTimestamp": "20130405124930",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweiundzwanzigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber\nArbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung (Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte aus\nEntwicklungsl\u00e4ndern)",
    "abbreviation": "AVAVGDV 22",
    "slug": "avavgdv_22",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1967, 531",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 55a G v. 24.12.2003 I 2954",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: AVAVG aufgeh. durch \u00a7 249 Nr. 1 AFG; 22. DV weiter in Kraft gem. \u00a7 242 Abs. 3 AFG; weiterhin in Kraft gem. u. nach Ma\u00dfgabe d. Art. 81 G 860-3/1 v. 24.3.1997 I 594 (AFRG) <BR /> <BR />(+++ Textnachweis ab: 20.5.1967 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310967BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung (AVAVG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. April 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 321), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Siebente \u00c4nderungsgesetz zum AVAVG vom 10. M\u00e4rz 1967 (Bundesgesetzbl. I S. 266), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310967BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wird beauftragt, an der beruflichen Aus- und Fortbildung von Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften aus Entwicklungsl\u00e4ndern auf Anforderung des Tr\u00e4gers eines Aus- und Fortbildungsprogramms mitzuwirken <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Auswahl der Teilnehmer an Aus- und Fortbildungsprogrammen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Aufstellung und Anpassung der individuellen Aus- und Fortbildungspl\u00e4ne mit dem Ziel einer angemessenen betrieblichen Aus- und Fortbildung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Vermittlung angemessener Fortbildungspraktika,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Erbringung von zur Aus- und Fortbildung erforderlichen Geldleistungen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310967BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fchrt eine Datei der in der Bundesrepublik Deutschland zu ihrer Aus- und Fortbildung t\u00e4tigen Personen aus Entwicklungsl\u00e4ndern, die eine Arbeitsgenehmigung nach den \u00a7\u00a7 284ff. des Dritten Buches Sozialgesetzbuch ben\u00f6tigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310967BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310967BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
