{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018240978",
    "firstPublished": "1978-11-21",
    "sourceTimestamp": "20170706215516",
    "titleShort": "Autobahn-Richtgeschwindigkeits-V",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber eine allgemeine Richtgeschwindigkeit auf Autobahnen und \u00e4hnlichen Stra\u00dfen",
    "abbreviation": "BABRiGeschwV 1978",
    "slug": "babrigeschwv_1978",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 1824",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 5 V v. 5.8.2009 I 2631",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.12.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018240978BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9231-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, der zuletzt durch das Gesetz vom 3. August 1978 (BGBl. I S. 1177) ge\u00e4ndert wurde, wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018240978BJNE000203308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Den F\u00fchrern von Personenkraftwagen sowie von anderen Kraftfahrzeugen mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht bis zu 3,5 t wird empfohlen, auch bei g\u00fcnstigen Stra\u00dfen-, Verkehrs-, Sicht- und Wetterverh\u00e4ltnissen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Autobahnen (Zeichen 330.1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften auf anderen Stra\u00dfen mit Fahrbahnen f\u00fcr eine Richtung, die durch Mittelstreifen oder sonstige bauliche Einrichtungen getrennt sind, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften auf Stra\u00dfen, die mindestens zwei durch Fahrstreifenbegrenzung (Zeichen 295) oder durch Leitlinien (Zeichen 340) markierte Fahrstreifen f\u00fcr jede Richtung haben,</LA></DD></DL>nicht schneller als 130 km/h zu fahren (Autobahn-Richtgeschwindigkeit). Das gilt nicht, soweit nach der StVO oder nach deren Zeichen H\u00f6chstgeschwindigkeiten (Zeichen 274) bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018240978BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im \u00fcbrigen bleiben die Vorschriften der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung unber\u00fchrt und gelten entsprechend f\u00fcr diese Verordnung. Die in \u00a7 1 genannten Zeichen sind die der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018240978BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 33 Abs. 2 des Kostenerm\u00e4chtigungs-\u00c4nderungsgesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 805) auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018240978BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018240978BJNE000600307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
