{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR396100002",
    "firstPublished": "2002-09-27",
    "sourceTimestamp": "20200527212521",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pauschalierung und Zahlung des Ausgleichsbetrags der\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit an die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr\narbeitsmarktbedingte Renten wegen voller Erwerbsminderung",
    "abbreviation": "BAPauschV",
    "slug": "bapauschv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 3961",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 57 Abs. 32 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 11.10.2002 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 116 Nr. 1 G v. 23.12.2003 I 2848 mWv 1.1.2004</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000000000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 226 Abs. 4 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Rentenversicherung - in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 2002 (BGBl. I S. 754) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000103126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Berechnung des Ausgleichsbetrags",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung des j\u00e4hrlichen Ausgleichsbetrags (AB) in \u00a7 224 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch sind zugrunde zu legen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der im jeweiligen Kalenderjahr durch die Rentenversicherungstr\u00e4ger erstmals oder durch Renten\u00e4nderung neu zugegangenen arbeitsmarktbedingten Erwerbsminderungsrenten (AE),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00e4lfte der durchschnittlichen monatlichen Rente wegen voller Erwerbsminderung einschlie\u00dflich der darauf entfallenden Beteiligung der Rentenversicherung an den Beitr\u00e4gen zur Krankenversicherung (RA),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine durchschnittliche Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld von 10,4 Monaten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Ausgleichsbetrag wird nach folgender Formel berechnet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">AB = AE x RA x 10,4.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die Deutsche Rentenversicherung Bund \u00fcbermittelt die Angaben nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bis zum 30. Juni des auf das Jahr der Abschlagszahlung folgenden Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000202126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00e4lligkeit der Abschlagszahlungen auf den Ausgleichsbetrag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zahlt die Abschlagszahlungen auf den Ausgleichsbetrag an die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung am F\u00e4lligkeitstag der Vorsch\u00fcsse zur Auszahlung der Rentenleistungen in das Inland f\u00fcr den letzten Monat eines Kalendervierteljahres. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung teilt der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit j\u00e4hrlich im Voraus die vier Auszahlungstermine nach Satz 1 mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00e4lligkeit des Ausgleichsbetrags",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausgleichsbetrag ist f\u00e4llig zum F\u00e4lligkeitstermin der Vorsch\u00fcsse zur Auszahlung der Rentenleistungen in das Inland f\u00fcr den Monat Dezember des Kalenderjahres, in dem die Abrechnung durchgef\u00fchrt wird. Ergibt die Berechnung des Ausgleichsbetrags einen R\u00fcckzahlungsanspruch der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, wird dieser mit der Abschlagszahlung f\u00fcr das letzte Kalendervierteljahr verrechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000402126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verteilung des Ausgleichsbetrags und der Abschlagszahlungen auf den Ausgleichsbetrag",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der auf die knappschaftliche Rentenversicherung entfallende Anteil des Ausgleichsbetrags wird vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung vorab nach \u00a7 224 Abs. 4 Satz 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch ermittelt. Die Aufteilung des verbleibenden Ausgleichsbetrags auf die Tr\u00e4ger der allgemeinen Rentenversicherung erfolgt im Verh\u00e4ltnis ihrer Beitragseinnahmen entsprechend \u00a7 219 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch. Die buchhalterische Aufteilung nach Satz 2 f\u00fchrt die Deutsche Rentenversicherung Bund durch.</P><P>(2) Die Aufteilung der Abschlagszahlungen erfolgt entsprechend der Aufteilung des Ausgleichsbetrags.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR396100002BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
