{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR228900021",
    "firstPublished": "2021-06-24",
    "sourceTimestamp": "20210708213042",
    "titleShort": "BAS-Pr\u00fcfungsordnungserm\u00e4chtigungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Erm\u00e4chtigung zum Erlass von Pr\u00fcfungsordnungen durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung",
    "abbreviation": "BASPOErmV",
    "slug": "baspoermv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2289",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228900021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7\u00a047 Absatz 3 Satz 2 und des \u00a7\u00a056 Absatz 1 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7\u00a047 Absatz 3 Satz 2 des Berufsbildungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. Mai 2020 (BGBl. I S. 920) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228900021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Erlass von Pr\u00fcfungsordnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung als zust\u00e4ndige Stelle im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr die Aus- und Fortbildung in der Sozialversicherung nach \u00a7\u00a073 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes wird erm\u00e4chtigt, innerhalb seines Aufgabenbereichs Pr\u00fcfungsordnungen durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 47 Absatz 3 Satz 1 und des \u00a7 56 Absatz 1 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7\u00a047 Absatz 3 Satz 1 des Berufsbildungsgesetzes nach Genehmigung durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228900021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
