{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000200011",
    "firstPublished": "2011-01-06",
    "sourceTimestamp": "20170124220501",
    "titleShort": "Beamtenaltersteilzeitverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Altersteilzeit von Beamtinnen und Beamten des Bundes",
    "abbreviation": "BATZV",
    "slug": "batzv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 2",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 10 Abs. 1 G v. 19.10.2016 I 2362",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.1.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 93 Absatz 5 des Bundesbeamtengesetzes, der durch Artikel 11 Nummer 2 Buchstabe a des Gesetzes vom 19. November 2010 (BGBl. I S. 1552) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium des Innern im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Festlegung der Restrukturierungs- und Stellenabbaubereiche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Restrukturierungs- und Stellenabbaubereiche nach \u00a7 93 Absatz 3 Satz 1 Nummer 4 des Bundesbeamtengesetzes legt die oberste Dienstbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ermittlung der Quote",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Quote f\u00fcr die Altersteilzeit nach \u00a7 93 Absatz 4 des Bundesbeamtengesetzes wird j\u00e4hrlich f\u00fcr das laufende Kalenderjahr auf der Grundlage der Statistik nach \u00a7 1 Nummer 4 des Finanz- und Personalstatistikgesetzes aus dem Verh\u00e4ltnis der Zahl der Beamtinnen und Beamten und der Zahl der bestehenden Altersteilzeitverh\u00e4ltnisse ermittelt. Bei der Ermittlung der Quote werden auch beurlaubte Beamtinnen und Beamte ber\u00fccksichtigt; Beamtinnen und Beamte auf Widerruf im Vorbereitungsdienst werden nicht ber\u00fccksichtigt. Stichtag f\u00fcr die Ermittlung der Quote ist der 30. Juni des Vorjahres.</P><P>(2) Die oberste Dienstbeh\u00f6rde kann die Quote ermitteln <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Ressortquote f\u00fcr sich und ihren nachgeordneten Gesch\u00e4ftsbereich oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Beh\u00f6rdenquote f\u00fcr jede Beh\u00f6rde oder Dienststelle ihres Gesch\u00e4ftsbereichs oder f\u00fcr mehrere Beh\u00f6rden oder Dienststellen gemeinsam.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ergeben sich bei der Berechnung der Zahl der Beamtinnen und Beamten, denen Altersteilzeit bewilligt werden kann, Bruchteile, so wird auf ganze Zahlen abgerundet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Antrag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Altersteilzeit kann fr\u00fchestens ein Jahr vor Erf\u00fcllung der Voraussetzungen nach \u00a7 93 Absatz 3 oder Absatz 4 des Bundesbeamtengesetzes und sp\u00e4testens drei Monate vor Beginn der Altersteilzeit beantragt werden. Sie kann entweder im Blockmodell oder im Teilzeitmodell bis zum Eintritt in den Ruhestand beantragt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000502116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Bewilligung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber den Antrag auf Altersteilzeit entscheidet die Dienstbeh\u00f6rde unter Ber\u00fccksichtigung der dienstlichen Belange. Beamtinnen und Beamten, die vor der Altersteilzeit teilzeitbesch\u00e4ftigt waren, kann Altersteilzeit nur im Blockmodell bewilligt werden. In diesem Fall werden die Zeiten der Freistellung von der Arbeit in der Weise zusammengefasst, dass vor der Freistellung mit mindestens der H\u00e4lfte der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit Dienst zu leisten ist. Im Fall des \u00a7 92 Absatz 1, des \u00a7 92a oder des \u00a7 92b des Bundesbeamtengesetzes oder bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung w\u00e4hrend der Elternzeit ist mindestens im Umfang der bisherigen Teilzeitbesch\u00e4ftigung Dienst zu leisten. Geringf\u00fcgige Unterschreitungen des notwendigen Umfangs der Arbeitszeit bleiben in beiden F\u00e4llen unber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Im Fall der \u00dcberschreitung der Quote nach \u00a7 93 Absatz 4 des Bundesbeamtengesetzes ist \u00fcber die Antr\u00e4ge in der Reihenfolge der Zeitpunkte zu entscheiden, zu denen die pers\u00f6nlichen Bewilligungsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind, hilfsweise in der Reihenfolge des Eingangs der Antr\u00e4ge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit vor dem Inkrafttreten dieser Verordnung Stellenabbaubereiche auf Grund des \u00a7 93 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe c des Bundesbeamtengesetzes festgelegt worden sind, gelten diese Festlegungen fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200011BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
