{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR124790975",
    "firstPublished": "1975-08-20",
    "sourceTimestamp": "20120625153150",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamten der Deutschen\nBundesbahn",
    "abbreviation": "BBahnErnAnO 1975",
    "slug": "bbahnernano_1975",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1975, 2479",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 9.1975 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124790975BJNE000100328",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 1915) und der Anordnung des Bundesministers f\u00fcr Verkehr \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Verkehr vom 7. August 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 2185) \u00fcbertragen wir die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Beamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) und der entsprechenden Beamten bis zur Anstellung - je f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich - auf <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Pr\u00e4sidenten</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Bundesbahndirektionen,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Zentralen Transportleitung,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Bundesbahn-Zentral\u00e4mter,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Zentralen Verkaufsleitung und  des Bundesbahn-Sozialamtes sowie</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Direktor</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Zentralstelle f\u00fcr Betriebswirtschaft und Datenverarbeitung.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124790975BJNE000200328",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wir behalten uns im Einzelfall die Ernennung und Entlassung der in Abschnitt I genannten Bundesbahnbeamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124790975BJNE000300328",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt mit Wirkung vom 1. September 1975 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124790975BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Deutsche Bundesbahn</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
