{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR090600019",
    "firstPublished": "2019-07-01",
    "sourceTimestamp": "20200514213019",
    "titleShort": "Bundesbeteiligungs-Festlegungsverordnung 2019",
    "titleLong": "Verordnung zur Festlegung und Anpassung der Bundesbeteiligung an den Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr das Jahr 2019",
    "abbreviation": "BBFestV 2019",
    "slug": "bbfestv_2019",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 906",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 4 G v. 9.12.2019 I 2051",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 5.7.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090600019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 46 Absatz 10 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013, der durch Artikel 5 Nummer 3 Buchstabe a des Gesetzes vom 17. Dezember 2018 (BGBl. I S. 2522) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090600019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Festlegung und Anpassung der Werte nach \u00a7 46 Absatz 8 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der landesspezifische Wert nach \u00a7 46 Absatz 8 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch, der f\u00fcr das Jahr 2020 festgelegt und f\u00fcr das Jahr 2019 r\u00fcckwirkend angepasst wird, betr\u00e4gt<BR /><BR /> 4,6 Prozentpunkte f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /><BR /> 4,0 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /><BR /> 3,5 Prozentpunkte f\u00fcr Berlin,<BR /><BR /> 3,4 Prozentpunkte f\u00fcr Brandenburg,<BR /><BR /> 5,7 Prozentpunkte f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /><BR /> 6,8 Prozentpunkte f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /><BR /> 3,8 Prozentpunkte f\u00fcr Hessen,<BR /><BR /> 5,4 Prozentpunkte f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /><BR /> 6,5 Prozentpunkte f\u00fcr Niedersachsen,<BR /><BR /> 4,8 Prozentpunkte f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /><BR /> 3,6 Prozentpunkte f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /><BR /> 5,4 Prozentpunkte f\u00fcr das Saarland,<BR /><BR /> 4,7 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /><BR /> 3,9 Prozentpunkte f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /><BR /> 4,4 Prozentpunkte f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /><BR /> 5,4 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090600019BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anpassung der Werte nach \u00a7 46 Absatz 9 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der landesspezifische Wert nach \u00a7 46 Absatz 9 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch, der f\u00fcr das Jahr 2020 festgelegt und f\u00fcr die Jahre 2018 und 2019 r\u00fcckwirkend angepasst wird, betr\u00e4gt<BR /><BR /> 12,2 Prozentpunkte f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /><BR /> 13,2 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /><BR /> 10,3 Prozentpunkte f\u00fcr Berlin,<BR /><BR /> 6,8 Prozentpunkte f\u00fcr Brandenburg,<BR /><BR /> 10,2 Prozentpunkte f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /><BR /> 14,7 Prozentpunkte f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /><BR /> 13,8 Prozentpunkte f\u00fcr Hessen,<BR /><BR /> \u00a0 6,2 Prozentpunkte f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /><BR /> 10,6 Prozentpunkte f\u00fcr Niedersachsen,<BR /><BR /> \u00a0 8,9 Prozentpunkte f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /><BR /> 11,4 Prozentpunkte f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /><BR /> 14,7 Prozentpunkte f\u00fcr das Saarland,<BR /><BR /> \u00a0 7,2 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /><BR /> \u00a0 7,7 Prozentpunkte f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /><BR /> 11,8 Prozentpunkte f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /><BR /> \u00a0 9,3 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090600019BJNE000401126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Festlegung und Anpassung der landesspezifischen Beteiligungsquoten nach \u00a7 46 Absatz 5 Satz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Wert nach \u00a7 46 Absatz 7 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Jahr 2018 wird nach \u00a7 46 Absatz 10 Satz 6 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder auf 5,8 Prozentpunkte gemindert. Die Beteiligung des Bundes an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt danach im Jahr 2018<BR /><BR /> 53,9 Prozent f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /><BR /> 50,3 Prozent f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /><BR /> 46,9 Prozent f\u00fcr Berlin,<BR /><BR /> 43,6 Prozent f\u00fcr Brandenburg,<BR /><BR /> 49,3 Prozent f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /><BR /> 55,9 Prozent f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /><BR /> 51,0 Prozent f\u00fcr Hessen,<BR /><BR /> 44,9 Prozent f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /><BR /> 49,9 Prozent f\u00fcr Niedersachsen,<BR /><BR /> 46,8 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /><BR /> 58,3 Prozent f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /><BR /> 52,9 Prozent f\u00fcr das Saarland,<BR /><BR /> 45,1 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /><BR /> 44,8 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /><BR /> 49,4 Prozent f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /><BR /> 47,8 Prozent f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P><P>(2) Die Beteiligung des Bundes an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2019<BR /><BR /> 51,7 Prozent f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /><BR /> 48,1 Prozent f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /><BR /> 44,7 Prozent f\u00fcr Berlin,<BR /><BR /> 41,1 Prozent f\u00fcr Brandenburg,<BR /><BR /> 46,8 Prozent f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /><BR /> 52,4 Prozent f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /><BR /> 48,5 Prozent f\u00fcr Hessen,<BR /><BR /> 42,5 Prozent f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /><BR /> 48,0 Prozent f\u00fcr Niedersachsen,<BR /><BR /> 44,6 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /><BR /> 55,9 Prozent f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /><BR /> 51,0 Prozent f\u00fcr das Saarland,<BR /><BR /> 42,8 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /><BR /> 42,5 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /><BR /> 47,1 Prozent f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /><BR /> 45,6 Prozent f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P><P>(3) Die Beteiligung des Bundes an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2020<BR /><BR /> 51,1 Prozent f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /><BR /> 47,5 Prozent f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /><BR /> 44,1 Prozent f\u00fcr Berlin,<BR /><BR /> 40,5 Prozent f\u00fcr Brandenburg,<BR /><BR /> 46,2 Prozent f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /><BR /> 51,8 Prozent f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /><BR /> 47,9 Prozent f\u00fcr Hessen,<BR /><BR /> 41,9 Prozent f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /><BR /> 47,4 Prozent f\u00fcr Niedersachsen,<BR /><BR /> 44,0 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /><BR /> 55,3 Prozent f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /><BR /> 50,4 Prozent f\u00fcr das Saarland,<BR /><BR /> 42,2 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /><BR /> 41,9 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /><BR /> 46,5 Prozent f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /><BR /> 45,0 Prozent f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090600019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090600019BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
