{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR138300018",
    "firstPublished": "2018-09-21",
    "sourceTimestamp": "20190226212009",
    "titleShort": "Bundesbeteiligungs-Festlegungsverordnung 2018",
    "titleLong": "Verordnung zur Festlegung und Anpassung der Bundesbeteiligung an den Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr das Jahr 2018",
    "abbreviation": "BBFestV 2018",
    "slug": "bbfestv_2018",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1383",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 8 G v. 17.12.2018 I 2522",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.9.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138300018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 46 Absatz 10 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013, der durch Artikel 2 Nummer 2 Buchstabe a des Gesetzes vom 1. Dezember 2016 (BGBl. I S. 2755) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138300018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Festlegung und Anpassung der Werte nach \u00a7 46 Absatz 8 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der landesspezifische Wert nach \u00a7 46 Absatz 8 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch, der f\u00fcr das Jahr 2019 festgelegt und f\u00fcr das Jahr 2018 r\u00fcckwirkend angepasst wird, betr\u00e4gt<BR /><BR /> 4,3 Prozentpunkte f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /> 3,7 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /> 3,2 Prozentpunkte f\u00fcr Berlin,<BR /> 3,4 Prozentpunkte f\u00fcr Brandenburg,<BR /> 5,7 Prozentpunkte f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /> 7,8\u00a0Prozentpunkte f\u00fcr die Freie und Hansestadt<BR />Hamburg,<BR /> 3,8 Prozentpunkte f\u00fcr Hessen,<BR /> 5,3 Prozentpunkte f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> 5,9 Prozentpunkte f\u00fcr Niedersachsen,<BR /> 4,5 Prozentpunkte f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /> 3,5 Prozentpunkte f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /> 4,8 Prozentpunkte f\u00fcr das Saarland,<BR /> 4,5 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /> 3,7 Prozentpunkte f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /> 4,2 Prozentpunkte f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /> 5,1 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138300018BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Festlegung und Anpassung der Werte nach \u00a7 46 Absatz 9 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der landesspezifische Wert nach \u00a7 46 Absatz 9 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch, der f\u00fcr das Jahr 2019 festgelegt und f\u00fcr die Jahre 2017 und 2018 r\u00fcckwirkend angepasst wird, betr\u00e4gt<BR /><BR /> \u00a09,1 Prozentpunkte f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /> 11,2 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /> \u00a07,9 Prozentpunkte f\u00fcr Berlin,<BR /> \u00a05,3 Prozentpunkte f\u00fcr Brandenburg,<BR /> \u00a07,7 Prozentpunkte f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /> \u00a05,5\u00a0Prozentpunkte f\u00fcr die Freie und Hansestadt<BR />Hamburg,<BR /> \u00a08,3 Prozentpunkte f\u00fcr Hessen,<BR /> \u00a04,9 Prozentpunkte f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> \u00a07,9 Prozentpunkte f\u00fcr Niedersachsen,<BR /> \u00a06,7 Prozentpunkte f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /> \u00a09,5 Prozentpunkte f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /> 13,1 Prozentpunkte f\u00fcr das Saarland,<BR /> \u00a05,6 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /> \u00a06,5 Prozentpunkte f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /> \u00a09,6 Prozentpunkte f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /> \u00a07,1 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138300018BJNE000401126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Festlegung und Anpassung der landesspezifischen Beteiligungsquoten nach \u00a7 46 Absatz 5 Satz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beteiligung des Bundes an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2017<BR /><BR /> 52,6 Prozent f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /> 49,9 Prozent f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /> 46,0 Prozent f\u00fcr Berlin,<BR /> 43,6 Prozent f\u00fcr Brandenburg,<BR /> 48,6 Prozent f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /> 48,6 Prozent f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /> 47,1 Prozent f\u00fcr Hessen,<BR /> 44,6 Prozent f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> 48,1 Prozent f\u00fcr Niedersachsen,<BR /> 46,1 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /> 57,8 Prozent f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /> 52,7 Prozent f\u00fcr das Saarland,<BR /> 44,9 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /> 44,9 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /> 48,7 Prozent f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /> 47,0 Prozent f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P><P>(2) Die Beteiligung des Bundes an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2018<BR /><BR /> 52,9 Prozent f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /> 50,4 Prozent f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /> 46,6 Prozent f\u00fcr Berlin,<BR /> 44,2 Prozent f\u00fcr Brandenburg,<BR /> 48,9 Prozent f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /> 48,8 Prozent f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /> 47,6 Prozent f\u00fcr Hessen,<BR /> 45,7 Prozent f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> 49,3 Prozent f\u00fcr Niedersachsen,<BR /> 46,7 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /> 58,5 Prozent f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /> 53,4 Prozent f\u00fcr das Saarland,<BR /> 45,6 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /> 45,7 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /> 49,3 Prozent f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /> 47,7 Prozent f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P><P>(3) Die Beteiligung des Bundes an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2019<BR /><BR /> 48,3 Prozent f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /> 45,8 Prozent f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /> 42,0 Prozent f\u00fcr Berlin,<BR /> 39,6 Prozent f\u00fcr Brandenburg,<BR /> 44,3 Prozent f\u00fcr die Hansestadt Bremen,<BR /> 44,2 Prozent f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /> 43,0 Prozent f\u00fcr Hessen,<BR /> 41,1 Prozent f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> 44,7 Prozent f\u00fcr Niedersachsen,<BR /> 42,1 Prozent f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /> 53,9 Prozent f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /> 48,8 Prozent f\u00fcr das Saarland,<BR /> 41,0 Prozent f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /> 41,1 Prozent f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /> 44,7 Prozent f\u00fcr Schleswig-Holstein und<BR /> 43,1 Prozent f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138300018BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR138300018BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
