{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003870986",
    "firstPublished": "1986-04-03",
    "sourceTimestamp": "20130405124728",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 84 des\nBerufsbildungsgesetzes",
    "abbreviation": "BBiG\u00a784AnO 13",
    "slug": "bbig_84ano_13",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1986, 387",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 16. 4.1986 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003870986BJNE000100326",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 84 Abs. 1 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der durch Artikel 1 Nr. 1 des Gesetzes vom 12. M\u00e4rz 1971 (BGBl. I S. 185) ge\u00e4ndert worden ist, sowie des \u00a7 1 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des Bundesverwaltungsamts in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 200-2, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung bestimme ich im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesverwaltungsamt</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zur zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr meinen Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003870986BJNE000200326",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Bekanntmachung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003870986BJNE000300326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
