{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR158400006",
    "firstPublished": "2006-07-13",
    "sourceTimestamp": "20170630220213",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes bei\nden bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften mit Dienstherrnf\u00e4higkeit im \nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales",
    "abbreviation": "BDGBMASKDV",
    "slug": "bdgbmaskdv",
    "extraAbbreviations": [
      "BDGBuKBMinASDV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 1584",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 4.5.2016 I 1134",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.7.2006 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: Buchstabenabk\u00fcrzung eingef. durch Art. 1 Nr. 1 V v. 6.5.2015 I 690 mWv 19.5.2015</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158400006BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) in Verbindung mit \u00a7 1 Abs. 1 und 2 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 22. November 2005 (BGBl. I S. 3197) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158400006BJNE000204116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung von Befugnissen als oberste Dienstbeh\u00f6rde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcbertr\u00e4gt seine Befugnisse als oberste Dienstbeh\u00f6rde im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes (\u00a7 83 Absatz 1 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes) der Beamtinnen und Beamten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit mit Ausnahme der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Zentrale und der Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Regionaldirektionen auf den Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, der diese Befugnisse auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Personal der Zentrale, die Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Regionaldirektionen oder die Leiterinnen und Leiter der besonderen Dienststellen weiter \u00fcbertragen kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Deutschen Rentenversicherung Bund mit Ausnahme der Pr\u00e4sidentin oder des Pr\u00e4sidenten und der \u00fcbrigen Mitglieder des Direktoriums auf den Vorstand der Deutschen Rentenversicherung Bund, der diese Befugnisse auf die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten oder das Direktorium weiter \u00fcbertragen kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See mit Ausnahme der Ersten Direktorin oder des Ersten Direktors und der \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung auf den Vorstand der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, der diese Befugnisse auf die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor oder die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung weiter \u00fcbertragen kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Unfallversicherung Bund und Bahn mit Ausnahme der Ersten Direktorin oder des Ersten Direktors und ihre oder seine Vertreterin oder ihre und sein Vertreter, soweit nicht Beamtinnen und Beamte der K\u00fcnstlersozialkasse betroffen sind, auf den Vorstand der Unfallversicherung Bund und Bahn, der diese Befugnisse auf die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor weiter \u00fcbertragen kann,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der K\u00fcnstlersozialkasse mit Ausnahme der Vertreterin oder des Vertreters der Ersten Direktorin oder des Ersten Direktors in Angelegenheiten der K\u00fcnstlersozialversicherung auf die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor der Unfallversicherung Bund und Bahn,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau mit Ausnahme der Vorsitzenden oder des Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung auf den Vorstand der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau, der diese Befugnisse auf die Vorsitzende oder den Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung oder ein weiteres Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung weiter \u00fcbertragen kann,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation mit Ausnahme der Direktorin oder des Direktors und der \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung auf den Vorstand der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation, der diese Befugnisse auf die Direktorin oder den Direktor oder ein weiteres Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung weiter \u00fcbertragen kann.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158400006BJNE000304116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dienstvorgesetzte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dienstvorgesetzte im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Zentrale und die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Regionaldirektionen der Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Zentrale und die Leiterinnen und Leiter der besonderen Dienststellen die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Personal der Zentrale,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Regionaldirektionen,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Agenturen f\u00fcr Arbeit sowie</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der gemeinsamen Einrichtungen, soweit sie Beamtinnen und Beamte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sind,</LA></DD></DL>die Vorsitzende oder der Vorsitzende der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektion,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten der Agenturen f\u00fcr Arbeit, denen nach \u00a7 44g Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch eine T\u00e4tigkeit bei einer gemeinsamen Einrichtung zugewiesen worden ist, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der gemeinsamen Einrichtung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Agenturen f\u00fcr Arbeit die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Agentur f\u00fcr Arbeit oder die Vorsitzende oder der Vorsitzende der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Agentur f\u00fcr Arbeit und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der besonderen Dienststellen die Leiterin oder der Leiter der besonderen Dienststelle;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Deutschen Rentenversicherung Bund<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten und die \u00fcbrigen Mitglieder des Direktoriums die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Abteilungsleiterinnen und Abteilungsleiter das Direktorium der Deutschen Rentenversicherung Bund und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten die Abteilungsleiterin oder der Abteilungsleiter Personal der Deutschen Rentenversicherung Bund;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor und die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Abteilungsleiterinnen und Abteilungsleiter die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten die Abteilungsleiterin oder der Abteilungsleiter Personal der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Unfallversicherung Bund und Bahn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor, ihre oder seine Vertreterin oder ihren oder seinen Vertreter sowie f\u00fcr die Vertreterin oder den Vertreter der Ersten Direktorin oder des Ersten Direktors in Angelegenheiten der K\u00fcnstlersozialversicherung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten einschlie\u00dflich der Beamtinnen und Beamten der K\u00fcnstlersozialkasse die Erste Direktorin oder der Erste Direktor;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Vorsitzende oder den Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten die Vorsitzende oder der Vorsitzende der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Direktorin oder den Direktor und die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten die Direktorin oder der Direktor.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158400006BJNE000404116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "H\u00f6here Dienstvorgesetzte",
        "parent": null,
        "body": "<P>H\u00f6here Dienstvorgesetzte im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Zentrale und f\u00fcr die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Regionaldirektionen die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Zentrale und die Leiterinnen und Leiter der besonderen Dienststellen der Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Regionaldirektionen,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der Agenturen f\u00fcr Arbeit sowie</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der gemeinsamen Einrichtungen, soweit sie Beamtinnen und Beamte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sind,</LA></DD></DL>der Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten der Agenturen f\u00fcr Arbeit, denen nach \u00a7 44g Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch eine T\u00e4tigkeit bei einer gemeinsamen Einrichtung zugewiesen worden ist, die Vorsitzende oder der Vorsitzende der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektion,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Agenturen f\u00fcr Arbeit die Vorsitzende oder der Vorsitzende der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektion und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der besonderen Dienststellen die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Personal der Zentrale;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Deutschen Rentenversicherung Bund<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten und die \u00fcbrigen Mitglieder des Direktoriums die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Abteilungsleiterinnen und Abteilungsleiter der Vorstand der Deutschen Rentenversicherung Bund und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten das Direktorium der Deutschen Rentenversicherung Bund;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor und die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Abteilungsleiterinnen und Abteilungsleiter der Vorstand der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Unfallversicherung Bund und Bahn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erste Direktorin oder den Ersten Direktor, ihre oder seine Vertreterin oder ihren oder seinen Vertreter sowie f\u00fcr die Vertreterin oder den Vertreter der Ersten Direktorin oder des Ersten Direktors in Angelegenheiten der K\u00fcnstlersozialversicherung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten, ausgenommen die Beamtinnen und Beamten der K\u00fcnstlersozialkasse, der Vorstand und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten der K\u00fcnstlersozialkasse die Erste Direktorin oder der Erste Direktor;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Vorsitzende oder den Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Vorstand;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Direktorin oder den Direktor und f\u00fcr die \u00fcbrigen Mitglieder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Bundesministerin oder der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Vorstand.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158400006BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 20. Juli 2006 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
