{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR058009002",
    "firstPublished": "2002-01-31",
    "sourceTimestamp": "20130405130536",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern",
    "abbreviation": "BDGMinIAnO",
    "slug": "bdgminiano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 580",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch AnO v. 16.10.2008 I 2015",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  6. 2.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000300305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 33 Abs. 5, des \u00a7 34 Abs. 2 Satz 2, des \u00a7 42 Abs. 1 Satz 2 und des \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR058009002BJNG000101310",
        "name": "I.",
        "title": "Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern ohne Bundespolizei",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000401310",
        "name": "1.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Den Leiterinnen und Leitern der Beh\u00f6rden des Gesch\u00e4ftsbereichs werden f\u00fcr die ihnen nachgeordneten Beamtinnen und Beamten folgende Befugnisse \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Festsetzung der K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge gem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 3 Nr. 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erhebung der Disziplinarklage bei Beamtinnen und Beamten des einfachen, mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Dienstes gem\u00e4\u00df \u00a7 34 Abs. 2 Satz 1,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aus\u00fcbung der Disziplinarbefugnisse bei Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten gem\u00e4\u00df \u00a7 84.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000500305",
        "name": "2.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit zum Erlass von Widerspruchsbescheiden gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 1 wird f\u00fcr die von ihnen erlassenen Verwaltungsakte auf die Beh\u00f6rden des Gesch\u00e4ftsbereichs \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR058009002BJNG000201310",
        "name": "II.",
        "title": "Bundespolizei",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000601310",
        "name": "1.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 und 3 der Verordnung zu \u00a7 82 des Bundesdisziplinargesetzes genannten Dienstvorgesetzten k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit gem\u00e4\u00df der Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern vom 29. Februar 2008 eine K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge bis zum H\u00f6chstma\u00df festsetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000701310",
        "name": "2.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit zur Erhebung der Disziplinarklage gegen Polizeivollzugsbeamtinnen und Polizeivollzugsbeamte wird auf die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 und 3 der Verordnung zu \u00a7 82 des Bundesdisziplinargesetzes genannten Vorgesetzen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit gem\u00e4\u00df der Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern vom 29. Februar 2008 \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000801310",
        "name": "3.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit zum Erlass von Widerspruchsbescheiden wird auf die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 und 3 der Verordnung zu \u00a7 82 des Bundesdisziplinargesetzes genannten Vorgesetzten \u00fcbertragen, soweit diese oder die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 4 und 5 der Verordnung zu \u00a7 82 des Bundesdisziplinargesetzes genannten Vorgesetzten den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE000900305",
        "name": "4.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnisse der obersten Dienstbeh\u00f6rde in Verfahren gegen Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamte werden den vor Beginn des Ruhestandes zust\u00e4ndigen Einleitungsbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE001100310",
        "name": "5.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR058009002BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die vorstehenden Regelungen gelten f\u00fcr Verwaltungsbeamtinnen und Verwaltungsbeamte entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR058009002BJNE001000305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
