{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR052600018",
    "firstPublished": "2018-04-23",
    "sourceTimestamp": "20180701213606",
    "titleShort": "Betriebsdatenweiterleitungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Verpflichtung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Weiterleitung von Betriebsdaten an die f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden",
    "abbreviation": "BDWV",
    "slug": "bdwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 526",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052600018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 23 Absatz 1 des Arbeitsschutzgesetzes vom 7. August 1996 (BGBl. I S. 1246), dessen Satz 2 zuletzt durch Artikel 227 Nummer 1 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052600018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit leitet die in \u00a7 23 Absatz 1 Satz 1 des Arbeitsschutzgesetzes genannten Daten auf Verlangen der f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden an diese j\u00e4hrlich mit einheitlichem Stichtag auf maschinell verwertbaren Datentr\u00e4gern oder durch Daten\u00fcbertragung weiter. Das N\u00e4here wird durch Verwaltungsvereinbarung geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052600018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 2018 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052600018BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
