{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR082000994",
    "firstPublished": "1994-01-20",
    "sourceTimestamp": "20130405130755",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung \u00fcber die Vertretung bei Klagen aus dem\nBeamtenverh\u00e4ltnis im Bereich des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens",
    "abbreviation": "BEBeamtAnO",
    "slug": "bebeamtano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 820",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 21. 4.1994 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR082000994BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 479), das zuletzt durch Artikel 6 Abs. 8 des Gesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378) ge\u00e4ndert worden ist, ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR082000994BJNE000200307",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur gerichtlichen Vertretung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens sind je innerhalb ihres Gesch\u00e4ftsbereiches die nachstehend genannten Beh\u00f6rden berufen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Berlin,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Essen,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Frankfurt (Main),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Hannover,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle Karlsruhe,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle K\u00f6ln,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle M\u00fcnchen,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienststelle N\u00fcrnberg</LA></DD> </DL>des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens. <BR />Dies gilt nicht f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen dem Pr\u00e4sidenten oder der Hauptverwaltung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens die erste Entscheidung zusteht. <BR />Ich behalte mir im Einzelfall die gerichtliche Vertretung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens in den F\u00e4llen des Satzes 1 dieser Allgemeinen Anordnung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR082000994BJNE000300307",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit sofortiger Wirkung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR082000994BJNE000400307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundeseisenbahnverm\u00f6gen</SP> <BR /><SP>Der Pr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
