{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR094300999",
    "firstPublished": "1999-03-18",
    "sourceTimestamp": "20120625145755",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung \u00fcber die Vertretung bei Klagen aus dem\nBeamtenverh\u00e4ltnis im Bereich des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens",
    "abbreviation": "BEBeamtAnO 1999",
    "slug": "bebeamtano_1999",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 943",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 4.1999 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR094300999BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 479), das zuletzt durch Artikel 6 des Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetzes 1998 vom 6. August 1998 (BGBl. I S. 2026) ge\u00e4ndert worden ist, ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR094300999BJNE000200307",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur gerichtlichen Vertretung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens sind je innerhalb ihres Gesch\u00e4ftsbereiches die nachstehenden Beh\u00f6rden berufen: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle Berlin,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle Essen,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle Frankfurt (Main),</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle Hannover,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle Karlsruhe,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle K\u00f6ln,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle M\u00fcnchen,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- Dienststelle N\u00fcrnberg</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> <BR />des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens. <BR />Dies gilt nicht f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen dem Pr\u00e4sidenten oder der Hauptverwaltung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens die erste Entscheidung zusteht. Ich behalte mir im Einzelfall die gerichtliche Vertretung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens in den F\u00e4llen des Satzes 1 dieser Allgemeinen Anordnung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR094300999BJNE000300307",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Wirkung vom 1. April 1999 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR094300999BJNE000400307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Bundeseisenbahnverm\u00f6gen <BR />Der Pr\u00e4sident</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
