{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR468200021",
    "firstPublished": "2021-10-07",
    "sourceTimestamp": "20211025213515",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Dreiundsechzigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 172 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes",
    "abbreviation": "BEG\u00a7172DV 63",
    "slug": "beg_172dv_63",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4682",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 26.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR468200021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 Absatz 4 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes, der durch Artikel 84 Nummer 1 der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel V Nummer 5 Absatz 1 des BEG-Schlussgesetzes vom 14. September 1965 (BGBl. I S. 1315) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR468200021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "H\u00f6he der Entsch\u00e4digungsaufwendungen und Lastenanteile des Bundes und der elf alten Bundesl\u00e4nder (L\u00e4nder) im Rechnungsjahr 2020",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz geleisteten Entsch\u00e4digungsaufwendungen (Entsch\u00e4digungsausgaben nach Abzug der mit diesen Ausgaben zusammenh\u00e4ngenden Einnahmen) betrugen im Rechnungsjahr 2020 \u2013 jeweils gerundet \u2013: <table frame=\"none\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.5\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"27\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in den L\u00e4ndern (au\u00dfer Berlin)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">120\u00a0944\u00a0814 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a09\u00a0858\u00a0024 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">130\u00a0802\u00a0838 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Der Lastenanteil des Bundes an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen betr\u00e4gt \u2013 jeweils gerundet \u2013: <table frame=\"none\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.5\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"27\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in den L\u00e4ndern (au\u00dfer Berlin)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a060\u00a0472\u00a0407 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a05\u00a0914\u00a0814 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a066\u00a0387\u00a0221 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table>Die Lastenanteile der L\u00e4nder an den Entsch\u00e4digungsaufwendungen betragen \u2013 jeweils gerundet \u2013: <table frame=\"none\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.5\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"27\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Nordrhein\u2011Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a016\u00a0846\u00a0113 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a012\u00a0340\u00a0639 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Baden\u2011W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a010\u00a0435\u00a0250 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0\u00a07\u00a0519\u00a0134 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0\u00a05\u00a0912\u00a0777 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Rheinland\u2011Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0\u00a03\u00a0848\u00a0467 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Schleswig\u2011Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0\u00a02\u00a0734\u00a0241 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">im Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">924\u00a0881 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a0\u00a01\u00a0737\u00a0659 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">637\u00a0754 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">1\u00a0478\u00a0704 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">64\u00a0415\u00a0619 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern, in denen die Entsch\u00e4digungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil \u00fcbersteigen, folgende Betr\u00e4ge \u2013 jeweils gerundet \u2013: <table frame=\"none\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.5\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"26\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nordrhein\u2011Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">13\u00a0840\u00a0573 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">11\u00a0211\u00a0034 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">6\u00a0593\u00a0539 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rheinland\u2011Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">35\u00a0608\u00a0447 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">8\u00a0379\u00a0320 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">75\u00a0632\u00a0913 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(4) Die L\u00e4nder, in denen die Entsch\u00e4digungsaufwendungen den auf sie entfallenden Lastenanteil nicht erreichen, f\u00fchren an den Bund folgende Betr\u00e4ge ab \u2013 jeweils gerundet \u2013: <table frame=\"none\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.5\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"26\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Baden\u2011W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1\u00a0434\u00a0683 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3\u00a0396\u00a0653 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schleswig\u2011Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2\u00a0416\u00a0211 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">497\u00a0167 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1\u00a0102\u00a0754 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\">398\u00a0224 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">9\u00a0245\u00a0692 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(5) Die nach Absatz 3 vom Bund zu erstattenden Betr\u00e4ge und die nach Absatz 4 an den Bund abzuf\u00fchrenden Betr\u00e4ge werden mit den Betr\u00e4gen verrechnet, die nach den vorl\u00e4ufigen Abrechnungen der Entsch\u00e4digungsaufwendungen bereits erstattet oder abgef\u00fchrt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR468200021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am siebten Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR468200021BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
