{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR272800019",
    "firstPublished": "2019-12-12",
    "sourceTimestamp": "20201110213006",
    "titleShort": "Brennstoffemissionshandelsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
    "abbreviation": "BEHG",
    "slug": "behg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 2728",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 3.11.2020 I 2291",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00a7 11 Abs. 1 u. 2 tritt gem. \u00a7 24 Abs. 2 dieses G am ersten Tag des Monats in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission die zu \u00a7 11 Abs. 1 und 2 erforderliche beihilferechtliche Genehmigung erteilt hat. Fr\u00fchestens jedoch am Tag nach der Verk\u00fcndung dieses G.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeine Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck des Gesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Mengenplanung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">J\u00e4hrliche Emissionsmengen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Flexibilisierungsinstrumente nach der EU-Klimaschutzverordnung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Grundpflichten der Verantwortlichen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberwachungsplan, vereinfachter \u00dcberwachungsplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ermittlung und Bericht \u00fcber Brennstoffemissionen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abgabe von Emissionszertifikaten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Emissionszertifikate, Ver\u00e4u\u00dferung und Register</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Emissionszertifikate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ver\u00e4u\u00dferung von Emissionszertifikaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleich indirekter Belastungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nationales Emissionshandelsregister</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gemeinsame Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberwachung, Daten\u00fcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geb\u00fchren f\u00fcr individuell zurechenbare \u00f6ffentliche Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Elektronische Kommunikation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00c4nderung der Identit\u00e4t oder Rechtsform des Verantwortlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausschluss der aufschiebenden Wirkung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Sanktionen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchsetzung der Berichtspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchsetzung der Abgabepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 7</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Evaluierung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erfahrungsbericht</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 8</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8.04*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"71.96*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Brennstoffe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Brennstoffe f\u00fcr die Emissionsberichterstattung in den Jahren 2021 und 2022</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck des Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Zweck dieses Gesetzes ist es, die Grundlagen f\u00fcr den Handel mit Zertifikaten f\u00fcr Emissionen aus Brennstoffen zu schaffen und f\u00fcr eine Bepreisung dieser Emissionen zu sorgen, soweit diese Emissionen nicht vom EU-Emissionshandel erfasst sind, um damit zur Erreichung der nationalen Klimaschutzziele, einschlie\u00dflich des langfristigen Ziels der Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2050, und zur Erreichung der Minderungsziele nach der EU-Klimaschutzverordnung sowie zur Verbesserung der Energieeffizienz beizutragen. Zweck des nationalen Emissionshandelssystems ist die Bepreisung fossiler Treibhausgasemissionen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000401125",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz gilt f\u00fcr die Emission von Treibhausgasen aus den in Anlage 1 genannten Brennstoffen, die gem\u00e4\u00df Absatz 2 in Verkehr gebracht werden.</P><P>(2) Brennstoffe gelten mit dem Entstehen der Energiesteuer nach \u00a7 8 Absatz 1, \u00a7 9 Absatz 1, \u00a7 9a Absatz 4, \u00a7 14 Absatz 2, \u00a7 15 Absatz 1 oder Absatz 2, \u00a7 18 Absatz 2, \u00a7 18a Absatz 1, \u00a7 19b Absatz 1, \u00a7 22 Absatz 1, \u00a7 23 Absatz 1 und 1a, \u00a7 30 Absatz 1, \u00a7 32 Absatz 1, den \u00a7\u00a7 34, 35, 36 Absatz 1, \u00a7 37 Absatz 2 Satz 5 und 6, Absatz 3 Satz 2, Absatz 4 Satz 1, \u00a7 38 Absatz 1, \u00a7 40 Absatz 1, \u00a7 41 Absatz 1, \u00a7 43 Absatz 1 oder \u00a7 44 Absatz 4 Satz 2 des Energiesteuergesetzes als in Verkehr gebracht. Brennstoffe gelten ebenfalls als in Verkehr gebracht, wenn sich an das Entstehen der Energiesteuer ein Verfahren der Steuerbefreiung nach \u00a7 37 Absatz 2 Nummer 3 oder Nummer 4 des Energiesteuergesetzes anschlie\u00dft.</P><P>(3) Dieses Gesetz gilt auch f\u00fcr Aufgaben im Zusammenhang mit Ma\u00dfnahmen nach diesem Gesetz zur Kompensation der Doppelerfassung von Emissionen im EU-Emissionshandel und mit Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit sowie zum Ausgleich unzumutbarer H\u00e4rten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2 Abs. 3: Zur Geltung vgl. \u00a7 17 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000501125",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieses Gesetzes ist oder sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brennstoffemission:</LA><LA Size=\"normal\">die Menge Kohlendioxid in Tonnen, die bei einer Verbrennung von Brennstoffen nach Anlage 1 freigesetzt werden kann und dem Verantwortlichen infolge des Inverkehrbringens nach \u00a7 2 Absatz 2 zugerechnet wird;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Emissionszertifikat:</LA><LA Size=\"normal\">das Zertifikat, das zur Emission einer Tonne Treibhausgase in Tonnen Kohlendioxid\u00e4quivalent in einem bestimmten Zeitraum berechtigt;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verantwortlicher:</LA><LA Size=\"normal\">die nat\u00fcrliche oder juristische Person oder Personengesellschaft, die f\u00fcr die Tatbest\u00e4nde nach \u00a7 2 Absatz 2 als Steuerschuldner definiert ist, auch wenn sich ein Verfahren der Steuerbefreiung anschlie\u00dft; in den F\u00e4llen des \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 des Energiesteuergesetzes tritt der Dritte (Einlagerer) als Verantwortlicher an die Stelle des Steuerlagerinhabers;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EU-Emissionshandel:</LA><LA Size=\"normal\">das unionsweite System zur Erfassung und Begrenzung von Treibhausgasemissionen, geregelt durch die Richtlinie 2003/87/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 13. Oktober 2003 \u00fcber ein System f\u00fcr den Handel mit Treibhausgasemissionszertifikaten in der Gemeinschaft und zur \u00c4nderung der Richtlinie 96/61/EG des Rates (ABl. L 275 vom 25.10.2003, S. 32; L 140 vom 14.5.2014, S. 177), die zuletzt durch die Richtlinie (EU) 2018/410 (ABl. L 76 vom 19.3.2018, S. 3) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EU-Klimaschutzverordnung:</LA><LA Size=\"normal\">die Verordnung (EU) 2018/842 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. Mai 2018 zur Festlegung verbindlicher nationaler Jahresziele f\u00fcr die Reduzierung der Treibhausgasemissionen im Zeitraum 2021 bis 2030 als Beitrag zu Klimaschutzma\u00dfnahmen zwecks Erf\u00fcllung der Verpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen von Paris sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 525/2013 (ABl. L 156 vom 19.6.2018, S. 26) in der jeweils geltenden Fassung;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handelsperiode:</LA><LA Size=\"normal\">der Zeitraum, der dem in der EU-Klimaschutzverordnung festgelegten Zeitraum entspricht;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kombinierte Nomenklatur:</LA><LA Size=\"normal\">die Warennomenklatur nach Artikel 1 der Verordnung (EWG) Nr. 2658/87 des Rates vom 23. Juli 1987 \u00fcber die zolltarifliche und statistische Nomenklatur sowie den Gemeinsamen Zolltarif (ABl. L 256 vom 7.9.1987, S. 1; L 341 vom 3.12.1987, S. 38; L 378 vom 31.12.1987, S. 120; L 130 vom 26.5.1988, S. 42; L 151 vom 8.6.2016, S. 22) in der durch die Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2017/1925 (ABl. L 282 vom 31.10.2017, S. 1) ge\u00e4nderten, am 1. Januar 2018 geltenden Fassung;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwachungsplan:</LA><LA Size=\"normal\">eine Darstellung der Methode, die ein Verantwortlicher anwendet, um seine Brennstoffemissionen zu ermitteln und dar\u00fcber Bericht zu erstatten;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Treibhausgase:</LA><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 3 Nummer 16 des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes aufgef\u00fchrten Treibhausgase;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energiesteuergesetz:</LA><LA Size=\"normal\">das Energiesteuergesetz vom 15. Juli 2006 (BGBl. I S. 1534; 2008 I S. 660, 1007), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Juni 2019 (BGBl. I S. 856, 908) ge\u00e4ndert worden ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Mengenplanung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "J\u00e4hrliche Emissionsmengen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Kalenderjahr innerhalb einer Handelsperiode wird eine Menge an Brennstoffemissionen in Deutschland festgelegt, welche hinsichtlich der Brennstoffemissionen die Einhaltung der Minderungsverpflichtung der Bundesrepublik Deutschland nach Artikel 4 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang 1 der EU-Klimaschutzverordnung gew\u00e4hrleistet (j\u00e4hrliche Emissionsmenge). Die j\u00e4hrliche Emissionsmenge wird aus den j\u00e4hrlichen Emissionszuweisungen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland nach Artikel 4 Absatz 3 der EU-Klimaschutzverordnung, multipliziert mit dem prozentualen Anteil der nicht vom EU-Emissionshandel erfassten Brennstoffemissionen an den nicht vom EU-Emissionshandel erfassten gesamten Treibhausgasemissionen in Deutschland im Durchschnitt des f\u00fcnften bis dritten Jahres vor Beginn der jeweiligen Handelsperiode, gebildet.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die j\u00e4hrlichen Emissionsmengen nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 festzulegen.</P><P>(3) Die j\u00e4hrliche Emissionsmenge nach Absatz 1 ist jeweils um die Menge an Brennstoffemissionen zu erh\u00f6hen, f\u00fcr die sowohl nach diesem Gesetz Emissionszertifikate als auch nach dem Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz Berechtigungen f\u00fcr direkte Emissionen abgegeben werden m\u00fcssen. Sofern sich nachtr\u00e4glich Abweichungen des gesch\u00e4tzten vom tats\u00e4chlichen Umfang der Brennstoffemissionen ergeben, f\u00fcr die sowohl nach diesem Gesetz Zertifikate als auch nach dem Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz Berechtigungen abgegeben werden m\u00fcssen, ist dies bei der Erh\u00f6hung der Menge in den Folgejahren zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Einzelheiten zur Berechnung der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung nach Absatz 3 festzulegen.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestimmt die j\u00e4hrliche Erh\u00f6hungsmenge nach den Vorgaben des Absatzes 3 sowie nach den Vorgaben der Rechtsverordnung nach Absatz 4 und macht diese im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Flexibilisierungsinstrumente nach der EU-Klimaschutzverordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit w\u00e4hrend der Einf\u00fchrungsphase nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 1 und 2 und f\u00fcr die Dauer der Anwendung eines Preiskorridors die j\u00e4hrliche Emissionsmenge nach \u00a7 4 Absatz 1 und 3 f\u00fcr ein Kalenderjahr innerhalb der Handelsperiode \u00fcberschritten wird und die Jahresmengen der EU-Klimaschutzverordnung nicht eingehalten werden, wird der dar\u00fcber hinausgehende Bedarf an Emissionszertifikaten durch Nutzung von Flexibilisierungsm\u00f6glichkeiten nach der EU-Klimaschutzverordnung, einschlie\u00dflich des Zukaufs einer entsprechenden Menge an Emissionszuweisungen aus anderen Mitgliedstaaten, gedeckt.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Einzelheiten zur Berechnung des zus\u00e4tzlichen Bedarfs nach Absatz 1 zu regeln, insbesondere zur Ber\u00fccksichtigung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anrechnung m\u00f6glicher \u00dcbersch\u00fcsse an Emissionszuweisungen durch Minderungen in anderen Sektoren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Menge der ausgegebenen, aber nicht abgegebenen Emissionszertifikate in einem Jahr und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der tats\u00e4chlichen Schnittmenge, die sich nach \u00a7 4 Absatz 3 ergibt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Grundpflichten der Verantwortlichen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "\u00dcberwachungsplan, vereinfachter \u00dcberwachungsplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verantwortliche ist verpflichtet, bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr jede Handelsperiode einen \u00dcberwachungsplan f\u00fcr die Ermittlung von Brennstoffemissionen und die Berichterstattung nach \u00a7 7 Absatz 1 einzureichen. Soweit der Verantwortliche die Brennstoffemissionen ausschlie\u00dflich unter Anwendung von Standardemissionsfaktoren f\u00fcr die in Verkehr gebrachten Brennstoffe ermittelt, ist es ausreichend, wenn der Verantwortliche einen vereinfachten \u00dcberwachungsplan einreicht. Der \u00dcberwachungsplan und der vereinfachte \u00dcberwachungsplan bed\u00fcrfen einer Genehmigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.</P><P>(2) Die Genehmigung f\u00fcr den \u00dcberwachungsplan ist zu erteilen, wenn der \u00dcberwachungsplan den Vorgaben der Rechtsverordnung nach Absatz 5 entspricht. Entspricht ein vorgelegter \u00dcberwachungsplan nicht diesen Vorgaben, ist der Verantwortliche verpflichtet, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten M\u00e4ngel innerhalb einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festzusetzenden Frist zu beseitigen und den ge\u00e4nderten \u00dcberwachungsplan vorzulegen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann die Genehmigung mit Auflagen f\u00fcr die \u00dcberwachung von und Berichterstattung \u00fcber Brennstoffemissionen verbinden.</P><P>(3) Die Genehmigung f\u00fcr den vereinfachten \u00dcberwachungsplan ist zu erteilen, wenn der Verantwortliche erkl\u00e4rt, die Brennstoffemissionen nur unter Anwendung von Standardemissionsfaktoren zu ermitteln und die vom Verantwortlichen vorgesehene Methodik zur Erfassung von Art und Menge der in Verkehr gebrachten Brennstoffe den Vorgaben der Rechtsverordnung nach Absatz 5 entspricht. Absatz 2 Satz 2 und 3 gilt entsprechend. Die Genehmigung f\u00fcr den vereinfachten \u00dcberwachungsplan gilt als erteilt, wenn die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den Verantwortlichen nicht innerhalb von zwei Monaten nach Einreichung des vereinfachten \u00dcberwachungsplans auffordert, festgestellte M\u00e4ngel zu beseitigen oder fehlende Erl\u00e4uterungen nachzureichen.</P><P>(4) Der Verantwortliche ist verpflichtet, den \u00dcberwachungsplan oder den vereinfachten \u00dcberwachungsplan innerhalb einer Handelsperiode unverz\u00fcglich anzupassen und bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde einzureichen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich die Vorgaben in der Rechtsverordnung nach Absatz 5 \u00e4ndern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verantwortliche plant, andere Arten von Brennstoffen in Verkehr zu bringen, die eine \u00c4nderung der \u00dcberwachungsmethodik erfordern, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Verantwortlicher mit vereinfachtem \u00dcberwachungsplan entscheidet, seine Brennstoffemissionen im Folgejahr nicht mehr ausschlie\u00dflich durch Anwendung von Standardemissionsfaktoren zu ermitteln.</LA></DD></DL>F\u00fcr den angepassten \u00dcberwachungsplan nach Satz 1 gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(5) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Fristen zur Einreichung des \u00dcberwachungsplans oder des vereinfachten \u00dcberwachungsplans festzulegen sowie Anforderungen an den Mindestinhalt des \u00dcberwachungsplans oder des vereinfachten \u00dcberwachungsplans zu bestimmen, insbesondere an <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dokumentation der Methodik zur Ermittlung der Brennstoffemissionen sowie von Art und Menge der vom Verantwortlichen in Verkehr gebrachten Brennstoffe sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einzelheiten zur Methodik der Berichterstattung \u00fcber Brennstoffemissionen der Verantwortlichen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE000901125",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ermittlung und Bericht \u00fcber Brennstoffemissionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verantwortliche hat die Brennstoffemissionen f\u00fcr die in einem Kalenderjahr in Verkehr gebrachten Brennstoffe auf Grundlage des \u00dcberwachungsplans zu ermitteln und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde bis zum 31. Juli des Folgejahres \u00fcber die Brennstoffemissionen zu berichten.</P><P>(2) Die Berichtspflicht nach Absatz 1 gilt erstmals f\u00fcr das Kalenderjahr 2021. F\u00fcr die Kalenderjahre 2021 und 2022 ist die Berichtspflicht nach Absatz 1 auf die Brennstoffe nach Anlage 2 beschr\u00e4nkt.</P><P>(3) Die Angaben im Emissionsbericht nach Absatz 1 m\u00fcssen von einer Pr\u00fcfstelle nach \u00a7 15 verifiziert worden sein.</P><P>(4) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Anforderungen an die Ermittlung der Brennstoffemissionen und die Berichterstattung zu regeln, insbesondere kann sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorgaben an die Emissionsermittlung, die Berichterstattung und die Verifizierung machen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Standardwerte f\u00fcr Emissionsfaktoren von Brennstoffen festlegen; dabei sollen die biogenen Brennstoffemissionen bei entsprechendem Nachhaltigkeitsnachweis sowie Kl\u00e4rschl\u00e4mme mit dem Emissionsfaktor Null belegt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erleichterungen f\u00fcr die Berichterstattung und f\u00fcr die Verifizierung bei ausschlie\u00dflicher Ermittlung und Berichterstattung nach Standardemissionsfaktoren vorsehen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die ersten beiden Berichtsjahre anordnen, dass die Ermittlung der Brennstoffemissionen ausschlie\u00dflich unter Anwendung der Standardemissionsfaktoren vorgenommen wird,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzelheiten regeln zur Vermeidung von Doppelerfassungen durch Freistellung von der Berichtspflicht f\u00fcr Brennstoffemissionen, die bereits nachweislich Gegenstand der Emissionsberichterstattung waren.</LA></DD></DL></P><P>(5) Doppelbelastungen infolge des Einsatzes von Brennstoffen in einer dem EU-Emissionshandel unterliegenden Anlage sind m\u00f6glichst vorab zu vermeiden. Die Bundesregierung wird bis zum 31. Dezember 2020 durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Anforderungen und Verfahren festlegen, wie der Verantwortliche insbesondere im Falle einer Direktlieferung von Brennstoffen an ein Unternehmen und deren Einsatzes in einer dem EU-Emissionshandel unterliegenden Anlage eine entsprechende Menge an Brennstoffemissionen von den nach Absatz 1 zu berichtenden Brennstoffemissionen abziehen kann, soweit durch den Emissionsbericht nach \u00a7 5 des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes der Einsatz dieser Brennstoffe nachgewiesen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Abgabe von Emissionszertifikaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Der Verantwortliche hat j\u00e4hrlich bis zum 30. September an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Anzahl von Emissionszertifikaten abzugeben, die der nach \u00a7 7 berichteten Gesamtmenge an Brennstoffemissionen im vorangegangenen Kalenderjahr entspricht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Emissionszertifikate, Ver\u00e4u\u00dferung und Register",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Emissionszertifikate",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf den Emissionszertifikaten ist die Zuordnung zu einer Handelsperiode sowie zu einem Kalenderjahr innerhalb dieser Handelsperiode erkennbar. Die Emissionszertifikate f\u00fcr Brennstoffemissionen sind ab dem ersten Jahr der jeweiligen Handelsperiode g\u00fcltig. Abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 2 sind Emissionszertifikate, die w\u00e4hrend der Einf\u00fchrungsphase nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 2 ver\u00e4u\u00dfert werden, nur f\u00fcr das auf dem Emissionszertifikat erkennbare Kalenderjahr f\u00fcr die Abdeckung der Brennstoffemissionen dieses Kalenderjahres oder des Vorjahres g\u00fcltig. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, f\u00fcr die Dauer der Anwendung des Preiskorridors nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 4 die G\u00fcltigkeit der Emissionszertifikate abweichend von Satz 2 zu beschr\u00e4nken. Der Inhaber von Emissionszertifikaten kann jederzeit auf sie verzichten und ihre L\u00f6schung verlangen.</P><P>(2) Emissionszertifikate sind \u00fcbertragbar. Die \u00dcbertragung von Emissionszertifikaten erfolgt durch Einigung und Eintragung auf dem Konto des Erwerbers im nationalen Emissionshandelsregister nach \u00a7 12. Die Eintragung erfolgt auf Anweisung des Ver\u00e4u\u00dferers an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, Emissionszertifikate von seinem Konto auf das Konto des Erwerbers zu \u00fcbertragen.</P><P>(3) Soweit f\u00fcr jemanden ein Emissionszertifikat auf seinem Konto im nationalen Emissionshandelsregister eingetragen ist, gilt der Inhalt des Emissionshandelsregisters als richtig. Dies gilt nicht, wenn die Unrichtigkeit dem Empf\u00e4nger von Emissionszertifikaten bei der \u00dcbertragung im Zeitpunkt der Eintragung auf dem Konto bekannt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001201125",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ver\u00e4u\u00dferung von Emissionszertifikaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 4 Absatz 1 und 3 festgelegte Menge an Emissionszertifikaten sowie der zus\u00e4tzliche Bedarf, der sich in der Einf\u00fchrungsphase nach Absatz 2 ergeben kann, werden durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ver\u00e4u\u00dfert. Die Emissionszertifikate werden zum Festpreis verkauft und ab 2026 versteigert. Im Falle der Versteigerung wird die in einem Kalenderjahr zur Verf\u00fcgung stehende Versteigerungsmenge in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden in gleichen Teilmengen angeboten. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde stellt sicher, dass die Versteigerungstermine nach Absatz 3 sp\u00e4testens zwei Monate im Voraus bekannt gemacht werden.</P><P>(2) In der Einf\u00fchrungsphase werden die Emissionszertifikate zun\u00e4chst zum Festpreis verkauft. F\u00fcr die Dauer des Verkaufs betr\u00e4gt der Festpreis pro Emissionszertifikat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zeitraum vom 1. Januar 2021 bis zum 31. Dezember 2021: 25 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zeitraum vom 1. Januar 2022 bis zum 31. Dezember 2022: 30 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zeitraum vom 1. Januar 2023 bis zum 31. Dezember 2023: 35 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zeitraum vom 1. Januar 2024 bis zum 31. Dezember 2024: 45 Euro,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Zeitraum vom 1. Januar 2025 bis zum 31. Dezember 2025: 55 Euro.</LA></DD></DL>Verantwortliche k\u00f6nnen bis zu 10 Prozent der in einem der Jahre 2021 bis 2025 erworbenen Emissionszertifikate bis zum 30. September des jeweiligen Folgejahres zur Erf\u00fcllung der Abgabepflicht nach \u00a7 8 f\u00fcr das Vorjahr zu dem f\u00fcr dieses Jahr festgelegten Festpreis erwerben. F\u00fcr das Jahr 2026 wird ein Preiskorridor mit einem Mindestpreis von 55 Euro pro Emissionszertifikat und einem H\u00f6chstpreis von 65 Euro pro Emissionszertifikat festgelegt.</P><P>(3) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, das Versteigerungsverfahren sowie Einzelheiten zum Verkauf zum Festpreis zu regeln. In der Rechtsverordnung sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndige Stelle festzulegen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regeln f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Versteigerungsverfahrens festzulegen; diese m\u00fcssen objektiv, nachvollziehbar und diskriminierungsfrei sein und Vorkehrungen gegen die Beeinflussung der Preisbildung durch das Verhalten einzelner Bieter treffen.</LA></DD></DL>Im Falle des Verkaufs zum Festpreis kann in der Rechtsverordnung die Beauftragung einer anderen Stelle durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vorgesehen werden.</P><P>(4) Die Erl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung stehen dem Bund zu. Die Kosten, die dem Bund durch die Wahrnehmung der ihm im Rahmen dieses Gesetzes zugewiesenen Aufgaben, einschlie\u00dflich der gem\u00e4\u00df \u00a7 11 entstehenden Ausgaben, entstehen und nicht durch Geb\u00fchren nach \u00a7 16 gedeckt sind, werden aus den Erl\u00f6sen nach Satz 1 gedeckt, mit Ausnahme der Kosten nach \u00a7 5.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001302125",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Ausgleich indirekter Belastungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P><I>(1) Entsteht durch die Einf\u00fchrung des Brennstoffemissionshandels nach diesem Gesetz eine unzumutbare H\u00e4rte f\u00fcr ein betroffenes Unternehmen und ein mit diesem verbundenes Unternehmen, das mit seinem Kapital aus handels- oder gesellschaftsrechtlichem Rechtsgrund f\u00fcr die Risiken des Gesch\u00e4ftsbetriebes des betroffenen Unternehmens einstehen muss, gew\u00e4hrt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auf Antrag eine finanzielle Kompensation in der zur Vermeidung der unzumutbaren H\u00e4rte erforderlichen H\u00f6he. Dies gilt nicht f\u00fcr Verantwortliche im Sinne des \u00a7 3 Nummer 3. Von einer unzumutbaren H\u00e4rte ist in der Regel nicht auszugehen, sofern die Brennstoffkosten eines Unternehmens, auch unter Ber\u00fccksichtigung der durch die Einf\u00fchrung des Brennstoffemissionshandels verursachten direkten und indirekten zus\u00e4tzlichen Kosten, nicht mehr als 20 Prozent der betriebswirtschaftlichen Gesamtkosten ausmachen oder wenn der Anteil der Zusatzkosten durch die Einf\u00fchrung des Brennstoffemissionshandels an der Bruttowertsch\u00f6pfung nicht mehr als 20 Prozent betr\u00e4gt. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzelheiten zur Antragstellung und zu erbringenden Nachweisen zu regeln und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in den S\u00e4tzen 2 und 3 genannten Schwellenwerte anzupassen.</LA></DD></DL></I></P><P><I>(2) Die Bundesregierung wird durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Einzelheiten regeln \u00fcber die vollst\u00e4ndige finanzielle Kompensation f\u00fcr Anlagenbetreiber im Sinne des \u00a7 3 Nummer 2 des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes, die Brennstoffe nach Anlage 1 einsetzen, f\u00fcr die nach diesem Gesetz Emissionszertifikate abgegeben wurden und aufgrund deren Einsatz in der emissionshandelspflichtigen Anlage auch nach dem Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz Berechtigungen abgegeben werden m\u00fcssen. Die Rechtsverordnung bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages. Hat sich der Deutsche Bundestag nach Ablauf von drei Sitzungswochen seit Eingang der Rechtsverordnung nicht mit ihr befasst, gilt seine Zustimmung zu der unver\u00e4nderten Rechtsverordnung als erteilt.</I></P><P>(3) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Carbon-Leakage und zum Erhalt der grenz\u00fcberschreitenden Wettbewerbsf\u00e4higkeit betroffener Unternehmen zu regeln. Die Ma\u00dfnahmen sollen vorrangig durch finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr klimafreundliche Investitionen erfolgen. Die Rechtsverordnung bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages. Hat sich der Deutsche Bundestag nach Ablauf von sechs Sitzungswochen seit Eingang der Rechtsverordnung nicht mit ihr befasst, gilt seine Zustimmung zu der unver\u00e4nderten Rechtsverordnung als erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 11 Abs. 1 und 2: Tritt am ersten Tag des Monats in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission die zu \u00a7 11 Absatz 1 und 2 erforderliche beihilferechtliche Genehmigung erteilt hat, fr\u00fchestens jedoch am Tag nach der Verk\u00fcndung dieses Gesetzes gem. \u00a7 24 Abs. 2 Satz 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Nationales Emissionshandelsregister",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fchrt ein nationales Emissionshandelsregister in der Form einer elektronischen Datenbank. Das Emissionshandelsregister enth\u00e4lt Konten f\u00fcr Emissionszertifikate und weist Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen aus. Es enth\u00e4lt ein Verzeichnis der berichteten und gepr\u00fcften Brennstoffemissionen der Verantwortlichen. Bei der Einrichtung und beim Betrieb des Emissionshandelsregisters sind dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung von Datenschutz und Datensicherheit zu treffen.</P><P>(2) Jeder Verantwortliche erh\u00e4lt ein Konto, in dem die Ausgabe, der Besitz, die \u00dcbertragung, die L\u00f6schung und die Abgabe von Emissionszertifikaten verzeichnet werden. Abgegebene Emissionszertifikate werden von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde gel\u00f6scht. Jede Person erh\u00e4lt auf Antrag ein Konto, in dem der Besitz, die L\u00f6schung und die \u00dcbertragung von Emissionszertifikaten verzeichnet werden.</P><P>(3) Jeder Kontoinhaber hat freien Zugang zu den auf seinen Konten gespeicherten Informationen.</P><P>(4) Die im Emissionshandelsregister verf\u00fcgbaren Daten \u00fcber die berichteten und gepr\u00fcften Brennstoffemissionen der Verantwortlichen sowie \u00fcber die von den Verantwortlichen zur Erf\u00fcllung der Abgabepflicht nach \u00a7 8 abgegebenen Mengen an Emissionszertifikaten werden von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde macht die Daten zu den von den Verantwortlichen vorgenommenen \u00dcbertragungen von Emissionszertifikaten nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren nach der \u00dcbertragung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Einzelheiten zur Einrichtung, zum Betrieb und zur F\u00fchrung des Emissionshandelsregisters zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist das Umweltbundesamt.</P><P>(2) Ist f\u00fcr Streitigkeiten nach diesem Gesetz der Verwaltungsrechtsweg gegeben, ist f\u00fcr Klagen, die sich gegen eine Handlung oder Unterlassung des Umweltbundesamtes richten, das Verwaltungsgericht \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk die Deutsche Emissionshandelsstelle im Umweltbundesamt ihren Sitz hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "\u00dcberwachung, Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes und der auf dieses Gesetz gest\u00fctzten Rechtsverordnungen zu \u00fcberwachen.</P><P>(2) Die Verantwortlichen sind verpflichtet, den Angeh\u00f6rigen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und deren Beauftragten unverz\u00fcglich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zutritt zu den Betriebsr\u00e4umen oder Grundst\u00fccken zu den Gesch\u00e4ftszeiten zu gestatten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vornahme von Pr\u00fcfungen zu den Gesch\u00e4ftszeiten zu gestatten sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Anforderung die Ausk\u00fcnfte zu erteilen und die Unterlagen vorzulegen, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich sind.</LA></DD></DL>Im Rahmen der Pflichten nach Satz 1 haben die Verantwortlichen Arbeitskr\u00e4fte sowie Hilfsmittel bereitzustellen.</P><P>(3) F\u00fcr die zur Auskunft verpflichtete Person gilt \u00a7 55 der Strafprozessordnung entsprechend.</P><P>(4) Im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung der von Verantwortlichen nach \u00a7 7 \u00fcbermittelten Daten durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt die Generalzolldirektion auf Ersuchen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die im Rahmen des Besteuerungsverfahrens nach dem Energiesteuergesetz gemachten Angaben der Verantwortlichen, soweit diese Daten und Angaben f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Emissionsberichterstattung dieser Verantwortlichen von Bedeutung sind. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Einzelheiten zur Daten\u00fcbermittlung zu regeln, insbesondere das N\u00e4here \u00fcber den Umfang und die Form der erforderlichen Daten, die Festlegungen zur Auskunftsfrequenz und zur Bearbeitungsfrist, die Anforderung an das Verfahren zur Daten\u00fcbermittlung einschlie\u00dflich der Art und Weise der \u00dcbermittlung der Daten. Im Falle eines automatisierten Abrufverfahrens oder eines automatisierten Anfrage- und Auskunftsverfahrens haben die beteiligten Stellen zu gew\u00e4hrleisten, dass dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung von Datenschutz und Datensicherheit getroffen werden, die insbesondere die Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t der Daten gew\u00e4hrleisten; im Falle der Nutzung allgemein zug\u00e4nglicher Netze sind dem jeweiligen Stand der Technik entsprechende Verschl\u00fcsselungsverfahren anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Pr\u00fcfstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung von Emissionsberichten nach \u00a7 7 Absatz 1 sind berechtigt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr die T\u00e4tigkeitsgruppen nach den Nummern 1a bis 2 des Anhangs I der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2018/2067 der Kommission vom 19. Dezember 2018 \u00fcber die Pr\u00fcfung von Daten und die Akkreditierung von Pr\u00fcfstellen gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2003/87/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 334 vom 31.12.2018, S. 94) akkreditierten Pr\u00fcfstellen f\u00fcr Berichte \u00fcber Brennstoffemissionen in ihrem jeweiligen T\u00e4tigkeitsbereich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach dem Umweltauditgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. September 2002 (BGBl. I S. 3490), das zuletzt durch Artikel 13 des Gesetzes vom 27. Juni 2017 (BGBl. I S. 1966) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweiligen Fassung zugelassenen Umweltgutachter f\u00fcr Berichte \u00fcber Brennstoffemissionen von Verantwortlichen in dem Bereich, f\u00fcr den die Umweltgutachter zugelassen sind, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Pr\u00fcfstellen nach Ma\u00dfgabe einer Rechtsverordnung nach Absatz 2.</LA></DD></DL>Die Pr\u00fcfstelle nimmt die ihr zugewiesenen Aufgaben nur im \u00f6ffentlichen Interesse wahr.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, weiteren sachverst\u00e4ndigen Stellen oder Berufsgruppen die Berechtigung zur Pr\u00fcfung von Emissionsberichten nach Absatz 1 zu erteilen. In der Rechtsverordnung kann diese Berechtigung von einer vorherigen Bekanntgabe durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde abh\u00e4ngig gemacht werden; in diesem Falle regelt die Verordnung auch Voraussetzungen und das Verfahren der Zulassungspr\u00fcfung sowie die Voraussetzungen und das Verfahren der Bekanntgabe von Pr\u00fcfstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr individuell zurechenbare \u00f6ffentliche Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Er\u00f6ffnung eines Personen- oder H\u00e4ndlerkontos im nationalen Emissionshandelsregister erhebt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde von dem Kontoinhaber eine Geb\u00fchr von 170 Euro, f\u00fcr die Verwaltung eines Personen- oder H\u00e4ndlerkontos eine Geb\u00fchr von 600 Euro pro Handelsperiode sowie f\u00fcr die Umfirmierung eines Kontos oder f\u00fcr die \u00c4nderung eines Kontobevollm\u00e4chtigten eine Geb\u00fchr von jeweils 60 Euro.</P><P>(2) Wird ein Widerspruch gegen Entscheidungen nach diesem Gesetz vollst\u00e4ndig oder teilweise zur\u00fcckgewiesen, betr\u00e4gt die Geb\u00fchr entsprechend dem entstandenen Verwaltungsaufwand 50 bis 4\u00a0000 Euro. Dies gilt nicht, wenn der Widerspruch nur deshalb keinen Erfolg hat, weil die Verletzung einer Verfahrens- oder Formvorschrift nach \u00a7 45 des Verwaltungsverfahrensgesetzes unbeachtlich ist. Wird der Widerspruch nach Beginn der sachlichen Bearbeitung jedoch vor deren Beendigung zur\u00fcckgenommen, erm\u00e4\u00dfigt sich die Geb\u00fchr um mindestens 25 Prozent.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Elektronische Kommunikation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann f\u00fcr \u00dcberwachungspl\u00e4ne, Berichte und Antr\u00e4ge, f\u00fcr die Bekanntgabe von Entscheidungen und f\u00fcr die sonstige Kommunikation die Verwendung der Schriftform oder der elektronischen Form vorschreiben. Wird die elektronische Form vorgeschrieben, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine bestimmte Verschl\u00fcsselung sowie die Er\u00f6ffnung eines Zugangs f\u00fcr die \u00dcbermittlung elektronischer Dokumente vorschreiben. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auch vorschreiben, dass Verantwortliche oder Pr\u00fcfstellen zur Erstellung von \u00dcberwachungspl\u00e4nen oder Berichten oder zur Stellung von Antr\u00e4gen nur die auf ihrer Internetseite zur Verf\u00fcgung gestellten elektronischen Formularvorlagen zu benutzen und die ausgef\u00fcllten Formularvorlagen in elektronischer Form sowie unter Verwendung einer qualifizierten Signatur zu \u00fcbermitteln haben. Wenn die Benutzung elektronischer Formatvorlagen vorgeschrieben ist, ist die \u00dcbermittlung zus\u00e4tzlicher Dokumente als Erg\u00e4nzung der Formatvorlagen unter Beachtung der Formvorschriften des Satzes 3 m\u00f6glich. Anordnungen nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 werden im Bundesanzeiger bekannt gemacht.</P><P>(2) F\u00fcr Verfahren f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Sinne von \u00a7 2 Absatz 3 gilt Absatz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00c4nderung der Identit\u00e4t oder Rechtsform des Verantwortlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00c4ndert sich die Identit\u00e4t oder die Rechtsform eines Verantwortlichen, so hat der neue Verantwortliche dies unverz\u00fcglich nach der \u00c4nderung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen. Der neue Verantwortliche \u00fcbernimmt die noch nicht erf\u00fcllten Pflichten des urspr\u00fcnglichen Verantwortlichen nach den \u00a7\u00a7 6 bis 8.</P><P>(2) Wird \u00fcber das Verm\u00f6gen eines Verantwortlichen das Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet, hat der Insolvenzverwalter die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich dar\u00fcber zu unterrichten. Alle Verpflichtungen des Verantwortlichen aus diesem Gesetz bestehen w\u00e4hrend des Insolvenzverfahrens fort. Der Insolvenzverwalter teilt der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die nat\u00fcrlichen Personen mit, die w\u00e4hrend des Insolvenzverfahrens berechtigt sind, \u00dcbertragungen nach \u00a7 9 Absatz 2 vorzunehmen. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr den vorl\u00e4ufigen Insolvenzverwalter mit Verf\u00fcgungsbefugnis \u00fcber das Verm\u00f6gen des Verantwortlichen sowie f\u00fcr den Verantwortlichen als eigenverwaltenden Schuldner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Ausschluss der aufschiebenden Wirkung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Widerspruch und Anfechtungsklage gegen Entscheidungen nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 3, \u00a7 20 Satz 1 oder \u00a7 21 Absatz 2 Satz 1 haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Sanktionen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Durchsetzung der Berichtspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Kommt ein Verantwortlicher nach Ende der Einf\u00fchrungsphase nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 1 und 2 seiner Berichtspflicht nach \u00a7 7 Absatz 1 nicht nach, so verf\u00fcgt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Sperrung seines Kontos im nationalen Emissionshandelsregister. Die Sperrung ist aufzuheben, sobald der Verantwortliche der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde einen Emissionsbericht vorlegt und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde diesen Bericht als den Anforderungen nach \u00a7 7 gen\u00fcgend anerkennt oder eine Sch\u00e4tzung der Emissionen nach \u00a7 21 Absatz 2 Satz 1 erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Durchsetzung der Abgabepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Kommt ein Verantwortlicher seiner Abgabepflicht nach \u00a7 8 nicht nach, so setzt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr jede Tonne Kohlendioxid\u00e4quivalent, f\u00fcr die der Verantwortliche kein Emissionszertifikat abgegeben hat, eine Zahlungspflicht fest. Die H\u00f6he der Zahlungspflicht entspricht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Einf\u00fchrungsphase nach \u00a7 10 Absatz 2 Satz 1 und 2 f\u00fcr die Jahre mit einem Verkauf zum Festpreis f\u00fcr jedes nicht abgegebene Emissionszertifikat dem Doppelten des jeweiligen Festpreises,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ansonsten der H\u00f6he der f\u00fcr das entsprechende Jahr festzusetzenden Zahlungspflicht nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 1 und 2 des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes.</LA></DD></DL>Von einem Leistungsbescheid nach Satz 1 kann abgesehen werden, wenn der Verantwortliche seiner Abgabepflicht nach \u00a7 8 aufgrund h\u00f6herer Gewalt nicht nachkommen konnte. Hat der Verantwortliche \u00fcber die Brennstoffemissionen nach \u00a7 7 berichtet, ist die Festsetzung der Zahlungspflicht nur zul\u00e4ssig, soweit die Menge der abgegebenen Emissionszertifikate geringer ist als die H\u00f6he der verifizierten Brennstoffemissionen im Emissionsbericht.</P><P>(2) Soweit ein Verantwortlicher nicht ordnungsgem\u00e4\u00df \u00fcber die Brennstoffemissionen berichtet hat, sch\u00e4tzt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die dem Verantwortlichen zuzurechnenden Brennstoffemissionen. Die Sch\u00e4tzung ist Basis f\u00fcr die Abgabepflicht nach \u00a7 8. Die Sch\u00e4tzung unterbleibt, wenn der Verantwortliche im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Leistungsbescheid nach Absatz 1 seiner Berichtspflicht ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommt.</P><P>(3) Der Verantwortliche bleibt ungeachtet geleisteter Zahlungen nach Absatz 1 verpflichtet, die fehlenden Emissionszertifikate bis zum 30. September des Jahres abzugeben, das dem Versto\u00df gegen die Abgabe- oder Berichtspflicht folgt; sind die Brennstoffemissionen nach Absatz 2 gesch\u00e4tzt worden, so sind die Emissionszertifikate nach Ma\u00dfgabe der erfolgten Sch\u00e4tzung abzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer entgegen \u00a7 7 Absatz 1 einen Bericht nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer eine in Absatz 1 bezeichnete Handlung fahrl\u00e4ssig begeht.</P><P>(3) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 4 Satz 1 einen \u00dcberwachungsplan nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig einreicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 14 Absatz 2 eine dort genannte Handlung nicht gestattet, eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt, eine Unterlage nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig vorlegt oder eine Arbeitskraft oder ein Hilfsmittel nicht oder nicht rechtzeitig bereitstellt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Rechtsverordnung nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 3 oder einer vollziehbaren Anordnung aufgrund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhunderttausend Euro und in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 2 und 3 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzigtausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Erfahrungsbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung evaluiert dieses Gesetz und legt dem Bundestag bis zum 30. November 2022 sowie bis zum 30. November 2024 und dann alle vier Jahre einen Erfahrungsbericht vor. In dem Bericht berichtet sie insbesondere \u00fcber den Stand der Implementierung und die Wirksamkeit des nationalen Emissionshandelssystems, \u00fcber Auswirkungen der Festpreise und Preiskorridore nach \u00a7 10 Absatz 2 und macht auf dieser Basis erforderlichenfalls Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche \u00c4nderungen zur Anpassung und Fortentwicklung des Emissionshandelssystems. Dabei ber\u00fccksichtigt sie die j\u00e4hrlichen Klimaschutzberichte nach \u00a7 10 des Bundes-Klimaschutzgesetzes. Die M\u00f6glichkeit zur gesetzlichen Anpassung der Festpreise und Preiskorridore bleibt unber\u00fchrt. Sofern die Bundesregierung auf Grundlage des bis zum 30. November 2024 vorzulegenden Berichts eine Fortf\u00fchrung des Preiskorridors bei der Versteigerung f\u00fcr sinnvoll und erforderlich erachtet, macht sie im Jahr 2025 einen Vorschlag f\u00fcr die rechtliche Umsetzung.</P><P>(2) Das Umweltbundesamt unterst\u00fctzt das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit bei der Erstellung des Erfahrungsberichts. Die betroffenen Bundesministerien werden durch das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit fr\u00fchzeitig beteiligt und unterst\u00fctzen das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit bei der Erarbeitung des Erfahrungsberichts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR272800019BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 8",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) \u00a7 11 Absatz 1 und 2 tritt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>am ersten Tag des Monats in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission die zu \u00a7 11 Absatz 1 und 2 erforderliche beihilferechtliche Genehmigung erteilt hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>fr\u00fchestens jedoch am Tag nach der Verk\u00fcndung dieses Gesetzes.</LA></DD></DL>Der Tag des Inkrafttretens ist vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit im Bundesgesetzblatt gesondert bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002700000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 2 Absatz 1)<BR />Brennstoffe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2736)</kommentar></noindex></P><P>Brennstoffe im Sinne dieses Gesetzes sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren der Positionen 1507 bis 1518 der Kombinierten Nomenklatur, die dazu bestimmt sind, als Kraft- oder Heizstoff verwendet zu werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren der Positionen 2701, 2702 und 2704 bis 2715 der Kombinierten Nomenklatur,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren der Positionen 2901 und 2902 der Kombinierten Nomenklatur,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren der Unterposition 2905 11 00 der Kombinierten Nomenklatur, die nicht von synthetischer Herkunft sind und die dazu bestimmt sind, als Kraft- oder Heizstoff verwendet zu werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren der Positionen 3403, 3811 und 3817 der Kombinierten Nomenklatur,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren der Unterpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3824 99 86, 3824 99 93,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3824 99 92 und 3824 99 96 (jeweils ausgenommen zubereitete Rostschutzmittel, Amine als wirksame Bestandteile enthaltend, sowie zusammengesetzte anorganische L\u00f6se- und Verd\u00fcnnungsmittel f\u00fcr Lacke und \u00e4hnliche Erzeugnisse),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3826 00 10 und 3826 00 90 der Kombinierten Nomenklatur,</LA></DD></DL>die dazu bestimmt sind, als Kraft- oder Heizstoff verwendet zu werden.</LA></DD></DL></P><P>Als Brennstoffe im Sinne dieses Gesetzes gelten mit Ausnahme von Torf und Waren der Positionen 4401 und 4402 der Kombinierten Nomenklatur auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere als die in Satz 1 genannten Waren, die zur Verwendung als Kraftstoff oder als Zusatz oder Verl\u00e4ngerungsmittel von Kraftstoffen bestimmt sind oder als solche zum Verkauf angeboten oder verwendet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere als die in Satz 1 genannten Waren, ganz oder teilweise aus Kohlenwasserstoffen, die zur Verwendung als Heizstoff bestimmt sind oder als solche zum Verkauf angeboten oder verwendet werden.</LA></DD></DL>Satz 2 gilt nicht f\u00fcr Waren, die sich in einem Steueraussetzungsverfahren nach den Vorschriften des Alkoholsteuergesetzes befinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272800019BJNE002800000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 7 Absatz 2)<BR />Brennstoffe f\u00fcr die Emissionsberichterstattung in den Jahren 2021 und 2022",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR272800019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2737)</kommentar></noindex></P><P>F\u00fcr die Emissionsberichterstattung f\u00fcr die Kalenderjahre 2021 und 2022 sind Brennstoffe im Sinne dieses Gesetzes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benzin der Unterpositionen 2710 12 41, 2710 12 45 und 2710 12 49 und der Unterpositionen 2710 12 31, 2710 12 51 und 2710 12 59 der Kombinierten Nomenklatur;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gas\u00f6le der Unterpositionen 2710 19 43 bis 2710 19 48 und der Unterpositionen 2710 20 11 bis 2710 20 19 der Kombinierten Nomenklatur;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heiz\u00f6le der Unterpositionen 2710 19 62 bis 2710 19 68 und der Unterpositionen 2710 20 31 bis 2710 20 39 der Kombinierten Nomenklatur;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erdgas: Waren der Unterpositionen 2711 11 (verfl\u00fcssigtes Erdgas) und 2711 21 der Kombinierten Nomenklatur und gasf\u00f6rmige Energieerzeugnisse, die beim Kohleabbau aufgefangen werden, ohne gasf\u00f6rmige Biokraft- und Bioheizstoffe;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fl\u00fcssiggase: Waren der Unterpositionen 2711 12 bis 2711 19 der Kombinierten Nomenklatur.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
