{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR091800994",
    "firstPublished": "1994-04-26",
    "sourceTimestamp": "20200103213258",
    "titleShort": "Berlin/Bonn-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Umsetzung des Beschlusses des Deutschen Bundestages vom 20. Juni 1991 zur Vollendung der Einheit Deutschlands",
    "abbreviation": "Berlin/BonnG",
    "slug": "berlin_bonng",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 918",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 57 Abs. 2 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.5.1994 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000100308",
        "name": "Pr\u00e4ambel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ausgehend davon, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df Berlin auf Grund des Einigungsvertrages Hauptstadt des vereinigten Deutschlands ist,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df der Deutsche Bundestag seinen politischen Willen vielfach bekundet hat, da\u00df nach der Herstellung der deutschen Einheit Parlament und Regierung wieder in der deutschen Hauptstadt Berlin, die in \u00fcber 40 Jahren deutscher Teilung ein Symbol des Willens zur deutschen Einheit war, ihren Sitz haben sollen,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df Bonn in Wahrnehmung der Aufgaben als provisorische Bundeshauptstadt Wesentliches zum Aufbau und zur Identifikation des demokratischen, an bundesstaatlichen Prinzipien orientierten Deutschlands geleistet hat,</LA></DD> </DL>hat der Deutsche Bundestag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf der Grundlage seines Beschlusses vom 20. Juni 1991 zur Vollendung der Einheit Deutschlands sowie seines Beschlusses zum dritten Zwischenbericht der Konzeptkommission des \u00c4ltestenrates vom 10. M\u00e4rz 1994 und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Kenntnis der Entscheidungen der Bundesregierung vom 3. Juni 1992 sowie vom 12. Oktober 1993</LA></DD> </DL>das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck des Gesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zweck des Gesetzes ist es, zur Umsetzung des Beschlusses des Deutschen Bundestages zur Vollendung der Einheit Deutschlands vom 20. Juni 1991 Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verlagerung der Verfassungsorgane Bundestag und Bundesregierung in die Bundeshauptstadt Berlin zu bestimmen sowie die Wahrnehmung von Regierungst\u00e4tigkeiten in der Bundeshauptstadt Berlin und in der Bundesstadt Bonn zu sichern und einen Ausgleich f\u00fcr die Region Bonn zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Hierbei hat die Umsetzung nach folgenden Ma\u00dfgaben zu erfolgen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherstellung einer dauerhaften und fairen Arbeitsteilung zwischen der Bundeshauptstadt Berlin und der Bundesstadt Bonn.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ansiedlung des Kernbereichs der Regierungsfunktionen in der Bundeshauptstadt Berlin.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erhalt und F\u00f6rderung politischer Funktionen in der Bundesstadt Bonn in folgenden Politikbereichen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bildung und Wissenschaft, Kultur, Forschung und Technologie, Telekommunikation,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umwelt und Gesundheit,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwicklungspolitik, nationale, internationale und supranationale Einrichtungen,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verteidigung.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gew\u00e4hrleistung der politischen Verantwortung der Bundesregierung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat sowie der Funktionsf\u00e4higkeit der Bundesregierung und ihrer Beh\u00f6rden.</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzung der Bundeshauptstadt Berlin und der Bundesstadt Bonn bei den ihnen vom Bund zur Wahrnehmung der gesamtstaatlichen Repr\u00e4sentation vereinbarungsgem\u00e4\u00df \u00fcbertragenen besonderen Aufgaben.</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angemessener Ausgleich f\u00fcr die Region Bonn f\u00fcr die Verlagerung der Verfassungsorgane Deutscher Bundestag und Bundesregierung nach Berlin.</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgleich entstehender Nachteile f\u00fcr die betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, soweit dies erforderlich und angemessen ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Sitz des Deutschen Bundestages",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sitz des Deutschen Bundestages ist die Bundeshauptstadt Berlin.</P><P>(2) Diese Sitzentscheidung wird vollzogen, sobald der Deutsche Bundestag festgestellt hat, da\u00df die erforderlichen Voraussetzungen f\u00fcr seine Arbeitsf\u00e4higkeit in der Bundeshauptstadt Berlin hergestellt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000400308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Sitz der Bundesregierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sitz des Verfassungsorgans Bundesregierung ist die Bundeshauptstadt Berlin.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird den Vollzug der Sitzentscheidung in zeitlicher Abstimmung mit dem Vollzug der Sitzentscheidung des Deutschen Bundestages vornehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000500308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Organisation der Bundesregierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bundesministerien befinden sich in der Bundeshauptstadt Berlin und in der Bundesstadt Bonn. Der Bundeskanzler bestimmt die Gesch\u00e4ftsbereiche der Bundesminister und im Zusammenhang damit die Bundesministerien, die nach dem Umzug der Bundesregierung nach Berlin ihren Sitz in der Bundesstadt Bonn behalten.</P><P>(2) Die in der Bundesstadt Bonn verbleibenden Bundesministerien sollen auch einen Dienstsitz in der Bundeshauptstadt Berlin erhalten.</P><P>(3) Die ihren Sitz in der Bundeshauptstadt Berlin nehmenden Bundesministerien sollen auch einen Dienstsitz in der Bundesstadt Bonn behalten. Die zust\u00e4ndigen Bundesminister bestimmen die Teile ihres Bundesministeriums, die in der Bundesstadt Bonn verbleiben.</P><P>(4) Die Entscheidungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 sollen so gestaltet werden, da\u00df insgesamt der gr\u00f6\u00dfte Teil der Arbeitspl\u00e4tze der Bundesministerien in der Bundesstadt Bonn erhalten bleibt.</P><P>(5) Die Bundesregierung hat sicherzustellen, da\u00df die politische und fachliche Zusammenarbeit mit dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat gew\u00e4hrleistet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000600308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ma\u00dfnahmen des Bundes f\u00fcr die Bundeshauptstadt Berlin",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund und das Land Berlin arbeiten zusammen, um die Funktionsf\u00e4higkeit der Bundeshauptstadt Berlin als Sitz des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung sicherzustellen. In diese Zusammenarbeit ist das Land Brandenburg einzubeziehen, soweit dies erforderlich ist, um zur Funktionsf\u00e4higkeit der Bundeshauptstadt Berlin beizutragen.</P><P>(2) Der Bund unterst\u00fctzt das Land Berlin bei den ihm vom Bund zur Wahrnehmung der gesamtstaatlichen Repr\u00e4sentation vereinbarungsgem\u00e4\u00df \u00fcbertragenen besonderen Aufgaben.</P><P>(3) Die n\u00e4here Ausgestaltung bleibt vertraglichen Vereinbarungen zwischen dem Bund einerseits und den L\u00e4ndern Berlin und Brandenburg andererseits vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ma\u00dfnahmen des Bundes f\u00fcr die Region Bonn",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Folgen des Verlustes des Parlamentssitzes und des Regierungssitzes f\u00fcr die Region Bonn werden durch die \u00dcbernahme und Ansiedlung neuer Funktionen und Institutionen von nationaler und internationaler Bedeutung im politischen, wissenschaftlichen und kulturellen Bereich sowie durch Unterst\u00fctzung bei notwendigen Umstrukturierungsma\u00dfnahmen angemessen ausgeglichen.</P><P>(2) Insbesondere soll der Ausgleich realisiert werden in den Bereichen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bonn als Wissenschaftsstandort,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bonn als Kulturstandort,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bonn als Standort f\u00fcr Entwicklungspolitik, nationale, internationale und supranationale Einrichtungen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwicklung Bonns zu einer Region mit zukunftsorientierter Wirtschaftsstruktur.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Der Bund soll darum bem\u00fcht sein, zusammen mit den betroffenen L\u00e4ndern darauf hinzuwirken, da\u00df in der Region Bonn durch die Ansiedlung erg\u00e4nzender Einrichtungen Politikbereiche gebildet werden.</P><P>(4) Au\u00dferdem unterst\u00fctzt der Bund die Bundesstadt Bonn bei den ihr vom Bund zur Wahrnehmung der gesamtstaatlichen Repr\u00e4sentation vereinbarungsgem\u00e4\u00df \u00fcbertragenen besonderen Aufgaben.</P><P>(5) Die n\u00e4here Ausgestaltung bleibt vertraglichen Vereinbarungen zwischen dem Bund einerseits und den betroffenen L\u00e4ndern sowie den Gebietsk\u00f6rperschaften der Region Bonn andererseits vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verlagerung von Einrichtungen des Bundes und Sitzfestlegungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gesetze, die die nachstehenden Bundesbeh\u00f6rden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundeskartellamt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesaufsichtsamt f\u00fcr das Kreditwesen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesaufsichtsamt f\u00fcr das Versicherungswesen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesamt f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Forstwirtschaft,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesanstalt f\u00fcr landwirtschaftliche Marktordnung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesrechnungshof,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesgesundheitsamt,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zentralstelle Postbank,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zentralstelle f\u00fcr Arbeitsvermittlung</LA></DD></DL>betreffen, werden wie folgt ge\u00e4ndert: <BR />a) - k) ...</P><P>(2) Der Bund wird die Zentrale des Eisenbahn-Bundesamtes und die Hauptverwaltung des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens in der Bundesstadt Bonn ansiedeln sowie Teile folgender Bundeseinrichtungen nach Bonn verlagern: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesforschungsanstalt f\u00fcr Landeskunde und Raumordnung (Au\u00dfenstelle Berlin),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesbaudirektion,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Statistisches Bundesamt (Au\u00dfenstelle Berlin),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe (Au\u00dfenstelle Berlin),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz (Au\u00dfenstelle Berlin).</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Bund soll darum bem\u00fcht sein, da\u00df folgende Einrichtungen ihren Sitz in der Bundesstadt Bonn nehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche Stiftung f\u00fcr internationale Entwicklung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutscher Entwicklungsdienst,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsches Institut f\u00fcr Entwicklungspolitik,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Max-Planck-Institut f\u00fcr Bildungsforschung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">P\u00e4dagogische Arbeitsstelle des Deutschen Volkshochschulverbandes.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Sitzentscheidungen durch die durch Absatz 1 ge\u00e4nderten Gesetze sowie die Sitzfestlegungen und die Verlagerungen gem\u00e4\u00df Absatz 2 werden mit dem Vollzug der Entscheidung \u00fcber den Sitz der Bundesregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 vollzogen.</P><P>(5) Der Bund soll darum bem\u00fcht sein, da\u00df auch die anzustrebenden Sitzfestlegungen gem\u00e4\u00df Absatz 3 in zeitlicher Abstimmung mit der Verlagerung von Regierungsfunktionen nach Berlin vollzogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE000900308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Dienstrechtliche Ma\u00dfnahmen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die von diesem Gesetz betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Bundesverwaltung werden dienstrechtliche oder sonstige Regelungen getroffen, die sowohl der Funktionsf\u00e4higkeit der Verfassungsorgane und der sonstigen betroffenen Bundeseinrichtungen Rechnung tragen als auch einen Ausgleich von verlagerungsbedingten Belastungen, soweit dies erforderlich und angemessen ist, schaffen sollen.</P><P>(2) Soweit hierzu gesetzliche Regelungen erforderlich sind, erfolgen diese au\u00dferhalb dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE001001307",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bekanntmachungen im Bundesgesetzblatt",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Bundesgesetzblatt werden bekanntgegeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung nach \u00a7 2 Abs. 2 durch den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zeitpunkt nach \u00a7 3 Abs. 2 durch den Bundeskanzler,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zeitpunkt nach \u00a7 7 Abs. 4 durch das Bundesministerium f\u00fcr Raumordnung, Bauwesen und St\u00e4dtebau.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800994BJNE001100308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
