{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR131400994",
    "firstPublished": "1994-06-23",
    "sourceTimestamp": "20210630213202",
    "titleShort": "Berufliches Rehabilitierungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Ausgleich beruflicher Benachteiligungen f\u00fcr Opfer politischer Verfolgung im Beitrittsgebiet",
    "abbreviation": "BerRehaG",
    "slug": "berrehag",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 1311, 1314",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 1. 7.1997 I 1625;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch durch Art. 12a G v. 2.6.2021 I 1387",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.1994 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 2 des G v. 23.6.1994 I 1311 (SED-UnBerG 2) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 11 Abs 1 dieses G mWv 1.7.1994 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000101310",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001101310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriff des Verfolgten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Wer in der Zeit vom 8. Mai 1945 bis zum 2. Oktober 1990 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">infolge einer in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet (Beitrittsgebiet) zu Unrecht erlittenen Freiheitsentziehung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">infolge eines Gewahrsams nach \u00a7 25 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 oder 2 des Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine hoheitliche Ma\u00dfnahme nach \u00a7 1 des Verwaltungsrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine andere Ma\u00dfnahme im Beitrittsgebiet, wenn diese der politischen Verfolgung gedient hat,</LA></DD> </DL>zumindest zeitweilig weder seinen bisher ausge\u00fcbten, begonnenen, erlernten oder durch den Beginn einer berufsbezogenen Ausbildung nachweisbar angestrebten noch einen sozial gleichwertigen Beruf aus\u00fcben konnte (Verfolgter), hat Anspruch auf Leistungen nach diesem Gesetz.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 bis 3 mu\u00df der Zeitraum einer zu Unrecht erlittenen Freiheitsentziehung in einem Rehabilitierungs- oder Kassationsverfahren oder der Zeitraum eines Gewahrsams in einer Bescheinigung nach \u00a7 10 Abs. 4 des H\u00e4ftlingshilfegesetzes festgestellt sein oder die Aufhebung oder Feststellung der Rechtsstaatswidrigkeit der Ma\u00dfnahme nach dem Verwaltungsrechtlichen Rehabilitierungsgesetz erfolgt sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001201310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verfolgungszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Verfolgungszeit ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 2 festgestellte Zeitraum einer zu Unrecht erlittenen Freiheitsentziehung oder eines Gewahrsams sowie</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zeit, in der der Verfolgte auf Grund einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 3 oder 4 oder als Folge einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 oder 2 seine bisherige oder eine angestrebte Erwerbst\u00e4tigkeit nicht ausge\u00fcbt oder ein geringeres Einkommen als aus der bisherigen Erwerbst\u00e4tigkeit erzielt hat.</LA></DD> </DL>Die Verfolgungszeit nach Satz 1 Nr. 2 endet mit dem Verlassen des Beitrittsgebiets, sp\u00e4testens mit Ablauf des 2. Oktober 1990.</P><P>(2) Die Zeit, w\u00e4hrend derer der Verfolgte das Fortwirken der beruflichen Benachteiligung zu vertreten hat, ist keine Verfolgungszeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001304116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verfolgte Sch\u00fcler",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Wer in dem in \u00a7 1 Abs. 1 genannten Zeitraum infolge einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht zu einer zur Hochschulreife f\u00fchrenden Bildungseinrichtung zugelassen wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildung an einer zur Hochschulreife f\u00fchrenden Bildungseinrichtung nicht fortsetzen konnte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht zu einer Abschlu\u00dfpr\u00fcfung zur Erlangung der Hochschulreife,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht zur Ausbildung an einer Fach- oder Hochschule zugelassen wurde oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildung an einer anderen als einer zur Hochschulreife f\u00fchrenden Bildungseinrichtung nicht fortsetzen konnte,</LA></DD></DL>hat Anspruch auf Leistungen nach dem Zweiten und Dritten Abschnitt. Die Regelung \u00fcber Verfolgungszeiten als Anrechnungszeiten in \u00a7 12 Abs. 2 ist anzuwenden.</P><P>(2) \u00a7 1 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001401310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Leistungen nach diesem Gesetz werden nicht gew\u00e4hrt, wenn der Verfolgte gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen oder in schwerwiegendem Ma\u00dfe seine Stellung zum eigenen Vorteil oder zum Nachteil anderer mi\u00dfbraucht hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001501310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausschlu\u00df von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Andere Anspr\u00fcche wegen einer aus politischen Gr\u00fcnden erfolgten Benachteiligung im Beruf oder in der Ausbildung sind ausgeschlossen, wenn sie Verbindlichkeiten im Sinne des Artikels 135a Abs. 2 des Grundgesetzes betreffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000202310",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Bevorzugte berufliche\nFortbildung und Umschulung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001606310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000202310"
        },
        "body": "<P>(1) Verfolgte, die an nach \u00a7 81 Absatz 1 Nummer 3 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 176 bis 180 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die F\u00f6rderung zugelassenen Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung teilnehmen und die einen Anspruch auf Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch nicht haben, erhalten auf Antrag Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung in entsprechender Anwendung des \u00a7 144 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(2) Hat ein Verfolgter auf Grund einer Teilnahme an einer Ma\u00dfnahme zur beruflichen Fortbildung und Umschulung vor Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Unterhaltsgeld nach \u00a7 44 Abs. 2a des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes in der bis zum 31. Dezember 1993 geltenden Fassung erhalten, so wird das Darlehen auf Antrag in einen Zuschu\u00df umgewandelt, soweit es am Tage der Antragstellung noch nicht zur\u00fcckgezahlt ist.</P><P>(3) Auf das Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung nach Absatz 1 sind die Vorschriften des Dritten, F\u00fcnften und Sechsten Buches Sozialgesetzbuch sowie das Einkommensteuergesetz und sonstige Gesetze, die das Arbeitslosengeld bei beruflicher Weiterbildung oder Bezieher dieser Leistung betreffen, entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001704310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Erstattung von Kosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000202310"
        },
        "body": "<P>Verfolgte, die an nach den Vorschriften des Dritten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Weiterbildungsf\u00f6rderung zugelassenen Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung teilnehmen und f\u00fcr die Weiterbildungskosten nicht nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch \u00fcbernommen werden, erhalten auf Antrag die Weiterbildungskosten in entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 83 bis 87 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000301310",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Ausgleichsleistungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001809125",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Anspruchsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>(1) Verfolgte mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes, die in ihrer wirtschaftlichen Lage besonders beeintr\u00e4chtigt sind, erhalten auf Antrag Ausgleichsleistungen in H\u00f6he von 240 Euro monatlich. Wenn der Verfolgte eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung aus eigener Versicherung bezieht, betragen die Ausgleichsleistungen 180 Euro monatlich. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz \u00fcberpr\u00fcft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen in einem Abstand von f\u00fcnf Jahren, erstmals im Jahr 2025, die H\u00f6he der Ausgleichsleistungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2.</P><P>(2) Ausgleichsleistungen werden nicht gew\u00e4hrt, wenn die in der Bescheinigung nach \u00a7 17 oder \u00a7 18 festgestellte Verfolgungszeit vor Ablauf des 2. Oktober 1990 endet, es sei denn, die Verfolgungszeit betr\u00e4gt mehr als drei Jahre. Die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen nach Absatz 1 Satz 2 setzt au\u00dferdem voraus, da\u00df zwischen dem Beginn der Verfolgungszeit und dem Zeitpunkt, von dem an der Verfolgte die Rente bezieht, ein Zeitraum von mehr als sechs Jahren liegt.</P><P>(3) Als in seiner wirtschaftlichen Lage besonders beeintr\u00e4chtigt gilt ein Verfolgter, dessen entsprechend \u00a7 82 Absatz 1 Satz 1 bis 3, Absatz 2 Satz 1 und Absatz 7 Satz 1 bis 3 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch ermitteltes Einkommen die folgende ma\u00dfgebliche Einkommensgrenze nicht \u00fcbersteigt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Verfolgten selbst den Grundbetrag nach \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 1, \u00a7 86 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch, f\u00fcr seinen nicht dauernd getrennt lebenden Ehegatten 80 vom Hundert und f\u00fcr jedes minderj\u00e4hrige, zum Haushalt geh\u00f6rende Kind 50 vom Hundert des Grundbetrages zuz\u00fcglich</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kosten der Unterkunft, einschlie\u00dflich der Heizkosten, in tats\u00e4chlicher H\u00f6he.</LA></DD></DL>Bei der Einkommensermittlung bleibt Arbeitsf\u00f6rderungsgeld unber\u00fccksichtigt. Bei nicht dauernd getrennt lebenden Ehegatten ist das Einkommen beider Ehegatten zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr Personen, die eine Lebenspartnerschaft f\u00fchren oder in ehe\u00e4hnlicher oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlicher Gemeinschaft leben, gelten die S\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(4) \u00dcbersteigt das ermittelte Einkommen die ma\u00dfgebliche Einkommensgrenze um einen Betrag, der geringer ist als der Betrag der Ausgleichsleistungen nach Absatz 1, erh\u00e4lt der Verfolgte Ausgleichsleistungen in H\u00f6he des Differenzbetrages.</P><P>(5) Die Ausgleichsleistungen werden monatlich im voraus, beginnend mit dem auf die Antragstellung folgenden Monat, gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE001901310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Anrechnungsfreiheit, Unpf\u00e4ndbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>(1) Ausgleichsleistungen nach diesem Abschnitt werden bei Sozialleistungen, deren Gew\u00e4hrung vom Einkommen abh\u00e4ngig ist, nicht als Einkommen angerechnet.</P><P>(2) Der Anspruch auf die Ausgleichsleistungen ist unpf\u00e4ndbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000401310",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Ausgleich von Nachteilen in\nder Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000501310",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000401310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002001310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000501310"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften dieses Abschnitts erg\u00e4nzen zugunsten des Verfolgten die allgemein anzuwendenden rentenrechtlichen Vorschriften. Leistungen nach diesem Abschnitt werden auf Antrag erbracht; im Einzelfall k\u00f6nnen sie auch von Amts wegen erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000601310",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Renten nach den\nVorschriften des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000401310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002102320",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verfolgungszeiten als Pflichtbeitragszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Verfolgungszeiten, in denen der Verfolgte eine die Versicherungs- und Beitragspflicht begr\u00fcndende Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit wegen Verfolgungsma\u00dfnahmen nicht ausge\u00fcbt hat, gelten Pflichtbeitr\u00e4ge f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit im Beitrittsgebiet als gezahlt. Zeiten nach Satz 1 und Pflichtbeitragszeiten, die w\u00e4hrend einer Verfolgungszeit zur\u00fcckgelegt worden sind, gelten mit Ausnahme der Zeiten, f\u00fcr die Werte nach \u00a7 13 Abs. 2 Satz 1 zugrunde zu legen sind, insgesamt nur insoweit als beitragsgeminderte Zeiten, als sich f\u00fcr die Summe aller Entgeltpunkte ein h\u00f6herer Wert ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE004100116",
        "name": "\u00a7 11a",
        "title": "Kindererziehungszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Anrechnung oder Ber\u00fccksichtigung von Kindererziehung gelten Verfolgungszeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 als Zeiten der Erziehung eines Kindes nach dem Sechsten Buch Sozialgesetzbuch, wenn in diesen Verfolgungszeiten das Kind wegen einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 oder Nummer 2 nicht erzogen werden konnte. Dabei bleibt au\u00dfer Betracht, dass bei einer anderen Person f\u00fcr dasselbe Kind die Kindererziehung anzurechnen oder zu ber\u00fccksichtigen ist. Die Anrechnung oder Ber\u00fccksichtigung nach Satz 1 l\u00e4sst die Anrechnung oder Ber\u00fccksichtigung der Kindererziehung nach dem Sechsten Buch Sozialgesetzbuch f\u00fcr diejenige Person, die das Kind erzogen hat, unber\u00fchrt.</P><P>(2) Eine Rente ist auf Antrag von Beginn an neu festzustellen und zu leisten, wenn Kindererziehung nach Absatz 1 Satz 1 anzurechnen oder zu ber\u00fccksichtigen ist und der Rentenbeginn vor dem 1. Januar 2019 liegt.</P><P>(3) F\u00fcr die Anrechnung oder Ber\u00fccksichtigung von Kindererziehung gilt im Sinne von \u00a7 1 Absatz 1 als Verfolgter, wer in dem in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Zeitraum wegen einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1 oder Nummer 2 als Elternteil nach \u00a7 56 Absatz 1 Satz 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch ein Kind nicht erziehen konnte. \u00a7 1 Absatz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002201310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verfolgungszeiten als Anrechnungszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Hat der Verfolgte wegen einer Verfolgungsma\u00dfnahme seine Fachschulausbildung oder Hochschulausbildung nicht abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, gilt die Ausbildung f\u00fcr die Anerkennung dieser Zeiten als Anrechnungszeit als abgeschlossen.</P><P>(2) Ist wegen einer Verfolgungsma\u00dfnahme eine Schulausbildung, Fachschulausbildung oder Hochschulausbildung unterbrochen, jedoch sp\u00e4ter wieder aufgenommen und abgeschlossen oder eine neue Ausbildung begonnen und abgeschlossen worden, sind die Ausbildungszeiten als Anrechnungszeiten bis zum Doppelten der allgemein geltenden H\u00f6chstdauer anzuerkennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002302320",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Entgeltpunkte f\u00fcr Verfolgungszeiten als\nPflichtbeitragszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Ermittlung von Entgeltpunkten f\u00fcr Verfolgungszeiten werden f\u00fcr ein Kalenderjahr als Beitragsbemessungsgrundlage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zeiten vor dem 1. Januar 1950 die sich aus den Anlagen 1 bis 16 des Fremdrentengesetzes ergebenden Werte und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zeiten nach dem 31. Dezember 1949 die sich aus den Anlagen 13 und 14 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch ergebenden und um 20 vom Hundert erh\u00f6hten Durchschnittsverdienste</LA></DD> </DL>ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr Verfolgungszeiten, in denen ohne die Verfolgung die Fachschul- oder Hochschulausbildung bis zum regelm\u00e4\u00dfigen Abschlu\u00df fortgesetzt worden w\u00e4re, werden f\u00fcr jeden Kalendermonat die sich aus der Gesamtleistungsbewertung f\u00fcr Anrechnungszeiten wegen des Besuchs einer Fachschule oder Hochschule ergebenden Entgeltpunkte zugrunde gelegt.</P><P>(1a) F\u00fcr jeden Kalendermonat mit Verfolgungszeit wird der monatliche Durchschnitt aus Entgeltpunkten f\u00fcr vollwertige Pflichtbeitr\u00e4ge auf Grund einer versicherten Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit oder f\u00fcr freiwillige Beitr\u00e4ge im letzten Kalenderjahr oder, wenn dies g\u00fcnstiger ist, in den letzten drei Kalenderjahren vor Beginn der Verfolgung ber\u00fccksichtigt, wenn diese durchschnittliche Entgeltpunkteposition eine h\u00f6here Rente ergibt. Im Fall der Anwendung von Absatz 2 sind jedoch h\u00f6chstens die sich daraus ergebenden Entgeltpunkte zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) F\u00fcr Verfolgungszeiten in der Zeit vom 1. Januar 1977 bis zum 30. Juni 1990 werden als Beitragsbemessungsgrundlage f\u00fcr ein Kalenderjahr h\u00f6chstens <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die um 20 vom Hundert erh\u00f6hten Betr\u00e4ge der Anlage 16 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch ber\u00fccksichtigt, wenn der Verfolgte in dieser Zeit ein tats\u00e4chliches Einkommen von mehr als 600 Mark monatlich erzielt hat und der Freiwilligen Zusatzrentenversicherung (FZR) nicht angeh\u00f6rt hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betr\u00e4ge nach Nummer 1 doppelt ber\u00fccksichtigt, wenn der Verfolgte<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Arbeiter, Angestellter oder Mitglied einer Produktionsgenossenschaft oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Zeit nach dem 30. November 1989 als Mitglied der Kollegien der Rechtsanw\u00e4lte, in eigener Praxis t\u00e4tiger Arzt, Zahnarzt oder Tierarzt, freiberuflich t\u00e4tiger Kultur- und Kunstschaffender, Inhaber eines Handwerks- Handwerks- oder Gewerbebetriebes, freiberuflich T\u00e4tiger und anderer selbst\u00e4ndig T\u00e4tiger sowie als deren st\u00e4ndig mitarbeitender Ehegatte</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">ein tats\u00e4chliches Einkommen von mehr als 1.200 Mark monatlich erzielt hat und sich nicht f\u00fcr eine Beitragszahlung zur FZR f\u00fcr das Einkommen \u00fcber 1.200 Mark monatlich erkl\u00e4rt hat.</LA></DD>  </DL>Satz 1 gilt nicht, wenn der Verfolgte zu Beginn der Verfolgung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich in einer Fachschul- oder Hochschulausbildung befunden hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der FZR angeh\u00f6rt hat,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich f\u00fcr eine Beitragszahlung zur FZR f\u00fcr das Einkommen \u00fcber 1.200 Mark monatlich erkl\u00e4rt hat oder nicht mindestens 24 Kalendermonate die M\u00f6glichkeit zur Abgabe der Erkl\u00e4rung gehabt hat oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der FZR nicht angeh\u00f6ren konnte oder nicht mindestens 24 Kalendermonate die M\u00f6glichkeit des Beitritts zur FZR gehabt hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Absatz 2 ist f\u00fcr Verfolgte, die w\u00e4hrend Zeiten der Verfolgung einem Zusatz- oder Sonderversorgungssystem (Anlagen 1 und 2 zum Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz) angeh\u00f6rt haben oder wegen einer Verfolgungsma\u00dfnahme aus einem Zusatz- oder Sonderversorgungssystem ausgeschieden sind, nicht anzuwenden. Auf die nach Absatz 1 ermittelten oder sich aus Absatz 1a ergebenden, durch die Werte der Anlage 10 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch geteilten Beitragsbemessungsgrundlagen sind die Vorschriften des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes anzuwenden.</P><P>(4) F\u00fcr jeden Teilzeitraum wird der entsprechende Anteil der Werte nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 zugrunde gelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000701310",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Renten nach\nden Vorschriften des Beitrittsgebiets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000401310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002401310",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Verfolgungszeiten als rentenrechtliche Zeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000701310"
        },
        "body": "<P>(1) Verfolgungszeiten gelten als <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer versicherungspflichtigen T\u00e4tigkeit und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitragszeiten zur FZR,</LA></DD> </DL>soweit sie nicht nach den allgemein anzuwendenden Vorschriften Zeiten einer versicherungspflichtigen T\u00e4tigkeit oder Beitragszeiten zur FZR sind.</P><P>(2) Verfolgungszeiten werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten der bergbaulichen Versicherung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten der Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit in Einrichtungen des Gesundheits- und Sozialwesens nach den Bestimmungen der \u00a7\u00a7 46 und 47 der Rentenverordnung vom 23. November 1979 (GBl. I Nr. 43 S. 401),</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten der Besch\u00e4ftigung bei der Deutschen Post nach der Post-Dienst-Verordnung vom 28. M\u00e4rz 1973 (GBl. I Nr. 25 S. 222) und der Versorgungsordnung der Deutschen Post vom 31. Mai 1973,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten der Besch\u00e4ftigung bei der Deutschen Reichsbahn nach der Eisenbahner-Verordnung vom 28. M\u00e4rz 1973 (GBl. I Nr. 25 S. 217) und der Versorgungsordnung der Deutschen Reichsbahn oder</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten der Besch\u00e4ftigung in Einrichtungen nach der Anordnung \u00fcber die Berechnung von Renten der Sozialversicherung f\u00fcr bestimmte Gruppen von Werkt\u00e4tigen vom 12. April 1976</LA></DD> </DL>zugeordnet, wenn zu Beginn der Verfolgung eine Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit im Sinne der Nummern 1 bis 5 ausge\u00fcbt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002502320",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Durchschnittseinkommen f\u00fcr Verfolgungszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000701310"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Ermittlung des beitragspflichtigen Durchschnittseinkommens der letzten 20 Jahre vor Ende der letzten versicherungspflichtigen T\u00e4tigkeit sind f\u00fcr Verfolgungszeiten die nach \u00a7 13 ermittelten Beitragsbemessungsgrundlagen, geteilt durch die Werte der Anlage 10 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch, h\u00f6chstens 600 Mark monatlich, zugrunde zu legen.</P><P>(2) Bei der Ermittlung des durch Beitr\u00e4ge zur FZR versicherten Durchschnittseinkommens sind f\u00fcr Verfolgungszeiten die nach \u00a7 13 ermittelten Beitragsbemessungsgrundlagen, geteilt durch die Werte der Anlage 10 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch, zugrunde zu legen, soweit sie 600 Mark monatlich \u00fcbersteigen.</P><P>(3) \u00a7 309 Abs. 1a des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000801310",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000401310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002601310",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Rentenleistungen vor dem 1. Juli 1994",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000801310"
        },
        "body": "<P>Wird zum Zeitpunkt der Anerkennung als Verfolgter eine Rente geleistet oder besteht auf Grund der Anerkennung als Verfolgter erstmals Anspruch auf eine Rente, ist die Rente in neuer H\u00f6he f\u00fcr die Zeit des Bezugs, fr\u00fchestens f\u00fcr die Zeit vom 1. Juli 1990 an, zu leisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG000901310",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002702116",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Rehabilitierungsbescheinigung und Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Nachweis dar\u00fcber, da\u00df die Voraussetzungen des \u00a7 1 Absatz 1, des \u00a7 3 Absatz 1 oder des \u00a7 11a Absatz 3 vorliegen und da\u00df Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde nach \u00a7 4 nicht gegeben sind, ist durch eine Bescheinigung zu erbringen, die auf Antrag von der Rehabilitierungsbeh\u00f6rde erteilt wird.</P><P>(2) Rehabilitierungsbeh\u00f6rden werden in den L\u00e4ndern Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen errichtet.</P><P>(3) Zust\u00e4ndig ist die Rehabilitierungsbeh\u00f6rde des Landes, von dessen Gebiet nach dem Stand vom 3. Oktober 1990 die Verfolgungsma\u00dfnahme ausgegangen ist. Sind hiernach Rehabilitierungsbeh\u00f6rden mehrerer L\u00e4nder zust\u00e4ndig, so entscheidet die Beh\u00f6rde, die zuerst mit der Sache befa\u00dft worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002801310",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Rehabilitierungsbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>(1) Erfordert die Erteilung einer Bescheinigung nach \u00a7 17 Abs. 1 voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit, kann die Rehabilitierungsbeh\u00f6rde als Grundlage f\u00fcr Leistungen nach dem Zweiten oder Dritten Abschnitt oder f\u00fcr die Anwendung des \u00a7 60 Nr. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes eine vorl\u00e4ufige Bescheinigung erteilen. Diese Bescheinigung hat die Angaben nach \u00a7 22 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 oder \u00a7 22 Abs. 2 Nr. 1 und 2 zu enthalten.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 ist die Verfolgteneigenschaft oder die Verfolgung als Sch\u00fcler glaubhaft zu machen. Die Rehabilitierungsbeh\u00f6rde kann zu diesem Zweck auch eine Versicherung an Eides Statt verlangen und abnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE002902116",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Verarbeitung von personenbezogenen Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>Personenbezogene Daten aus einem beruflichen Rehabilitierungsverfahren d\u00fcrfen auch f\u00fcr andere Verfahren zur Rehabilitierung, Wiedergutmachung oder Gew\u00e4hrung von Leistungen nach dem H\u00e4ftlingshilfegesetz soweit erforderlich verarbeitet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003009116",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>Der Antrag auf Erteilung einer Bescheinigung nach \u00a7 17 Absatz 1 kann von dem Verfolgten gestellt werden und nach dessen Tod von seinen Hinterbliebenen, wenn diese ein rechtliches Interesse an der Antragstellung haben. Der Antrag ist schriftlich bei der Rehabilitierungsbeh\u00f6rde zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003102116",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Inhalt des Antrags",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>Der Antrag soll enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Person,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Ausbildung und zum beruflichen Werdegang,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Darstellung der Verfolgung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zum Umfang der Benachteiligung in Ausbildung und Beruf,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe von Beweismitteln,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung, ob und wo der Antragsteller schon fr\u00fcher einen Antrag gestellt hat, sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zu Kindern, die infolge einer Verfolgung nach \u00a7 11a Absatz 3 nicht erzogen werden konnten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003202116",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Inhalt der Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bescheinigung hat in den F\u00e4llen des \u00a7 1 folgende Angaben zu enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellungen nach \u00a7 1 Abs. 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Best\u00e4tigung, da\u00df Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde nach \u00a7 4 nicht vorliegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn und Ende der Verfolgungszeit (\u00a7 2),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauer der verfolgungsbedingten Unterbrechung eines Fach- oder Hochschulstudiums vor dem 3. Oktober 1990,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber eine wegen Verfolgungsma\u00dfnahmen nicht abgeschlossene Fach- oder Hochschulausbildung oder sonstige berufsbezogene Ausbildung sowie die voraussichtliche Dauer dieser Ausbildung bis zum regelm\u00e4\u00dfigen Abschlu\u00df,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber die Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit, die ohne die Verfolgung ausge\u00fcbt worden w\u00e4re, einschlie\u00dflich Angaben \u00fcber die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsgruppe nach den Anlagen 1 bis 16 des Fremdrentengesetzes f\u00fcr Verfolgungszeiten vor dem 1. Januar 1950,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualifikationsgruppe nach Anlage 13 und den Bereich nach Anlage 14 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch f\u00fcr Verfolgungszeiten nach dem 31. Dezember 1949,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tats\u00e4chliche oder ohne die Verfolgung gegebene Zugeh\u00f6rigkeit zu einem zu benennenden Zusatz- oder Sonderversorgungssystem und die jeweilige T\u00e4tigkeit oder Funktion,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber eine Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit zu Beginn der Verfolgung in einem der in \u00a7 14 Abs. 2 genannten Bereiche oder im Bereich der knappschaftlichen Rentenversicherung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Bescheinigung hat in den F\u00e4llen des \u00a7 3 folgende Angaben zu enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellungen nach \u00a7 3 Abs. 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Best\u00e4tigung, da\u00df Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde nach \u00a7 4 nicht vorliegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitraum einer zu Unrecht erlittenen Freiheitsentziehung (\u00a7 1 Abs. 2) und Dauer der verfolgungsbedingten Unterbrechung der Ausbildung vor dem 3. Oktober 1990.</LA></DD></DL>Soweit die Bescheinigung nicht zur Vorlage bei den f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des \u00a7 60 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ben\u00f6tigt wird, sind nur die Angaben zu den Nummern 1 und 2 erforderlich.</P><P>(2a) Die Bescheinigung hat in den F\u00e4llen des \u00a7 11a die folgenden Angaben zu enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellungen nach \u00a7 11a Absatz 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Best\u00e4tigung, dass Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde nach \u00a7 4 nicht vorliegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn und Ende der Verfolgungszeit nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Dauer der verfolgungsbedingten Unterbrechung der Kindererziehung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Zweiten bis Vierten Abschnitts und des \u00a7 60 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind an die in der Bescheinigung enthaltenen Feststellungen gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003308116",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003403310",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen nach dem Zweiten\nund Dritten Abschnitt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach dem Zweiten Abschnitt werden von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit als einem f\u00fcr diese Aufgabe entliehenen Organ des Landes, in dem der Betroffene seinen Wohnsitz hat, gew\u00e4hrt.</P><P>(2) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen nach dem Dritten Abschnitt sind die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe (\u00a7 3 Abs. 2, \u00a7\u00a7 98 und 99 Abs. 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch) zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003503116",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Verwaltungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>(1) In dem Verfahren vor der Rehabilitierungsbeh\u00f6rde sind Zeugen zur Aussage und Sachverst\u00e4ndige zur Erstattung von Gutachten verpflichtet. \u00a7 65 des Verwaltungsverfahrensgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Angaben des Antragstellers zur Verfolgteneigenschaft nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 11a Absatz 3, zur Verfolgungszeit nach \u00a7 2 Absatz 1 und zur Verfolgung als Sch\u00fcler nach \u00a7 3 Absatz 1 k\u00f6nnen, wenn Beweismittel nicht vorhanden oder nicht zu beschaffen oder ohne Verschulden des Antragstellers oder desjenigen, von dem er seine Rechte herleitet, verlorengegangen sind, der Entscheidung zugrundegelegt werden, soweit sie glaubhaft erscheinen. Unter den Voraussetzungen des Satzes 1 kann die Rehabilitierungsbeh\u00f6rde vom Antragsteller die Versicherung an Eides Statt gem\u00e4\u00df \u00a7 27 des Verwaltungsverfahrensgesetzes verlangen.</P><P>(3) Soweit in diesem Gesetz nichts anderes bestimmt ist, gelten bis zum Erla\u00df entsprechender landesrechtlicher Bestimmungen die Vorschriften des Verwaltungsverfahrensgesetzes, des Verwaltungszustellungsgesetzes und des Verwaltungs-Vollstreckungsgesetzes.</P><P>(4) F\u00fcr das Verfahren nach dem Zweiten und Dritten Abschnitt gelten das Erste und Zehnte Buch Sozialgesetzbuch. F\u00fchrt eine \u00c4nderung dieses Gesetzes zu einer \u00c4nderung laufend gew\u00e4hrter Ausgleichsleistungen nach \u00a7 8 Absatz 1, sind diese von Amts wegen neu festzustellen. Von einer f\u00f6rmlichen Bescheiderteilung kann abgesehen werden; ausgenommen hiervon sind F\u00e4lle nach \u00a7 8 Absatz 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003601310",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Kosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>Das Verwaltungsverfahren vor den Rehabilitierungsbeh\u00f6rden einschlie\u00dflich des Widerspruchsverfahrens ist kostenfrei. Wurde ein Antrag im Verwaltungsverfahren oder ein Widerspruch als offensichtlich unbegr\u00fcndet zur\u00fcckgewiesen, so k\u00f6nnen dem Antragsteller die Kosten auferlegt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003702310",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Rechtsweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG000901310"
        },
        "body": "<P>(1) In Streitigkeiten nach diesem Gesetz ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben. Die Berufung gegen ein Urteil und die Beschwerde gegen eine andere Entscheidung des Verwaltungsgerichts sind ausgeschlossen. Das gilt nicht f\u00fcr die Beschwerde gegen die Nichtzulassung der Revision nach \u00a7 135 in Verbindung mit \u00a7 133 der Verwaltungsgerichtsordnung und die Beschwerde gegen Beschl\u00fcsse \u00fcber den Rechtsweg nach \u00a7 17a Abs. 2 und 3 des Gerichtsverfassungsgesetzes. Auf die Beschwerde gegen die Beschl\u00fcsse \u00fcber den Rechtsweg findet \u00a7 17a Abs. 4 Satz 4 bis 6 des Gerichtsverfassungsgesetzes entsprechend Anwendung.</P><P>(2) Soweit bei der Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit oder die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung t\u00e4tig werden, entscheiden \u00fcber \u00f6ffentlich-rechtliche Streitigkeiten die Gerichte der Sozialgerichtsbarkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG001001310",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Kostenregelung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003801310",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Kosten f\u00fcr Leistungen nach dem Zweiten Abschnitt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Von den Aufwendungen, die den L\u00e4ndern durch Geldleistungen nach dem Zweiten Abschnitt entstehen, tr\u00e4gt der Bund 60 vom Hundert.</P><P>(2) Verwaltungskosten werden nicht erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE003901310",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Kosten f\u00fcr Leistungen nach dem Dritten Abschnitt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>Von den Aufwendungen, die den L\u00e4ndern durch Leistungen nach dem Dritten Abschnitt entstehen, tr\u00e4gt der Bund 60 vom Hundert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR131400994BJNG001101310",
        "name": "Siebter Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR131400994BJNE004001310",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR131400994BJNG001101310"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
