{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR124110020",
    "firstPublished": "2020-06-12",
    "sourceTimestamp": "20200806213002",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Errichtung eines Bundesamts f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten",
    "abbreviation": "BfAAG",
    "slug": "bfaag",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 1241",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.6.2020 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 12.6.2020 I 1241 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 6 dieses G am 24.6.2020 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung und Sitz des Bundesamts",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zum 1. Januar 2021 wird das Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten (Bundesamt) errichtet.</P><P>(2) Das Bundesamt untersteht dem Ausw\u00e4rtigen Amt.</P><P>(3) Das Bundesamt hat seinen Sitz in Brandenburg an der Havel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgaben des Bundesamts",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt nimmt die Aufgaben des Bundes auf dem Gebiet der Ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten wahr, die ihm durch dieses Gesetz oder andere Bundesgesetze oder auf Grund dieser Gesetze zugewiesen werden.</P><P>(2) Das Bundesamt unterst\u00fctzt den Ausw\u00e4rtigen Dienst auf dem Gebiet der Ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten bei der Verwaltung und Infrastruktur, dem F\u00f6rdermittelmanagement sowie im Rechts- und Konsularwesen. Das N\u00e4here regelt das Ausw\u00e4rtige Amt.</P><P>(3) Das Bundesamt erledigt weitere Aufgaben des Bundes, die mit den Aufgaben des Bundes auf dem Gebiet der Ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten zusammenh\u00e4ngen und mit deren Durchf\u00fchrung es vom Ausw\u00e4rtigen Amt oder mit dessen Zustimmung es von der fachlich zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde beauftragt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt untersteht der Aufsicht des Ausw\u00e4rtigen Amts, soweit im Rahmen der \u00dcbertragung von Aufgaben nach \u00a7 2 Absatz 3 keine anderweitige Regelung getroffen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Entsprechende Anwendung von Vorschriften des Gesetzes \u00fcber den Ausw\u00e4rtigen Dienst",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 13 Absatz 2 und 3, die \u00a7\u00a7 19, 21 Absatz 1, \u00a7 24 Absatz 1 und \u00a7 30 des Gesetzes \u00fcber den Ausw\u00e4rtigen Dienst vom 30. August 1990 (BGBl. I S. 1842), das zuletzt durch Artikel 14 des Gesetzes vom 12. Dezember 2019 (BGBl. I S. 2652) ge\u00e4ndert worden ist, gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wahl des Personalrats",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Personalrat beim Bundesamt ist bis zum 31. Dezember 2021 erstmals zu w\u00e4hlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wahl der Jugend- und Auszubildendenvertretung sowie der Vertrauensperson der schwerbehinderten Menschen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Jugend- und Auszubildendenvertretung sowie die Vertrauensperson der schwerbehinderten Menschen beim Bundesamt sind bis zum 31. Dezember 2021 erstmals zu w\u00e4hlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Wahl der Gleichstellungsbeauftragten und ihrer Stellvertreterin",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Gleichstellungsbeauftragte und ihre Stellvertreterin beim Bundesamt sind bis zum 31. Dezember 2021 erstmals zu w\u00e4hlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen f\u00fcr die Personalvertretungen und die Gleichstellungsbeauftragte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bis zur Wahl des Personalrats des Bundesamts werden dessen Aufgaben vom Personalrat des Ausw\u00e4rtigen Amts als \u00dcbergangspersonalrat des Bundesamts wahrgenommen.</P><P>(2) Der \u00dcbergangspersonalrat bestellt unverz\u00fcglich den Wahlvorstand f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Personalratswahlen im Bundesamt.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr die Jugend- und Auszubildendenvertretung sowie f\u00fcr die Vertrauensperson der schwerbehinderten Menschen beim Bundesamt.</P><P>(4) Bis zur Bestellung der Gleichstellungsbeauftragten des Bundesamts und ihrer Stellvertreterin werden deren Aufgaben von der Gleichstellungsbeauftragten des Ausw\u00e4rtigen Amts und ihren Stellvertreterinnen wahrgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Fortgeltung der Dienstvereinbarungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die im Ausw\u00e4rtigen Amt geltenden Dienstvereinbarungen gelten ab dem 1. Januar 2021 auch f\u00fcr das Bundesamt, solange sie nicht durch andere Regelungen im Bundesamt ersetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124110020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufbauzulage",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamte, die beim Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten verwendet werden, erhalten bis zum 31. Dezember 2025 eine Aufbauzulage in H\u00f6he der Stellenzulage nach Nummer 7 Absatz 1 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes.</P><P>(2) \u00a7 13 des Bundesbesoldungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Juni 2009 (BGBl. I S. 1434), das zuletzt durch Artikel 2 des Gesetzes vom 9. Dezember 2019 (BGBl. I S. 2053) ge\u00e4ndert worden ist, gilt f\u00fcr im Bundesamt t\u00e4tige Beamtinnen und Beamte mit der Ma\u00dfgabe, dass Zeitr\u00e4ume, die der T\u00e4tigkeit im Bundesamt vorausgehen und w\u00e4hrend derer im Rahmen einer T\u00e4tigkeit im Ausw\u00e4rtigen Dienst Auslandsdienstbez\u00fcge gew\u00e4hrt wurden, als Zeitr\u00e4ume gelten, in denen eine Stellenzulage nach Anlage I Nummer 7 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B des Bundesbesoldungsgesetzes in Verbindung mit Anlage IX gew\u00e4hrt wurde. Die Ausgleichszulage wird nur gew\u00e4hrt, soweit sie die Aufbauzulage nach Absatz 1 \u00fcbersteigt.</P><P>(3) Vor dem 31. Dezember 2025 pr\u00fcft das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, dem Bundesministerium der Finanzen sowie dem Haushaltsausschuss und dem Ausw\u00e4rtigen Ausschuss des Deutschen Bundestages die Wirkung der Aufbauzulage nach Absatz 1 und die Frage einer Notwendigkeit f\u00fcr die Zeit nach dem 31. Dezember 2025.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
