{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR059200013",
    "firstPublished": "2013-03-19",
    "sourceTimestamp": "20130619220023",
    "titleShort": "BFD-Wahlverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Wahl der Sprecherinnen und Sprecher der Freiwilligen des Bundesfreiwilligendienstes",
    "abbreviation": "BFD-WahlV",
    "slug": "bfd_wahlv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 592",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.3.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 10 Satz 2 in Verbindung mit Satz 1 des Bundesfreiwilligendienstgesetzes vom 28. April 2011 (BGBl. I S. 687) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Wahlbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Freiwillige nach \u00a7 2 des Bundesfreiwilligendienstgesetzes (Freiwillige) w\u00e4hlen auf Bundesebene einmal j\u00e4hrlich sieben Sprecherinnen oder Sprecher und sieben Stellvertreterinnen oder Stellvertreter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bestellung des Wahlvorstandes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben (Bundesamt) bestellt sp\u00e4testens einen Monat vor Beginn des Registrierungszeitraums f\u00fcr die Wahl der Sprecherinnen und Sprecher mindestens drei Mitarbeiterinnen oder Mitarbeiter des Bundesamtes als Wahlvorstand und eine oder einen von ihnen als Vorsitzende oder Vorsitzenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Wahlzeitraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Zeitraum f\u00fcr die Wahl der Sprecherinnen und Sprecher betr\u00e4gt 15 Werktage. Der Wahlvorstand legt im Einvernehmen mit der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes den Beginn des Wahlzeitraums fest. Die Wahl soll bis zum 15. November jeden Jahres abgeschlossen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "W\u00e4hlerverzeichnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlerverzeichnis ist das Verzeichnis der Freiwilligen, die sich w\u00e4hrend des Wahlzeitraums im Dienst befinden und sich registriert haben.</P><P>(2) Freiwillige k\u00f6nnen sich auf der Internetseite <NB>www.bundesfreiwilligendienst.de</NB> als W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler registrieren lassen. Das Bundesamt sendet nach Identifikation als Wahlberechtigte oder Wahlberechtigter jeder registrierten W\u00e4hlerin und jedem registrierten W\u00e4hler durch zwei getrennte E-Mails die Zugangsdaten und einen Transaktionscode f\u00fcr die Stimmabgabe zu.</P><P>(3) Die Registrierung beginnt sechs Wochen vor der Wahl und endet zwei Wochen vor der Wahl.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wahlbekanntgabe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Wahlvorstand ver\u00f6ffentlicht auf einer nur <NB>f\u00fcr registrierte</NB> W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zug\u00e4nglichen <NB>Internetseite</NB> unter www.bundesfreiwilligendienst.de folgende Informationen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Namen seiner Mitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Personen, die Ausk\u00fcnfte \u00fcber das W\u00e4hlerverzeichnis erteilen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zeitraum, in dem sich die W\u00e4hlerin oder der W\u00e4hler registrieren kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Frist zur Einlegung von Einspr\u00fcchen gegen das W\u00e4hlerverzeichnis,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hinweise zu den Kandidatinnen und Kandidaten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zeitraum f\u00fcr die Wahl der Sprecherinnen und Sprecher und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die E-Mail-Adresse des Wahlvorstands.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei der Ver\u00f6ffentlichung nach Absatz 1 ist darauf hinzuweisen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nur Freiwillige w\u00e4hlen k\u00f6nnen, die als W\u00e4hlerin oder W\u00e4hler registriert sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einspruch gegen das W\u00e4hlerverzeichnis nur bis zum angegebenen Zeitpunkt durch E-Mail beim Wahlvorstand eingelegt werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Nach Abschluss der Wahl sind die ver\u00f6ffentlichten Informationen zur Wahlbekanntgabe auf dieser Internetseite unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Einspruch gegen das W\u00e4hlerverzeichnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Freiwillige k\u00f6nnen beim Wahlvorstand Einspruch gegen das W\u00e4hlerverzeichnis einlegen. Die Einspruchsfrist endet eine Woche vor Beginn des Wahlzeitraums.</P><P>(2) \u00dcber den Einspruch entscheidet der Wahlvorstand unverz\u00fcglich. Die Entscheidung ist der Einspruchsf\u00fchrerin oder dem Einspruchsf\u00fchrer durch E-Mail mitzuteilen.</P><P>(3) Ist der Einspruch begr\u00fcndet, berichtigt der Wahlvorstand das W\u00e4hlerverzeichnis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Wahlverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlen und gew\u00e4hlt werden kann, wer im W\u00e4hlerverzeichnis registriert ist.</P><P>(2) Die W\u00e4hlerin oder der W\u00e4hler kann bei jeder Wahl bis zu sieben Stimmen abgeben, jedoch je Kandidatin oder Kandidat nur eine Stimme.</P><P>(3) Freiwillige, die als Sprecherin oder Sprecher gew\u00e4hlt werden m\u00f6chten, \u00fcbersenden dem Bundesamt bis sp\u00e4testens zwei Wochen vor Beginn des Wahlzeitraums durch E-Mail ihre Bewerbungsunterlagen. Das Bundesamt ver\u00f6ffentlicht diese Unterlagen nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 5.</P><P>(4) Die Wahl wird ausschlie\u00dflich \u00fcber die Internetseite www.bundesfreiwilligendienst.de durchgef\u00fchrt. Die Identifikation der registrierten W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler erfolgt \u00fcber die Zugangsdaten. Die Stimmabgabe erfolgt mittels Transaktionscode. Die Zuordnung einer W\u00e4hlerin oder eines W\u00e4hlers zum Transaktionscode wird nach der Stimmabgabe gel\u00f6scht.</P><P>(5) Als Sprecherinnen und Sprecher gew\u00e4hlt sind die sieben Freiwilligen, auf die die meisten Stimmen entfallen. Stehen weniger als sieben Freiwillige f\u00fcr das Amt zur Verf\u00fcgung, sind es entsprechend weniger Sprecherinnen oder Sprecher. Bei Stimmengleichheit der Sprecherinnen oder Sprecher entscheidet die l\u00e4ngere Dienstdauer, bei gleicher Dienstdauer das Los.</P><P>(6) Als Stellvertreterinnen oder Stellvertreter gew\u00e4hlt sind die sieben Personen, auf die nach den Sprecherinnen und Sprechern die meisten Stimmen entfallen. Bei Stimmengleichheit gilt Absatz 5 Satz 2 und 3 entsprechend.</P><P>(7) Die Amtszeit der Sprecherinnen oder Sprecher und der Stellvertreterinnen oder Stellvertreter dauert bis zur n\u00e4chsten Wahl. Dies gilt auch, wenn sie aus dem Bundesfreiwilligendienst ausgeschieden sind. Legt eine Sprecherin oder ein Sprecher oder eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter das Amt nieder, r\u00fcckt die Kandidatin oder der Kandidat nach, auf die oder den bei der Wahl nach den Stellvertreterinnen und Stellvertretern die meisten Stimmen entfallen sind. Steht die Kandidatin oder der Kandidat nicht mehr zur Verf\u00fcgung, r\u00fcckt die oder der N\u00e4chstplatzierte nach.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Feststellung des Wahlergebnisses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unverz\u00fcglich nach Abschluss der Wahl stellt der Wahlvorstand das Wahlergebnis fest.</P><P>(2) Die Wahl ist angenommen, wenn die oder der Gew\u00e4hlte nach Bekanntgabe des Wahlergebnisses der Wahl zustimmt. Lehnt eine Gew\u00e4hlte oder ein Gew\u00e4hlter die Wahl ab, r\u00fcckt die Kandidatin oder der Kandidat nach, auf die oder den nach der Person, die abgelehnt hat, die meisten Stimmen entfallen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bekanntgabe des Wahlergebnisses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Wahlvorstand gibt die Namen der gew\u00e4hlten Sprecherinnen und der Sprecher sowie der gew\u00e4hlten Stellvertreterinnen und Stellvertreter auf einer nur f\u00fcr registrierte W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zug\u00e4nglichen <NB>Internetseite</NB> unter www.bundesfreiwilligendienst.de bekannt. Die Bekanntgabe des Wahlergebnisses muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der registrierten W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der abgegebenen Stimmen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Namen der Kandidatinnen und Kandidaten und die Zahl der auf sie jeweils entfallenen Stimmen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Namen der gew\u00e4hlten Sprecherinnen und Sprecher sowie der gew\u00e4hlten Stellvertreterinnen und Stellvertreter.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf dieser Internetseite ist die Bekanntgabe des Wahlergebnisses <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der unterlegenen Kandidatinnen und Kandidaten innerhalb von zwei Wochen nach der Wahl und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der gew\u00e4hlten Sprecherinnen und Sprecher sowie der gew\u00e4hlten Stellvertreterinnen und Stellvertreter nach dem Ende ihrer Amtszeit</LA></DD></DL>zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Wahlunterlagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wahlunterlagen sind die Niederschrift \u00fcber das Wahlergebnis und das W\u00e4hlerverzeichnis.</P><P>(2) \u00dcber das Wahlergebnis (\u00a7 9 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 bis 4) fertigt der Wahlvorstand eine Niederschrift, die von seinen Mitgliedern zu unterzeichnen ist.</P><P>(3) Besondere Vorkommnisse w\u00e4hrend der Wahl sind in der Wahlniederschrift zu vermerken.</P><P>(4) Die Wahlunterlagen werden bis zum Ende der Amtszeit der Sprecherinnen und Sprecher und deren Stellvertreterin oder Stellvertreter im Bundesamt aufbewahrt. Danach werden die Wahlunterlagen vernichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059200013BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
