{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR068710011",
    "firstPublished": "2011-04-28",
    "sourceTimestamp": "20211020214005",
    "titleShort": "Bundesfreiwilligendienstgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Bundesfreiwilligendienst",
    "abbreviation": "BFDG",
    "slug": "bfdg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 687",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 50 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 81 G v. 20.8.2021 I 3932 (Nr. 60) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung der Inhalts\u00fcbersicht durch Art. 50 Nr. 1 G v. 12.12.2019 I 2652 ist nicht ausf\u00fchrbar, da dieses G keine amtliche Inhalts\u00fcbersicht hat",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 3.5.2011 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 28.4.2011 I 687 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Artikel 18 Abs. 1 dieses G am 3.5.2011 in Kraft getreten. \u00a7 17 Abs.  3 tritt gem. Artikel 18 Abs. 2 am 1.7.2011 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgaben des Bundesfreiwilligendienstes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Bundesfreiwilligendienst engagieren sich Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr das Allgemeinwohl, insbesondere im sozialen, \u00f6kologischen und kulturellen Bereich sowie im Bereich des Sports, der Integration und des Zivil- und Katastrophenschutzes. Der Bundesfreiwilligendienst f\u00f6rdert das lebenslange Lernen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000201116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Freiwillige",
        "parent": null,
        "body": "<P>Freiwillige im Sinne dieses Gesetzes sind Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vollzeitschulpflicht erf\u00fcllt haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen freiwilligen Dienst <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Erwerbsabsicht, au\u00dferhalb einer Berufsausbildung und vergleichbar einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung leisten oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Erwerbsabsicht, au\u00dferhalb einer Berufsausbildung und vergleichbar einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung von mehr als 20 Stunden pro Woche leisten, sofern sie <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das 27. Lebensjahr vollendet haben oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das 27. Lebensjahr noch nicht vollendet haben und ein berechtigtes Interesse der Freiwilligen an einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung vorliegt<I>,</I></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich auf Grund einer Vereinbarung nach \u00a7 8 zur Leistung eines Bundesfreiwilligendienstes f\u00fcr eine Zeit von mindestens sechs Monaten und h\u00f6chstens 24 Monaten verpflichtet haben und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Dienst nur unentgeltliche Unterkunft, Verpflegung und Arbeitskleidung sowie ein angemessenes Taschengeld oder anstelle von Unterkunft, Verpflegung und Arbeitskleidung entsprechende Geldersatzleistungen erhalten d\u00fcrfen; ein Taschengeld ist dann angemessen, wenn es <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6 Prozent der in der allgemeinen Rentenversicherung geltenden Beitragsbemessungsgrenze nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Taschengeld anderer Personen entspricht, die einen Jugendfreiwilligendienst nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz leisten und eine vergleichbare T\u00e4tigkeit in derselben Einsatzstelle aus\u00fcben und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Dienst vergleichbar einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung gek\u00fcrzt ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Nr. 2 Kursivdruck: Abweichend von Art. 1 Nr. 1 Buchst. a G v. 6.5.2019 I 644 wird der Punkt am Ende durch ein Komma ersetzt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Einsatzbereiche, Dauer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bundesfreiwilligendienst wird in der Regel ganzt\u00e4gig als \u00fcberwiegend praktische Hilfst\u00e4tigkeit in gemeinwohlorientierten Einrichtungen geleistet, insbesondere in Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe, einschlie\u00dflich der Einrichtungen f\u00fcr au\u00dferschulische Jugendbildung und f\u00fcr Jugendarbeit, in Einrichtungen der Wohlfahrts-, Gesundheits- und Altenpflege, der Behindertenhilfe, der Kultur und Denkmalpflege, des Sports, der Integration, des Zivil- und Katastrophenschutzes und in Einrichtungen, die im Bereich des Umweltschutzes einschlie\u00dflich des Naturschutzes und der Bildung zur Nachhaltigkeit t\u00e4tig sind. Der Bundesfreiwilligendienst ist arbeitsmarktneutral auszugestalten.</P><P>(2) Der Bundesfreiwilligendienst wird in der Regel f\u00fcr eine Dauer von zw\u00f6lf zusammenh\u00e4ngenden Monaten geleistet. Der Dienst dauert mindestens sechs Monate und h\u00f6chstens 18 Monate. Er kann ausnahmsweise bis zu einer Dauer von 24 Monaten verl\u00e4ngert werden, wenn dies im Rahmen eines besonderen p\u00e4dagogischen Konzepts begr\u00fcndet ist. Im Rahmen eines p\u00e4dagogischen Gesamtkonzepts ist auch eine Ableistung in zeitlich getrennten Abschnitten m\u00f6glich, wenn ein Abschnitt mindestens drei Monate dauert. Die Gesamtdauer aller Abschnitte sowie mehrerer geleisteter Bundesfreiwilligendienste darf bis zum 27. Lebensjahr die zul\u00e4ssige Gesamtdauer nach den S\u00e4tzen 2 und 3 nicht \u00fcberschreiten, danach m\u00fcssen zwischen jedem Ableisten der nach den S\u00e4tzen 2 und 3 zul\u00e4ssigen Gesamtdauer f\u00fcnf Jahre liegen; auf das Ableisten der Gesamtdauer ist ein Jugendfreiwilligendienst nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "P\u00e4dagogische Begleitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bundesfreiwilligendienst wird p\u00e4dagogisch begleitet mit dem Ziel, soziale, \u00f6kologische, kulturelle und interkulturelle Kompetenzen zu vermitteln und das Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr das Gemeinwohl zu st\u00e4rken.</P><P>(2) Die Freiwilligen erhalten von den Einsatzstellen fachliche Anleitung.</P><P>(3) W\u00e4hrend des Bundesfreiwilligendienstes finden Seminare statt, f\u00fcr die Teilnahmepflicht besteht. Die Seminarzeit gilt als Dienstzeit. Die Gesamtdauer der Seminare betr\u00e4gt bei einer zw\u00f6lfmonatigen Teilnahme am Bundesfreiwilligendienst mindestens 25 Tage; Freiwillige, die das 27. Lebensjahr vollendet haben, nehmen in angemessenem Umfang an den Seminaren teil. Wird ein Dienst \u00fcber den Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten hinaus vereinbart oder verl\u00e4ngert, erh\u00f6ht sich die Zahl der Seminartage f\u00fcr jeden weiteren Monat um mindestens einen Tag. Bei einem k\u00fcrzeren Dienst als zw\u00f6lf Monate verringert sich die Zahl der Seminartage f\u00fcr jeden Monat um zwei Tage. Die Freiwilligen wirken an der inhaltlichen Gestaltung und der Durchf\u00fchrung der Seminare mit.</P><P>(4) Die Freiwilligen nehmen im Rahmen der Seminare nach Absatz 3 an einem f\u00fcnft\u00e4gigen Seminar zur politischen Bildung teil. In diesem Seminar darf die Behandlung politischer Fragen nicht auf die Darlegung einer einseitigen Meinung beschr\u00e4nkt werden. Das Gesamtbild des Unterrichts ist so zu gestalten, dass die Dienstleistenden nicht zugunsten oder zuungunsten einer bestimmten politischen Richtung beeinflusst werden.</P><P>(5) Die Seminare, insbesondere das Seminar zur politischen Bildung, k\u00f6nnen gemeinsam f\u00fcr Freiwillige und Personen, die Jugendfreiwilligendienste oder freiwilligen Wehrdienst leisten, durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anderer Dienst im Ausland",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die bestehenden Anerkennungen sowie die M\u00f6glichkeit neuer Anerkennungen von Tr\u00e4gern, Vorhaben und Einsatzpl\u00e4nen des Anderen Dienstes im Ausland nach \u00a7 14b Absatz 3 des Zivildienstgesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Einsatzstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Freiwilligen leisten den Bundesfreiwilligendienst in einer daf\u00fcr anerkannten Einsatzstelle.</P><P>(2) Eine Einsatzstelle kann auf ihren Antrag von der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde anerkannt werden, wenn sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufgaben insbesondere in Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe, einschlie\u00dflich der Einrichtungen f\u00fcr au\u00dferschulische Jugendbildung und f\u00fcr Jugendarbeit, in Einrichtungen der Wohlfahrts-, Gesundheits- und Altenpflege, der Behindertenhilfe, der Kultur und Denkmalpflege, des Sports, der Integration, des Zivil- und Katastrophenschutzes und in Einrichtungen, die im Bereich des Umweltschutzes einschlie\u00dflich des Naturschutzes und der Bildung zur Nachhaltigkeit t\u00e4tig sind, wahrnimmt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hr bietet, dass Besch\u00e4ftigung, Leitung und Betreuung der Freiwilligen den Bestimmungen dieses Gesetzes entsprechen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Freiwilligen pers\u00f6nlich und fachlich begleitet und f\u00fcr deren Leitung und Betreuung qualifiziertes Personal einsetzt.</LA></DD></DL>Die Anerkennung wird f\u00fcr bestimmte Pl\u00e4tze ausgesprochen. Sie kann mit Auflagen verbunden werden.</P><P>(3) Die am 1. April 2011 nach \u00a7 4 des Zivildienstgesetzes anerkannten Besch\u00e4ftigungsstellen und Dienstpl\u00e4tze des Zivildienstes gelten als anerkannte Einsatzstellen und -pl\u00e4tze nach Absatz 2.</P><P>(4) Die Anerkennung ist zur\u00fcckzunehmen oder zu widerrufen, wenn eine der in Absatz 2 genannten Voraussetzungen nicht vorgelegen hat oder nicht mehr vorliegt. Sie kann auch aus anderen wichtigen Gr\u00fcnden widerrufen werden, insbesondere, wenn eine Auflage nicht oder nicht innerhalb der gesetzten Frist erf\u00fcllt worden ist.</P><P>(5) Die Einsatzstelle kann mit der Erf\u00fcllung von gesetzlichen oder sich aus der Vereinbarung ergebenden Aufgaben mit deren Einverst\u00e4ndnis einen Tr\u00e4ger oder eine Zentralstelle beauftragen. Dies ist im Vorschlag nach \u00a7 8 Absatz 1 festzuhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Zentralstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger und Einsatzstellen k\u00f6nnen Zentralstellen bilden. Die Zentralstellen tragen daf\u00fcr Sorge, dass die ihnen angeh\u00f6renden Tr\u00e4ger und Einsatzstellen ordnungsgem\u00e4\u00df an der Durchf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes mitwirken. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bestimmt durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Mindestanforderungen f\u00fcr die Bildung einer Zentralstelle, insbesondere hinsichtlich der f\u00fcr die Bildung einer Zentralstelle erforderlichen Zahl, Gr\u00f6\u00dfe und geografischen Verteilung der Einsatzstellen und Tr\u00e4ger.</P><P>(2) F\u00fcr Einsatzstellen und Tr\u00e4ger, die keinem bundeszentralen Tr\u00e4ger angeh\u00f6ren, richtet die zust\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde auf deren Wunsch eine eigene Zentralstelle ein.</P><P>(3) Jede Einsatzstelle ordnet sich einer oder mehreren Zentralstellen zu.</P><P>(4) Die Zentralstellen k\u00f6nnen den ihnen angeschlossenen Einsatzstellen Auflagen erteilen, insbesondere zum Anschluss an einen Tr\u00e4ger sowie zur Gestaltung und Organisation der p\u00e4dagogischen Begleitung der Freiwilligen.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde teilt den Zentralstellen nach Inkrafttreten des j\u00e4hrlichen Haushaltsgesetzes bis m\u00f6glichst zum 31. Januar eines jeden Jahres mit, wie viele Pl\u00e4tze im Bereich der Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Zentralstelle ab August des Jahres besetzt werden k\u00f6nnen. Die Zentralstellen nehmen die regional angemessene Verteilung dieser Pl\u00e4tze auf die ihnen zugeordneten Tr\u00e4ger und Einsatzstellen in eigener Verantwortung vor. Sie k\u00f6nnen die Zuteilung von Pl\u00e4tzen mit Auflagen verbinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Vereinbarung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund und die oder der Freiwillige schlie\u00dfen vor Beginn des Bundesfreiwilligendienstes auf gemeinsamen Vorschlag der oder des Freiwilligen und der Einsatzstelle eine schriftliche Vereinbarung ab. Die Vereinbarung muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familienname, Geburtstag und Anschrift der oder des Freiwilligen, bei Minderj\u00e4hrigen die Anschrift der Erziehungsberechtigten sowie die Einwilligung des gesetzlichen Vertreters,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bezeichnung der Einsatzstelle und, sofern diese einem Tr\u00e4ger angeh\u00f6rt, die Bezeichnung des Tr\u00e4gers,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angabe des Zeitraumes, f\u00fcr den die oder der Freiwillige sich zum Bundesfreiwilligendienst verpflichtet sowie eine Regelung zur vorzeitigen Beendigung des Dienstverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Hinweis, dass die Bestimmungen dieses Gesetzes w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes einzuhalten sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zur Art und H\u00f6he der Geld- und Sachleistungen sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angabe der Anzahl der Urlaubstage und der Seminartage.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Einsatzstelle kann mit der Erf\u00fcllung von gesetzlichen oder sich aus der Vereinbarung ergebenden Aufgaben einen Tr\u00e4ger oder eine Zentralstelle beauftragen. Dies ist im Vorschlag nach Absatz 1 festzuhalten.</P><P>(3) Die Einsatzstelle legt den Vorschlag in Absprache mit der Zentralstelle, der sie angeschlossen ist, der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde vor. Die Zentralstelle stellt sicher, dass ein besetzbarer Platz nach \u00a7 7 Absatz 5 zur Verf\u00fcgung steht. Die zust\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde unterrichtet die Freiwillige oder den Freiwilligen sowie die Einsatzstelle, gegebenenfalls den Tr\u00e4ger und die Zentralstelle, \u00fcber den Abschluss der Vereinbarung oder teilt ihnen die Gr\u00fcnde mit, die dem Abschluss einer Vereinbarung entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Haftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Sch\u00e4den, die die oder der Freiwillige vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig herbeigef\u00fchrt hat, haftet der Bund, wenn die sch\u00e4digende Handlung auf sein Verlangen vorgenommen worden ist. Insoweit kann die oder der Freiwillige verlangen, dass der Bund sie oder ihn von Schadensersatzanspr\u00fcchen der oder des Gesch\u00e4digten freistellt.</P><P>(2) F\u00fcr Sch\u00e4den bei der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit haften Freiwillige nur wie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Beteiligung der Freiwilligen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Freiwilligen w\u00e4hlen Sprecherinnen und Sprecher, die ihre Interessen gegen\u00fcber den Einsatzstellen, Tr\u00e4gern, Zentralstellen und der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde vertreten. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend regelt die Einzelheiten zum Wahlverfahren durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Bescheinigung, Zeugnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Einsatzstelle stellt der oder dem Freiwilligen nach Abschluss des Dienstes eine Bescheinigung \u00fcber den geleisteten Dienst aus. Eine Zweitausfertigung der Bescheinigung ist der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde zuzuleiten.</P><P>(2) Bei Beendigung des freiwilligen Dienstes erh\u00e4lt die oder der Freiwillige von der Einsatzstelle ein schriftliches Zeugnis \u00fcber die Art und Dauer des freiwilligen Dienstes. Das Zeugnis ist auf die Leistungen und die F\u00fchrung w\u00e4hrend der Dienstzeit zu erstrecken. Dabei sind in das Zeugnis berufsqualifizierende Merkmale des Bundesfreiwilligendienstes aufzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001201116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Datenschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einsatzstellen, Zentralstellen und Tr\u00e4ger d\u00fcrfen personenbezogene Daten nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 2 verarbeiten, soweit dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlich ist. Die Daten sind nach Abwicklung des Bundesfreiwilligendienstes zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Anwendung arbeitsrechtlicher, arbeitsschutzrechtlicher und sonstiger Bestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im Rahmen eines Bundesfreiwilligendienstes im Sinne dieses Gesetzes sind die Arbeitsschutzbestimmungen, das Jugendarbeitsschutzgesetz und das Bundesurlaubsgesetz entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Soweit keine ausdr\u00fcckliche sozialversicherungsrechtliche Regelung vorhanden ist, finden auf den Bundesfreiwilligendienst die sozialversicherungsrechtlichen Bestimmungen entsprechende Anwendung, die f\u00fcr die Jugendfreiwilligendienste nach dem Jugendfreiwilligendienstegesetz gelten. Im \u00dcbrigen sind folgende Vorschriften entsprechend anzuwenden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 3 der Sonderurlaubsverordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 45 Absatz 3 Satz 1 Buchstabe c des Bundesversorgungsgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe h der Verordnung \u00fcber den Ausgleich gemeinwirtschaftlicher Leistungen im Stra\u00dfenpersonenverkehr,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe h der Verordnung \u00fcber den Ausgleich gemeinwirtschaftlicher Leistungen im Eisenbahnverkehr.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zust\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz wird, soweit es nichts anderes bestimmt, in bundeseigener Verwaltung ausgef\u00fchrt. Die Durchf\u00fchrung wird dem Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst als selbstst\u00e4ndiger Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcbertragen, welche die Bezeichnung \u201eBundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben\u201c (Bundesamt) erh\u00e4lt und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend untersteht.</P><P>(2) Dem Bundesamt k\u00f6nnen weitere Aufgaben \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Beirat f\u00fcr den Bundesfreiwilligendienst",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird ein Beirat f\u00fcr den Bundesfreiwilligendienst gebildet. Der Beirat ber\u00e4t das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend in Fragen des Bundesfreiwilligendienstes.</P><P>(2) Dem Beirat geh\u00f6ren an: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu sieben Bundessprecherinnen oder Bundessprecher der Freiwilligen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu sieben Vertreterinnen oder Vertreter der Zentralstellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>je eine Vertreterin oder ein Vertreter der evangelischen Kirche und der katholischen Kirche,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>je eine Vertreterin oder ein Vertreter der Gewerkschaften und der Arbeitgeberverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vier Vertreterinnen oder Vertreter der L\u00e4nder und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Vertreterin oder ein Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend beruft die Mitglieder des Beirats in der Regel f\u00fcr die Dauer von vier Jahren. Die in Absatz 2 genannten Stellen sollen hierzu Vorschl\u00e4ge machen. Die Mitglieder nach Absatz 2 Nummer 1 sind f\u00fcr die Dauer ihrer Dienstzeit zu berufen. F\u00fcr jedes Mitglied wird eine pers\u00f6nliche Stellvertretung berufen.</P><P>(4) Die Sitzungen des Beirats werden von der oder dem von der Bundesministerin oder dem Bundesminister f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend daf\u00fcr benannten Vertreterin oder Vertreter einberufen und geleitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "\u00dcbertragung von Aufgaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einsatzstellen, Zentralstellen und Tr\u00e4ger k\u00f6nnen mit ihrem Einverst\u00e4ndnis mit der Wahrnehmung von Aufgaben beauftragt werden. Die hierdurch entstehenden Kosten k\u00f6nnen in angemessenem Umfang erstattet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001701114",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Kosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit die Freiwilligen Unterkunft, Verpflegung und Arbeitskleidung oder entsprechende Geldersatzleistungen erhalten, erbringen die Einsatzstellen diese Leistungen auf ihre Kosten f\u00fcr den Bund. Sie tragen die ihnen aus der Besch\u00e4ftigung der Freiwilligen entstehenden Verwaltungskosten.</P><P>(2) F\u00fcr den Bund zahlen die Einsatzstellen den Freiwilligen das Taschengeld, soweit ein Taschengeld vereinbart ist. F\u00fcr die Einsatzstellen gelten die Melde-, Beitragsnachweis- und Zahlungspflichten des Sozialversicherungsrechts. Die Einsatzstellen tragen die Kosten der p\u00e4dagogischen Begleitung der Freiwilligen.</P><P>(3) Den Einsatzstellen wird der Aufwand f\u00fcr das Taschengeld, die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und die p\u00e4dagogische Begleitung im Rahmen der im Haushaltsplan vorgesehenen Mittel erstattet; das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend legt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen einheitliche Obergrenzen f\u00fcr die Erstattung fest. Der Zuschuss f\u00fcr den Aufwand f\u00fcr die p\u00e4dagogische Begleitung wird nach den f\u00fcr das freiwillige soziale Jahr im Inland geltenden Richtlinien des Bundes festgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR068710011BJNE001801116",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
