{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR124700016",
    "firstPublished": "2016-04-13",
    "sourceTimestamp": "20160615215558",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten in Besoldungs-, Beihilfe- und Unfallf\u00fcrsorgeangelegenheiten der Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr kerntechnische Entsorgung",
    "abbreviation": "BfEZustAnO",
    "slug": "bfezustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 1247",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124700016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 108 Absatz 5 Satz 1, \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7 127 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160), von denen \u00a7 108 Absatz 5 Satz 1 durch Artikel 1 Nummer 21 Buchstabe d des Gesetzes vom 6. M\u00e4rz 2015 (BGBl. I S. 250) ge\u00e4ndert worden ist, ordnet das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124700016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verwaltungsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bearbeitung folgender Angelegenheiten der Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr kerntechnische Entsorgung wird dem Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besoldungsangelegenheiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beihilfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unfallf\u00fcrsorge nach dem Beamtenversorgungsgesetz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geltendmachung von Schadenersatzanspr\u00fcchen nach \u00a7 76 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124700016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche der Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr kerntechnische Entsorgung in den nach \u00a7 1 \u00fcbertragenen Angelegenheiten wird dem Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen, soweit das Bundesverwaltungsamt die Ma\u00dfnahme getroffen oder abgelehnt hat. Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit beh\u00e4lt sich vor, im Einzelfall selbst zu entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124700016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vertretung bei Klagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen der Beamtinnen und Beamten des Bundesamts f\u00fcr kerntechnische Entsorgung in den nach \u00a7 1 \u00fcbertragenen Angelegenheiten wird der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsamts \u00fcbertragen, soweit das Bundesverwaltungsamt nach dieser Anordnung f\u00fcr den Erlass des Widerspruchsbescheids zust\u00e4ndig war. Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit kann im Einzelfall die Vertretung abweichend von dieser Anordnung regeln oder selbst \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124700016BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung gilt auch f\u00fcr Widerspr\u00fcche und Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124700016BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
