{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR114650973",
    "firstPublished": "1973-09-27",
    "sourceTimestamp": "20120625154532",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der\nGrenzschutzoffiziere der Reserve",
    "abbreviation": "BGSResOffBPr\u00e4sErnAnO",
    "slug": "bgsresoffbpraesernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1973, 1465",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13.10.1973 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114650973BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 55 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber den Bundesgrenzschutz vom 18. August 1972 (BGBl. I S. 1834) ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114650973BJNE000200314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ich \u00fcbertrage das Recht zur Ernennung und Entlassung aller Grenzschutzoffiziere der Reserve bis zum Oberst i. BGS der Reserve dem Bundesminister des Innern.</P><P>(2) Der Bundesminister des Innern kann diese Befugnis bis zur Ernennung und Entlassung der Oberleutnante i. BGS der Reserve auf die ihm unmittelbar nachgeordneten Beh\u00f6rden weiter \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114650973BJNE000300314",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die zur Durchf\u00fchrung dieser Anordnung erforderlichen Bestimmungen erl\u00e4\u00dft der Bundesminister des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114650973BJNE000400314",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
