{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR141900018",
    "firstPublished": "2018-09-21",
    "sourceTimestamp": "20190226212009",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Liste der in die geografischen Zonen 1, 2, 3, und 4 eingeteilten Wasserstra\u00dfen der Bundesrepublik Deutschland<BR />(Anhang I der Binnenschiffsuntersuchungsordnung BGBl I 2018, 1398)",
    "abbreviation": "BinSchUO2018Anh I",
    "slug": "binschuo2018anh_i",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1398, 1419",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.10.2018 +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: BinSchUO 2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141900018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1419 - 1421)</kommentar></noindex></P><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zone 1</Title><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"115*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ems</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Verbindungslinie zwischen dem ehemaligen Leuchtturm Greetsiel und der Westmole der Hafeneinfahrt des Eemshavens seew\u00e4rts bis zum Breitenparallel <NB>53\u00b0 30' N</NB> und dem Meridian 6\u00b0 45' O, d. h. geringf\u00fcgig seew\u00e4rts des Leichterplatzes f\u00fcr Trockenfrachter in der Alten Ems<FnR ID=\"F804091_04_BJNR141900018BJNE000100000\" /></entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zone 2<BR /> Zone 2-See</Title><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"115*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ems</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Westmole der Emder Hafeneinfahrt bis zur Verbindungslinie zwischen dem ehemaligen Leuchtturm Greetsiel und der Westmole der Hafeneinfahrt des Eemshavens*</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Jade</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Binnenw\u00e4rts der Verbindungslinie zwischen dem ehemaligem Oberfeuer Schillig und dem Kirchturm Langwarden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Weser</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Untergrenze des Hafens Brake bis zur Verbindungslinie zwischen den Kircht\u00fcrmen Langwarden und Cappel mit den Nebenarmen Rechter Nebenarm und Schweiburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Elbe<BR /> (au\u00dfer M\u00fchlenberger Loch,<BR />Ruthenstrom sowie bestimmte<BR />Nebenelben, die der<BR />Zone 2-Binnen zugeordnet sind)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der unteren Grenze des Hamburger Hafens bis zur Verbindungslinie zwischen der Kugelbake bei D\u00f6se und der westlichen Kante des Deichs des Friedrichskoogs (Dieksand)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Meldorfer Bucht</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Binnenw\u00e4rts der Verbindungslinie von der westlichen Kante des Deichs des Friedrichskoogs (Dieksand) zum Westmolenkopf B\u00fcsum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Flensburger F\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Binnenw\u00e4rts der Verbindungslinie zwischen dem Kegn\u00e4s-Leuchtturm und Birknack und n\u00f6rdlich bis zur deutsch-d\u00e4nischen Grenze in der Flensburger F\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Eckernf\u00f6rder Bucht</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Binnenw\u00e4rts der Verbindungslinie von Boknis-Eck zur Nordostspitze des Festlandes bei D\u00e4nisch Nienhof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kieler F\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Binnenw\u00e4rts der Verbindungslinie zwischen dem Leuchtturm B\u00fclk und dem Marine-Ehrenmal Laboe bis zum s\u00fcdlich anschlie\u00dfenden Teil der Kieler F\u00f6rde ab der Einfahrt in den Nord-Ostsee-Kanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Wismarbucht, Kirchsee, Breitling, Salzhaff<BR /> (au\u00dfer Wismarer Hafengebiet)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Seew\u00e4rts begrenzt durch die Verbindungslinien zwischen Hohen Wieschendorf Huk und dem Leuchtfeuer Timmendorf sowie zwischen dem Leuchtfeuer Gollwitz auf der Insel Poel und der S\u00fcdspitze der Halbinsel Wustrow bis zur Grenze des Wismarer Hafengebietes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gew\u00e4sser, die vom Festland und den Inseln Hiddensee und R\u00fcgen eingeschlossen sind<BR /> (au\u00dfer Stralsunder Hafengebiet)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Seew\u00e4rts begrenzt zwischen <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Insel Bock und Insel Hiddensee: durch die Verbindungslinie von der Nordspitze der Insel Bock zur S\u00fcdspitze der Insel Hiddensee,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Insel Hiddensee und Insel R\u00fcgen (Bug): durch die Verbindungslinie von der S\u00fcdostspitze Neubessin zum Buger Haken,</LA></DD></DL>sowie westlich begrenzt durch den Meridian 13\u00b0 O</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Greifswalder Bodden<BR /> (au\u00dfer Greifswalder Hafengebiet mit Ryck)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Seew\u00e4rts begrenzt durch die Verbindungslinie von der Ostspitze Thiessower Haken (S\u00fcdperd) \u00fcber die Ostspitze Insel Ruden zur Nordspitze Insel Usedom <NB>(54\u00b0 10' 37'' N,</NB> 13\u00b0 47' 51'' O) bis zur Grenze des Greifswalder Hafengebietes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gew\u00e4sser, die vom Festland und der Insel Usedom eingeschlossen sind (Peenestrom,<BR />Achterwasser, Stettiner Haff)<BR /> (au\u00dfer Wolgaster Hafengebiet)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6stlich bis zur deutsch-polnischen Grenze im Stettiner Haff sowie bis zur Grenze des Wolgaster Hafengebietes</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zone 2-Binnen</Title><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"41*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"129*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ems</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der bei der Hafeneinfahrt nach Papenburg \u00fcber die Ems gehenden Verbindungslinie zwischen dem ehemaligen Diemer Sch\u00f6pfwerk und dem Deichdurchlass bei Halte bis zur Westmole der Emder Hafeneinfahrt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Leda</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Einfahrt in den Vorhafen der Seeschleuse von Leer bis zur M\u00fcndung in die Ems</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hunte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von 140 m unterhalb der Amalienbr\u00fccke in Oldenburg bis zur M\u00fcndung in die Weser</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lesum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vom Zusammenfluss von Hamme und W\u00fcmme (km 0,00) bis zur M\u00fcndung in die Weser</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Weser</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Nordwestkante der Eisenbahnbr\u00fccke in Bremen bis zur unteren Grenze des Hafens Brake mit dem Nebenarm Rekumer Loch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Este</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vom Unterwasser der Schleuse Buxtehude (km 0,25) bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L\u00fche</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vom Unterwasser der Au-M\u00fchle in Horneburg (km 0,00) bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schwinge</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Nordkante der Salztorschleuse in Stade bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ruthenstrom</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von km 3,75 bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Freiburger Hafenpriel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Ostkante der Deichschleuse in Freiburg an der Elbe bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Oste</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ab 210 m oberhalb der Achse der Stra\u00dfenbr\u00fccke \u00fcber das Ostesperrwerk (km 69,360) bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Pinnau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der S\u00fcdwestkante der Eisenbahnbr\u00fccke in Pinneberg bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kr\u00fcckau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der S\u00fcdwestkante der im Verlauf der Stra\u00dfe Wedenkamp liegenden Stra\u00dfenbr\u00fccke in Elmshorn bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St\u00f6r</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vom Pegel Rensing bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Elbabschnitt M\u00fchlenberger Loch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die untere Grenze des Hamburger Hafens und die Insel Ne\u00dfsand sowie km 635 auf der Hahn\u00f6fer Nebenelbe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nebenelben:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Hahn\u00f6fer Nebenelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verl\u00e4ngerung der Elbkilometrierung von km 635,00 und km 644,00</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0L\u00fchesander S\u00fcderelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verl\u00e4ngerung der Elbkilometrierung von km 646,50 und km 650,50</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0B\u00fctztflether S\u00fcderelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von km 0,69 bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Haseldorfer Binnenelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verl\u00e4ngerung der Elbkilometrierung von km 653,00 und km 658,00</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Pagesander Nebenelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verl\u00e4ngerung der Elbkilometrierung von km 659,00 und km 664,00</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Schwarztonnensander<BR /> \u00a0Nebenelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verl\u00e4ngerung der Elbkilometrierung von km 661,00 und km 670,00</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Wischhafener S\u00fcderelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von km 8,03 bis zur M\u00fcndung in die Elbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013\u00a0Gl\u00fcckst\u00e4dter Nebenelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verl\u00e4ngerung der Elbkilometrierung von km 672,00 und km 676,00</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Eider</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von oberhalb der Einm\u00fcndung des Gieselaukanals (km 22,64) bis zur Verbindungslinie zwischen der Mitte der Burg (Tr\u00e4nke) und dem Kirchturm von Vollerwiek</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gieselaukanal</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der M\u00fcndung in die Eider bis zur M\u00fcndung in den Nord-Ostsee-Kanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nord-Ostsee-Kanal<BR /> einschlie\u00dflich Audorfer See und Schirnauer See</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Verbindungslinie zwischen den Molenk\u00f6pfen in Brunsb\u00fcttel bis zu der Verbindungslinie zwischen den Einfahrtsfeuern in Kiel-Holtenau mit Borgstedter See mit Enge, Flemhuder See und Achterwehrer Schifffahrtskanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schlei</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Binnenw\u00e4rts der Verbindungslinie der Molenk\u00f6pfe Schleim\u00fcnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kieler F\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Der s\u00fcdlich anschlie\u00dfende Teil der Kieler F\u00f6rde ab der Einfahrt in den Nord-Ostsee-Kanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Trave</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Nordwestkante der Eisenbahnhubbr\u00fccke in L\u00fcbeck mit der P\u00f6tenitzer Wiek, und dem Dassower See bis zu der Verbindungslinie der K\u00f6pfe der S\u00fcderinnenmole und Norderau\u00dfenmole in Travem\u00fcnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Wismarer Hafengebiet</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Warnow und Unterwarnow mit Breitling und Nebenarmen (ohne Nebenarm westlich der Badewieseninsel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der S\u00fcdkante der Eisenbahnbr\u00fccke Rostock-Stralsund bis zur Verbindungslinie zwischen der Nordkante der Westmole und der Nordkante der Ostmole in Rostock-Warnem\u00fcnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gew\u00e4sser, die vom Festland und den Halbinseln Dar\u00df und Zingst eingeschlossen sind</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saaler Bodden und Grabow seew\u00e4rts begrenzt zwischen Halbinsel Zingst und Insel Bock durch das Breitenparallel 54\u00b0 26' 42\" N, sowie \u00f6stlich begrenzt durch den Meridian 13\u00b0 O</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Stralsunder Hafengebiet</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begrenzt durch die Verbindungslinie von der Ostspitze der Nordmole \u00fcber die Mittelmole zur Westspitze der Ostmole sowie durch die s\u00fcdliche Hafengrenze und den Meridian 13\u00b0 7' 42\" O</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Greifswalder Hafengebiet mit Ryck</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Ostkante der Steinbecker Br\u00fccke in Greifswald bis zur Verbindungslinie der Seekanten der Molenk\u00f6pfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Wolgaster Hafengebiet</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Uecker</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der S\u00fcdwestkante der Stra\u00dfenbr\u00fccke in Ueckerm\u00fcnde bis zur Verbindungslinie der Seekanten der Molenk\u00f6pfe</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zone 3</Title><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"41*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"129*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Donau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von Kelheim (km 2\u00a0414,72) bis zur deutsch-\u00f6sterreichischen Grenze bei Jochenstein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rhein mit Lampertheimer Altrhein (von km 4,75 bis zum Rhein), Altrhein Stockstadt-Erfelden (von km 9,80 bis zum Rhein)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der deutsch-schweizerischen Grenze bei Basel bis zur deutsch-niederl\u00e4ndischen Grenze bei Millingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Elbe (Norderelbe) mit<BR />S\u00fcderelbe und K\u00f6hlbrand</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von der Einm\u00fcndung des Elbe-Seitenkanals bis zur unteren Grenze des Hamburger Hafens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">M\u00fcritz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zone 4</Title><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"165*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Alle Binnenwasserstra\u00dfen au\u00dfer denen der Zonen 1, 2 und 3</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F804091_04_BJNR141900018BJNE000100000\" Pos=\"normal\">F\u00fcr Schiffe, die in einem anderen Staat beheimatet sind, nach Ma\u00dfgabe des Artikels 32 des Ems-Dollart-Vertrages vom 8. April 1960 (BGBl. 1963 II S. 602) anzuwenden.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
