{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR226600002",
    "firstPublished": "2002-06-26",
    "sourceTimestamp": "20161028221052",
    "titleShort": "Binnenschifffahrtsfondsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Errichtung des Deutschen Binnenschifffahrtsfonds",
    "abbreviation": "BinSchFondsG",
    "slug": "binschfondsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 2266",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 20 G v. 24.5.2016 I 1217",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.6.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Durchf\u00fchrung von Artikel 3 Abs. 1 der Verordnung (EG) Nr. 718/1999 des Rates vom 29. M\u00e4rz 1999 \u00fcber kapazit\u00e4tsbezogene Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Binnenschifffahrtsflotten der Gemeinschaft und zur F\u00f6rderung des Binnenschiffsverkehrs (ABl. EG Nr. L 90 S. 1) wird der \"Deutsche Binnenschifffahrtsfonds\" (Binnenschifffahrtsfonds) in Form eines Sonderverm\u00f6gens errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgaben des Fonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Binnenschifffahrtsfonds erf\u00fcllt die ihm nach der Verordnung (EG) Nr. 718/1999 des Rates in Verbindung mit der Verordnung (EG) Nr. 805/1999 der Kommission vom 16. April 1999 zur Festlegung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur Verordnung (EG) Nr. 718/1999 des Rates \u00fcber kapazit\u00e4tsbezogene Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Binnenschifffahrtsflotten der Gemeinschaft und zur F\u00f6rderung des Binnenschiffsverkehrs (ABl. EG Nr. L 102 S. 64) \u00fcbertragenen Aufgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Rechtsform",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Binnenschifffahrtsfonds ist nicht rechtsf\u00e4hig. Er kann unter seinem Namen im rechtsgesch\u00e4ftlichen Verkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Binnenschifffahrtsfonds ist M\u00fcnster.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000403119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verwaltung und Anlage der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt verwaltet den Binnenschifffahrtsfonds, f\u00fchrt dessen Gesch\u00e4fte und vertritt ihn nach au\u00dfen. Sie hat die \u00fcberregionalen Binnenschifffahrtsverb\u00e4nde \u00fcber dessen Wirtschaftsplan und den Jahresabschluss zu unterrichten.</P><P>(2) Die Mittel des Binnenschifffahrtsfonds einschlie\u00dflich der Ertr\u00e4ge sind bis zur bestimmungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung zu markt\u00fcblichen Bedingungen in Euro anzulegen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in handelbaren Schuldverschreibungen, deren Schuldner der Bund, ein Sonderverm\u00f6gen des Bundes, ein Land, die Europ\u00e4ischen Gemeinschaften, ein anderer Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder ein anderer Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder die Europ\u00e4ische Investitionsbank sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei geeigneten Kreditinstituten.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur erl\u00e4sst hierzu Anlagerichtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000502305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verwendung der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mittel des Binnenschifffahrtsfonds d\u00fcrfen nur nach Ma\u00dfgabe der Artikel 3 Abs. 5, Artikel 6 und 8 der Verordnung (EG) Nr. 718/1999 verwendet werden.</P><P>(2) Zinsertr\u00e4ge nach \u00a7 4 Abs. 2 d\u00fcrfen nach Ma\u00dfgabe von Richtlinien des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zugunsten der deutschen Binnenschifffahrtsunternehmen anderweitig verwendet werden. Vor Erlass der Richtlinie werden die \u00fcberregionalen Binnenschifffahrtsverb\u00e4nde angeh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verm\u00f6genstrennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mittel des Binnenschifffahrtsfonds sind von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes getrennt zu halten. Der Bund haftet nicht f\u00fcr die Verbindlichkeiten des Fonds.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000702305",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung gilt \u00a7 113 der Bundeshaushaltsordnung.</P><P>(2) F\u00fcr jedes Kalenderjahr sind ein Wirtschaftsplan und eine Jahresrechnung aufzustellen, die der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bed\u00fcrfen. In der Jahresrechnung sind der Bestand des Sonderverm\u00f6gens einschlie\u00dflich der Forderungen und Verbindlichkeiten sowie die Einnahmen und Ausgaben nachzuweisen.</P><P>(3) Eine Kreditaufnahme ist unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000802305",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Aufl\u00f6sung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen das Sonderverm\u00f6gen durch Rechtsverordnung aufzul\u00f6sen und die Verwendung des restlichen Verm\u00f6gens f\u00fcr die in \u00a7 2 genannten Zwecke zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR226600002BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
