{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR191700999",
    "firstPublished": "1999-09-10",
    "sourceTimestamp": "20120625150943",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber den Dienstsitz des Bundeskartellamtes",
    "abbreviation": "BKartASitzBek",
    "slug": "bkartasitzbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 1917",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13. 9.1999 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR191700999BJNE000100305",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie gibt gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Nr. 3 des Berlin/Bonn-Gesetzes vom 26. April 1994 (BGBl. I S. 918), der durch Artikel 1 der Verordnung vom 21. September 1997 (BGBl. I S. 2390) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit der Bekanntmachung des Bundeskanzlers \u00fcber die Sitzentscheidung der Bundesregierung vom 22. Juli 1999 (BGBl. I S. 1725) bekannt: <BR />Das Bundeskartellamt wird zum 1. Oktober 1999 seinen Sitz von Berlin nach Bonn verlegen. Damit wird die durch das 1998 ge\u00e4nderte Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen (GWB) in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. August 1998 (BGBl. I S. 2546) getroffene Sitzentscheidung vollzogen.<BR />Nach dem Umzug gelten folgende Postanschrift, Telefon- und Faxnummern: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundeskartellamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kaiser-Friedrich-Str. 16</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">53113 Bonn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Telefon: (0228) 9499-0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fax: (0228) 9499-400.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Technologie</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
