{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002100983",
    "firstPublished": "1983-02-28",
    "sourceTimestamp": "20130405124613",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bundeskleingartengesetz",
    "abbreviation": "BKleingG",
    "slug": "bkleingg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1983, 210",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 11 G v. 19.9.2006 I 2146",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.1983 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ \u00c4nderungen aufgrund EinigVtr vgl. \u00a7 20a +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE000400309",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002100983BJNG000100309",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE000501320",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000100309"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Kleingarten ist ein Garten, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Nutzer (Kleing\u00e4rtner) zur nichterwerbsm\u00e4\u00dfigen g\u00e4rtnerischen Nutzung, insbesondere zur Gewinnung von Gartenbauerzeugnissen f\u00fcr den Eigenbedarf, und zur Erholung dient (kleing\u00e4rtnerische Nutzung) und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Anlage liegt, in der mehrere Einzelg\u00e4rten mit gemeinschaftlichen Einrichtungen, zum Beispiel Wegen, Spielfl\u00e4chen und Vereinsh\u00e4usern, zusammengefa\u00dft sind (Kleingartenanlage).</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Kein Kleingarten ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Garten, der zwar die Voraussetzungen des Absatzes 1 erf\u00fcllt, aber vom Eigent\u00fcmer oder einem seiner Haushaltsangeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 18 des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes genutzt wird (Eigent\u00fcmergarten);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Garten, der einem zur Nutzung einer Wohnung Berechtigten im Zusammenhang mit der Wohnung \u00fcberlassen ist (Wohnungsgarten);</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Garten, der einem Arbeitnehmer im Zusammenhang mit dem Arbeitsvertrag \u00fcberlassen ist (Arbeitnehmergarten);</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Grundst\u00fcck, auf dem vertraglich nur bestimmte Gartenbauerzeugnisse angebaut werden d\u00fcrfen;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Grundst\u00fcck, das vertraglich nur mit einj\u00e4hrigen Pflanzen bestellt werden darf (Grabeland).</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Ein Dauerkleingarten ist ein Kleingarten auf einer Fl\u00e4che, die im Bebauungsplan f\u00fcr Dauerkleing\u00e4rten festgesetzt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE000601301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Kleing\u00e4rtnerische Gemeinn\u00fctzigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000100309"
        },
        "body": "<P>Eine Kleing\u00e4rtnerorganisation wird von der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde als gemeinn\u00fctzig anerkannt, wenn sie im Vereinsregister eingetragen ist, sich der regelm\u00e4\u00dfigen Pr\u00fcfung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung unterwirft und wenn die Satzung bestimmt, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Organisation ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend die F\u00f6rderung des Kleingartenwesens sowie die fachliche Betreuung ihrer Mitglieder bezweckt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erzielte Einnahmen kleing\u00e4rtnerischen Zwecken zugef\u00fchrt werden und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Aufl\u00f6sung der Organisation deren Verm\u00f6gen f\u00fcr kleing\u00e4rtnerische Zwecke verwendet wird.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE000702301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Kleingarten und Gartenlaube",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000100309"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Kleingarten soll nicht gr\u00f6\u00dfer als 400 Quadratmeter sein. Die Belange des Umweltschutzes, des Naturschutzes und der Landschaftspflege sollen bei der Nutzung und Bewirtschaftung des Kleingartens ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Im Kleingarten ist eine Laube in einfacher Ausf\u00fchrung mit h\u00f6chstens 24 Quadratmetern Grundfl\u00e4che einschlie\u00dflich \u00fcberdachtem Freisitz zul\u00e4ssig; die \u00a7\u00a7 29 bis 36 des Baugesetzbuchs bleiben unber\u00fchrt. Sie darf nach ihrer Beschaffenheit, insbesondere nach ihrer Ausstattung und Einrichtung, nicht zum dauernden Wohnen geeignet sein.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Eigent\u00fcmerg\u00e4rten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002100983BJNG000201320",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Kleingartenpachtverh\u00e4ltnisse",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE000802320",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Kleingartenpachtvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Kleingartenpachtvertr\u00e4ge gelten die Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u00fcber den Pachtvertrag, soweit sich aus diesem Gesetz nichts anderes ergibt.</P><P>(2) Die Vorschriften \u00fcber Kleingartenpachtvertr\u00e4ge gelten, soweit nichts anderes bestimmt ist, auch f\u00fcr Pachtvertr\u00e4ge \u00fcber Grundst\u00fccke zu dem Zweck, die Grundst\u00fccke aufgrund einzelner Kleingartenpachtvertr\u00e4ge weiterzuverpachten (Zwischenpachtvertr\u00e4ge). Ein Zwischenpachtvertrag, der nicht mit einer als gemeinn\u00fctzig anerkannten Kleing\u00e4rtnerorganisation oder der Gemeinde geschlossen wird, ist nichtig. Nichtig ist auch ein Vertrag zur \u00dcbertragung der Verwaltung einer Kleingartenanlage, der nicht mit einer in Satz 2 bezeichneten Kleing\u00e4rtnerorganisation geschlossen wird.</P><P>(3) Wenn \u00f6ffentliche Interessen dies erfordern, insbesondere wenn die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung oder Nutzung der Kleing\u00e4rten oder der Kleingartenanlage nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, hat der Verp\u00e4chter die Verwaltung der Kleingartenanlage einer in Absatz 2 Satz 2 bezeichneten Kleing\u00e4rtnerorganisation zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE000905320",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Pacht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>(1) Als Pacht darf h\u00f6chstens der vierfache Betrag der orts\u00fcblichen Pacht im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau, bezogen auf die Gesamtfl\u00e4che der Kleingartenanlage verlangt werden. Die auf die gemeinschaftlichen Einrichtungen entfallenden Fl\u00e4chen werden bei der Ermittlung der Pacht f\u00fcr den einzelnen Kleingarten anteilig ber\u00fccksichtigt. Liegen orts\u00fcbliche Pachtbetr\u00e4ge im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau nicht vor, so ist die entsprechende Pacht in einer vergleichbaren Gemeinde als Bemessungsgrundlage zugrunde zu legen. Orts\u00fcblich im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau ist die in der Gemeinde durchschnittlich gezahlte Pacht.</P><P>(2) Auf Antrag einer Vertragspartei hat der nach \u00a7 192 des Baugesetzbuchs eingerichtete Gutachterausschu\u00df ein Gutachten \u00fcber die orts\u00fcbliche Pacht im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau zu erstatten. Die f\u00fcr die Anzeige von Landpachtvertr\u00e4gen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden haben auf Verlangen des Gutachterausschusses Ausk\u00fcnfte \u00fcber die orts\u00fcbliche Pacht im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau zu erteilen. Liegen anonymisierbare Daten im Sinne des Bundesdatenschutzgesetzes nicht vor, ist erg\u00e4nzend die Pacht im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau in einer vergleichbaren Gemeinde als Bemessungsgrundlage heranzuziehen.</P><P>(3) Ist die vereinbarte Pacht niedriger oder h\u00f6her als die sich nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ergebende H\u00f6chstpacht, kann die jeweilige Vertragspartei der anderen Vertragspartei in Textform erkl\u00e4ren, dass die Pacht bis zur H\u00f6he der H\u00f6chstpacht herauf- oder herabgesetzt wird. Aufgrund der Erkl\u00e4rung ist vom ersten Tage des auf die Erkl\u00e4rung folgenden Zahlungszeitraums an die h\u00f6here oder niedrigere Pacht zu zahlen. Die Vertragsparteien k\u00f6nnen die Anpassung fr\u00fchestens nach Ablauf von drei Jahren nach Vertragsschluss oder der vorhergehenden Anpassung verlangen. Im Falle einer Erkl\u00e4rung des Verp\u00e4chters \u00fcber eine Pachterh\u00f6hung ist der P\u00e4chter berechtigt, das Pachtverh\u00e4ltnis sp\u00e4testens am 15. Werktag des Zahlungszeitraums, von dem an die Pacht erhoben werden soll, f\u00fcr den Ablauf des n\u00e4chsten Kalendermonats zu k\u00fcndigen. K\u00fcndigt der P\u00e4chter, tritt eine Erh\u00f6hung der Pacht nicht ein.</P><P>(4) Der Verp\u00e4chter kann f\u00fcr von ihm geleistete Aufwendungen f\u00fcr die Kleingartenanlage, insbesondere f\u00fcr Bodenverbesserungen, Wege, Einfriedungen und Parkpl\u00e4tze, vom P\u00e4chter Erstattung verlangen, soweit die Aufwendungen nicht durch Leistungen der Kleing\u00e4rtner oder ihrer Organisationen oder durch Zusch\u00fcsse aus \u00f6ffentlichen Haushalten gedeckt worden sind und soweit sie im Rahmen der kleing\u00e4rtnerischen Nutzung \u00fcblich sind. Die Erstattungspflicht eines Kleing\u00e4rtners ist auf den Teil der ersatzf\u00e4higen Aufwendungen beschr\u00e4nkt, der dem Fl\u00e4chenverh\u00e4ltnis zwischen seinem Kleingarten und der Kleingartenanlage entspricht; die auf die gemeinschaftlichen Einrichtungen entfallenden Fl\u00e4chen werden der Kleingartenfl\u00e4che anteilig zugerechnet. Der P\u00e4chter ist berechtigt, den Erstattungsbetrag in Teilleistungen in H\u00f6he der Pacht zugleich mit der Pacht zu zahlen.</P><P>(5) Der Verp\u00e4chter kann vom P\u00e4chter Erstattung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Lasten verlangen, die auf dem Kleingartengrundst\u00fcck ruhen. Absatz 4 Satz 2 ist entsprechend anzuwenden. Der P\u00e4chter ist berechtigt, den Erstattungsbetrag einer einmalig erhobenen Abgabe in Teilleistungen, h\u00f6chstens in f\u00fcnf Jahresleistungen, zu entrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001000309",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Vertragsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>Kleingartenpachtvertr\u00e4ge \u00fcber Dauerkleing\u00e4rten k\u00f6nnen nur auf unbestimmte Zeit geschlossen werden; befristete Vertr\u00e4ge gelten als auf unbestimmte Zeit geschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001100309",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Schriftform der K\u00fcndigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcndigung des Kleingartenpachtvertrages bedarf der schriftlichen Form.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001203320",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "K\u00fcndigung ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>Der Verp\u00e4chter kann den Kleingartenpachtvertrag ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist k\u00fcndigen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der P\u00e4chter mit der Entrichtung der Pacht f\u00fcr mindestens ein Vierteljahr in Verzug ist und nicht innerhalb von zwei Monaten nach Mahnung in Textform die f\u00e4llige Pachtforderung erf\u00fcllt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der P\u00e4chter oder von ihm auf dem Kleingartengrundst\u00fcck geduldete Personen so schwerwiegende Pflichtverletzungen begehen, insbesondere den Frieden in der Kleing\u00e4rtnergemeinschaft so nachhaltig st\u00f6ren, da\u00df dem Verp\u00e4chter die Fortsetzung des Vertragsverh\u00e4ltnisses nicht zugemutet werden kann.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001302320",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ordentliche K\u00fcndigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verp\u00e4chter kann den Kleingartenpachtvertrag k\u00fcndigen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der P\u00e4chter ungeachtet einer in Textform abgegebenen Abmahnung des Verp\u00e4chters eine nicht kleing\u00e4rtnerische Nutzung fortsetzt oder andere Verpflichtungen, die die Nutzung des Kleingartens betreffen, nicht unerheblich verletzt, insbesondere die Laube zum dauernden Wohnen benutzt, das Grundst\u00fcck unbefugt einem Dritten \u00fcberl\u00e4\u00dft, erhebliche Bewirtschaftungsm\u00e4ngel nicht innerhalb einer angemessenen Frist abstellt oder geldliche oder sonstige Gemeinschaftsleistungen f\u00fcr die Kleingartenanlage verweigert;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beendigung des Pachtverh\u00e4ltnisses erforderlich ist, um die Kleingartenanlage neu zu ordnen, insbesondere um Kleing\u00e4rten auf die im \u00a7 3 Abs. 1 vorgesehene Gr\u00f6\u00dfe zu beschr\u00e4nken, die Wege zu verbessern oder Spiel- oder Parkpl\u00e4tze zu errichten;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eigent\u00fcmer selbst oder einer seiner Haushaltsangeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 18 des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes einen Garten kleing\u00e4rtnerisch nutzen will und ihm anderes geeignetes Gartenland nicht zur Verf\u00fcgung steht; der Garten ist unter Ber\u00fccksichtigung der Belange der Kleing\u00e4rtner auszuw\u00e4hlen;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">planungsrechtlich eine andere als die kleing\u00e4rtnerische Nutzung zul\u00e4ssig ist und der Eigent\u00fcmer durch die Fortsetzung des Pachtverh\u00e4ltnisses an einer anderen wirtschaftlichen Verwertung gehindert ist und dadurch erhebliche Nachteile erleiden w\u00fcrde;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Kleingarten genutzte Grundst\u00fccksfl\u00e4che alsbald der im Bebauungsplan festgesetzten anderen Nutzung zugef\u00fchrt oder alsbald f\u00fcr diese Nutzung vorbereitet werden soll; die K\u00fcndigung ist auch vor Rechtsverbindlichkeit des Bebauungsplans zul\u00e4ssig, wenn die Gemeinde seine Aufstellung, \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung beschlossen hat, nach dem Stand der Planungsarbeiten anzunehmen ist, da\u00df die beabsichtigte andere Nutzung festgesetzt wird, und dringende Gr\u00fcnde des \u00f6ffentlichen Interesses die Vorbereitung oder die Verwirklichung der anderen Nutzung vor Rechtsverbindlichkeit des Bebauungsplans erfordern, oder</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die als Kleingartenanlage genutzte Grundst\u00fccksfl\u00e4che<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach abgeschlossener Planfeststellung f\u00fcr die festgesetzte Nutzung oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Abs. 1 des Landbeschaffungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 54-3, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch <I>\u00a7 33 des Gesetzes vom 20. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3574)</I> ge\u00e4ndert worden ist, genannten Zwecke</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">alsbald ben\u00f6tigt wird.</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Die K\u00fcndigung ist nur f\u00fcr den 30. November eines Jahres zul\u00e4ssig; sie hat sp\u00e4testens zu erfolgen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 am dritten Werktag im August,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 2 bis 6 am dritten Werktag im Februar</LA></DD> </DL>dieses Jahres. Wenn dringende Gr\u00fcnde die vorzeitige Inanspruchnahme der kleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4che erfordern, ist eine K\u00fcndigung in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 5 und 6 sp\u00e4testens am dritten Werktag eines Kalendermonats f\u00fcr den Ablauf des n\u00e4chsten Monats zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Ist der Kleingartenpachtvertrag auf bestimmte Zeit eingegangen, ist die K\u00fcndigung nach Absatz 1 Nr. 3 oder 4 unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001400309",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "K\u00fcndigung von Zwischenpachtvertr\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verp\u00e4chter kann einen Zwischenpachtvertrag auch k\u00fcndigen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zwischenp\u00e4chter Pflichtverletzungen im Sinne des \u00a7 8 Nr. 2 oder des \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 ungeachtet einer Abmahnung des Verp\u00e4chters duldet oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Zwischenp\u00e4chter die kleing\u00e4rtnerische Gemeinn\u00fctzigkeit aberkannt ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Durch eine K\u00fcndigung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 bis 6, die nur Teile der Kleingartenanlage betrifft, wird der Zwischenpachtvertrag auf die \u00fcbrigen Teile der Kleingartenanlage beschr\u00e4nkt.</P><P>(3) Wird ein Zwischenpachtvertrag durch eine K\u00fcndigung des Verp\u00e4chters beendet, tritt der Verp\u00e4chter in die Vertr\u00e4ge des Zwischenp\u00e4chters mit den Kleing\u00e4rtnern ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001500309",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "K\u00fcndigungsentsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>(1) Wird ein Kleingartenpachtvertrag nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 bis 6 gek\u00fcndigt, hat der P\u00e4chter einen Anspruch auf angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr die von ihm eingebrachten oder gegen Entgelt \u00fcbernommenen Anpflanzungen und Anlagen, soweit diese im Rahmen der kleing\u00e4rtnerischen Nutzung \u00fcblich sind. Soweit Regeln f\u00fcr die Bewertung von Anpflanzungen und Anlagen von den L\u00e4ndern aufgestellt oder von einer Kleing\u00e4rtnerorganisation beschlossen und durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde genehmigt worden sind, sind diese bei der Bemessung der H\u00f6he der Entsch\u00e4digung zugrunde zu legen. Bei einer K\u00fcndigung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 5 oder 6 sind dar\u00fcber hinaus die f\u00fcr die Enteignungsentsch\u00e4digung geltenden Grunds\u00e4tze zu beachten.</P><P>(2) Zur Entsch\u00e4digung ist der Verp\u00e4chter verpflichtet, wenn der Vertrag nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 gek\u00fcndigt worden ist. Bei einer K\u00fcndigung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 5 oder 6 ist derjenige zur Entsch\u00e4digung verpflichtet, der die als Kleingarten genutzte Fl\u00e4che in Anspruch nimmt.</P><P>(3) Der Anspruch ist f\u00e4llig, sobald das Pachtverh\u00e4ltnis beendet und der Kleingarten ger\u00e4umt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001607320",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Beendigung des Kleingartenpachtvertrages bei Tod\ndes Kleing\u00e4rtners",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>(1) Stirbt der Kleing\u00e4rtner, endet der Kleingartenpachtvertrag mit dem Ablauf des Kalendermonats, der auf den Tod des Kleing\u00e4rtners folgt.</P><P>(2) Ein Kleingartenpachtvertrag, den Eheleute oder Lebenspartner gemeinschaftlich geschlossen haben, wird beim Tode eines Ehegatten oder Lebenspartners mit dem \u00fcberlebenden Ehegatten oder Lebenspartner fortgesetzt. Erkl\u00e4rt der \u00fcberlebende Ehegatte oder Lebenspartner binnen eines Monats nach dem Todesfall in Textform gegen\u00fcber dem Verp\u00e4chter, dass er den Kleingartenpachtvertrag nicht fortsetzen will, gilt Absatz 1 entsprechend.</P><P>(3) Im Falle des Absatzes 2 Satz 1 ist <I>\u00a7 563b Abs. 1 und 2</I> \u00fcber die Haftung und \u00fcber die Anrechnung der gezahlten Miete entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Kursivdruck: Muss richtig \"\u00a7 563b Abs. 1 und 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs\" lauten</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001700309",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Abweichende Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000201320"
        },
        "body": "<P>Vereinbarungen, durch die zum Nachteil des P\u00e4chters von den Vorschriften dieses Abschnitts abgewichen wird, sind nichtig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002100983BJNG000300309",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Dauerkleing\u00e4rten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001800309",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Bereitstellung und Beschaffung von Ersatzland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000300309"
        },
        "body": "<P>(1) Wird ein Kleingartenpachtvertrag \u00fcber einen Dauerkleingarten nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 5 oder 6 gek\u00fcndigt, hat die Gemeinde geeignetes Ersatzland bereitzustellen oder zu beschaffen, es sei denn, sie ist zur Erf\u00fcllung der Verpflichtung au\u00dferstande.</P><P>(2) Hat die Gemeinde Ersatzland bereitgestellt oder beschafft, hat der Bedarfstr\u00e4ger an die Gemeinde einen Ausgleichsbetrag zu leisten, der dem Wertunterschied zwischen der in Anspruch genommenen kleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4che und dem Ersatzland entspricht.</P><P>(3) Das Ersatzland soll im Zeitpunkt der R\u00e4umung des Dauerkleingartens f\u00fcr die kleing\u00e4rtnerische Nutzung zur Verf\u00fcgung stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE001901320",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Begr\u00fcndung von Kleingartenpachtvertr\u00e4gen durch Enteignung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000300309"
        },
        "body": "<P>(1) An Fl\u00e4chen, die in einem Bebauungsplan f\u00fcr Dauerkleing\u00e4rten festgesetzt sind, k\u00f6nnen durch Enteignung Kleingartenpachtvertr\u00e4ge zugunsten Pachtwilliger begr\u00fcndet werden.</P><P>(2) Die Enteignung setzt voraus, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Wohl der Allgemeinheit sie erfordert,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Enteignungszweck auf andere zumutbare Weise nicht erreicht werden kann und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Eigent\u00fcmer ein angemessenes Angebot zur Begr\u00fcndung der Kleingartenpachtvertr\u00e4ge gemacht worden ist; das Angebot ist in Bezug auf die Pacht als angemessen anzusehen, wenn sie der Pacht nach \u00a7 5 entspricht.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die als Entsch\u00e4digung festzusetzende Pacht bemisst sich nach \u00a7 5.</P><P>(4) Im \u00fcbrigen gilt das Landesenteignungsrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR002100983BJNG000400309",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "\u00dcberleitungs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002001307",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften f\u00fcr bestehende Kleing\u00e4rten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>(1) Kleingartenpachtverh\u00e4ltnisse, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes bestehen, richten sich von diesem Zeitpunkt an nach dem neuen Recht.</P><P>(2) Vor Inkrafttreten dieses Gesetzes geschlossene Pachtvertr\u00e4ge \u00fcber Kleing\u00e4rten, die bei Inkrafttreten dieses Gesetzes keine Dauerkleing\u00e4rten sind, sind wie Vertr\u00e4ge \u00fcber Dauerkleing\u00e4rten zu behandeln, wenn die Gemeinde Eigent\u00fcmerin der Grundst\u00fccke ist.</P><P>(3) Stehen bei Vertr\u00e4gen der in Absatz 2 bezeichneten Art die Grundst\u00fccke nicht im Eigentum der Gemeinde, enden die Pachtverh\u00e4ltnisse mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 1987, wenn der Vertrag befristet und die vereinbarte Pachtzeit bis zu diesem Zeitpunkt abgelaufen ist; im \u00fcbrigen verbleibt es bei der vereinbarten Pachtzeit.</P><P>(4) Ist die Kleingartenanlage vor Ablauf der in Absatz 3 bestimmten Pachtzeit im Bebauungsplan als Fl\u00e4che f\u00fcr Dauerkleing\u00e4rten festgesetzt worden, gilt der Vertrag als auf unbestimmte Zeit verl\u00e4ngert. Hat die Gemeinde vor Ablauf des 31. M\u00e4rz 1987 beschlossen, einen Bebauungsplan aufzustellen mit dem Ziel, die Fl\u00e4che f\u00fcr Dauerkleing\u00e4rten festzusetzen, und den Beschlu\u00df nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 des Baugesetzbuchs bekanntgemacht, verl\u00e4ngert sich der Vertrag vom Zeitpunkt der Bekanntmachung an um vier Jahre; der vom Zeitpunkt der vereinbarten Beendigung der Pachtzeit bis zum 31. M\u00e4rz 1987 abgelaufene Zeitraum ist hierbei anzurechnen. Vom Zeitpunkt der Rechtsverbindlichkeit des Bebauungsplans an sind die Vorschriften \u00fcber Dauerkleing\u00e4rten anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 16 Abs. 3: Nach Ma\u00dfgabe der Gr\u00fcnde mit GG vereinbar gem. BVerfGE v. 23.9.1992; 1993 I 42 - 1 BvL 15/85 u.a. - <BR />\u00a7 16 Abs. 4 Satz 1: Mit GG vereinbar gem. BVerfGE v. 23.9.1992; 1993 I 42 - 1 BvL 15/85 u.a. -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002100309",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschrift f\u00fcr die kleing\u00e4rtnerische Gemeinn\u00fctzigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>Anerkennungen der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit, die vor Inkrafttreten dieses Gesetzes ausgesprochen worden sind, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002200309",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften f\u00fcr Lauben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>(1) Vor Inkrafttreten dieses Gesetzes rechtm\u00e4\u00dfig errichtete Lauben, die die in \u00a7 3 Abs. 2 vorgesehene Gr\u00f6\u00dfe \u00fcberschreiten, k\u00f6nnen unver\u00e4ndert genutzt werden.</P><P>(2) Eine bei Inkrafttreten dieses Gesetzes bestehende Befugnis des Kleing\u00e4rtners, seine Laube zu Wohnzwecken zu nutzen, bleibt unber\u00fchrt, soweit andere Vorschriften der Wohnnutzung nicht entgegenstehen. F\u00fcr die Nutzung der Laube kann der Verp\u00e4chter zus\u00e4tzlich ein angemessenes Entgelt verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002300309",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Stadtstaatenklausel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>Die Freie und Hansestadt Hamburg gilt f\u00fcr die Anwendung des Gesetzes auch als Gemeinde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002400309",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Aufhebung von Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Inkrafttreten dieses Gesetzes treten au\u00dfer Kraft: <BR />1. - 9. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hamburg: Verordnung \u00fcber Pachtpreise f\u00fcr Kleing\u00e4rten vom 28. M\u00e4rz 1961 (Hamburgisches Gesetz- und Verordnungsbl. S. 115), ge\u00e4ndert durch die Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber Pachtpreise f\u00fcr Kleing\u00e4rten vom 18. Februar 1969 (Hamburgisches Gesetz- und Verordnungsbl. S. 22);</LA></DD> </DL>11. - 13.</P><P>(2) Mit Inkrafttreten dieses Gesetzes erl\u00f6schen beschr\u00e4nkte pers\u00f6nliche Dienstbarkeiten, die aufgrund von \u00a7 5 Abs. 1 Satz 5 des nach Absatz 1 Nr. 12 au\u00dfer Kraft tretenden Kleingartengesetzes von Schleswig-Holstein im Grundbuch eingetragen worden sind. F\u00fcr die Berichtigung des Grundbuchs werden Kosten nicht erhoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002703320",
        "name": "\u00a7 20a",
        "title": "\u00dcberleitungsregelungen aus Anla\u00df der Herstellung der Einheit Deutschlands",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>In dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ist dieses Gesetz mit folgenden Ma\u00dfgaben anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kleingartennutzungsverh\u00e4ltnisse, die vor dem Wirksamwerden des Beitritts begr\u00fcndet worden und nicht beendet sind, richten sich von diesem Zeitpunkt an nach diesem Gesetz.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor dem Wirksamwerden des Beitritts geschlossene Nutzungsvertr\u00e4ge \u00fcber Kleing\u00e4rten sind wie Kleingartenpachtvertr\u00e4ge \u00fcber Dauerkleing\u00e4rten zu behandeln, wenn die Gemeinde bei Wirksamwerden des Beitritts Eigent\u00fcmerin der Grundst\u00fccke ist oder nach diesem Zeitpunkt das Eigentum an diesen Grundst\u00fccken erwirbt.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Nutzungsvertr\u00e4gen \u00fcber Kleing\u00e4rten, die nicht im Eigentum der Gemeinde stehen, verbleibt es bei der vereinbarten Nutzungsdauer. Sind die Kleing\u00e4rten im Bebauungsplan als Fl\u00e4chen f\u00fcr Dauerkleing\u00e4rten festgesetzt worden, gilt der Vertrag als auf unbestimmte Zeit verl\u00e4ngert. Hat die Gemeinde vor Ablauf der vereinbarten Nutzungsdauer beschlossen, einen Bebauungsplan aufzustellen mit dem Ziel, die Fl\u00e4che f\u00fcr Dauerkleing\u00e4rten festzusetzen, und den Beschlu\u00df nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 des Baugesetzbuchs bekannt gemacht, verl\u00e4ngert sich der Vertrag vom Zeitpunkt der Bekanntmachung an um sechs Jahre. Vom Zeitpunkt der Rechtsverbindlichkeit des Bebauungsplans an sind die Vorschriften \u00fcber Dauerkleing\u00e4rten anzuwenden. Unter den in \u00a7 8 Abs. 4 Satz 1 des Baugesetzbuchs genannten Voraussetzungen kann ein vorzeitiger Bebauungsplan aufgestellt werden.</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die vor dem Wirksamwerden des Beitritts Kleing\u00e4rtnerorganisationen verliehene Befugnis, Grundst\u00fccke zum Zwecke der Vergabe an Kleing\u00e4rtner anzupachten, kann unter den f\u00fcr die Aberkennung der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit geltenden Voraussetzungen entzogen werden. Das Verfahren der Anerkennung und des Entzugs der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit regeln die L\u00e4nder.</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anerkennungen der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit, die vor dem Wirksamwerden des Beitritts ausgesprochen worden sind, bleiben unber\u00fchrt.</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die bei Inkrafttreten des Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundeskleingartengesetzes zu leistende Pacht kann bis zur H\u00f6he der nach \u00a7 5 Abs. 1 zul\u00e4ssigen H\u00f6chstpacht in folgenden Schritten erh\u00f6ht werden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 1. Mai 1994 auf das Doppelte,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 1. Januar 1996 auf das Dreifache,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab 1. Januar 1998 auf das Vierfache</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">der orts\u00fcblichen Pacht im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau. Liegt eine orts\u00fcbliche Pacht im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau nicht vor, ist die entsprechende Pacht in einer vergleichbaren Gemeinde als Bemessungsgrundlage zugrunde zu legen. Bis zum 1. Januar 1998 geltend gemachte Erstattungsbetr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 5 Satz 3 k\u00f6nnen vom P\u00e4chter in Teilleistungen, h\u00f6chstens in acht Jahresleistungen, entrichtet werden.</LA></DD>  <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor dem Wirksamwerden des Beitritts rechtm\u00e4\u00dfig errichtete Gartenlauben, die die in \u00a7 3 Abs. 2 vorgesehene Gr\u00f6\u00dfe \u00fcberschreiten, oder andere der kleing\u00e4rtnerischen Nutzung dienende bauliche Anlagen k\u00f6nnen unver\u00e4ndert genutzt werden. Die Kleintierhaltung in Kleingartenanlagen bleibt unber\u00fchrt, soweit sie die Kleing\u00e4rtnergemeinschaft nicht wesentlich st\u00f6rt und der kleing\u00e4rtnerischen Nutzung nicht widerspricht.</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine vor dem Wirksamwerden des Beitritts bestehende Befugnis des Kleing\u00e4rtners, seine Laube dauernd zu Wohnzwecken zu nutzen, bleibt unber\u00fchrt, soweit andere Vorschriften der Wohnnutzung nicht entgegenstehen. F\u00fcr die dauernde Nutzung der Laube kann der Verp\u00e4chter zus\u00e4tzlich ein angemessenes Entgelt verlangen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002800301",
        "name": "\u00a7 20b",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Zwischenpachtverh\u00e4ltnisse im Beitrittsgebiet",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>Auf Zwischenpachtvertr\u00e4ge \u00fcber Grundst\u00fccke in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet, die innerhalb von Kleingartenanlagen genutzt werden, sind die \u00a7\u00a7 8 bis 10 und \u00a7 19 des Schuldrechtsanpassungsgesetzes entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002501310",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002100983BJNE002600309",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR002100983BJNG000400309"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. April 1983 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
