{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR254300003",
    "firstPublished": "2003-12-09",
    "sourceTimestamp": "20120625145847",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung der Bezeichnung der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr\nKultur und Medien",
    "abbreviation": "BKMBek",
    "slug": "bkmbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 2543",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.12.2003 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR254300003BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die durch Ziffer IV des Organisationserlasses vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288) geschaffene oberste Bundesbeh\u00f6rde im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzlers f\u00fchrt seit dem 22. Oktober 2002 die Bezeichnung \"Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien\".</P><P><SP>Der Chef des Bundeskanzleramtes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
