{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002600022",
    "firstPublished": "2022-01-05",
    "sourceTimestamp": "20220119213024",
    "titleShort": "BKM-Zust\u00e4ndigkeitsanordnung",
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung beamtenrechtlicher Zust\u00e4ndigkeiten der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
    "abbreviation": "BKMZustAnO",
    "slug": "bkmzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2022, 26",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt AnO 2030-11-48-1 v. 18.2.2005 I 453 (BKMErnAnO), AnO 2030-14-164 v. 15.3.2009 I 598 (BKMWidAnO 2009) u. AnO 2031-4-22 v. 18.2.2005 I 454 (BKMBDGAnO 2005)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.1.2022 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Artikel 1 Absatz 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7\u00a0126 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7\u00a0127 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 33 Absatz 5, \u00a7 34 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 42 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510)</LA></DD></DL>ordnet die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ernennung und Entlassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Ernennung und Entlassung der Beamtinnen und Beamten bis zur Besoldungsgruppe A 15 wird f\u00fcr den jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereich widerruflich \u00fcbertragen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesarchivs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Direktorin oder dem Direktor der Kunstverwaltung des Bundes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Direktorin oder dem Direktor des Bundesinstituts f\u00fcr Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erlass von Widerspruchsbescheiden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Erlass des Widerspruchsbescheids nach \u00a7\u00a0126 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes und \u00a7\u00a042 Absatz 1 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird den nachstehend genannten Beh\u00f6rden f\u00fcr den jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereich widerruflich \u00fcbertragen, soweit sie oder ihnen nachgeordnete Beh\u00f6rden die Ma\u00dfnahme getroffen haben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesarchiv,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Kunstverwaltung des Bundes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesinstitut f\u00fcr Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa.</LA></DD></DL>Ist die Beh\u00f6rdenleiterin oder der Beh\u00f6rdenleiter selbst betroffen, so erl\u00e4sst die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien den Widerspruchsbescheid. Richtet sich der Widerspruch gegen eine dienstliche Beurteilung, entscheiden die in Satz 1 genannten Beh\u00f6rden, soweit ihnen nach \u00a7\u00a01 die Befugnis zur Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten \u00fcbertragen ist. Satz 1 gilt f\u00fcr das Bundesverwaltungsamt im Rahmen der ihm \u00fcbertragenen Aufgaben entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vertretung bei Klagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis wird den Leiterinnen und Leitern der in \u00a7\u00a02 Satz 1 und 4 genannten Beh\u00f6rden \u00fcbertragen, soweit diese Beh\u00f6rden nach \u00a7 2 Satz 1, auch in Verbindung mit \u00a7 2 Satz 4, f\u00fcr den Erlass des Widerspruchsbescheids zust\u00e4ndig sind.</P><P>(2) Die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen von Beamtinnen und Beamten in disziplinarrechtlichen Angelegenheiten wird den in \u00a7\u00a01 genannten Beh\u00f6rdenleiterinnen und Beh\u00f6rdenleitern \u00fcbertragen, soweit ihnen die Befugnis zur Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten \u00fcbertragen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Befugnisse nach dem Bundesdisziplinargesetz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den in \u00a7\u00a01 genannten Beh\u00f6rdenleiterinnen und Beh\u00f6rdenleitern werden f\u00fcr den jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereich widerruflich \u00fcbertragen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Befugnis zur K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge bis zum H\u00f6chstma\u00df (\u00a7\u00a033 Absatz 3 Nummer 1 des Bundesdisziplinargesetzes),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Befugnis zur Erhebung der Disziplinarklage (\u00a7\u00a034 Absatz 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes), soweit ihnen nach \u00a7\u00a01 die Befugnis zur Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten \u00fcbertragen worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aus\u00fcbung der Disziplinarbefugnisse bei Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten (\u00a7\u00a084 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Vorbehaltsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien beh\u00e4lt sich vor, die Zust\u00e4ndigkeiten und Befugnisse nach den \u00a7\u00a7\u00a01 bis 4 im Einzelfall selbst wahrzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7\u00a02 und 3 sind nicht auf Widerspr\u00fcche und Klagen anzuwenden, die vor dem Inkrafttreten dieser Anordnung erhoben worden sind; in diesen F\u00e4llen ist die Allgemeine Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich der oder des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien vom 15. M\u00e4rz 2009 (BGBl. I S. 598) und die Allgemeine Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im Gesch\u00e4ftsbereich der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien vom 18. Februar 2005 (BGBl. I S. 454) weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002600022BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft. Gleichzeitig treten au\u00dfer Kraft: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten im Gesch\u00e4ftsbereich der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien vom 18. Februar 2005 (BGBl. I S. 453),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Allgemeine Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich der oder des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien vom 15. M\u00e4rz 2009 (BGBl. I S. 598) sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Allgemeine Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im Gesch\u00e4ftsbereich der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien vom 18. Februar 2005 (BGBl. I S. 454).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
