{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002200009",
    "firstPublished": "2008-12-19",
    "sourceTimestamp": "20130405124624",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserlass der Bundeskanzlerin",
    "abbreviation": "BKOrgErl 2009",
    "slug": "bkorgerl_2009",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 22",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002200009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit Wirkung zum 1. Januar 2009 an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002200009BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung wird unter teilweiser Aufhebung der Organisationserlasse des Bundeskanzlers von Dezember 1972 (BAnz. Nr. 238 vom 20. Dezember 1972) \u2013 Abschnitt VII \u2013 und vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288) \u2013 Abschnitt IV \u2013 aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und Medien die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr folgende Institute \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsches Bergbau-Museum, Bochum (DBM)</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsches Museum, M\u00fcnchen (DM)</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsches Schiffahrtmuseum, Bremerhaven (DSM)</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Germanisches Nationalmuseum, N\u00fcrnberg (GNM)</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00f6misch-Germanisches Zentralmuseum, Mainz (RGZM)</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zoologisches Forschungsmuseum Alexander Koenig, Bonn (ZFMK).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002200009BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002200009BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Die Bundeskanzlerin</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
