{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006800998",
    "firstPublished": "1997-12-17",
    "sourceTimestamp": "20130405125118",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Organisationserlasses\ndes Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl1997Bek",
    "slug": "bkorgerl1997bek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 68",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 17.12.1997 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006800998BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nachstehend mache ich den Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers vom 17. Dezember 1997 bekannt, der mit Wirkung vom gleichen Tage in Kraft tritt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006800998BJNE000200310",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation wird mit dem Ablauf des 31. Dezember 1997 aufgel\u00f6st.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006800998BJNE000300310",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Wirkung vom 1. Januar 1998 tritt folgendes in Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Bundesministerium der Finanzen werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Post und Telekommunikation \u00fcbertragen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost, die Museumsstiftung Post und Telekommunikation und die Unfallkasse Post und Telekom,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die beamten- und personalvertretungsrechtlichen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Beamten der Aktiengesellschaften Deutsche Telekom AG, Deutsche Post AG und Deutsche Postbank AG,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befugnis zur Herausgabe von Postwertzeichen.</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">Die der Bundesdruckerei GmbH durch Dienstleistungs\u00fcberlassungsvertrag zugeordneten Beamten werden in den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen \u00fcbergeleitet.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft werden alle \u00fcbrigen Zust\u00e4ndigkeiten aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Post und Telekommunikation \u00fcbertragen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006800998BJNE000400310",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcberganges werden zwischen den beteiligten Bundesministern geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006800998BJNE000500310",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Chef des Bundeskanzleramtes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
