{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR108640986",
    "firstPublished": "1986-06-05",
    "sourceTimestamp": "20130405131042",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1986",
    "slug": "bkorgerl_1986",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1986, 864",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Bek. v. 5.6.1986 I 864</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108640986BJNE000100333",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es wird ein Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit gebildet.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108640986BJNE000200333",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Bundesminister f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit werden \u00fcbertragen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltschutz,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit kerntechnischer Anlagen, Strahlenschutz,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr gesundheitliche Belange des Umweltschutzes, Strahlenhygiene, R\u00fcckst\u00e4nde von Schadstoffen in Lebensmitteln, Chemikalien.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108640986BJNE000300333",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Bundesministerium f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit wird zum Bundesministerium f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit umgebildet. Es erh\u00e4lt die Federf\u00fchrung f\u00fcr Frauenfragen einschlie\u00dflich Gesetzgebungskompetenz. In einem ersten Schritt wird dazu aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Frau und Beruf auf den Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit \u00fcbertragen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108640986BJNE000400333",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Bundesministern geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
