{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR911790991",
    "firstPublished": "1991-04-26",
    "sourceTimestamp": "20120625152012",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1991-04",
    "slug": "bkorgerl_1991_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 1179",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Bek. v. 26.4.1991 I 1179</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR911790991BJNE000100333",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR911790991BJNE000200333",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Gesundheit die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Wein, Lik\u00f6rwein, Schaumwein sowie weinhaltige Getr\u00e4nke (einschlie\u00dflich \u00dcberwachung) \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR911790991BJNE000300333",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Rechtsvorschriften auf diesem Zust\u00e4ndigkeitsgebiet werden im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR911790991BJNE000400333",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Bundesministern geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
