{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR101280977",
    "firstPublished": "1977-01-18",
    "sourceTimestamp": "20130405130932",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl 1977",
    "slug": "bkorgerl_1977",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1977, 128",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Bek. v. 18.1.1977 I 128</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101280977BJNE000200333",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit werden dem Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr folgende Bereiche \u00fcbertragen: <BR />- Krankenh\u00e4user sowie Technik in Medizin und Krankenhaus, <BR />- Geb\u00fchrenrecht f\u00fcr \u00c4rzte und \u00fcbrige Gesundheitsberufe, <BR />- medizinische Rehabilitation. <BR />Die Einzelheiten des \u00dcbergangs werden zwischen den beteiligten Bundesministern geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR101280977BJNE000300333",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Presse- und Informationsamt der Bundesregierung unter der Leitung eines Staatssekret\u00e4rs untersteht dem Bundeskanzler unmittelbar. Als Hauptstelle der Bundesregierung f\u00fcr den Verkehr mit den Nachrichtentr\u00e4gern und den Organen der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung hat es folgende Aufgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterrichtung des Bundespr\u00e4sidenten und der Bundesregierung \u00fcber die weltweite Nachrichtenlage.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erforschung und Darstellung der \u00f6ffentlichen Meinung als Entscheidungshilfe f\u00fcr die politische Arbeit der Bundesregierung.</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterrichtung der B\u00fcrger und der Medien \u00fcber die Politik der Bundesregierung durch Darlegung und Erl\u00e4uterung der T\u00e4tigkeit, der Vorhaben und der Ziele der Bundesregierung mit den Mitteln der \u00d6ffentlichkeitsarbeit; dies gilt f\u00fcr Gegendarstellungen auch dann, wenn zugleich die \u00d6ffentlichkeitsarbeit von Bundesministerien ber\u00fchrt ist.</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertretung der Bundesregierung auf den Pressekonferenzen.</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Politische Information des Auslands im Zusammenwirken mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt.</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Koordinierung der ressort\u00fcbergreifenden \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Amtes und der ressortbezogenen \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Bundesministerien bei Ma\u00dfnahmen, die Angelegenheiten von allgemeinpolitischer Bedeutung betreffen.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Gesch\u00e4ftsbereich nach Nummer 1 wird die Bundesrepublik Deutschland durch den Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung oder den Stellvertretenden Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung gerichtlich und au\u00dfergerichtlich vertreten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
