{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR328800998",
    "firstPublished": "1998-10-27",
    "sourceTimestamp": "20130405132844",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Organisationserlasses\ndes Bundeskanzlers",
    "abbreviation": "BKOrgErl1998Bek",
    "slug": "bkorgerl1998bek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 3288",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Organisationserlass teilweise aufgeh. durch Ziff. II Nr. 1 Eingangssatz d. Organisationserlasses v. 22.11.2005 I 3197",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 27.10.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nachstehend mache ich den Organisationserla\u00df des Bundeskanzlers vom 27. Oktober 1998 bekannt, der mit Wirkung vom 27. Oktober 1998 in Kraft tritt: <BR />\"Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung ordne ich mit sofortiger Wirkung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000200311",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und das bisherige Bundesministerium f\u00fcr Raumordnung, Bauwesen und St\u00e4dtebau werden zu einem neuen Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen zusammengelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000300311",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es erhalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie die Bezeichnung Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000400311",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der neuen L\u00e4nder bestellt. Diese Aufgabe \u00fcbernimmt ein Staatsminister beim Bundeskanzler. <BR />Dazu wird dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzlers aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000500311",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien bestellt; dies geschieht unter Wahrung der Kulturhoheit der L\u00e4nder und soweit der Bund zust\u00e4ndig ist. Der Beauftragte untersteht dem Bundeskanzler unmittelbar. <BR />Dem Beauftragten werden \u00fcbertragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kultur und Medien (au\u00dfer der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Kirchen und Religionsgemeinschaften); eingeschlossen ist die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Pflege des Kulturguts f\u00fcr Vertriebene und Fl\u00fcchtlinge (\u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz) sowie die kulturelle Betreuung f\u00fcr heimatlose Ausl\u00e4nder und fremde Volksgruppen;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gedenkst\u00e4tten;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Medien- und Filmwirtschaft, Verlagswesen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hauptstadtkulturf\u00f6rderung in Berlin;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kulturelle Angelegenheiten im Blick auf die Region der Bundesstadt Bonn;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Medienpolitik.</LA></DD> </DL>Der Beauftragte f\u00fchrt seine inneren Verwaltungsangelegenheiten selbst\u00e4ndig. In seinem Gesch\u00e4ftsbereich vertritt er die Bundesrepublik Deutschland gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000600311",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Finanzen werden \u00fcbertragen aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Europapolitik; ohne: EU-Mittelstandspolitik, EU-Forschungspolitik, Agrarpolitik, Industrie- und Energiepolitik, EG-Binnenmarkt;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Jahreswirtschaftsbericht, den Konjunkturrat f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, die wirtschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute, den Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr die Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung sowie die Mitzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den ECOFIN-Rat und den EU-W\u00e4hrungsausschu\u00df;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesamtwirtschaftliche Analysen und Projektionen, Wirtschaftsstatistik;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Garantien f\u00fcr politische ungebundene Finanzkredite und das Multilaterale Investitionsabkommen (MAI) der OECD aus dem Bereich Au\u00dfenwirtschaftspolitik und Entwicklungszusammenarbeit;</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">institutionelle Fragen der OECD aus dem Bereich Au\u00dfenwirtschaftspolitik.</LA></DD> </DL>Jedoch erh\u00e4lt die Federf\u00fchrung f\u00fcr Angelegenheiten der Lome-Abkommen das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. <BR />Dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung werden \u00fcbertragen aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Beratung/Technische Hilfe zugunsten Osteuropas und GUS.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000700311",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Technologie werden aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung \u00fcbertragen die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die indirekte Forschungsf\u00f6rderung, f\u00fcr die F\u00f6rderung technologieorientierter Unternehmensgr\u00fcndungen und f\u00fcr die angewandte Energieforschung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000800311",
        "name": "VII.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung \u00fcbertragen die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Pflegeversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE000900311",
        "name": "VIII.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wird aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit \u00fcbertragen die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Sozialrecht/Sozialhilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE001000311",
        "name": "IX.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einzelheiten des \u00dcberganges werden zwischen den beteiligten Mitgliedern der Bundesregierung geregelt und dem Chef des Bundeskanzleramtes mitgeteilt.\"</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR328800998BJNE001100311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Chef des Bundeskanzleramtes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
