{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR038700009",
    "firstPublished": "2009-02-12",
    "sourceTimestamp": "20120625152801",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis sowie \u00fcber die Vertretung in b\u00fcrgerlichen oder sonstigen rechtlichen Angelegenheiten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes",
    "abbreviation": "BKWid/VtrAnO",
    "slug": "bkwid_vtrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 387",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.2.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038700009BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": "Erlass von Widerspruchsbescheiden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) \u00fcbertrage ich widerruflich die Befugnis, Widerspruchsbescheide in beamtenrechtlichen Angelegenheiten zu erlassen, auf den Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes, soweit dieser den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen oder den Erlass eines Verwaltungsaktes abgelehnt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038700009BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": "Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 127 Absatz 3 Satz 2 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) \u00fcbertrage ich die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis dem Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes, soweit er nach Abschnitt I dieser Anordnung f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038700009BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": "B\u00fcrgerlichrechtliche, arbeits- und sozialrechtliche Angelegenheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesrepublik Deutschland wird in b\u00fcrgerlichrechtlichen sowie arbeits- und sozialrechtlichen Angelegenheiten im Bereich des Bundesnachrichtendienstes durch den Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes vertreten. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Vertretung bei Rechtshandlungen gegen\u00fcber Beh\u00f6rden und Gerichten, bei Rechtsstreitigkeiten und im schiedsgerichtlichen Verfahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038700009BJNE000400000",
        "name": "IV.",
        "title": "Vorbehaltsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>In besonderen F\u00e4llen behalte ich mir vor, die Befugnisse und die Vertretung nach den Abschnitten I bis III dieser Anordnung selbst auszu\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038700009BJNE000500000",
        "name": "V.",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. F\u00fcr Widerspr\u00fcche und Klagen, die vor dem Inkrafttreten dieser Anordnung erhoben worden sind, bleibt es bei den bisherigen Zust\u00e4ndigkeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038700009BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Chef des Bundeskanzleramtes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
