{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201900994",
    "firstPublished": "1994-08-02",
    "sourceTimestamp": "20200103213429",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Errichtung einer Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
    "abbreviation": "BLEG",
    "slug": "bleg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 2018, 2019",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 364 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.8.1994 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 G 780-8/1 v. 2.8.1994 I 2018 (BLEGu\u00c4ndG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 96 Satz 2 dieses G am 1.1.1995 in Kraft getreten; \u00a7 8 Abs. 1 und \u00a7 16 sind gem. Art. 96 Satz 1 G v.2.8.1994 I 2018 am 12.8.1994 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000101377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"300\" /><tbody><row><entry>\u00a7 1</entry><entry>Rechtsform, Name, Sitz</entry></row><row><entry>\u00a7 2</entry><entry>Aufgaben</entry></row><row><entry>\u00a7 3</entry><entry>Organe</entry></row><row><entry>\u00a7 4</entry><entry>Pr\u00e4sident</entry></row><row><entry>\u00a7 5</entry><entry>Verwaltungsrat</entry></row><row><entry>\u00a7 6</entry><entry>Rechte und Aufgaben des Verwaltungsrats</entry></row><row><entry>\u00a7 7</entry><entry>Fachbeir\u00e4te</entry></row><row><entry>\u00a7 8</entry><entry>Satzungsgebung und Aufsicht</entry></row><row><entry>\u00a7 9</entry><entry>Verwaltungshaushaltsplan</entry></row><row><entry>\u00a7 10</entry><entry>Wirtschaftsplan, Krediterm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry>\u00a7 11</entry><entry>Beamte</entry></row><row><entry>\u00a7 12</entry><entry>Angestellte, Arbeiter</entry></row><row><entry>\u00a7\u00a7 13</entry><entry>bis 15 (weggefallen)</entry></row><row><entry>\u00a7 16</entry><entry>Berichtigung von Bezeichnungen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000304301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Rechtsform, Name, Sitz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (Bundesministerium) wird eine bundesunmittelbare rechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts durch Zusammenlegung der Bundesanstalt f\u00fcr landwirtschaftliche Marktordnung und des Bundesamtes f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Forstwirtschaft errichtet. Die Anstalt tr\u00e4gt die Bezeichnung \"Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\" (Bundesanstalt). Sie hat ihren Sitz in Bonn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000403377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesanstalt \u00fcbernimmt die Aufgaben, die bisher der Bundesanstalt f\u00fcr landwirtschaftliche Marktordnung und dem Bundesamt f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Forstwirtschaft \u00fcbertragen waren. Zu ihren Aufgaben geh\u00f6ren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelung und Ordnung der landwirtschaftlichen M\u00e4rkte und Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen, soweit ihr die Zust\u00e4ndigkeit hierf\u00fcr durch Gesetz oder Verordnung \u00fcbertragen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bereitstellung der zur Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 3 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 1290/2005 des Rates vom 21. Juni 2005 \u00fcber die Finanzierung der Gemeinsamen Agrarpolitik (ABl. L 209 vom 11.08.2005, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung erforderlichen Finanzmittel im Rahmen des Artikels 14 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 1290/2005, auch soweit die Bundesanstalt f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nicht zust\u00e4ndig ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahrnehmung von Aufgaben der Ern\u00e4hrungssicherstellung und Ern\u00e4hrungsvorsorge, soweit ihr die Zust\u00e4ndigkeit hierf\u00fcr durch Gesetz oder Verordnung \u00fcbertragen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beschaffung, Haltung und Verwertung von Vorr\u00e4ten an Ern\u00e4hrungsg\u00fctern und Futtermitteln zur Sicherung der Versorgung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit die Untersuchung, Entwicklung und Erprobung neuer Formen und Wege der Vermarktung zur Verbesserung der Marktabl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Erteilen von Genehmigungen und die Ausf\u00fchrung sonstiger Rechtsvorschriften f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Waren- und Dienstleistungsverkehr mit Erzeugnissen der Ern\u00e4hrungs-, Land- und Forstwirtschaft, soweit ihr die Zust\u00e4ndigkeit hierf\u00fcr durch Gesetz oder Verordnung \u00fcbertragen ist,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung sonstiger durch Gesetz oder Verordnung \u00fcbertragener Aufgaben,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erledigung von Verwaltungsaufgaben des Bundes, f\u00fcr die keine andere Zust\u00e4ndigkeit gesetzlich festgelegt ist und mit deren Durchf\u00fchrung sie vom Bundesministerium beauftragt wird.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei der Durchf\u00fchrung ihrer kaufm\u00e4nnischen und technischen Aufgaben soll sich die Bundesanstalt der Einrichtungen der Wirtschaft bedienen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000500320",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Organe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Organe der Bundesanstalt sind der Pr\u00e4sident und der Verwaltungsrat.</P><P>(2) Aufgaben und Befugnisse der Organe bestimmt die Satzung, soweit sie nicht durch dieses Gesetz geregelt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000600320",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Pr\u00e4sident",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00e4sident f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte und verwaltet das Verm\u00f6gen der Bundesanstalt in eigener Verantwortung nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes, der Satzung und den Weisungen des Bundesministeriums. Er vertritt die Bundesanstalt gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(2) Der Pr\u00e4sident hat einen st\u00e4ndigen Vertreter (Vizepr\u00e4sident).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000704301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verwaltungsrat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat besteht aus bis zu 28 Mitgliedern, und zwar aus h\u00f6chstens <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sechs Vertretern der Landwirtschaft einschlie\u00dflich des Garten- und Weinbaus, der Forstwirtschaft sowie der Fischwirtschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">drei Vertretern der Verbraucher,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">drei Vertretern des Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertretern des Einzelhandels,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertretern des Ern\u00e4hrungshandwerks,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertretern der Ern\u00e4hrungsindustrie,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Vertretern der landwirtschaftlichen Genossenschaften,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Vertreter des Landwarenhandels,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Vertreter des Bundesministeriums,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Vertreter des Bundesministeriums der Finanzen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vier Vertretern der Obersten Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten.</LA></DD></DL>Die Mitglieder des Verwaltungsrats m\u00fcssen die Voraussetzungen f\u00fcr die W\u00e4hlbarkeit zum Deutschen Bundestag erf\u00fcllen.</P><P>(2) Die Vertreter der Gruppen nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 bis 8 (Wirtschaftsgruppen) werden vom Bundesministerium auf Vorschlag der jeweiligen Spitzenverb\u00e4nde bestellt und abberufen. Ihre Bestellung erfolgt auf die Dauer von vier Jahren; scheidet ein Vertreter vorzeitig aus, so wird sein Nachfolger f\u00fcr den Rest der Amtszeit bestellt.</P><P>(3) Die Vertreter der Bundesministerien werden von den zust\u00e4ndigen Bundesministerien, die Vertreter der Obersten Landesbeh\u00f6rden vom Bundesrat bestellt und abberufen.</P><P>(4) Der Vertreter des Bundesministeriums f\u00fchrt den Vorsitz im Verwaltungsrat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Rechte und Aufgaben des Verwaltungsrats",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00e4t die Bundesanstalt bei Erf\u00fcllung ihrer fachlichen Aufgaben, insbesondere kann er im Hinblick auf die k\u00fcnftige T\u00e4tigkeit zu dem Gesch\u00e4ftsbericht und dem Rechnungsabschlu\u00df Stellung nehmen; er ist vom Pr\u00e4sidenten regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Bundesanstalt zu unterrichten; insoweit steht ihm gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten ein Recht auf Auskunftserteilung und auf Anh\u00f6rung zu,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">befindet \u00fcber die Einsetzung von Fachbeir\u00e4ten und stimmt deren T\u00e4tigkeit untereinander ab.</LA></DD> </DL>Er unterbreitet dem Bundesministerium Vorschl\u00e4ge in Angelegenheiten aus dem fachlichen Aufgabenbereich der Bundesanstalt und wird vom Bundesministerium in allen die Bundesanstalt betreffenden grunds\u00e4tzlichen Fragen, insbesondere bei der Ernennung des Pr\u00e4sidenten und des Vizepr\u00e4sidenten sowie bei einer \u00c4nderung der Satzung, geh\u00f6rt. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden keine Anwendung auf die Aufgaben nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 Nr. 2.</P><P>(2) Die Vertreter der Wirtschaftsgruppen sind an keinerlei Auftr\u00e4ge oder Weisungen gebunden und haben ihr Amt nach bestem Wissen und Gewissen zu versehen.</P><P>(3) Die Mitglieder des Verwaltungsrats sind ehrenamtlich t\u00e4tig.</P><P>(4) Der Verwaltungsrat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Genehmigung des Bundesministeriums bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE000900320",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Fachbeir\u00e4te",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die fachlichen Bereiche k\u00f6nnen Fachbeir\u00e4te gebildet werden. Sie setzen sich zusammen aus sachverst\u00e4ndigen Vertretern der Erzeuger, des Handels, der Verarbeitungsbetriebe und der Verbraucher, die auf Vorschlag der jeweiligen Spitzenverb\u00e4nde und, soweit nicht in diesen vertreten, auch der Bundesfachverb\u00e4nde vom Verwaltungsrat ernannt und abberufen werden. Au\u00dferdem geh\u00f6ren den Fachbeir\u00e4ten Vertreter des Bundesministeriums und der Obersten Landesbeh\u00f6rden an; hinsichtlich ihrer Berufung und Abberufung gilt \u00a7 5 Abs. 3 entsprechend.</P><P>(2) Die Fachbeir\u00e4te haben die Aufgabe, die Organe der Bundesanstalt in Fragen des jeweiligen Fachbereichs unmittelbar zu beraten. Insoweit steht ihnen gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten und dem Verwaltungsrat ein Recht auf Auskunftserteilung und auf Anh\u00f6rung zu.</P><P>(3) \u00a7 6 Abs. 2 bis 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE001100320",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Satzungsgebung und Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium wird erm\u00e4chtigt, hinsichtlich des Satzes 2 Nr. 5 und 6 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Satzung der Bundesanstalt zu erlassen. In die Satzung sind, soweit erforderlich, insbesondere Bestimmungen aufzunehmen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Benennung der vorschlagsberechtigten Spitzenverb\u00e4nde nach \u00a7 5 Abs. 2, die T\u00e4tigkeit des Verwaltungsrats sowie die Zusammensetzung der Fachbeir\u00e4te,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechte und Pflichten der Organe der Bundesanstalt und der Fachbeir\u00e4te,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbertragung der Zeichnungsbefugnis an Besch\u00e4ftigte der Bundesanstalt,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufbau der Bundesanstalt,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Haushaltsf\u00fchrung, Wirtschaftsf\u00fchrung und Rechnungslegung der Bundesanstalt,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kreditaufnahmen nach \u00a7 10 Abs. 4 und 5.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Bundesanstalt untersteht der Rechts- und Fachaufsicht des Bundesministeriums. Das Bundesministerium kann der Bundesanstalt Weisungen erteilen. Die Bundesanstalt ist verpflichtet, dem Bundesministerium Auskunft \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu erteilen und ihm die Unterlagen der Bundesanstalt vorzulegen.</P><P>(3) Erf\u00fcllt die Bundesanstalt ihre Aufgaben nicht oder nur ungen\u00fcgend, so ist das Bundesministerium befugt, die Aufgaben selbst durchzuf\u00fchren oder durch einen besonderen Beauftragten durchf\u00fchren zu lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE001301308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verwaltungshaushaltsplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesanstalt weist die im Verwaltungsbereich zu erwartenden Einnahmen und voraussichtlich zu leistenden Ausgaben in einem Verwaltungshaushaltsplan aus. Auf die Aufstellung und Ausf\u00fchrung des Verwaltungshaushaltsplans, die Zahlungen, die Buchf\u00fchrung und die Rechnungslegung sind die f\u00fcr den Bund jeweils geltenden Bestimmungen entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Der Verwaltungshaushaltsplan wird vom Pr\u00e4sidenten festgestellt. Er bedarf zu seiner Wirksamkeit der Genehmigung des Bundesministeriums, die sich auch auf die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Ans\u00e4tze erstreckt. Das Bundesministerium erstattet der Bundesanstalt zum Ausgleich des genehmigten Verwaltungshaushaltsplanes die durch eigene Einnahmen nicht gedeckten Verwaltungsausgaben.</P><P>(3) Nach Ende des Haushaltsjahrs ist eine Rechnung \u00fcber die Einnahmen und Ausgaben im Verwaltungsbereich aufzustellen. Die Rechnung ist vom Bundesministerium zu pr\u00fcfen. Das Bundesministerium erteilt die Entlastung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE001401377",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Wirtschaftsplan, Krediterm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesanstalt stellt die au\u00dferhalb des Verwaltungsbereichs bei den Aufgaben nach \u00a7 2 Abs. 1 voraussichtlich anfallenden Aufwendungen und Ertr\u00e4ge vor Beginn des Haushaltsjahrs in einem Wirtschaftsplan dar. Der Wirtschaftsplan wird vom Pr\u00e4sidenten aufgestellt. Er bedarf der Genehmigung des Bundesministeriums</P><P>(2) Das Bundesministerium erstattet der Bundesanstalt die Aufwendungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Aufgaben nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und 2 aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Ausrichtungs- und Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und aus dem Bundeshaushalt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Aufgaben aus dem Bundeshaushalt, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Nach Ende des Haushaltsjahrs sind nach den Richtlinien des Bundesministeriums eine Bilanz, eine Gewinn- und Verlustrechnung und ein Gesch\u00e4ftsbericht aufzustellen. \u00a7 9 Abs. 3 Satz 2 bis 4 ist anzuwenden.</P><P>(4) Die Bundesanstalt wird erm\u00e4chtigt, zur Finanzierung des Wertes der intervenierten und bevorrateten Waren Kredite aufzunehmen, soweit die ihr f\u00fcr diesen Zweck zur Selbstbewirtschaftung zugewiesenen Mittel nicht ausreichen.</P><P>(5) (5) Zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 erh\u00e4lt die Bundesanstalt Liquidit\u00e4tshilfen des Bundes, um die erforderlichen Ausgaben zu leisten, soweit entsprechende Mittel aus dem Haushalt der Europ\u00e4ischen Union noch nicht zur Verf\u00fcgung gestellt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE001501377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Beamte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesanstalt hat Dienstherrenf\u00e4higkeit. Ihre Beamten sind Bundesbeamte.</P><P>(2) Die Beamten der Besoldungsordnung B werden vom Bundespr\u00e4sidenten ernannt. Im \u00fcbrigen ernennt der Pr\u00e4sident der Bundesanstalt die Beamten.</P><P>(3) Oberste Dienstbeh\u00f6rde f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten und den Vizepr\u00e4sidenten der Bundesanstalt ist das Bundesministerium. F\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten ist oberste Dienstbeh\u00f6rde der Pr\u00e4sident der Bundesanstalt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE001600320",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Angestellte, Arbeiter",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf die Angestellten und Arbeiter der Bundesanstalt sind die f\u00fcr Arbeitnehmer des Bundes jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge und sonstigen Bestimmungen anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE001701377",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 13 bis 15",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201900994BJNE002000320",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Berichtigung von Bezeichnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, in Gesetzen und Rechtsverordnungen die Bezeichnungen \"Bundesamt f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Forstwirtschaft\" und \"Bundesanstalt f\u00fcr landwirtschaftliche Marktordnung\" durch die Bezeichnung \"Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\" zu ersetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
