{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR278100994",
    "firstPublished": "1994-09-29",
    "sourceTimestamp": "20130405132620",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Satzung der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
    "abbreviation": "BLES",
    "slug": "bles",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 2781",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 23.7.1997 I 1918",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1995 +++) <BR />(+++ Text der Verordnung siehe: BLESV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR278100994BJNG000100000",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Aufbau und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufbau der Anstalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (Bundesanstalt) gliedert sich in Abteilungen, Gruppen und Referate. Die sich hiernach ergebende Aufbauorganisation wird vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten (Bundesministerium) durch Erla\u00df festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00e4sident f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte und verwaltet das Verm\u00f6gen der Bundesanstalt in eigener Verantwortung nach Ma\u00dfgabe des Gesetzes \u00fcber die Errichtung einer Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung vom 2. August 1994 (BGBl. I S. 2018, 2019) (Gesetz), dieser Satzung und den Weisungen des Bundesministeriums. Er hat die Leitung und f\u00fchrt die Aufsicht \u00fcber den gesamten Dienstbetrieb.</P><P>(2) Er vertritt die Anstalt gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(3) Er wird in seiner Eigenschaft als Organ der Anstalt durch den Vizepr\u00e4sidenten vertreten.</P><P>(4) Er erl\u00e4\u00dft eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vertretung, Aufgaben\u00fcbertragung, Zeichnungsbefugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Abteilungsleiter unterst\u00fctzen den Pr\u00e4sidenten bei der F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte und der Verwaltung des Verm\u00f6gens der Anstalt. Sie f\u00fchren die laufenden Gesch\u00e4fte im Zust\u00e4ndigkeitsbereich ihrer Abteilungen. Der Pr\u00e4sident kann den Abteilungsleitern weitere Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen. Dies soll insbesondere f\u00fcr die Leiter der Abteilungen \"Pflanzliche Erzeugnisse\" und \"Tierische Erzeugnisse\" im Bereich der Warengesch\u00e4fte erfolgen. Die \u00dcbertragung, der Widerruf und der Umfang der Vertretungsbefugnis werden im Bundesanzeiger bekanntgegeben.</P><P>(2) Der Pr\u00e4sident kann die abschlie\u00dfende Zeichnungsbefugnis f\u00fcr Gesch\u00e4ftsvorg\u00e4nge eines abgegrenzten Aufgabengebietes an Besch\u00e4ftigte der Anstalt \u00fcbertragen. Das N\u00e4here sowie die Form der Zeichnung werden durch die Gesch\u00e4ftsordnung geregelt.</P><P>(3) Rechtsgesch\u00e4ftliche Erkl\u00e4rungen bed\u00fcrfen der Schriftform.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR278100994BJNG000500000",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Verwaltungsrat",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Berufung der Mitglieder des Verwaltungsrates und\nihrer Stellvertreter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vertreter der in \u00a7 5 Abs. 1 des Gesetzes genannten Wirtschaftsgruppen werden durch folgende Bundesverb\u00e4nde namentlich vorgeschlagen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter der Landwirtschaft einschlie\u00dflich des Gartenbaus, des Weinbaus, der Forstwirtschaft sowie der Fischwirtschaft durch den Deutschen Bauernverband e.V. im Einvernehmen mit dem Zentralverband Gartenbau e.V., dem Deutschen Weinbauverband e.V., dem Deutschen Forstwirtschaftsrat e.V. und dem Bundesmarktverband der Fischwirtschaft e.V.,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je ein Vertreter der Verbraucher durch den Deutschen Gewerkschaftsbund, die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft und die Arbeitsgemeinschaft der Verbraucherverb\u00e4nde e.V.,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter des Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels durch den Bundesverband des Deutschen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels e.V. im Einvernehmen mit dem Zentralverband gewerblicher Verbundgruppen e.V.,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter des Einzelhandels durch den Bundesverband des Deutschen Lebensmittel-Einzelhandels e.V. im Einvernehmen mit dem Bundesverband der Filialbetriebe und Selbstbedienungs-Warenh\u00e4user e.V. und dem Bundesverband deutscher Konsumgenossenschaften e.V.,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter des Ern\u00e4hrungshandwerks durch den Zentralverband des Deutschen Handwerks,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter der Ern\u00e4hrungsindustrie durch die Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V.,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vertreter der landwirtschaftlichen Genossenschaften durch den Deutschen Raiffeisenverband e.V.,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vertreter des Landwarenhandels durch den Zentralverband des Deutschen Getreide-, Futter- und D\u00fcngemittelhandels e.V.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) F\u00fcr alle Mitglieder des Verwaltungsrates im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 des Gesetzes ist f\u00fcr den Fall ihrer Verhinderung ein Stellvertreter namentlich zu benennen. Hinsichtlich des Vorschlags und der Bestellung der Stellvertreter gilt Absatz 1 und \u00a7 5 Abs. 2 und 3 des Gesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Auskunftsrecht und -pflicht des Verwaltungsrates",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erf\u00fcllung der dem Verwaltungsrat nach \u00a7 6 des Gesetzes obliegenden Aufgaben ist der Verwaltungsrat berechtigt, vom Pr\u00e4sidenten \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Anstalt unterrichtet zu werden. Ihm steht insoweit gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten ein Recht auf Auskunftserteilung und auf Anh\u00f6rung zu.</P><P>(2) Das Bundesministerium kann verlangen, da\u00df der Verwaltungsrat ihm jederzeit und unbeschr\u00e4nkt Auskunft \u00fcber seine T\u00e4tigkeit gibt und ihm s\u00e4mtliche notwendigen Unterlagen und Aufzeichnungen vorlegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Vertretung des Verwaltungsrates",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Der Verwaltungsrat wird durch den Vorsitzenden und bei dessen Verhinderung durch seinen Stellvertreter vertreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sitzungen des Verwaltungsrates",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat tritt nach Bedarf zusammen, mindestens einmal j\u00e4hrlich. Die Sitzungen sind nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Die Sitzungen des Verwaltungsrates werden vom Vorsitzenden oder bei dessen Verhinderung von seinem Stellvertreter einberufen. Der Verwaltungsrat ist einzuberufen, wenn das Bundesministerium oder mindestens sieben Mitglieder des Verwaltungsrates oder der Pr\u00e4sident es beantragen. Der Pr\u00e4sident hat das Recht, an den Sitzungen teilzunehmen.</P><P>(3) Die Vorsitzenden der Fachbeir\u00e4te k\u00f6nnen an den Sitzungen teilnehmen. Zu den Sitzungen k\u00f6nnen andere Personen hinzugezogen werden, wenn deren Teilnahme sachdienlich ist.</P><P>(4) Der Verwaltungsrat ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn mindestens 15 Mitglieder anwesend sind.</P><P>(5) Beschl\u00fcsse des Verwaltungsrates bed\u00fcrfen der einfachen Mehrheit der abgegebenen Stimmen. Bei Stimmengleichheit gibt die Stimme des Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(6) Ein Mitglied des Verwaltungsrates darf sich an der Beratung oder Abstimmung in eigener Sache nicht beteiligen.</P><P>(7) Die Mitglieder des Verwaltungsrates erhalten Reisekostenverg\u00fctung nach den Richtlinien des Bundesministeriums der Finanzen \u00fcber die Abfindung der Mitglieder von Beir\u00e4ten, Aussch\u00fcssen, Kommissionen und \u00e4hnlichen Einrichtungen im Bereich des Bundes vom 9. November 1981 (GMBl. S. 515), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Rundschreiben des Bundesministeriums der Finanzen vom 19. M\u00e4rz 1997 (GMBl. S. 172). Sitzungsverg\u00fctung wird nicht gew\u00e4hrt.</P><P>(8) Das N\u00e4here regelt die Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Schriftliches Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Eine Beschlu\u00dffassung des Verwaltungsrates im schriftlichen Verfahren ist zul\u00e4ssig. Das N\u00e4here regelt die Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR278100994BJNG001100000",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Fachbeir\u00e4te",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Einsetzung und Zusammensetzung von Fachbeir\u00e4ten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat beschlie\u00dft \u00fcber die Einsetzung und warenbezogene Aufteilung von Fachbeir\u00e4ten.</P><P>(2) Die Zusammensetzung und die Mitgliederzahl der Fachbeir\u00e4te werden nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes vom Verwaltungsrat f\u00fcr jeden Fachbereich gesondert festgelegt. \u00a7 4 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) Das Bundesministerium und die Obersten Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten entsenden Vertreter in den jeweiligen Fachbeirat. Die Zahl der Vertreter der Obersten Landesbeh\u00f6rden betr\u00e4gt h\u00f6chstens drei. Vertreter des Bundesministeriums stimmen nicht ab.</P><P>(4) Der Fachbeirat w\u00e4hlt aus seiner Mitte mit der Mehrheit seiner Mitglieder den Vorsitzenden und dessen Stellvertreter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufgaben der Fachbeir\u00e4te",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fachbeir\u00e4te beraten den Pr\u00e4sidenten und den Verwaltungsrat in Fragen des jeweiligen Warenbereiches unmittelbar.</P><P>(2) Die Fachbeir\u00e4te sollen insbesondere die jeweilige Marktsituation und deren Entwicklungstendenzen im Hinblick auf anstehende marktrelevante Fragen aufzeigen. Sie k\u00f6nnen dem Pr\u00e4sidenten und dem Verwaltungsrat Vorschl\u00e4ge in Angelegenheiten der landwirtschaftlichen M\u00e4rkte unterbreiten. Insoweit steht dem Fachbeirat das Recht auf Auskunftserteilung und Anh\u00f6rung zu. Zu Ma\u00dfnahmen, die der Verbesserung der Marktabl\u00e4ufe dienen (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 des Gesetzes), wird der jeweils zust\u00e4ndige Fachbeirat geh\u00f6rt.</P><P>(3) Die Fachbeir\u00e4te haben den Verwaltungsrat \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit, insbesondere \u00fcber Stellungnahmen und \u00c4u\u00dferungen, die sie dem Pr\u00e4sidenten gegen\u00fcber unmittelbar abgegeben haben, zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Sitzungen der Fachbeir\u00e4te",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fachbeir\u00e4te treten nach Bedarf zusammen. Ihre Sitzungen sind nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Die Sitzungen der Fachbeir\u00e4te werden vom Vorsitzenden einberufen. Der Fachbeirat ist einzuberufen, wenn mindestens ein Viertel der Mitglieder des Fachbeirates, der Verwaltungsrat oder der Pr\u00e4sident es beantragen. Der Pr\u00e4sident oder ein von ihm hierf\u00fcr benannter Vertreter der Anstalt haben das Recht, an den Sitzungen teilzunehmen. Andere Personen werden zu den Sitzungen hinzugezogen, wenn das Bundesministerium oder der Pr\u00e4sident es w\u00fcnschen oder der Vorsitzende deren Teilnahme f\u00fcr sachdienlich h\u00e4lt.</P><P>(3) Ein Mitglied eines Fachbeirates darf sich an der Beratung oder Abstimmung in eigener Sache nicht beteiligen. Das N\u00e4here, insbesondere hinsichtlich der Beschlu\u00dff\u00e4higkeit und Abstimmung, regelt die Gesch\u00e4ftsordnung.</P><P>(4) F\u00fcr die Teilnahme an den Sitzungen werden keine Reisekosten- und Sitzungsverg\u00fctung gew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR278100994BJNG001500000",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Wirtschaftsf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verwaltungshaushalt, Haushaltsf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001500000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Haushaltsjahr der Anstalt ist das Kalenderjahr.</P><P>(2) Das Bundesministerium bestimmt den Zeitpunkt f\u00fcr die Erstellung und Vorlage des Haushaltsplanes.</P><P>(3) F\u00fcr die Haushaltsf\u00fchrung sowie die Rechnungslegung gelten die Vorschriften der Bundeshaushaltsordnung und die hierzu jeweils erlassenen Durchf\u00fchrungsvorschriften. Die B\u00fccher sind nach den Grunds\u00e4tzen der Verwaltungsbuchf\u00fchrung einzurichten und zu f\u00fchren. Zahlungen im Verwaltungsbereich sind \u00fcber die f\u00fcr den Sitz der Anstalt zust\u00e4ndige Bundeskasse zu leisten.</P><P>(4) Innerhalb von drei Monaten nach Ablauf des Haushaltsjahres hat der Pr\u00e4sident in entsprechender Anwendung der Rechnungslegungsbestimmungen des Bundes eine Jahresrechnung \u00fcber die tats\u00e4chlichen Einnahmen und Ausgaben aufzustellen, die dem Bundesministerium zur Erteilung der Entlastung vorzulegen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Wirtschaftsplan, Wirtschaftsf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001500000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Gesch\u00e4ftsjahr der Anstalt ist das Kalenderjahr.</P><P>(2) Der Wirtschaftsplan ist ein Erfolgsplan. Er ist nach den Grunds\u00e4tzen der Bundeshaushaltsordnung aufzustellen.</P><P>(3) Das Bundesministerium bestimmt den Zeitpunkt f\u00fcr die Erstellung und Vorlage des Wirtschaftsplanes.</P><P>(4) F\u00fcr die Wirtschaftsf\u00fchrung sowie die Rechnungslegung gelten die Vorschriften der Bundeshaushaltsordnung und die hierzu jeweils erlassenen Durchf\u00fchrungsvorschriften. Die B\u00fccher sind nach den Grunds\u00e4tzen ordnungsm\u00e4\u00dfiger Buchf\u00fchrung einzurichten und zu f\u00fchren.</P><P>(5) Ma\u00dfnahmen von grunds\u00e4tzlicher oder erheblicher finanzieller Bedeutung sowie das Eingehen von Verpflichtungen, f\u00fcr die im Wirtschaftsplan keine Erm\u00e4chtigung enthalten ist, bed\u00fcrfen der Einwilligung des Bundesministeriums.</P><P>(6) Dem Bundesministerium sind vom Pr\u00e4sidenten einzureichen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 1. Februar eine Nachweisung \u00fcber die im letzten Gesch\u00e4ftsjahr tats\u00e4chlich in Anspruch genommenen Mittel,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum 1. Juli die Bilanz, die Gewinn- und Verlustrechnung sowie der Gesch\u00e4ftsbericht f\u00fcr das abgelaufene Gesch\u00e4ftsjahr.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Kreditaufnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001500000"
        },
        "body": "<P>Das Verfahren der Inanspruchnahme von Krediten durch die Anstalt (\u00a7 10 Abs. 4 und 5 des Gesetzes) wird durch Erla\u00df des Bundesministeriums im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR278100994BJNG001900000",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR278100994BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR278100994BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Dauer der \u00dcbergangszeit nach \u00a7 15 Abs. 1 des Gesetzes nehmen der Pr\u00e4sident, der Vizepr\u00e4sident sowie die st\u00e4ndigen Vertreter die Funktionen der Abteilungsleiter wahr. Ausnahmen bestimmt das Bundesministerium durch Erla\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
