{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR028400009",
    "firstPublished": "2009-02-12",
    "sourceTimestamp": "20211122213514",
    "titleShort": "Bundeslaufbahnverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Laufbahnen der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten",
    "abbreviation": "BLV",
    "slug": "blv",
    "extraAbbreviations": [
      "BLV 2009"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 284",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 16.8.2021 I 3582",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.2.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Absatz 1 Satz 3, \u00a7 11 Absatz 1 Satz 5, \u00a7 17 Absatz 7, \u00a7 20 Satz 2, \u00a7 21 Satz 2, \u00a7 22 Absatz 5 Satz 2 und des \u00a7 26 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000204311",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\"><BR />Allgemeines<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geltungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mutterschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stellenausschreibungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwerbehinderte Menschen</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\"><BR />Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\"><BR />Einstellung von Bewerberinnen und Bewerbern</Title><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Gemeinsame Vorschriften<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gestaltung der Laufbahnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Laufbahnbef\u00e4higung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Feststellung der Laufbahnbef\u00e4higung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00c4mter der Laufbahnen</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Vorbereitungsdienste<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einrichtung von Vorbereitungsdiensten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10a</entry><entry VJ=\"1\">Auswahlverfahren f\u00fcr die Einstellung in den Vorbereitungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellung in den Vorbereitungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11a</entry><entry VJ=\"1\">Einfacher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verl\u00e4ngerung der Vorbereitungsdienste</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verk\u00fcrzung der Vorbereitungsdienste</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Anerkennung von Bef\u00e4higungen<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Andere Bewerberinnen und andere Bewerber</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Sonderregelungen<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besondere Qualifikationen und Zeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zur h\u00f6heren Laufbahn bei Besitz einer Berufsausbildung oder einer Hochschulausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellung in ein Bef\u00f6rderungsamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbernahme von Richterinnen und Richtern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausnahmen f\u00fcr besonders leistungsstarke Beamtinnen und Beamte</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\"><BR />Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\"><BR />Berufliche Entwicklung</Title><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Probezeit<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer der Probezeit und Feststellung der Bew\u00e4hrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anrechnung hauptberuflicher T\u00e4tigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verl\u00e4ngerung der Probezeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mindestprobezeit</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Bef\u00f6rderung<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen einer Bef\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlentscheidungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erprobungszeit</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Aufstieg<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen f\u00fcr den Aufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlverfahren f\u00fcr den Aufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilnahme an Vorbereitungsdiensten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fachspezifische Qualifizierungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hochschulstudium und berufspraktische Einf\u00fchrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbertragung eines Amtes der neuen Laufbahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattung der Kosten einer Aufstiegsausbildung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><BR />Unterabschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><BR />Sonstiges<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Laufbahnwechsel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wechsel von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wechsel von einem anderen Dienstherrn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Internationale Verwendungen</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\"><BR />Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\"><BR />Personalentwicklung und Qualifizierung<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalentwicklung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienstliche Qualifizierung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\"><BR />Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\"><BR />Dienstliche Beurteilung<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausnahmen von der regelm\u00e4\u00dfigen Beurteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der dienstlichen Beurteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beurteilungsverfahren und Beurteilungsma\u00dfstab</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\"><BR />Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\"><BR />\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften<BR /><BR /></Title><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.0*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberleitung der Beamtinnen und Beamten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorbereitungsdienste</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung zu \u00a7 27</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Folge\u00e4nderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten<BR /><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.70*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"8.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zu \u00a7 9 Absatz 1)<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zu \u00a7 10 Absatz 1)<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zu \u00a7 10 Absatz 2)<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zu \u00a7 51 Absatz 1)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten des Bundes, soweit nicht gesetzlich etwas anderes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Einstellung ist eine Ernennung unter Begr\u00fcndung eines Beamtenverh\u00e4ltnisses.</P><P>(2) Eignung erfasst insbesondere Pers\u00f6nlichkeit und charakterliche Eigenschaften, die f\u00fcr ein bestimmtes Amt von Bedeutung sind.</P><P>(3) Bef\u00e4higung umfasst die F\u00e4higkeiten, Kenntnisse, Fertigkeiten und sonstigen Eigenschaften, die f\u00fcr die dienstliche Verwendung wesentlich sind.</P><P>(4) Die fachliche Leistung ist insbesondere nach den Arbeitsergebnissen, der praktischen Arbeitsweise, dem Arbeitsverhalten und f\u00fcr Beamtinnen oder Beamte, die bereits Vorgesetzte sind, nach dem F\u00fchrungsverhalten zu beurteilen.</P><P>(5) Hauptberuflich ist eine T\u00e4tigkeit, wenn sie entgeltlich ist, gewollterma\u00dfen den Schwerpunkt der beruflichen T\u00e4tigkeit darstellt, in der Regel den \u00fcberwiegenden Teil der Arbeitskraft beansprucht und dem durch Ausbildung und Berufswahl gepr\u00e4gten Berufsbild entspricht oder nahekommt.</P><P>(6) Probezeit ist die Zeit in einem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe, in der sich die Beamtinnen und Beamten nach Erwerb der Laufbahnbef\u00e4higung zur sp\u00e4teren Verwendung auf Lebenszeit oder zur \u00dcbertragung eines Amtes mit leitender Funktion bew\u00e4hren sollen.</P><P>(7) Erprobungszeit ist die Zeit, in der die Beamtin oder der Beamte die Eignung f\u00fcr einen h\u00f6her bewerteten Dienstposten nachzuweisen hat.</P><P>(8) Bef\u00f6rderung ist die Verleihung eines anderen Amtes mit h\u00f6herem Endgrundgehalt. Sie erfolgt in den F\u00e4llen, in denen die Amtsbezeichnung wechselt, durch Ernennung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000501311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Mutterschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Zeiten des Mutterschutzes sind auf Zeiten anzurechnen, die nach dieser Verordnung Voraussetzung f\u00fcr eine Einstellung oder f\u00fcr die berufliche Entwicklung sind. Die Verl\u00e4ngerung eines Vorbereitungsdienstes nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000601311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Stellenausschreibungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Zu besetzende Stellen sind au\u00dfer in den F\u00e4llen des Absatzes 2 auszuschreiben. Der Einstellung von Bewerberinnen und Bewerbern muss eine \u00f6ffentliche Ausschreibung vorausgehen.</P><P>(2) Die Pflicht zur Stellenausschreibung nach Absatz 1 gilt nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Stellen der Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re, Abteilungsleiterinnen und Abteilungsleiter in den Bundesministerien und im Bundestag, sonstigen politischen Beamtinnen und Beamten, Leitungen der anderen obersten Bundesbeh\u00f6rden und Leiterinnen und Leiter der den Bundesministerien unmittelbar nachgeordneten Beh\u00f6rden sowie der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Stellen der pers\u00f6nlichen Referentinnen und Referenten der Leiterinnen und Leiter der obersten Bundesbeh\u00f6rden sowie der beamteten und Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Stellen, die mit Beamtinnen und Beamten unmittelbar nach Abschluss ihres Vorbereitungsdienstes oder eines Aufstiegsverfahrens besetzt werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Stellen, die durch Versetzung nach vorangegangener Abordnung, nach \u00dcbertritt oder nach \u00dcbernahme von Beamtinnen und Beamten besetzt werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Stellen, die zur Vermeidung der Versetzung in den Ruhestand wegen Dienstunf\u00e4higkeit oder zur erneuten Berufung in das Beamtenverh\u00e4ltnis nach Wiederherstellung der Dienstf\u00e4higkeit besetzt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Stellen des einfachen Dienstes, f\u00fcr die Bewerberinnen und Bewerber von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vermittelt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Von einer Stellenausschreibung kann abgesehen werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemein oder in Einzelf\u00e4llen, wenn Gr\u00fcnde der Personalplanung oder des Personaleinsatzes entgegenstehen und es sich nicht um Einstellungen handelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in besonderen Einzelf\u00e4llen auch bei einer Einstellung aus den in Nummer 1 genannten Gr\u00fcnden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000701311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Von schwerbehinderten Menschen darf nur das Mindestma\u00df an k\u00f6rperlicher Eignung verlangt werden.</P><P>(2) In Auswahlverfahren und in Pr\u00fcfungsverfahren im Sinne dieser Verordnung sind f\u00fcr schwerbehinderte Menschen Erleichterungen vorzusehen, die ihrer Behinderung angemessen sind.</P><P>(3) Bei der Beurteilung der Leistung schwerbehinderter Menschen ist eine etwaige Einschr\u00e4nkung der Arbeits- und Verwendungsf\u00e4higkeit wegen der Behinderung zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Einstellung von Bewerberinnen und Bewerbern",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000300000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Gestaltung der Laufbahnen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnen sind den Laufbahngruppen des einfachen, mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Dienstes zugeordnet. Die Zugeh\u00f6rigkeit einer Laufbahn zu einer Laufbahngruppe richtet sich nach dem im Bundesbesoldungsgesetz bestimmten Eingangsamt.</P><P>(2) In den Laufbahngruppen k\u00f6nnen folgende Laufbahnen eingerichtet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nichttechnische Verwaltungsdienst,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der technische Verwaltungsdienst,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der sprach- und kulturwissenschaftliche Dienst,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der naturwissenschaftliche Dienst,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftliche sowie tier\u00e4rztliche Dienst,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00e4rztliche und gesundheitswissenschaftliche Dienst,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der sportwissenschaftliche Dienst und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der kunstwissenschaftliche Dienst.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE000901311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Laufbahnbef\u00e4higung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Bewerberinnen und Bewerber erlangen die Laufbahnbef\u00e4higung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch den erfolgreichen Abschluss eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes des Bundes oder eines Aufstiegsverfahrens des Bundes oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Anerkennung, wenn sie au\u00dferhalb eines Vorbereitungsdienstes des Bundes oder eines Aufstiegsverfahrens des Bundes Folgendes erworben haben: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die entsprechende Laufbahn vorgeschriebene Vorbildung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Bef\u00e4higung durch Lebens- und Berufserfahrung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Feststellung der Laufbahnbef\u00e4higung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Besitzen Bewerberinnen oder Bewerber die f\u00fcr die entsprechende Laufbahn vorgeschriebene Vorbildung, erkennt die zust\u00e4ndige oberste Dienstbeh\u00f6rde die Laufbahnbef\u00e4higung an. Sie kann diese Befugnis auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(2) Haben Bewerberinnen oder Bewerber die erforderliche Bef\u00e4higung durch Lebens- und Berufserfahrung erworben, erkennt der Bundespersonalausschuss oder ein von ihm zu bestimmender unabh\u00e4ngiger Ausschuss die Laufbahnbef\u00e4higung an.</P><P>(3) Im Anschluss an das Anerkennungsverfahren nach Absatz 1 oder 2 teilt die zust\u00e4ndige oberste Dienstbeh\u00f6rde der Bewerberin oder dem Bewerber die Feststellung der Laufbahnbef\u00e4higung schriftlich mit. Sie kann diese Befugnis auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen. Die Laufbahn und das Datum des Bef\u00e4higungserwerbs sind in der Mitteilung zu bezeichnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001101311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00c4mter der Laufbahnen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zu den Laufbahnen geh\u00f6renden \u00c4mter sowie die dazugeh\u00f6rigen Amtsbezeichnungen ergeben sich aus Anlage 1. F\u00fcr die Dauer einer T\u00e4tigkeit im Ausw\u00e4rtigen Dienst k\u00f6nnen die Amtsbezeichnungen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes verliehen werden.</P><P>(2) Die \u00c4mter der Bundesbesoldungsordnung A sind regelm\u00e4\u00dfig zu durchlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000400000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Vorbereitungsdienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001202311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Einrichtung von Vorbereitungsdiensten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Befugnis nach \u00a7 26 Absatz 2 des Bundesbeamtengesetzes wird f\u00fcr die in Anlage 2 genannten fachspezifischen Vorbereitungsdienste den dort genannten obersten Dienstbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(2) Die Rechtsverordnungen nach Absatz 1 m\u00fcssen insbesondere Inhalt und Dauer der Vorbereitungsdienste sowie die Pr\u00fcfung und das Pr\u00fcfungsverfahren regeln. Die vorzusehenden Pr\u00fcfungsnoten ergeben sich aus Anlage 3.</P><P>(3) Die Rechtsverordnungen nach Absatz 1 k\u00f6nnen vorsehen, dass mit erfolgreichem Abschluss eines Vorbereitungsdienstes f\u00fcr den mittleren Dienst eine Berufsbezeichnung verliehen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE006501311",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Auswahlverfahren f\u00fcr die Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Voraussetzung f\u00fcr die Einstellung in den Vorbereitungsdienst ist die erfolgreiche Teilnahme an einem Auswahlverfahren. In dem Auswahlverfahren wird die Eignung und Bef\u00e4higung der Bewerberinnen und Bewerber festgestellt. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Allgemeinwissen, kognitive, methodische und soziale F\u00e4higkeiten, Intelligenz, Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale, Motivation sowie Fachwissen, Sprachkenntnisse, k\u00f6rperliche F\u00e4higkeiten und praktische Fertigkeiten gepr\u00fcft werden. Die Anforderungen an die Eignung und Bef\u00e4higung der Bewerberinnen und Bewerber sowie die Auswahlkriterien richten sich nach den Anforderungen des Vorbereitungsdienstes.</P><P>(2) Zum Auswahlverfahren wird zugelassen, wer die Voraussetzungen erf\u00fcllt, die in der Ausschreibung f\u00fcr die Einstellung in den Vorbereitungsdienst bestimmt sind. Ob diese Voraussetzungen erf\u00fcllt werden, wird durch eine Auswertung der Bewerbungsunterlagen festgestellt, insbesondere von Zeugnisnoten, Studienleistungen oder Arbeitszeugnissen. Ferner k\u00f6nnen Tests zur Erfassung von kognitiver Leistungsf\u00e4higkeit, sozialen F\u00e4higkeiten, Pers\u00f6nlichkeitsmerkmalen, Motivation oder Sprachkenntnissen durchgef\u00fchrt werden. Die Tests k\u00f6nnen unterst\u00fctzt durch Informationstechnologie durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) \u00dcbersteigt die Zahl der Bewerberinnen und Bewerber, die die in der Ausschreibung bestimmten Voraussetzungen erf\u00fcllen, das Dreifache der f\u00fcr den Vorbereitungsdienst angebotenen Pl\u00e4tze, so kann die Zahl der am Auswahlverfahren Teilnehmenden beschr\u00e4nkt werden. Dabei sind jedoch mindestens dreimal so viele Bewerberinnen und Bewerber zuzulassen, wie Pl\u00e4tze f\u00fcr den Vorbereitungsdienst angeboten werden. Zum Auswahlverfahren wird in diesem Fall zugelassen, wer nach den Bewerbungsunterlagen und etwaigen Tests nach Absatz 2 Satz 3 am besten geeignet ist.</P><P>(4) Das Auswahlverfahren besteht aus einem schriftlichen Teil und einem m\u00fcndlichen Teil, die jeweils aus mehreren Abschnitten bestehen k\u00f6nnen. Wenn es f\u00fcr die Laufbahn erforderlich ist, k\u00f6nnen in einem weiteren Teil die k\u00f6rperliche Tauglichkeit oder praktische Fertigkeiten gepr\u00fcft werden. Ist ein abgeschlossenes Hochschulstudium Voraussetzung f\u00fcr die Einstellung in den Vorbereitungsdienst, kann das Auswahlverfahren nur aus einem m\u00fcndlichen Teil bestehen. Von den in einem Teil oder in einem Abschnitt erbrachten Leistungen kann die Teilnahme am weiteren Auswahlverfahren abh\u00e4ngig gemacht werden.</P><P>(5) F\u00fcr den schriftlichen Teil ist eines oder eine Kombination der folgenden Auswahlinstrumente anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufsatz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungstest,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pers\u00f6nlichkeitstest,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Simulationsaufgaben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">biographischer Fragebogen.</LA></DD></DL>Bei besonderen Anforderungen einer Laufbahn kann der schriftliche Teil durch weitere Auswahlinstrumente erg\u00e4nzt werden. Der schriftliche Teil kann unterst\u00fctzt durch Informationstechnologie durchgef\u00fchrt werden. Bei Unterst\u00fctzung durch Informationstechnologie ist f\u00fcr den Zeitraum bis zum Ablauf der Aufbewahrungsfrist sicherzustellen, dass die dabei anfallenden Daten unverwechselbar und dauerhaft der Bewerberin oder dem Bewerber zugeordnet werden k\u00f6nnen.</P><P>(6) F\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil ist eines oder eine Kombination der folgenden Auswahlinstrumente anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">strukturiertes oder halbstrukturiertes Interview,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Referat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4sentation,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Simulationsaufgaben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gruppenaufgaben,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gruppendiskussion,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fachkolloquium.</LA></DD></DL>Bei besonderen Anforderungen einer Laufbahn kann der m\u00fcndliche Teil durch weitere Auswahlinstrumente erg\u00e4nzt werden. Der m\u00fcndliche Teil kann in einer Fremdsprache durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(6a) Bis zum 31. Dezember 2022 kann der m\u00fcndliche Teil des Auswahlverfahrens unter Nutzung von Videokonferenztechnik durchgef\u00fchrt werden, wenn dies wegen der zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie getroffenen Ma\u00dfnahmen geboten ist und wenn geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(7) Die im Auswahlverfahren erbrachten Leistungen sind mit Punkten oder Noten zu bewerten. Es ist eine Rangfolge der geeigneten Bewerberinnen und Bewerber festzulegen. Die Rangfolge ist f\u00fcr die Einstellung in den Vorbereitungsdienst ma\u00dfgeblich.</P><P>(8) In den Rechtsverordnungen nach \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes ist zu regeln, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche wesentlichen Anforderungen an die Eignung und Bef\u00e4higung der Bewerberinnen und Bewerber dem Auswahlverfahren zu Grunde liegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus welchen Teilen und Abschnitten das Auswahlverfahren besteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Auswahlinstrumente angewendet werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wie die Teile und Abschnitte bei der Gesamtbewertung der im Auswahlverfahren erbrachten Leistungen gewichtet werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn von der M\u00f6glichkeit nach Absatz 4 Satz 4 Gebrauch gemacht wird: wovon die weitere Teilnahme abh\u00e4ngig gemacht werden soll,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn von der M\u00f6glichkeit nach Absatz 6 Satz 3 Gebrauch gemacht wird: in welcher Fremdsprache der m\u00fcndliche Teil durchgef\u00fchrt werden kann.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001301311",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die Bewerberinnen und Bewerber werden als Beamtinnen und Beamte auf Widerruf in den Vorbereitungsdienst eingestellt. Sie f\u00fchren als Dienstbezeichnung die Amtsbezeichnung des Eingangsamts ihrer Laufbahn mit dem Zusatz \u201eAnw\u00e4rterin\u201c oder \u201eAnw\u00e4rter\u201c, in Laufbahnen des h\u00f6heren Dienstes die Dienstbezeichnung \u201eReferendarin\u201c oder \u201eReferendar\u201c. Die f\u00fcr die Gestaltung des Vorbereitungsdienstes zust\u00e4ndige oberste Dienstbeh\u00f6rde kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat andere Dienstbezeichnungen festsetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE006600311",
        "name": "\u00a7 11a",
        "title": "Einfacher Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Ein Vorbereitungsdienst f\u00fcr den einfachen Dienst dauert mindestens sechs Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Mittlerer Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Ein Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren Dienst dauert mindestens ein Jahr, in der Regel jedoch zwei Jahre. Er besteht aus einer fachtheoretischen und einer berufspraktischen Ausbildung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001503311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Gehobener Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Vorbereitungsdienst f\u00fcr den gehobenen Dienst dauert in der Regel drei Jahre und besteht aus Fachstudien und berufspraktischen Studienzeiten. Der Vorbereitungsdienst wird als Hochschulstudiengang, der mit einem Bachelor oder einem Diplomgrad mit dem Zusatz \u201eFachhochschule\u201c abschlie\u00dft, durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Der Vorbereitungsdienst kann bis auf ein Jahr verk\u00fcrzt werden, wenn die f\u00fcr die Laufbahnaufgaben erforderlichen wissenschaftlichen und methodischen Grundkenntnisse durch ein mit einem Bachelor abgeschlossenes Hochschulstudium oder durch einen gleichwertigen Abschluss nachgewiesen werden. Zum Erwerb erforderlicher Spezialkenntnisse sind Fachstudien oder Lehrg\u00e4nge, zum Erwerb erforderlicher berufspraktischer F\u00e4higkeiten und Kenntnisse berufspraktische Studienzeiten und erg\u00e4nzende Lehrveranstaltungen vorzusehen. Eine Verk\u00fcrzung lediglich auf Fachstudien oder Lehrg\u00e4nge ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "H\u00f6herer Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Ein Vorbereitungsdienst f\u00fcr den h\u00f6heren Dienst dauert mindestens 18 Monate, in der Regel jedoch zwei Jahre. Er vermittelt die f\u00fcr die Laufbahn erforderlichen berufspraktischen F\u00e4higkeiten und Kenntnisse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001702116",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der Vorbereitungsdienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst ist nach Anh\u00f6rung der Referendarinnen, Referendare, Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter im Einzelfall zu verl\u00e4ngern, wenn er wegen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Erkrankung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Mutterschutzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Elternzeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ableistung eines Wehr-, Zivil-, Bundesfreiwilligen- oder Entwicklungsdienstes, freiwilligen sozialen oder \u00f6kologischen Jahres, anderen Dienstes im Ausland, Internationalen Jugendfreiwilligendienstes, Europ\u00e4ischen Freiwilligendienstes, Freiwilligendienstes \u201eweltw\u00e4rts\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung oder Zivilen Friedensdienstes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anderer zwingender Gr\u00fcnde</LA></DD></DL>unterbrochen wurde und durch die Verk\u00fcrzung von Ausbildungsabschnitten die zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes nicht gew\u00e4hrleistet ist. Dabei k\u00f6nnen Abweichungen vom Ausbildungs-, Lehr- oder Studienplan zugelassen werden.</P><P>(2) Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung gilt Absatz 1 entsprechend.</P><P>(3) Der Vorbereitungsdienst kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 1 und 5 und bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung h\u00f6chstens zweimal, insgesamt jedoch nicht mehr als 24 Monate verl\u00e4ngert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001802311",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Verk\u00fcrzung der Vorbereitungsdienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst kann verk\u00fcrzt werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Erreichen des Ausbildungsziels nicht gef\u00e4hrdet ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachgewiesen wird, dass die f\u00fcr die Laufbahnbef\u00e4higung erforderlichen F\u00e4higkeiten, Kenntnisse und Fertigkeiten erworben worden sind durch <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine geeignete, mit einer Pr\u00fcfung abgeschlossene Berufsausbildung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gleichwertige, in den Laufbahnen des h\u00f6heren Dienstes nach Bestehen der ersten Staats- oder Hochschulpr\u00fcfung ausge\u00fcbte hauptberufliche T\u00e4tigkeiten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Auf einen Vorbereitungsdienst f\u00fcr den gehobenen Dienst k\u00f6nnen Studienleistungen, die an einer Hochschule erbracht worden sind, angerechnet werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewerberinnen und Bewerber Studienabschnitte absolviert haben, die inhaltlich den Anforderungen eines Abschnitts dieses Vorbereitungsdienstes entsprechen, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Studienleistungen durch bestandene Pr\u00fcfungen nachgewiesen werden.</LA></DD></DL>Die Rechtsverordnungen nach \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen die Anrechnung weiterer Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen regeln.</P><P>(3) Der Vorbereitungsdienst dauert nach einer Verk\u00fcrzung oder nach der Anrechnung von Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen mindestens sechs Monate.</P><P>(4) Bei einer Verk\u00fcrzung oder bei der Anrechnung von Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen k\u00f6nnen Abweichungen vom Ausbildungs-, Lehr- oder Studienplan zugelassen werden.</P><P>(5) Bei einer Verk\u00fcrzung oder f\u00fcr die Anrechnung von Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen k\u00f6nnen die Bildungsvoraussetzungen und sonstigen Voraussetzungen nach \u00a7 17 Absatz 2 bis 5 des Bundesbeamtengesetzes nicht ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(6) Rechtsverordnungen nach \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen vorsehen, dass ein erfolgreich abgeschlossener Vorbereitungsdienst f\u00fcr eine Laufbahn auf den Vorbereitungsdienst f\u00fcr die n\u00e4chsth\u00f6here Laufbahn bis zu sechs Monaten angerechnet werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE001904311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Rahmen des Vorbereitungsdienstes ist eine Laufbahnpr\u00fcfung abzulegen. Sie kann in Form von Modulpr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Ist der Vorbereitungsdienst nach \u00a7 13 Absatz 2 Satz 1 oder nach \u00a7 16 verk\u00fcrzt worden, sind die Ausbildungsinhalte des geleisteten Vorbereitungsdienstes Gegenstand der Laufbahnpr\u00fcfung.</P><P>(3) Folgende Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen, wenn sie nicht bestanden worden sind, einmal wiederholt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Laufbahnpr\u00fcfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zwischenpr\u00fcfung, wenn deren Bestehen Voraussetzung f\u00fcr die Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes ist, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Modul- und Teilpr\u00fcfungen, wenn deren Bestehen Voraussetzung f\u00fcr die Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes ist.</LA></DD></DL></P><P>(4) Noch ein zweites Mal k\u00f6nnen folgende Pr\u00fcfungen, wenn sie auch in der ersten Wiederholung nicht bestanden worden sind, wiederholt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Vorbereitungsdienst, der als Bachelorstudiengang und nur mit Pflichtmodulen durchgef\u00fchrt wird: zwei Modulpr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Vorbereitungsdienst, der als Bachelorstudiengang mit Wahl- und Pflichtmodulen durchgef\u00fchrt wird: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Modulpr\u00fcfung in einem der Pflichtmodule und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Modulpr\u00fcfung in einem der Wahlmodule.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(5) In anderen Vorbereitungsdiensten kann die oberste Dienstbeh\u00f6rde in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen bei folgenden Pr\u00fcfungen, wenn sie auch in der ersten Wiederholung nicht bestanden worden sind, noch eine zweite Wiederholung zulassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Laufbahnpr\u00fcfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Zwischenpr\u00fcfung, wenn deren Bestehen Voraussetzung f\u00fcr die Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Modul- und Teilpr\u00fcfungen, wenn deren Bestehen Voraussetzung f\u00fcr die Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes ist.</LA></DD></DL>Die Befugnis zur Zulassung einer zweiten Wiederholung kann von der obersten Dienstbeh\u00f6rde auf die unmittelbar nachgeordneten Beh\u00f6rden \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Anerkennung von Bef\u00e4higungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002001311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Einfacher Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die Anerkennung der Bef\u00e4higung f\u00fcr eine Laufbahn des einfachen Dienstes nach \u00a7 7 Nummer 2 Buchstabe a setzt neben den Bildungsvoraussetzungen eine abgeschlossene Berufsausbildung voraus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002102311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Mittlerer Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung der Bef\u00e4higung f\u00fcr eine Laufbahn des mittleren Dienstes nach \u00a7 7 Nummer 2 Buchstabe a setzt neben den Bildungsvoraussetzungen Folgendes voraus: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine abgeschlossene Berufsausbildung, die inhaltlich den Anforderungen eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes entspricht, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine abgeschlossene Berufsausbildung und eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit von mindestens einem Jahr und sechs Monaten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Ausbildung entspricht inhaltlich den Anforderungen eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie seine wesentlichen Inhalte in gleicher Breite und Tiefe vermittelt hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung der entsprechenden Laufbahnpr\u00fcfung gleichwertig ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die hauptberufliche T\u00e4tigkeit muss nach Fachrichtung und Schwierigkeit der T\u00e4tigkeit einer Beamtin oder eines Beamten derselben Laufbahn entsprechen. Erf\u00fcllt sie diese Voraussetzung, so darf sie von der nach \u00a7 8 Absatz 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nicht bei der Anerkennung der Bef\u00e4higung ausgeschlossen werden. Bei einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit, die im \u00f6ffentlichen Dienst ausge\u00fcbt worden ist, richtet sich die Bewertung der Schwierigkeit nach der besoldungsrechtlichen oder tarifrechtlichen Bewertung dieser T\u00e4tigkeit.</P><P>(4) Erm\u00e4\u00dfigte und regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeiten sind gleich zu behandeln, soweit nicht zwingende sachliche Gr\u00fcnde entgegenstehen.</P><P>(5) Elternzeit gilt als hauptberufliche T\u00e4tigkeit, wenn vor Beginn der Elternzeit eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit von insgesamt mindestens sechs Monaten ausge\u00fcbt worden ist. Ist die hauptberufliche T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen Dienst ausge\u00fcbt worden, so gilt Elternzeit auch dann als ausge\u00fcbte hauptberufliche T\u00e4tigkeit, wenn die hauptberufliche T\u00e4tigkeit vor Beginn der Elternzeit weniger als sechs Monate ausge\u00fcbt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002201311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Gehobener Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung der Bef\u00e4higung f\u00fcr eine Laufbahn des gehobenen Dienstes nach \u00a7 7 Nummer 2 Buchstabe a setzt Folgendes voraus: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen an einer Hochschule erworbenen Bachelor oder einen gleichwertigen Abschluss, wenn die jeweilige Ausbildung inhaltlich den Anforderungen eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes entsprochen hat, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen an einer Hochschule erworbenen Bachelor sowie eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit oder einen Abschluss, der einem Bachelor gleichwertig ist, sowie eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL>Die Regelstudiendauer des Studiengangs, mit dem der Bachelor oder der gleichwertige Abschluss nach Satz 1 abgeschlossen wurde, muss mindestens drei Jahre betragen haben. Die Dauer der hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach Satz 1 Nummer 2 betr\u00e4gt mindestens ein Jahr und sechs Monate. \u00a7 19 Absatz 2 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Bef\u00e4higung f\u00fcr den gehobenen technischen Verwaltungsdienst hat auch, wer einen der folgenden Vorbereitungsdienste abgeschlossen hat: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den gehobenen Verwaltungsinformatikdienst des Bundes oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienst des Bundes \u2013 Fachrichtung digitale Verwaltung und IT-Sicherheit \u2013.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002302311",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "H\u00f6herer Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung der Bef\u00e4higung f\u00fcr eine Laufbahn des h\u00f6heren Dienstes nach \u00a7 7 Nummer 2 Buchstabe a setzt Folgendes voraus: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine inhaltlich den Anforderungen eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes entsprechende Ausbildung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit in der geforderten Dauer und einen der folgenden Ausbildungsabschl\u00fcsse: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen an einer Hochschule erworbenen Bachelor und einen an einer Hochschule erworbenen Master,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Abschluss, der einem an einer Hochschule erworbenen Bachelor gleichwertig ist und einen an einer Hochschule erworbenen Master oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Abschluss, der einem an einer Hochschule erworbenen Master gleichwertig ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Als Dauer der hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach Satz 1 Nummer 2 werden gefordert: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens zwei Jahre und sechs Monate, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den Studieng\u00e4ngen, die zum Bachelor und Master gef\u00fchrt haben, mindestens 300 Leistungspunkte nach dem Europ\u00e4ischen System zur \u00dcbertragung und Akkumulierung von Studienleistungen erworben worden sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelstudiendauer des dem Bachelor gleichwertigen Abschlusses drei Jahre betragen hat und mit dem Studiengang, der zum Master gef\u00fchrt hat, mindestens 120 Leistungspunkte erworben worden sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelstudiendauer des dem Bachelor gleichwertigen Abschlusses vier Jahre betragen hat und mit dem Studiengang, der zum Master gef\u00fchrt hat, mindestens 60 Leistungspunkte erworben worden sind oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Abschluss nach Satz 1 Nummer 2 Buchstabe c vorliegt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens drei Jahre, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den Studieng\u00e4ngen, die zum Bachelor und Master gef\u00fchrt haben, mindestens 270, aber weniger als 300 Leistungspunkte erworben worden sind, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelstudiendauer des dem Bachelor gleichwertigen Abschlusses drei Jahre betragen hat und mit dem Studiengang, der zum Master gef\u00fchrt hat, mindestens 90, aber weniger als 120 Leistungspunkte erworben worden sind, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens drei Jahre und sechs Monate, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den Studieng\u00e4ngen, die zum Bachelor und zum Master gef\u00fchrt haben, mindestens 240, aber weniger als 270 Leistungspunkte erworben worden sind, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelstudiendauer des mit dem Bachelor gleichwertigen Abschlusses drei Jahre betragen hat und mit dem Studiengang, der zum Master gef\u00fchrt hat, mindestens 60, aber weniger als 90 Leistungspunkte erworben worden sind.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>\u00a7 19 Absatz 2 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Laufbahnbef\u00e4higung f\u00fcr den h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienst hat auch, wer die Bef\u00e4higung zum Richteramt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Andere Bewerberinnen und andere Bewerber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer nicht die Voraussetzungen des \u00a7 7 Nummer 1 oder 2 Buchstabe a erf\u00fcllt, darf nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn keine geeigneten Bewerberinnen und Bewerber mit einer Laufbahnbef\u00e4higung f\u00fcr die entsprechende Laufbahn zur Verf\u00fcgung stehen oder die Einstellung von besonderem dienstlichen Interesse ist.</P><P>(2) Nach Absatz 1 ber\u00fccksichtigte Bewerberinnen und Bewerber m\u00fcssen durch ihre Lebens- und Berufserfahrung bef\u00e4higt sein, im Beamtendienst die Aufgaben ihrer k\u00fcnftigen Laufbahn wahrzunehmen. Eine bestimmte Vorbildung darf au\u00dfer im Fall des Absatzes 3 von ihnen nicht gefordert werden.</P><P>(3) Ist eine bestimmte Vorbildung, Ausbildung oder Pr\u00fcfung durch besondere Rechtsvorschrift vorgeschrieben oder nach ihrer Eigenart zwingend erforderlich, ist eine Einstellung nach Absatz 1 nicht m\u00f6glich.</P><P>(4) Das Verfahren zur Feststellung der Laufbahnbef\u00e4higung nach \u00a7 8 Absatz 2 regelt der Bundespersonalausschuss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Sonderregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002503311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Besondere Qualifikationen und Zeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 3 Nummer 1 Buchstabe a des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte, die einen Hauptschulabschluss oder einen als gleichwertig anerkannten Bildungsstand besitzen, f\u00fcr eine Laufbahn des mittleren Dienstes zugelassen werden, wenn die abgeschlossene Berufsausbildung und hauptberufliche T\u00e4tigkeit geeignet sind, die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des mittleren Dienstes zu vermitteln.</P><P>(2) Bei Personen, die ein Hochschulstudium und eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit, die f\u00fcr Beamtinnen und Beamte als Aufstiegsverfahren nach \u00a7 39 mit Hochschulstudium und berufspraktischer Einf\u00fchrung eingerichtet sind, absolviert haben, kann <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Zulassung zu einer Laufbahn des gehobenen Dienstes abgesehen werden von der Voraussetzung der hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach \u00a7 17 Absatz 4 Nummer 2 Buchstabe c des Bundesbeamtengesetzes und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Zulassung zu einer Laufbahn des h\u00f6heren Dienstes abgesehen werden von der Voraussetzung der hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach \u00a7 17 Absatz 5 Nummer 2 Buchstabe c des Bundesbeamtengesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 4 Nummer 2 Buchstabe c des Bundesbeamtengesetzes kann f\u00fcr die Zulassung zur Laufbahn des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes f\u00fcr eine Verwendung in der Aufsicht \u00fcber die Flugsicherung anstelle eines mit einem Bachelor abgeschlossenen Hochschulstudiums auch eine abgeschlossene Ausbildung zur Fluglotsin oder zum Fluglotsen an der Flugsicherungsakademie der DFS Deutsche Flugsicherung GmbH ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(4) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 4 Nummer 1 und 2 Buchstabe c des Bundesbeamtengesetzes kann f\u00fcr die Zulassung zur Laufbahn des gehobenen technischen Verwaltungsdienstes f\u00fcr eine Verwendung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der \u00dcberwachung der Flugt\u00fcchtigkeit von Luftfahrzeugen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der \u00dcberwachung von Luftfahrtunternehmen, Organisationen, die fliegendes Personal ausbilden, und Unternehmen, die Luftfahrtger\u00e4t entwickeln, herstellen, instand halten oder \u00e4ndern, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Flugunfalluntersuchung</LA></DD></DL>anstelle eines mit einem Bachelor abgeschlossenen Hochschulstudiums auch der Erwerb einer Lizenz f\u00fcr Berufspilotinnen oder -piloten nach der Verordnung (EU) Nr. 1178/2011 der Kommission vom 3. November 2011 zur Festlegung technischer Vorschriften und von Verwaltungsverfahren in Bezug auf das fliegende Personal in der Zivilluftfahrt gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 216/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 311 vom 25.11.2011, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(5) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 5 Nummer 1 Buchstabe a des Bundesbeamtengesetzes kann f\u00fcr die Zulassung zu den Laufbahnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des h\u00f6heren technischen Verwaltungsdienstes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des h\u00f6heren sprach- und kulturwissenschaftlichen Dienstes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des h\u00f6heren naturwissenschaftlichen Dienstes sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des h\u00f6heren \u00e4rztlichen und gesundheitswissenschaftlichen Dienstes</LA></DD></DL>anstelle eines an einer Hochschule erworbenen Masters ein an einer Hochschule erworbener Bachelor oder ein gleichwertiger Abschluss, jeweils in Verbindung mit einer Promotion oder einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit von mindestens zwei Jahren und sechs Monaten, ber\u00fccksichtigt werden. Die hauptberufliche T\u00e4tigkeit muss nach Fachrichtung und Schwierigkeit der T\u00e4tigkeit einer Beamtin oder eines Beamten derselben Laufbahn entsprechen. Bei einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit, die im \u00f6ffentlichen Dienst ausge\u00fcbt worden ist, richtet sich die Bewertung der Schwierigkeit nach der besoldungsrechtlichen oder tarifrechtlichen Bewertung dieser T\u00e4tigkeit.</P><P>(6) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 5 Nummer 1 Buchstabe a des Bundesbeamtengesetzes kann f\u00fcr die Zulassung zur Laufbahn des h\u00f6heren technischen Verwaltungsdienstes f\u00fcr eine Verwendung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der \u00dcberwachung der Flugt\u00fcchtigkeit von Luftfahrzeugen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der \u00dcberwachung von Luftfahrtunternehmen, Organisationen, die fliegendes Personal ausbilden, und Unternehmen, die Luftfahrtger\u00e4t entwickeln, herstellen, instand halten oder \u00e4ndern, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Flugunfalluntersuchung</LA></DD></DL>anstelle eines mit einem Master abgeschlossenen Hochschulstudiums auch der Erwerb einer Lizenz f\u00fcr Verkehrspilotinnen oder -piloten nach der Verordnung (EU) Nr. 1178/2011 der Kommission vom 3. November 2011 zur Festlegung technischer Vorschriften und von Verwaltungsverfahren in Bezug auf das fliegende Personal in der Zivilluftfahrt gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 216/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 311 vom 25.11.2011, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(7) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 4 Nummer 2 Buchstabe c und Absatz 5 Nummer 2 Buchstabe c des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen anstelle von Zeiten einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit folgende Zeiten anerkannt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer als Pflicht- oder Medizinalassistentin oder als Pflicht- oder Medizinalassistent und als \u00c4rztin oder Arzt im Praktikum ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeiten einer Weiterbildung zur Tropenmedizinerin oder zum Tropenmediziner,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Lebensmittelchemikerinnen und Lebensmittelchemikern: Zeiten der zus\u00e4tzlich vorgeschriebenen Ausbildung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern: Zeiten einer Habilitation.</LA></DD></DL></P><P>(8) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 5 des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte, die die Voraussetzungen des \u00a7 17 Absatz 4 des Bundesbeamtengesetzes erf\u00fcllen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Schulaufsichtsdienst der Bundeswehrfachschulen bis zur Besoldungsgruppe A 15 der Bundesbesoldungsordnung A und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Lehrerinnen und Lehrer an Bundeswehrfachschulen bis zur Besoldungsgruppe A 14 der Bundesbesoldungsordnung A</LA></DD></DL>f\u00fcr Laufbahnen des h\u00f6heren Dienstes zugelassen werden.</P><P>(9) Abweichend von \u00a7 17 des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen bei Personen, die berufsm\u00e4\u00dfigen Wehrdienst geleistet haben, anstelle des Vorbereitungsdienstes inhaltlich den Anforderungen eines Vorbereitungsdienstes entsprechende Qualifizierungen ber\u00fccksichtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002602311",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Zulassung zur h\u00f6heren Laufbahn bei Besitz einer Berufsausbildung oder einer Hochschulausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 2 bis 5 des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte, die die f\u00fcr eine h\u00f6here Laufbahn erforderliche Berufsausbildung oder Hochschulausbildung besitzen, f\u00fcr eine h\u00f6here Laufbahn zugelassen werden, wenn sie an einem f\u00fcr Regelbewerberinnen und Regelbewerber vorgesehenen Auswahlverfahren erfolgreich teilgenommen haben.</P><P>(2) Sie verbleiben in ihrem bisherigen beamtenrechtlichen Status, bis sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">folgende Voraussetzungen erf\u00fcllen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im mittleren Dienst die sonstigen Voraussetzungen nach \u00a7 17 Absatz 3 Nummer 2 des Bundesbeamtengesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im gehobenen Dienst die sonstigen Voraussetzungen nach \u00a7 17 Absatz 4 Nummer 2 des Bundesbeamtengesetzes und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im h\u00f6heren Dienst die sonstigen Voraussetzungen nach \u00a7 17 Absatz 5 Nummer 2 des Bundesbeamtengesetzes und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich nach Erlangung der Bef\u00e4higung sechs Monate in der neuen Laufbahn bew\u00e4hrt haben.</LA></DD></DL>Die Zeit einer geforderten hauptberuflichen T\u00e4tigkeit und der Bew\u00e4hrung darf nicht wegen Elternzeit verl\u00e4ngert werden. Betr\u00e4gt die Zeit, in der tats\u00e4chlich Dienst geleistet worden ist, wegen Elternzeit weniger als ein Jahr, muss eine Verl\u00e4ngerung erfolgen. Die Verl\u00e4ngerung erfolgt um denjenigen Zeitraum der erforderlich ist, damit ein Jahr tats\u00e4chlich Dienst geleistet wird.</P><P>(3) Nach der Bew\u00e4hrung wird den Beamtinnen und Beamten im Rahmen der besetzbaren Planstellen ein Amt der h\u00f6heren Laufbahn verliehen. Das erste Bef\u00f6rderungsamt darf fr\u00fchestens nach Ablauf einer Dienstzeit von einem Jahr seit der ersten Verleihung eines Amtes der h\u00f6heren Laufbahngruppe verliehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002702311",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Einstellung in ein Bef\u00f6rderungsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Bewerberin oder ein Bewerber kann in ein Bef\u00f6rderungsamt eingestellt werden, wenn sie oder er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das angestrebte Amt nach dem individuellen fiktiven Werdegang erreichen kann und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Zeitraum des individuellen fiktiven Werdegangs hauptberufliche T\u00e4tigkeiten nachweist, die <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Fachrichtung und Schwierigkeit der T\u00e4tigkeit einer Beamtin oder eines Beamten in der angestrebten Laufbahn entsprochen haben und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb dieses Zeitraums f\u00fcr eine Dauer von mindestens sechs Monaten nach ihrer Art und Bedeutung dem angestrebten Amt entsprochen haben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Liegt keine hauptberufliche T\u00e4tigkeit nach Satz 1 Nummer 2 vor, so ist die besondere Bef\u00e4higung f\u00fcr das angestrebte Amt durch f\u00f6rderliche Zusatzqualifikationen nachzuweisen.</P><P>(2) Der Zeitraum des individuellen fiktiven Werdegangs ist die Summe aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Zeitraum von drei Jahren, der an die Stelle der Probezeit tritt, die von einer Beamtin oder einem Beamten zu absolvieren ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Zeitraum von einem Jahr, der an die Stelle jeder Sperrfrist tritt, die bei einer Beamtin oder einem Beamten nach dem Erreichen des ersten Bef\u00f6rderungsamtes bis zum Erreichen des angestrebten Amtes einzuhalten ist.</LA></DD></DL> Wenn in der Dienstbeh\u00f6rde \u00fcblicherweise ein l\u00e4ngerer Zeitraum als ein Jahr zwischen zwei Bef\u00f6rderungen liegt, so kann die Dienstbeh\u00f6rde abweichend von Satz 1 Nummer 2 diesen l\u00e4ngeren Zeitraum festlegen.</P><P>(3) \u00a7 19 Absatz 4 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(4) Soweit hauptberufliche T\u00e4tigkeiten bereits auf den Vorbereitungsdienst angerechnet worden sind, d\u00fcrfen sie bei der Einstellung in ein Bef\u00f6rderungsamt nicht einbezogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "\u00dcbernahme von Richterinnen und Richtern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 25 kann Richterinnen und Richtern, die in die Laufbahn des h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienstes wechseln, ein Amt der Besoldungsgruppe A 14 der Bundesbesoldungsordnung A nach einem Jahr, ein Amt der Besoldungsgruppe A 15 nach zwei Jahren seit der Ernennung zur Richterin oder zum Richter auf Lebenszeit \u00fcbertragen werden. Einer Richterin oder einem Richter der Besoldungsgruppe R 2 der Bundesbesoldungsordnung R kann ein Amt der Besoldungsgruppe A 16 der Bundesbesoldungsordnung A \u00fcbertragen werden.</P><P>(2) Absatz 1 gilt f\u00fcr Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE002901311",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Ausnahmen f\u00fcr besonders leistungsstarke Beamtinnen und Beamte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 17 Absatz 3 bis 5 des Bundesbeamtengesetzes k\u00f6nnen geeignete Dienstposten nach entsprechender Ausschreibung auch mit Beamtinnen und Beamten besetzt werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit mindestens drei Jahren das Endamt ihrer bisherigen Laufbahn erreicht haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich in mindestens zwei Verwendungen bew\u00e4hrt haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den letzten zwei dienstlichen Beurteilungen mit der h\u00f6chsten oder zweith\u00f6chsten Note ihrer Besoldungsgruppe oder ihrer Funktionsebene beurteilt worden sind und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Auswahlverfahren nach Absatz 3 erfolgreich durchlaufen haben.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen die obersten Dienstbeh\u00f6rden f\u00fcr ihren nachgeordneten Gesch\u00e4ftsbereich anstelle des Erreichens des Endamtes der bisherigen Laufbahn das Erreichen des vorletzten Amtes als Voraussetzung festlegen.</P><P>(2) Geeignet sind Dienstposten bis zum zweiten Bef\u00f6rderungsamt der h\u00f6heren Laufbahn, bei denen eine lange berufliche Erfahrung ein wesentliches Merkmal des Anforderungsprofils ist. In obersten Dienstbeh\u00f6rden k\u00f6nnen im Einzelfall auch Dienstposten des dritten Bef\u00f6rderungsamtes der h\u00f6heren Laufbahn geeignet sein, wenn neben der langen beruflichen Erfahrung eines der beiden folgenden Merkmale wesentliches Merkmal des Anforderungsprofils ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine dreij\u00e4hrige Verwendung auf Dienstposten nach Satz 1 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine gleichwertige berufliche Erfahrung, die erworben worden ist, nachdem das derzeitige Amt nach Absatz 4 Satz 1 oder Satz 2 Nummer 1 oder 2 verliehen worden ist.</LA></DD></DL>Die obersten Dienstbeh\u00f6rden k\u00f6nnen \u00fcber die Anforderungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 hinausgehende Anforderungen an die Eignung der Dienstposten bestimmen.</P><P>(3) Die obersten Dienstbeh\u00f6rden bestimmen Auswahlkommissionen, die die Auswahlverfahren durchf\u00fchren. Sie bestehen in der Regel aus vier Mitgliedern und sollen zu gleichen Teilen mit Frauen und M\u00e4nnern besetzt sein. Die Mitglieder m\u00fcssen einer h\u00f6heren Laufbahn als die Bewerberinnen und Bewerber angeh\u00f6ren. Sie sind unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden. In dem Auswahlverfahren wird, gemessen an den Anforderungen des zu besetzenden Dienstpostens, die Eignung und Bef\u00e4higung der Beamtinnen und Beamten \u00fcberpr\u00fcft. Eignung und Bef\u00e4higung sind in einer Vorstellung vor einer Auswahlkommission nachzuweisen, die einen schriftlichen und m\u00fcndlichen Teil umfasst. Die Auswahlkommission bewertet die Ergebnisse und macht einen Vorschlag f\u00fcr die Besetzung des Dienstpostens. Die obersten Dienstbeh\u00f6rden k\u00f6nnen ihre Befugnisse auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(4) Den in Absatz 1 genannten Beamtinnen und Beamten wird im Rahmen der besetzbaren Planstellen das Eingangsamt der h\u00f6heren Laufbahn verliehen. F\u00fcr die Verleihung von Bef\u00f6rderungs\u00e4mtern gilt, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das erste Bef\u00f6rderungsamt fr\u00fchestens ein Jahr nach der ersten Verleihung eines Amtes der h\u00f6heren Laufbahn verliehen werden darf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zweite Bef\u00f6rderungsamt fr\u00fchestens ein Jahr nach der Verleihung des ersten Bef\u00f6rderungsamtes verliehen werden darf und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das dritte Bef\u00f6rderungsamt fr\u00fchestens zwei Jahre nach der Verleihung des zweiten Bef\u00f6rderungsamtes verliehen werden darf.</LA></DD></DL></P><P>(5) Beamtinnen und Beamte, die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 ein Amt einer h\u00f6heren Laufbahn verliehen bekommen haben, k\u00f6nnen auch auf anderen geeigneten Dienstposten im Sinne des Absatzes 2 eingesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Berufliche Entwicklung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Probezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003001311",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Dauer der Probezeit und Feststellung der Bew\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die regelm\u00e4\u00dfige Probezeit dauert drei Jahre.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten haben sich in der Probezeit in vollem Umfang bew\u00e4hrt, wenn sie nach Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher Leistung wechselnde Anforderungen ihrer Laufbahn erf\u00fcllen k\u00f6nnen.</P><P>(3) Die Beamtinnen und Beamten sind w\u00e4hrend der Probezeit in mindestens zwei Verwendungsbereichen einzusetzen, wenn nicht dienstliche Gr\u00fcnde entgegenstehen.</P><P>(4) Eignung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung der Beamtinnen und Beamten sind sp\u00e4testens nach der H\u00e4lfte der festgesetzten Probezeit erstmals und vor Ablauf der festgesetzten Probezeit mindestens ein zweites Mal zu beurteilen. Auf besondere Eignungen und auf bestehende M\u00e4ngel ist in der Beurteilung hinzuweisen.</P><P>(5) Kann die Bew\u00e4hrung wegen besonderer Umst\u00e4nde des Einzelfalls bis zum Ablauf der regelm\u00e4\u00dfigen Probezeit nicht abschlie\u00dfend festgestellt werden, kann die Probezeit verl\u00e4ngert werden.</P><P>(6) Beamtinnen und Beamte, die sich in der Probezeit nicht in vollem Umfang bew\u00e4hrt haben, werden sp\u00e4testens mit Ablauf der Probezeit entlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003103311",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Anrechnung hauptberuflicher T\u00e4tigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Hauptberufliche T\u00e4tigkeiten, die nach Art <NB>und Schwierigkeit</NB> mindestens der T\u00e4tigkeit in einem Amt der betreffenden Laufbahn entsprechen, k\u00f6nnen auf die Probezeit angerechnet werden.</P><P>(2) Nicht anzurechnen sind hauptberufliche T\u00e4tigkeiten, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf den Vorbereitungsdienst angerechnet worden sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Aus\u00fcbung Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Laufbahn ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00a7 19 Absatz 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003203311",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der Probezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Probezeit verl\u00e4ngert sich um die Zeit einer Beurlaubung ohne Besoldung. Dies gilt nicht, wenn die oberste Dienstbeh\u00f6rde bei der Gew\u00e4hrung der Beurlaubung festgestellt hat, dass die Beurlaubung dienstlichen Interessen oder \u00f6ffentlichen Belangen dient. Die obersten Dienstbeh\u00f6rden bestimmen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, unter welchen Voraussetzungen dienstliche oder \u00f6ffentliche Belange anerkannt werden k\u00f6nnen.</P><P>(2) Die Probezeit wird nicht verl\u00e4ngert durch Zeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Kinderbetreuung bis zu drei Jahren pro Kind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der tats\u00e4chlichen Pflege von nach \u00e4rztlichem Gutachten pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Pflegezeitgesetzes bis zu drei Jahren pro Angeh\u00f6riger oder Angeh\u00f6rigem sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Beurlaubung nach \u00a7 24 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber den Ausw\u00e4rtigen Dienst bis zu drei Jahren.</LA></DD></DL>\u00a7 19 Absatz 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003301311",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Mindestprobezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Probezeit muss mindestens ein Jahr dauern (Mindestprobezeit).</P><P>(2) Auf die Mindestprobezeit k\u00f6nnen hauptberufliche T\u00e4tigkeiten nicht nach \u00a7 29 Absatz 1 angerechnet werden.</P><P>(3) Auf die Mindestprobezeit kann jedoch eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit angerechnet werden, soweit die hauptberufliche T\u00e4tigkeit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Art und Schwierigkeit mindestens der T\u00e4tigkeit in einem Amt der betreffenden Laufbahn entspricht und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausge\u00fcbt worden ist <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im berufsm\u00e4\u00dfigen Wehrdienst,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der obersten Dienstbeh\u00f6rde, die f\u00fcr die Bew\u00e4hrungsfeststellung zust\u00e4ndig ist, oder in deren Dienstbereich oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Beamtenverh\u00e4ltnis als Beamtin oder Beamter der Bundesbesoldungsordnung W oder C.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG000900000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Bef\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Voraussetzungen einer Bef\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Eine Beamtin oder ein Beamter kann bef\u00f6rdert werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie oder er nach Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher Leistung ausgew\u00e4hlt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der \u00dcbertragung einer h\u00f6herwertigen Funktion die Eignung in einer Erprobungszeit nachgewiesen wurde und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kein Bef\u00f6rderungsverbot vorliegt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003504311",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Auswahlentscheidungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Feststellungen \u00fcber Eignung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung sind in der Regel auf der Grundlage aktueller dienstlicher Beurteilungen zu treffen. Fr\u00fchere Beurteilungen sind zus\u00e4tzlich zu ber\u00fccksichtigen und vor Hilfskriterien heranzuziehen. Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Erf\u00fcllung von Anforderungen, zu denen die dienstlichen Beurteilungen keinen oder keinen hinreichenden Aufschluss geben, k\u00f6nnen eignungsdiagnostische Instrumente eingesetzt werden. Dies kann insbesondere der Fall sein, wenn erstmals Leitungs- oder F\u00fchrungsaufgaben \u00fcbertragen werden sollen. Die \u00a7\u00a7 8 und 9 des Bundesgleichstellungsgesetzes sind zu beachten.</P><P>(2) Erfolgreich absolvierte T\u00e4tigkeiten in einer \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtung, in der Verwaltung eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union oder in einer \u00f6ffentlichen Einrichtung eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union w\u00e4hrend einer Beurlaubung nach \u00a7 6 Absatz 1 der Sonderurlaubsverordnung sind besonders zu ber\u00fccksichtigen. Langj\u00e4hrige Leistungen, die wechselnden Anforderungen gleichm\u00e4\u00dfig gerecht geworden sind, sind angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2a) Beamtinnen und Beamte, die zur Aus\u00fcbung einer gleichwertigen hauptberuflichen T\u00e4tigkeit bei einer Fraktion des Deutschen Bundestages, eines Landtages oder des Europ\u00e4ischen Parlaments beurlaubt sind, sind in entsprechender Anwendung des \u00a7 21 des Bundesbeamtengesetzes von der Fraktion zu beurteilen. \u00a7 50 Absatz 2 findet in diesen F\u00e4llen keine Anwendung. Der Zeitpunkt der Erstellung der Beurteilung richtet sich nach dem Regelbeurteilungsdurchgang der beurlaubenden Dienststelle.</P><P>(3) Liegt keine aktuelle dienstliche Beurteilung vor, ist jedenfalls in folgenden F\u00e4llen die letzte regelm\u00e4\u00dfige dienstliche Beurteilung unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung vergleichbarer Beamtinnen und Beamten fiktiv fortzuschreiben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Beurlaubungen nach \u00a7 6 Absatz 1 der Sonderurlaubsverordnung zur Aus\u00fcbung einer gleichwertigen hauptberuflichen T\u00e4tigkeit, wenn die Vergleichbarkeit der Beurteilung der \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtung, der Verwaltung eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union oder der \u00f6ffentlichen Einrichtung eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union mit der dienstlichen Beurteilung nicht gegeben ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Elternzeit mit vollst\u00e4ndiger Freistellung von der dienstlichen T\u00e4tigkeit und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Freistellungen von der dienstlichen T\u00e4tigkeit wegen einer Mitgliedschaft im Personalrat, als Vertrauensperson der schwerbehinderten Menschen oder bei Entlastungen als Gleichstellungsbeauftragte, wenn die dienstliche T\u00e4tigkeit jeweils weniger als 25 Prozent der Arbeitszeit beansprucht.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 1 sollen f\u00fcr die fiktive Fortschreibung auch Beurteilungen der aufnehmenden Stelle herangezogen werden.</P><P>(4) Haben sich Vorbereitungsdienst und Probezeit um Zeiten verl\u00e4ngert, in denen ein Dienst nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 abgeleistet worden ist, sind die sich daraus ergebenden zeitlichen Verz\u00f6gerungen angemessen auszugleichen. Zu diesem Zweck kann w\u00e4hrend der Probezeit bef\u00f6rdert werden, wenn die sonstigen Voraussetzungen des \u00a7 32 vorliegen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr eine Person, die einen der in \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 genannten Dienste abgeleistet und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich innerhalb von sechs Monaten nach Beendigung des Dienstes um Einstellung beworben hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Anschluss an den Dienst einen Ausbildungsgang zum Erwerb eines berufsqualifizierenden Abschlusses begonnen und sich innerhalb von sechs Monaten nach Erwerb des Abschlusses um Einstellung beworben hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Anschluss an den Dienst einen Ausbildungsgang zum Erwerb eines berufsqualifizierenden Abschlusses begonnen und im Anschluss an den Erwerb des berufsqualifizierenden Abschlusses eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit nach den \u00a7\u00a7 19 bis 21 begonnen und sich innerhalb von sechs Monaten nach Ableistung der vorgeschriebenen T\u00e4tigkeit um Einstellung beworben hat oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Anschluss an den Dienst eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit nach den \u00a7\u00a7 19 bis 21 begonnen und sich innerhalb von sechs Monaten nach Ableistung der vorgeschriebenen T\u00e4tigkeit um Einstellung beworben hat</LA></DD></DL>und auf Grund der Bewerbung eingestellt worden ist. Nicht auszugleichen sind Zeiten eines Dienstes nach \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4, wenn diese als Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Laufbahn oder nach \u00a7 20 des Bundesbeamtengesetzes ber\u00fccksichtigt oder auf die Probezeit angerechnet worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003601311",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Erprobungszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erprobungszeit betr\u00e4gt mindestens sechs Monate und soll ein Jahr nicht \u00fcberschreiten. \u00a7 19 Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die in \u00a7 33 Absatz 3 genannten Zeiten und Erprobungszeiten auf einem anderen Dienstposten gleicher Bewertung gelten als geleistete Erprobungszeit, wenn die Beamtin oder der Beamte bei Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher Erkenntnisse die Erprobung aller Voraussicht nach erfolgreich absolviert h\u00e4tte. Gleiches gilt f\u00fcr Zeiten, in denen w\u00e4hrend einer Beurlaubung gleichwertige T\u00e4tigkeiten in einer Forschungseinrichtung ausge\u00fcbt worden sind.</P><P>(3) Kann die Eignung nicht festgestellt werden, ist von der dauerhaften \u00dcbertragung des Dienstpostens abzusehen oder die \u00dcbertragung zu widerrufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG001000000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Aufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003702311",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr den Aufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Aufstieg setzt die erfolgreiche Teilnahme an einem Auswahlverfahren voraus. Weitere Voraussetzungen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Aufstieg in den mittleren Dienst: der erfolgreiche Abschluss eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes oder einer fachspezifischen Qualifizierung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Aufstieg in den gehobenen Dienst: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erfolgreiche Abschluss eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes oder einer fachspezifischen Qualifizierung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erfolgreiche Abschluss eines Hochschulstudiums und eine berufspraktische Einf\u00fchrung in der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Aufstieg in den h\u00f6heren Dienst: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erfolgreiche Abschluss eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erfolgreiche Abschluss eines Hochschulstudiums und eine berufspraktische Einf\u00fchrung in der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Bei der Auswahl und Gestaltung der Aufstiegsverfahren sind die Benachteiligungsverbote des \u00a7 25 des Bundesbeamtengesetzes zu beachten. Berufsbegleitende und modularisierte Aufstiegsverfahren sind anzubieten, sofern dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen. Die Bundesakademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung unterst\u00fctzt die obersten Dienstbeh\u00f6rden bei der Ermittlung geeigneter Studieng\u00e4nge und der Entwicklung familienfreundlicher Konzepte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003804311",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Auswahlverfahren f\u00fcr den Aufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor der Durchf\u00fchrung eines Auswahlverfahrens geben die obersten Dienstbeh\u00f6rden in einer Ausschreibung bekannt, welche fachspezifischen Vorbereitungsdienste, Studieng\u00e4nge oder sonstigen Qualifizierungen f\u00fcr den Aufstieg angeboten werden. Sie k\u00f6nnen diese Befugnis auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(2) Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zum Auswahlverfahren ist, dass sich die Bewerberinnen und Bewerber nach Ablauf der Probezeit in einer Dienstzeit von mindestens drei Jahren bew\u00e4hrt und bei Ablauf der Ausschreibungsfrist das 58. Lebensjahr noch nicht vollendet haben. Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zum Auswahlverfahren f\u00fcr die fachspezifische Qualifizierung f\u00fcr den Aufstieg in den gehobenen Dienst ist neben den in Satz 1 genannten Voraussetzungen, dass die Bewerberinnen und Bewerber bei Ablauf der Ausschreibungsfrist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zweite Bef\u00f6rderungsamt erreicht haben und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der letzten dienstlichen Beurteilung mit der h\u00f6chsten oder zweith\u00f6chsten Note ihrer Besoldungsgruppe oder Funktionsebene beurteilt worden sind.</LA></DD></DL>Ist das zweite Bef\u00f6rderungsamt das Endamt der Laufbahn, ist abweichend von Satz 2 Nummer 1 Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zum Auswahlverfahren, dass die Bewerberinnen und Bewerber bei Ablauf der Ausschreibungsfrist seit mindestens drei Jahren das erste Bef\u00f6rderungsamt erreicht haben. \u00a7 19 Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die obersten Dienstbeh\u00f6rden bestimmen Auswahlkommissionen, die die Auswahlverfahren durchf\u00fchren. Sie k\u00f6nnen diese Befugnis auf unmittelbar nachgeordnete Beh\u00f6rden \u00fcbertragen. Die Bundesakademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung, die Hochschule des Bundes oder das Bundesverwaltungsamt k\u00f6nnen mit der Durchf\u00fchrung der Auswahlverfahren betraut werden. Die Auswahlkommissionen bestehen in der Regel aus vier Mitgliedern und sollen zu gleichen Teilen mit Frauen und M\u00e4nnern besetzt sein. Die Mitglieder m\u00fcssen einer h\u00f6heren Laufbahn als die Bewerberinnen und Bewerber angeh\u00f6ren. Der Auswahlkommission k\u00f6nnen auch Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmer angeh\u00f6ren. Sie m\u00fcssen bei Auswahlverfahren f\u00fcr den Aufstieg in Laufbahnen des mittleren Dienstes mindestens eine abgeschlossene Berufsausbildung oder eine gleichwertige Qualifikation, bei Auswahlverfahren f\u00fcr den Aufstieg in Laufbahnen des gehobenen Dienstes mindestens einen Bachelorabschluss oder eine gleichwertige Qualifikation und bei Auswahlverfahren f\u00fcr den Aufstieg in Laufbahnen des h\u00f6heren Dienstes einen Master oder eine gleichwertige Qualifikation besitzen. Die Mitglieder der Auswahlkommission sind unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden.</P><P>(4) In dem Auswahlverfahren wird, gemessen an den Anforderungen der k\u00fcnftigen Laufbahnaufgaben, die Eignung und Bef\u00e4higung der Beamtinnen und Beamten \u00fcberpr\u00fcft. Sie sind mindestens in einer Vorstellung vor einer Auswahlkommission nachzuweisen. Beim Aufstieg in eine Laufbahn des gehobenen oder des h\u00f6heren Dienstes sind auch schriftliche Aufgaben zu bearbeiten. Die Auswahlkommission bewertet die Ergebnisse. Sie kann die weitere Vorstellung vor der Auswahlkommission von den in den schriftlichen Aufgaben erzielten Ergebnissen abh\u00e4ngig machen. F\u00fcr jedes Auswahlverfahren ist anhand der ermittelten Gesamtergebnisse eine Rangfolge der erfolgreichen Bewerberinnen und Bewerber festzulegen. Die Rangfolge ist f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Zulassung zum Aufstiegsverfahren ma\u00dfgeblich. Die Teilnahme ist erfolglos, wenn sie nicht mit ausreichendem Ergebnis abgeschlossen wurde.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Dienstbeh\u00f6rde kann auf der Grundlage der dienstlichen Beurteilungen und sonstiger Anforderungen eine Vorauswahl f\u00fcr die Teilnahme am Auswahlverfahren treffen.</P><P>(6) \u00dcber die Zulassung zum Aufstiegsverfahren entscheidet die oberste Dienstbeh\u00f6rde unter Ber\u00fccksichtigung des Vorschlags der Auswahlkommission. Sie kann diese Befugnis auf eine andere Beh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE003901311",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Teilnahme an Vorbereitungsdiensten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Nehmen die Beamtinnen und Beamten an einem fachspezifischen Vorbereitungsdienst teil, sind die f\u00fcr die Referendarinnen, Referendare, Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter im fachspezifischen Vorbereitungsdienst geltenden Bestimmungen zu Ausbildung und Pr\u00fcfung entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Ist der Vorbereitungsdienst auf eine berufspraktische Studienzeit beschr\u00e4nkt, regeln die Rechtsverordnungen \u00fcber besondere Vorschriften f\u00fcr die einzelnen Laufbahnen und Vorbereitungsdienste nach \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes die Voraussetzungen des Aufstiegs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004003311",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Fachspezifische Qualifizierungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Fachspezifische Qualifizierungen dauern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Aufstieg in den mittleren Dienst mindestens ein Jahr und sechs Monate und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Aufstieg in den gehobenen Dienst mindestens zwei Jahre.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die fachtheoretische Ausbildung soll f\u00fcr den Aufstieg in den mittleren Dienst sechs Monate und f\u00fcr den Aufstieg in den gehobenen Dienst acht Monate nicht unterschreiten. Sie kann f\u00fcr den Aufstieg in den gehobenen Dienst zum Teil berufsbegleitend durchgef\u00fchrt werden. Die fachtheoretische Ausbildung vermittelt entsprechend den Anforderungen der Laufbahn Folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachspezifische Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kenntnisse und F\u00e4higkeiten auf folgenden Gebieten: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfassungs- und Europarecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeines Verwaltungsrecht,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushaltsrecht,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">b\u00fcrgerliches Recht,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Organisation der Bundesverwaltung,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben des \u00f6ffentlichen Dienstes sowie</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirtschaftliches Verwaltungshandeln.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Teilnahme an der fachtheoretischen Ausbildung ist durch Leistungstests zu belegen. Leistungstests, die vor Beginn des Aufstiegsverfahrens erworben wurden, k\u00f6nnen auf Antrag angerechnet werden. Hat eine Person einen Leistungstest endg\u00fcltig nicht bestanden, so ist f\u00fcr sie das Aufstiegsverfahren beendet.</P><P>(3) W\u00e4hrend der berufspraktischen Einf\u00fchrung werden die Aufgaben der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn wahrgenommen. Sie schlie\u00dft mit einer dienstlichen Beurteilung ab, aus der hervorgeht, ob sich die Beamtin oder der Beamte in der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn bew\u00e4hrt hat. Beim Aufstieg in den mittleren Dienst kann die berufspraktische Einf\u00fchrung um h\u00f6chstens sechs Monate verk\u00fcrzt werden, wenn die Beamtinnen und Beamten w\u00e4hrend ihrer bisherigen T\u00e4tigkeit hinreichende f\u00fcr die neue Laufbahn qualifizierende Kenntnisse erworben haben.</P><P>(4) Der Bundespersonalausschuss oder ein von ihm beauftragter unabh\u00e4ngiger Ausschuss stellt nach einer Vorstellung der Beamtin oder des Beamten fest, ob die fachspezifische Qualifizierung erfolgreich abgeschlossen ist. Mit Zustimmung des Bundespersonalausschusses kann die oberste Dienstbeh\u00f6rde oder k\u00f6nnen von ihr bestimmte unmittelbar nachgeordnete Beh\u00f6rden das Feststellungsverfahren selbst regeln und durchf\u00fchren. Das Feststellungsverfahren kann einmal wiederholt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004102311",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Hochschulstudium und berufspraktische Einf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufstiegsausbildung kann auch au\u00dferhalb eines fachspezifischen Vorbereitungsdienstes in einem Studiengang an einer Hochschule erfolgen, wenn hierf\u00fcr ein dienstliches Interesse besteht.</P><P>(2) Die Laufbahnbef\u00e4higung f\u00fcr den gehobenen Dienst setzt ein mit einem Bachelor abgeschlossenes Hochschulstudium oder einen gleichwertigen Abschluss sowie eine berufspraktische Einf\u00fchrung von einem Jahr in der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn voraus.</P><P>(3) Die Laufbahnbef\u00e4higung f\u00fcr den h\u00f6heren Dienst setzt ein mit einem Master abgeschlossenes Hochschulstudium oder einen gleichwertigen Abschluss sowie eine berufspraktische Einf\u00fchrung von einem Jahr in der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn voraus.</P><P>(4) Die berufspraktische Einf\u00fchrung schlie\u00dft mit einer dienstlichen Beurteilung ab, aus der hervorgeht, ob sich die Beamtin oder der Beamte in der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn bew\u00e4hrt hat.</P><P>(5) Das Aufstiegsverfahren kann auf die berufspraktische Einf\u00fchrung von einem Jahr beschr\u00e4nkt werden, wenn die Beamtin oder der Beamte die in der Ausschreibung geforderte Hochschulausbildung und das Auswahlverfahren nach \u00a7 36 erfolgreich durchlaufen hat.</P><P>(6) F\u00fcr den Aufstieg k\u00f6nnen die obersten Dienstbeh\u00f6rden Studieng\u00e4nge einrichten. Ihnen wird die in \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes enthaltene Erm\u00e4chtigung \u00fcbertragen, f\u00fcr den Aufstieg durch Rechtsverordnung besondere Vorschriften zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "\u00dcbertragung eines Amtes der neuen Laufbahn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Nach Erwerb der Bef\u00e4higung f\u00fcr die h\u00f6here Laufbahn wird den Beamtinnen und Beamten im Rahmen der besetzbaren Planstellen ein Amt der neuen Laufbahn verliehen. Das erste Bef\u00f6rderungsamt darf fr\u00fchestens nach Ablauf einer Dienstzeit von einem Jahr seit der ersten Verleihung eines Amtes der h\u00f6heren Laufbahngruppe verliehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Erstattung der Kosten einer Aufstiegsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Hat eine Beamtin oder ein Beamter an einer fachspezifischen Qualifizierung oder an einer Hochschulausbildung teilgenommen, muss sie oder er im Fall einer Entlassung die vom Dienstherrn getragenen Kosten der fachspezifischen Qualifizierung oder der Hochschulausbildung erstatten, wenn sie oder er nicht eine Dienstzeit von der dreifachen Dauer der fachspezifischen Qualifizierung oder des Studiums geleistet hat. Auf die Erstattung kann ganz oder teilweise verzichtet werden, wenn sie f\u00fcr die Beamtin oder den Beamten eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG001100000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Sonstiges",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004401116",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Laufbahnwechsel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Wechsel in eine andere Laufbahn derselben Laufbahngruppe ist aus dienstlichen Gr\u00fcnden zul\u00e4ssig, wenn die Beamtin oder der Beamte die Bef\u00e4higung f\u00fcr die andere Laufbahn besitzt.</P><P>(2) Der Erwerb der Bef\u00e4higung f\u00fcr die andere Laufbahn setzt eine Qualifizierung voraus, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im einfachen Dienst drei Monate,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im mittleren Dienst ein Jahr und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im gehobenen und h\u00f6heren Dienst ein Jahr und sechs Monate</LA></DD></DL>nicht unterschreiten darf. W\u00e4hrend der Qualifizierung m\u00fcssen der Beamtin oder dem Beamten die f\u00fcr die Laufbahn erforderlichen Fach-, Methoden- und sozialen Kompetenzen vermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004501311",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Wechsel von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Wenn sie die Bef\u00e4higung f\u00fcr die vorgesehene Laufbahn besitzen, kann Beamtinnen und Beamten, die seit mindestens sechs Monaten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Amt der Besoldungsgruppe W 1 der Bundesbesoldungsordnung W oder C 1 der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C innehaben, ein Amt der Besoldungsgruppe A 13 \u00fcbertragen werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Amt der Besoldungsgruppe W 2 der Bundesbesoldungsordnung W oder C 2 der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C innehaben, nach vier Jahren in \u00c4mtern der Bundesbesoldung W oder der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C ein Amt der Besoldungsgruppe A 14 \u00fcbertragen werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Amt der Besoldungsgruppe W 2 der Bundesbesoldungsordnung W oder C 2 der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C innehaben, nach f\u00fcnf Jahren in \u00c4mtern der Bundesbesoldungsordnung W oder der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C ein Amt der Besoldungsgruppe A 15 \u00fcbertragen werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Amt der Besoldungsgruppe W 2 der Bundesbesoldungsordnung W oder C 3 der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C innehaben, nach sechs Jahren in \u00c4mtern der Bundesbesoldungsordnung W oder der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C ein Amt der Besoldungsgruppe A 16 oder B 3 \u00fcbertragen werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Amt der Besoldungsgruppe W 3 der Bundesbesoldungsordnung W oder C 4 der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C innehaben, nach sieben Jahren in \u00c4mtern der Bundesbesoldungsordnung W oder der fr\u00fcheren Bundesbesoldungsordnung C ein Amt der Besoldungsgruppe B 3 oder B 4</LA></DD></DL>\u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004601311",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Wechsel von einem anderen Dienstherrn",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Wechsel von Beamtinnen und Beamten und fr\u00fcheren Beamtinnen und Beamten anderer Dienstherren in ein Beamtenverh\u00e4ltnis beim Bund sowie bei bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts sind die \u00a7\u00a7 6 bis 9 und die \u00a7\u00a7 18 bis 26 sowie \u00a7 43 entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Auf die Mindestprobezeit und auf die Probezeit sind die Zeiten anzurechnen, in denen sich die Beamtin oder der Beamte, nachdem sie oder er die Laufbahnbef\u00e4higung erworben hat, bei einem anderen Dienstherrn in einer gleichwertigen Laufbahn bew\u00e4hrt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004701116",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Internationale Verwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Erfolgreich absolvierte hauptberufliche T\u00e4tigkeiten in einer \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtung, in der Verwaltung eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union oder in einer \u00f6ffentlichen Einrichtung eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union w\u00e4hrend einer Beurlaubung nach \u00a7 6 Absatz 1 der Sonderurlaubsverordnung sind besonders zu ber\u00fccksichtigen, wenn Erfahrungen und Kenntnisse im internationalen Bereich f\u00fcr den Dienstposten wesentlich sind. Sie d\u00fcrfen sich im \u00dcbrigen nicht nachteilig auf das berufliche Fortkommen der Beamtinnen und Beamten auswirken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG001200000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Personalentwicklung und Qualifizierung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Personalentwicklung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Grundlage f\u00fcr die Personalentwicklung sind Personalentwicklungskonzepte zu erstellen. \u00dcber die Gestaltung entscheidet die oberste Dienstbeh\u00f6rde. Sie kann diese Befugnis auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(2) Im Rahmen der Personalentwicklungskonzepte sind Eignung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung durch Personalf\u00fchrungs- und Personalentwicklungsma\u00dfnahmen zu erhalten und zu f\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die dienstliche Qualifizierung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00fchrungskr\u00e4fteentwicklung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kooperationsgespr\u00e4che,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die dienstliche Beurteilung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zielvereinbarungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einsch\u00e4tzung der Vorgesetzten durch ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein die F\u00e4higkeiten und Kenntnisse erweiternder regelm\u00e4\u00dfiger Wechsel der Verwendung, insbesondere auch in T\u00e4tigkeiten bei internationalen Organisationen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE004901311",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Dienstliche Qualifizierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die dienstliche Qualifizierung ist zu f\u00f6rdern. Qualifizierungsma\u00dfnahmen sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhaltung und Fortentwicklung der Fach-, Methoden- und sozialen Kompetenzen f\u00fcr die Aufgaben des \u00fcbertragenen Dienstpostens und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erwerb erg\u00e4nzender Qualifikationen f\u00fcr h\u00f6her bewertete Dienstposten und f\u00fcr die Wahrnehmung von F\u00fchrungsaufgaben.</LA></DD></DL>Die dienstliche Qualifizierung wird durch zentral organisierte Fortbildungsma\u00dfnahmen der Bundesregierung geregelt, soweit sie nicht besonderen Fortbildungseinrichtungen einzelner oberster Dienstbeh\u00f6rden obliegt. Die Bundesakademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung unterst\u00fctzt die Beh\u00f6rden bei der Entwicklung von Personalentwicklungskonzepten und bei der Durchf\u00fchrung von Qualifizierungsma\u00dfnahmen.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten sind verpflichtet, an dienstlichen Qualifizierungen nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 teilzunehmen.</P><P>(3) Den Beamtinnen und Beamten soll ihrer Eignung entsprechend Gelegenheit gegeben werden, an dienstlichen Qualifizierungen nach Absatz 1 Nummer 2 teilzunehmen, sofern das dienstliche Interesse gegeben ist. Die Beamtinnen und Beamten k\u00f6nnen von der oder dem zust\u00e4ndigen Vorgesetzten vorgeschlagen werden oder sich selbst bewerben.</P><P>(4) Bei der Gestaltung von Qualifizierungsma\u00dfnahmen ist die besondere Situation der Beamtinnen und Beamten mit Familienpflichten, mit Teilzeitbesch\u00e4ftigung und Telearbeitspl\u00e4tzen zu ber\u00fccksichtigen. Insbesondere ist die gleichberechtigte Teilnahme an Qualifizierungsma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen, wenn nicht zwingende sachliche Gr\u00fcnde entgegenstehen. Die Bundesakademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung unterst\u00fctzt die obersten Dienstbeh\u00f6rden bei der Entwicklung und Fortschreibung dieser Qualifizierungsma\u00dfnahmen.</P><P>(5) Beamtinnen und Beamte, die durch Qualifizierung ihre F\u00e4higkeiten und fachlichen Kenntnisse nachweislich wesentlich gesteigert haben, sollen gef\u00f6rdert werden. Vor allem ist ihnen nach M\u00f6glichkeit Gelegenheit zu geben, in Abstimmung mit der Dienstbeh\u00f6rde ihre Fachkenntnisse in h\u00f6her bewerteten Dienstgesch\u00e4ften anzuwenden und hierbei ihre besondere fachliche Eignung nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG001300000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Dienstliche Beurteilung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005002311",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Ausnahmen von der regelm\u00e4\u00dfigen Beurteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Ausnahmen von der regelm\u00e4\u00dfigen Beurteilung k\u00f6nnen zugelassen werden, wenn eine dienstliche Beurteilung nicht zweckm\u00e4\u00dfig ist. Dies ist insbesondere in herausgehobenen F\u00fchrungsfunktionen der Fall. Die \u00a7\u00a7 28 bis 31 bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Inhalt der dienstlichen Beurteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) In der dienstlichen Beurteilung sind die fachliche Leistung der Beamtin oder des Beamten nachvollziehbar darzustellen sowie Eignung und Bef\u00e4higung einzusch\u00e4tzen.</P><P>(2) Die fachliche Leistung ist insbesondere nach den Arbeitsergebnissen, der praktischen Arbeitsweise, dem Arbeitsverhalten und f\u00fcr Beamtinnen oder Beamte, die bereits Vorgesetzte sind, nach dem F\u00fchrungsverhalten zu beurteilen. Soweit Zielvereinbarungen getroffen werden, soll der Grad der Zielerreichung in die Gesamtwertung der dienstlichen Beurteilung einflie\u00dfen.</P><P>(3) Die Beurteilung schlie\u00dft mit einem Gesamturteil und einem Vorschlag f\u00fcr die weitere dienstliche Verwendung. Sie bewertet die Eignung f\u00fcr Leitungs- und F\u00fchrungsaufgaben, wenn entsprechende Aufgaben wahrgenommen werden, und kann eine Aussage \u00fcber die Eignung f\u00fcr Aufgaben der n\u00e4chsth\u00f6heren Laufbahn enthalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005202116",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Beurteilungsverfahren und Beurteilungsma\u00dfstab",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die dienstlichen Beurteilungen erfolgen nach einem einheitlichen Beurteilungsma\u00dfstab unter Ber\u00fccksichtigung der Anforderungen des Amtes und in der Regel von mindestens zwei Personen. Einzelheiten des Beurteilungsverfahrens, insbesondere die Zahl der Beurteilerinnen und Beurteiler sowie gegebenenfalls die Rolle und Verantwortlichkeit mitwirkender Berichterstatterinnen und Berichterstatter, regeln die obersten Dienstbeh\u00f6rden in den Beurteilungsrichtlinien. Sie k\u00f6nnen diese Befugnis auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(2) Der Anteil der Beamtinnen und Beamten einer Besoldungsgruppe oder einer Funktionsebene, die beurteilt werden, soll bei der h\u00f6chsten Note zehn Prozent und bei der zweith\u00f6chsten Note zwanzig Prozent nicht \u00fcberschreiten. Im Interesse der Einzelfallgerechtigkeit ist eine \u00dcberschreitung um jeweils bis zu f\u00fcnf Prozentpunkte m\u00f6glich. Ist die Bildung von Richtwerten wegen zu geringer Fallzahlen nicht m\u00f6glich, sind die dienstlichen Beurteilungen in geeigneter Weise entsprechend zu differenzieren.</P><P>(3) Die dienstliche Beurteilung ist der Beamtin oder dem Beamten in ihrem vollen Wortlaut zu er\u00f6ffnen und mit ihr oder ihm zu besprechen. Die Er\u00f6ffnung ist aktenkundig zu machen und mit der Beurteilung zu den Personalakten zu nehmen.</P><P>(4) Das Ergebnis eines Beurteilungsdurchgangs soll den Beurteilten in Form eines Notenspiegels in geeigneter Weise bekannt gegeben werden. Hierbei soll der Anteil an Frauen, M\u00e4nnern, Teilzeit- und Telearbeitskr\u00e4ften und schwerbehinderten Menschen jeweils gesondert ausgewiesen werden, wenn die Anonymit\u00e4t der Beurteilungen gewahrt bleibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR028400009BJNG001400000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005303311",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "\u00dcberleitung der Beamtinnen und Beamten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamte, die sich beim Inkrafttreten dieser Rechtsverordnung bereits in einer Laufbahn befinden, die in \u00a7 35 Absatz 8 oder den Anlagen 1 bis 5 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, genannt wird, besitzen die Bef\u00e4higung f\u00fcr die in \u00a7 6 dieser Rechtsverordnung aufgef\u00fchrte entsprechende Laufbahn. Welche Laufbahnen sich entsprechen, ist in Anlage 4 festgelegt. Im \u00dcbrigen besitzen sie die Bef\u00e4higung f\u00fcr eine in \u00a7 6 dieser Rechtsverordnung aufgef\u00fchrte Laufbahn, die ihrer Fachrichtung entspricht.</P><P>(2) Beamtinnen und Beamte, die sich bei Inkrafttreten dieser Rechtsverordnung in Laufbahnen des Post- und Fernmeldedienstes oder der ehemaligen Bundesanstalt f\u00fcr Flugsicherung befinden, besitzen auch die Bef\u00e4higung f\u00fcr eine in \u00a7 6 dieser Rechtsverordnung aufgef\u00fchrte Laufbahn, die ihrer Fachrichtung entspricht.</P><P>(3) Beamtinnen und Beamte, die sich am 26. Januar 2017 in einer der Laufbahnen des tier\u00e4rztlichen Dienstes oder des agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlichen Dienstes befunden haben, besitzen die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlichen sowie tier\u00e4rztlichen Dienstes in ihrer bisherigen Laufbahngruppe.</P><P>(4) Amtsbezeichnungen, die beim Inkrafttreten dieser Rechtsverordnung gef\u00fchrt werden, k\u00f6nnen bis zur \u00dcbertragung eines anderen Amtes weitergef\u00fchrt werden.</P><P>(5) Beamtinnen und Beamte, die am 1. M\u00e4rz 2020 die Amtsbezeichnung Oberamtsgehilfin/Oberamtsgehilfe oder Wachtmeisterin/Wachtmeister f\u00fchren, k\u00f6nnen diese bis zur \u00dcbertragung eines anderen Amtes weiterf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005401116",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Vorbereitungsdienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die in Anlage 2 aufgef\u00fchrten obersten Dienstbeh\u00f6rden erlassen nach \u00a7 10 die den jeweiligen fachspezifischen Vorbereitungsdienst regelnden Rechtsverordnungen bis zum 31. Dezember 2018. Bis zum Inkrafttreten der den jeweiligen fachspezifischen Vorbereitungsdienst regelnden Rechtsverordnungen sind die entsprechend geltenden Laufbahn-, Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnungen, die aufgrund des \u00a7 2 Absatz 4 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, erlassen wurden, in ihrer jeweils geltenden Fassung mit Ausnahme der Regelungen zu den \u00c4mtern der Laufbahn weiter anzuwenden.</P><P>(2) Auf Beamtinnen und Beamte, deren Vorbereitungsdienst vor dem Inkrafttreten dieser Rechtsverordnung begonnen hat, ist unabh\u00e4ngig vom Inkrafttreten der entsprechenden Rechtsverordnung nach Absatz 1 Satz 1 die Laufbahn-, Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung weiter anzuwenden, die aufgrund des \u00a7 2 Absatz 4 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, erlassen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005502116",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Beamtinnen und Beamte, die vor dem 12. Februar 2009 in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe berufen worden sind, gelten anstelle der \u00a7\u00a7 28 bis 31 die \u00a7\u00a7 7 bis 10 und \u00a7 44 Absatz 1 Nummer 2 und 3 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, mit der Ma\u00dfgabe, dass sich die Probezeit nicht durch Mutterschutz, Elternzeit und Teilzeit verl\u00e4ngert und \u00a7 19 Absatz 4 entsprechend anzuwenden ist.</P><P>(2) Auf Beamtinnen und Beamte, die vor dem 26. Februar 2013 in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe berufen worden sind, ist \u00a7 29 in seiner bis dahin geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005601116",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Aufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Beamtinnen und Beamte, die bis zum 31. Dezember 2015 nach \u00a7 54 Absatz 2 Satz 1 der bis zum 26. Januar 2017 geltenden Fassung erfolgreich an einer Vorauswahl f\u00fcr die Teilnahme am Auswahlverfahren f\u00fcr den Aufstieg teilgenommen haben oder die zum Aufstieg zugelassen worden sind, sind die \u00a7\u00a7 33 bis 33b der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, weiterhin anzuwenden.</P><P>(2) Auf Beamtinnen und Beamte, die die Bef\u00e4higung nach den \u00a7\u00a7 23, 29 und 33a der Bundeslaufbahnverordnung in der bis zum 9. Juli 2002 geltenden Fassung erworben haben, sind die \u00a7\u00a7 23, 29 und 33a der Bundeslaufbahnverordnung in der bis zum 9. Juli 2002 geltenden Fassung anzuwenden. Abweichend von \u00a7 23 Absatz 2 Satz 2 und 3, \u00a7 29 Absatz 2 Satz 2 und 3 und \u00a7 33a Absatz 2 Satz 2 und 3 der Bundeslaufbahnverordnung in der bis zum 9. Juli 2002 geltenden Fassung k\u00f6nnen \u00c4mter der Besoldungsgruppe A 9, A 13 oder A 16 der Bundesbesoldungsordnung A ohne Bef\u00e4higungserweiterung zugeordnet werden.</P><P>(3) Auf Beamtinnen und Beamte, die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung nach \u00a7 5a der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, erfolgreich an dem f\u00fcr Regelbewerberinnen und Regelbewerber vorgesehenen Auswahlverfahren teilgenommen haben, ist anstelle des \u00a7 39 Absatz 5 dieser Verordnung der \u00a7 5a der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005702116",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zu \u00a7 27",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>Auf Beamtinnen und Beamte, die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung die Voraussetzungen des \u00a7 27 Absatz 1 Nummer 1 und 2 erf\u00fcllen, ist \u00a7 27 Absatz 1 Nummer 3 bis zum 31. Dezember 2019 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass anstelle der letzten zwei Beurteilungen eine Anlassbeurteilung erstellt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Folge\u00e4nderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) \u00a7 29 Absatz 3 Nummer 4 tritt am 1. Juli 2009 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE006104311",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 9 Absatz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 318 - 320;<BR /> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"38.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"82.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Laufbahngruppe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Zu den Laufbahnen<BR />der Laufbahngruppe<BR />geh\u00f6rende \u00c4mter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Amtsbezeichnungen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Einfacher Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Hauptamtsgehilfin/Hauptamtsgehilfe;<BR /> Oberaufseherin/Oberaufseher;<BR /> Oberwachtmeisterin/Oberwachtmeister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amtsmeisterin/Amtsmeister;<BR /> Hauptaufseherin/Hauptaufseher;<BR /> Hauptwachtmeisterin/Hauptwachtmeister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Erste Hauptwachtmeisterin/Erster Hauptwachtmeister;<BR /> Betriebsassistentin/Betriebsassistent;<BR /> Oberamtsmeisterin/Oberamtsmeister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Erste Hauptwachtmeisterin/Erster Hauptwachtmeister;<BR /> Betriebsassistentin/Betriebsassistent;<BR /> Oberamtsmeisterin/Oberamtsmeister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Mittlerer Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Sekret\u00e4rin/Sekret\u00e4r</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Brandmeisterin/Brandmeister;<BR /> Obersekret\u00e4rin/Obersekret\u00e4r</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Hauptsekret\u00e4rin/Hauptsekret\u00e4r;<BR /> Oberbrandmeisterin/Oberbrandmeister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amtsinspektorin/Amtsinspektor;<BR /> Hauptbrandmeisterin/Hauptbrandmeister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Gehobener Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Inspektorin/Inspektor;<BR /> Kapit\u00e4nin/Kapit\u00e4n</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Oberinspektorin/Oberinspektor;<BR /> Seekapit\u00e4nin/Seekapit\u00e4n</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amtfrau/Amtmann;<BR /> Seeoberkapit\u00e4nin/Seeoberkapit\u00e4n</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amtsr\u00e4tin/Amtsrat;<BR /> Rechnungsr\u00e4tin/Rechnungsrat<BR /> \u2013 als Pr\u00fcfungsbeamtin oder Pr\u00fcfungsbeamter<BR /> bei einem Rechnungshof \u2013;<BR /> Seehauptkapit\u00e4nin/Seehauptkapit\u00e4n</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Fachschuloberlehrerin/Fachschuloberlehrer;<BR /> Oberamtsr\u00e4tin/Oberamtsrat;<BR /> Oberrechnungsr\u00e4tin/Oberrechnungsrat<BR /> \u2013 als Pr\u00fcfungsbeamtin oder Pr\u00fcfungsbeamter<BR /> bei einem Rechnungshof \u2013;<BR /> Seehauptkapit\u00e4nin/Seehauptkapit\u00e4n</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>H\u00f6herer Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\">Akademische R\u00e4tin/Akademischer Rat<BR /> \u2013 als wissenschaftliche Mitarbeiterin oder wissenschaftlicher Mitarbeiter einer Hochschule;<BR />Fachschuloberlehrerin/Fachschuloberlehrer;<BR /> Kustodin/Kustos;<BR /> Pfarrerin/Pfarrer;<BR /> R\u00e4tin/Rat;<BR /> Studienr\u00e4tin/Studienrat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\">Akademische Oberr\u00e4tin/Akademischer Oberrat<BR /> \u2013 als wissenschaftlicher<BR /> Mitarbeiter an einer Hochschule \u2013;<BR /> Fachschuloberlehrerin/Fachschuloberlehrer;<BR /> Oberkustodin/Oberkustos;<BR /> Oberr\u00e4tin/Oberrat;<BR /> Oberstudienr\u00e4tin/Oberstudienrat;<BR /> Pfarrerin/Pfarrer;<BR /> Regierungsschulr\u00e4tin/Regierungsschulrat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\">Akademische Direktorin/Akademischer Direktor<BR /> \u2013 als wissenschaftlicher<BR /> Mitarbeiter an einer Hochschule \u2013;<BR /> Dekanin/Dekan;<BR /> Direktorin/Direktor;<BR /> Direktorin/Direktor einer Fachschule;<BR /> Hauptkustodin/Hauptkustos;<BR /> Museumsdirektorin und Professorin/<BR /> Museumsdirektor und Professor;<BR /> Regierungsschuldirektorin/Regierungsschuldirektor;<BR /> Studiendirektorin/Studiendirektor</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Besoldungsgruppe A 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\">Abteilungsdirektorin/Abteilungsdirektor;<BR /> Abteilungspr\u00e4sidentin/Abteilungspr\u00e4sident;<BR /> Leitende Dekanin/Leitender Dekan;<BR /> Direktorin/Direktor<BR /> Kanzlerin/Kanzler einer Universit\u00e4t der Bundeswehr;<BR /> Leitende Akademische Direktorin/<BR /> Leitender Akademischer Direktor;<BR /> Leitende Direktorin/Leitender Direktor;<BR /> Leitende Regierungsschuldirektorin/<BR /> Leitender Regierungsschuldirektor;<BR /> Ministerialr\u00e4tin/Ministerialrat;<BR /> Museumsdirektorin und Professorin/<BR /> Museumsdirektor und Professor;<BR /> Oberstudiendirektorin/Oberstudiendirektor</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00c4mter der Bundesbesoldungsordnung B</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amtsbezeichnungen der \u00c4mter der Bundesbesoldungsordnung B</entry></row></tbody></tgroup></table><P><QuoteR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE006207311",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 10 Absatz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 320 - 322;<BR /> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"36.00*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"56.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"53.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Laufbahn</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Fachspezifischer Vorbereitungsdienst</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Oberste Dienstbeh\u00f6rde(n)</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Mittlerer nichttechnischer Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Mittlerer Dienst im Bundesnachrichtendienst und mittlerer Dienst im Verfassungsschutz des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundeskanzleramt und Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Finanzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer Steuerdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Finanzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst in der Bundeswehrverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Mittlerer technischer<BR />Verwaltungsdienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer feuerwehrtechnischer Dienst in der Bundeswehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Dienst in der Bundeswehrverwaltung \u2013 Fachrichtung Wehrtechnik \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Dienst in der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\"><B>Mittlerer naturwissenschaftlicher Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer Wetterdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener Dienst im Bundesnachrichtendienst und gehobener Dienst im Verfassungsschutz des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundeskanzleramt und Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Dienst des Bundes in der Sozialversicherung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Vorstand der Deutschen Rentenversicherung Bund im Einvernehmen mit dem Vorstand der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Finanzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener Steuerdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Finanzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener Archivdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Der Beauftragte der Bundesregierung<BR />f\u00fcr Kultur und Medien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener Verwaltungsinformatikdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\">22</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst des Bundes \u2013 Fachrichtung digitale Verwaltung und Cyber-Sicherheit \u2013</entry><entry VJ=\"1\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst in der Bundeswehrverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Gehobener technischer Verwaltungsdienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener bautechnischer Verwaltungsdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Dienst<BR />\u2013 Fachrichtung Bahnwesen \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst in der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">28</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst in der Stra\u00dfenbauverwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">29</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst im Informationstechnikzentrum Bund</entry><entry VJ=\"1\">Bundesministerium der Finanzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Dienst in der Bundeswehrverwaltung \u2013 Fachrichtung Wehrtechnik \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener feuerwehrtechnischer Dienst in der Bundeswehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Dienst bei der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Vorstand der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Gehobener naturwissenschaftlicher Dienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener Wetterdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer Archivdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Der Beauftragte der Bundesregierung<BR />f\u00fcr Kultur und Medien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">H\u00f6herer Dienst an wissenschaftlichen Bibliotheken des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst des Bundes, Fachrichtungen Bauingenieurwesen, Bahnwesen,<BR /> Maschinen- und Elektrotechnik Fachgebiet<BR /> Maschinen- und Elektrotechnik der Wasserstra\u00dfen, Luftfahrttechnik, Stra\u00dfenwesen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\">41</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">H\u00f6herer technischer<BR />Verwaltungsdienst des Bundes, Fachrichtungen Hochbau, Maschinen- und Elektrotechnik Fachgebiet Maschinen- und Elektrotechnik in der Verwaltung</entry><entry VJ=\"1\">Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Dienst in der Bundeswehrverwaltung \u2013 Fachrichtung Wehrtechnik \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">43</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">H\u00f6herer feuerwehrtechnischer Dienst in der Bundeswehr</entry><entry VJ=\"1\">Bundesministerium der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Dienst bei der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Vorstand der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE006301311",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 10 Absatz 2 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 3592)</kommentar><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Pr\u00fcfungsnoten</B></Title><BR /><P>In den Rechtsverordnungen nach \u00a7 10 Absatz 1 sind folgende Pr\u00fcfungsnoten vorzusehen: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"120*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Note</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Notendefinition</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">2</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">sehr gut (1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">gut (2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">befriedigend (3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">eine Leistung, die im Allgemeinen den Anforderungen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">ausreichend (4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">mangelhaft (5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">ungen\u00fcgend (6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Zur Bildung der Pr\u00fcfungsnoten k\u00f6nnen die Einzelleistungen und die Gesamtleistung der Pr\u00fcfung nach einem System von Punktzahlen bewertet werden.</P><P>Bei Vorbereitungsdiensten, die mit einem Bachelor abschlie\u00dfen, sind neben der Note zus\u00e4tzlich die Leistungspunkte nach dem Europ\u00e4ischen System zur \u00dcbertragung und Akkumulierung von Studienleistungen auszuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028400009BJNE006404311",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 51 Absatz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR028400009BJNG001400000"
        },
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 3593\u20133599)</kommentar><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle 1</B></Title><BR /><BR /><P>Entsprechungstabelle zu den Laufbahnen nach Anlage 1 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist <table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"95*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Laufbahn nach der BLV 2002</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Entsprechende Laufbahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">2</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00c4rztlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer \u00e4rztlicher und gesundheitswissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arch\u00e4ologischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bibliotheksdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Biologischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Chemischer Dienst einschlie\u00dflich der Fachrichtungen physikalische Chemie, Bio- und Geochemie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ethnologischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Forst- und holzwirtschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gartenbaulicher Dienst einschlie\u00dflich der Fachrichtung Landespflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geographischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geologischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geophysikalischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesellschafts- und sozialwissenschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Haus- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Historischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Informationstechnischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kryptologischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kunsthistorischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer kunstwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Landwirtschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lebensmittelchemischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mathematischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Medien- und kommunikationswissenschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mineralogischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Musikwissenschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer kunstwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Orientalischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ozeanographischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pharmazeutischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Physikalischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Raumordnungsdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bei Vorliegen der akademischen Grade Diplom-Betriebswirtin/Diplom-Betriebswirt, Diplom-Kauffrau/Diplom-Kaufmann,<BR /> Diplom-Soziologin/Diplom-Soziologe oder Diplom-Volkswirtin/<BR /> Diplom-Volkswirt:<BR /> h\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst<BR /> Bei Vorliegen der akademischen Grade Diplom-Agraringenieurin/\u00a0Diplom-Agraringenieur oder Diplom-Ingenieurin/Diplom-<BR /> Ingenieur:<BR /> h\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst<BR /> Bei Vorliegen der akademischen Grade Diplom-Geographin/Diplom-Geograph:<BR /> h\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst<BR /> Bei Vorliegen der akademischen Grade Diplom-Forstwirtin/<BR /> Diplom-Forstwirt:<BR /> Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Romanistischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Slawistischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sprachendienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Statistischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stenographischer Dienst in der<BR /> Parlamentsverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Technischer Dienst nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tier\u00e4rztlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer tier\u00e4rztlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wetterdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wirtschaftsverwaltungsdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zahn\u00e4rztlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer \u00e4rztlicher und gesundheitswissenschaftlicher Dienst</entry></row></tbody></tgroup></table></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle 2</B></Title><BR /><BR /><P>Entsprechungstabelle zu den Laufbahnen nach Anlage 2 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist <table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"95*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Laufbahn nach der BLV 2002</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Entsprechende Laufbahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">2</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bibliotheksdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienst in der gesetzlichen Kranken-<BR />versicherung, Krankenkassendienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienst in der gesetzlichen Unfall-<BR /> versicherung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienst als Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter und als Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dokumentationsdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gartenbaulicher Dienst einschlie\u00dflich<BR /> der Fachrichtung Landespflege</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Informationstechnischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Land- und forstwirtschaftlicher Dienst nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Landwirtschaftlich-hauswirtschaftlicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nautischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Raumordnungsdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Seevermessungstechnischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schiffsmaschinendienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Technischer Dienst nach Ma\u00dfgabe<BR /> des \u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weinbaulicher Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wirtschaftsverwaltungsdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row></tbody></tgroup></table></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle 3</B></Title><BR /><BR /><P>Entsprechungstabelle zu den Laufbahnen nach Anlage 3 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist <table frame=\"all\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"90*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Laufbahn nach der BLV 2002</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Entsprechende Laufbahn</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">2</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Technischer Dienst nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 35 Absatz 2 Satz 2 und 4 und des \u00a7 37 bei Abschluss der Berufsausbildung als:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Technische Assistentinnen und Assistenten mit staatlicher Anerkennung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">staatlich gepr\u00fcfte Chemotechnikerinnen und Chemotechniker</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Handwerksmeisterinnen, Handwerksmeister, Industriemeisterinnen und Industriemeister in ihrem jeweiligen Beruf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Kartographinnen und Kartographen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Laborantinnen und Laboranten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Landkartentechnikerinnen und Landkartentechniker</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Operateurinnen und Operateure in Kernforschungseinrichtungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">staatlich gepr\u00fcfte Technikerinnen und Techniker</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Technikerinnen und Techniker mit staatlicher Anerkennung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Strahlenschutztechnikerinnen und Strahlenschutztechniker in Kernforschungseinrichtungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Vermessungstechnikerinnen und Vermessungstechniker</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Werkstoffpr\u00fcferinnen und Werkstoffpr\u00fcfer</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zeichnerinnen und Zeichner</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Archivdienst bei Abschluss der Berufsausbildung als Fachangestellte f\u00fcr Medien- und Informationsdienste \u2013 Fachrichtung Archiv \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Bibliotheksdienst bei Abschluss der Berufsausbildung als:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Mittlerer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bibliotheksassistentinnen und Bibliotheksassistenten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Fachangestellte f\u00fcr Medien- und Informationsdienste \u2013 Fachrichtung Bibliothek, Information und Dokumentation, Bildagentur \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Nautischer Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row></tbody></tgroup></table></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle 4</B></Title><BR /><BR /><P>Entsprechungstabelle zu den Laufbahnen nach Anlage 5 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 28 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist <table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"95*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Laufbahn nach der BLV 2002</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Entsprechende Laufbahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">2</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher nichttechnischer Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Amtsgehilfendienst in der Bundeswehrverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher Lagerverwaltungsdienst in der Bundeswehrverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher technischer Dienst bei der Museumsstiftung Post und Telekommunikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher technischer Dienst bei der Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher technischer Dienst bei der Unfallkasse Post und Telekom</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einfacher technischer Dienst bei der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Einfacher technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Dienst im Bundesnachrichtendienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer nichttechnischer Dienst des Bundes in der Sozialversicherung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Forstdienst in der Bundes-<BR />verwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> mittlerer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> mittlerer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer nautischer und maschinen-<BR />technischer Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Steuerdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Dienst an wissenschaftlichen Bibliotheken des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Dienst im Verfassungsschutz des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer nichttechnischer Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer nichttechnischer Dienst in der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer technischer Dienst in der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Wetterdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer feuerwehrtechnischer Dienst in der Bundeswehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst in der Bundeswehrverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer technischer Dienst in der Bundeswehrverwaltung<BR /> \u2013 Fachrichtung Wehrtechnik \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer technischer Dienst bei der Museumsstiftung Post und Telekommunikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer technischer Dienst bei der Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer technischer Dienst bei der <BR />Unfallkasse Post und Telekom</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittlerer technischer Dienst bei der <BR />Unfallversicherung Bund und Bahn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Mittlerer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener nichttechnischer Dienst in der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Dienst im Bundesnachrichtendienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener nichttechnischer Dienst des Bundes in der Sozialversicherung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Forstdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> gehobener agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener nichttechnischer Dienst der Bundesverm\u00f6gensverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener nichttechnischer Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Steuerdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Archivdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Dienst im Verfassungsschutz des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener nichttechnischer Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Schuldienst in der Bundespolizei</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener bautechnischer Verwaltungsdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Dienst<BR />\u2013 Fachrichtung Bahnwesen \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst in der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Wetterdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener naturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener feuerwehrtechnischer Dienst in der Bundeswehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener Fachschuldienst an Bundeswehrfachschulen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst in der Bundeswehrverwaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Dienst in der Bundeswehrverwaltung<BR /> \u2013 Fachrichtung Wehrtechnik \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Dienst bei der Museumsstiftung Post und Telekommunikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Dienst bei der Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Dienst bei der Unfallkasse Post und Telekom</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gehobener technischer Dienst bei der Unfallversicherung Bund und Bahn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gehobener technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer nichttechnischer Dienst in der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Dienst im Bundesnachrichtendienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Forstdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bis 26. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher Dienst<BR /> Seit 27. Januar 2017:<BR /> h\u00f6herer agrar-, forst- und ern\u00e4hrungswissenschaftlicher sowie tier\u00e4rztlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Zolldienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer allgemeiner Verwaltungsdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Archivdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Dienst an wissenschaftlichen Bibliotheken des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Dienst im Verfassungsschutz des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer nichttechnischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Schuldienst in der Bundes-<BR />polizei</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst des Bundes</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer Fachschuldienst an Bundeswehrfachschulen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer sprach- und kulturwissenschaftlicher Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer technischer Dienst in der Bundeswehrverwaltung<BR /> \u2013 Fachrichtung Wehrtechnik \u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer technischer Dienst bei der<BR />Museumsstiftung Post und Telekommunikation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer technischer Dienst bei der<BR />Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer technischer Dienst bei der<BR />Unfallkasse Post und Telekom</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6herer technischer Dienst bei der<BR />Unfallversicherung Bund und Bahn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">H\u00f6herer technischer Verwaltungsdienst</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
