{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR206600020",
    "firstPublished": "2020-09-14",
    "sourceTimestamp": "20201207213012",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im nachgeordneten Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen",
    "abbreviation": "BMFBDGAnO",
    "slug": "bmfbdgano",
    "extraAbbreviations": [
      "BMFBDGAnO 2020"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2066",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt AnO 2031-4-37 v. 9.3.2016 I 493 (BMFBDGAnO)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.10.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 33 Absatz 5, \u00a7 34 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 42 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) und nach \u00a7 127 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ordnet das Bundesministerium der Finanzen an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Dienstvorgesetzte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dienstvorgesetzte im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes sind au\u00dfer der Bundesministerin der Finanzen oder dem Bundesminister der Finanzen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident der Generalzolldirektion,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundeszentralamtes f\u00fcr Steuern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Direktorin oder der Direktor des Informationstechnikzentrums Bund,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leiterinnen oder Leiter der Hauptzoll\u00e4mter,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leiterinnen oder Leiter der Zollfahndungs\u00e4mter.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge bis zum H\u00f6chstma\u00df nach \u00a7 33 Absatz 3 Nummer 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird auf die in \u00a7 1 Nummer 1 bis 5 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erhebung der Disziplinarklage",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Erhebung der Disziplinarklage nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes gegen Beamtinnen oder Beamte der Besoldungsgruppen A 2 bis A 16 sowie W 2 und W 3 wird auf die in \u00a7 1 Nummer 1 bis 3 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Widerspruchsbescheide",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit zum Erlass von Widerspruchsbescheiden im Sinne von \u00a7 42 Absatz 1 des Bundesdisziplinargesetzes gilt \u00a7 1 der Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten im Widerspruchsverfahren und die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis von Beamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen vom 8. November 2019 (BGBl. I S. 1624) entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Disziplinarbefugnisse bei Ruhestandsbeamten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnisse der obersten Dienstbeh\u00f6rde bei Ruhestandsbeamtinnen oder Ruhestandsbeamten nach \u00a7 84 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes werden auf die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten der Generalzolldirektion \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Vertretung des Dienstherrn bei Klagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die gerichtliche Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen, die von Beamtinnen oder Beamten der Besoldungsgruppen A 2 bis A 16 sowie W 2 und W 3 in disziplinarrechtlichen Angelegenheiten erhoben werden, wird auf die in \u00a7 1 Nummer 1 bis 3 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206600020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft. Gleichzeitig tritt die Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im nachgeordneten Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen vom 9. M\u00e4rz 2016 (BGBl. I S. 493) au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
