{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR510500963",
    "firstPublished": "1963-05-30",
    "sourceTimestamp": "20130405133101",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung der Befugnis zu Entscheidungen \u00fcber\nJubil\u00e4umszuwendungen an Beamte im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr\nVertriebene, Fl\u00fcchtlinge und Kriegsgesch\u00e4digte",
    "abbreviation": "BMFl\u00fcJubAnO",
    "slug": "bmfluejubano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1963, Nr 105",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Kursivdruck: \"Bundesminister des Innern\" gem. Art. 1 G 1103-4 v. 18.3.1975 I 705 mWv 11.11.1969 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:       21. 3.1975 +++) <BR />(+++ Stand: \u00c4nderungsvorschrift vom 18. 3.1975 +++) <DL><DT /><DD><LA><DL><DT /><DD><LA><DL><DT /><DD><LA>- BGBl. I 1975, 705 -</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR510500963BJNE000100314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 1 der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes vom 24. Mai 1962 (Bundesgesetzbl. I S. 363) \u00fcbertrage ich im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesausgleichsamtes<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bad Homburg v.d.H.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich die Aus\u00fcbung der Befugnis, Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte von der Besoldungsgruppe A 16 der Bundesbesoldungsordnung abw\u00e4rts zu gew\u00e4hren oder \u00fcber ihre Versagung zu entscheiden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR510500963BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage der Verk\u00fcndung im Bundesanzeiger in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR510500963BJNE000300314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Vertriebene, Fl\u00fcchtlinge und Kriegsgesch\u00e4digte</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
