{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011400000",
    "firstPublished": "2000-02-08",
    "sourceTimestamp": "20200814212505",
    "titleShort": "Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat-Arbeitsschutzgesetzanwendungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die modifizierte Anwendung von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes f\u00fcr bestimmte T\u00e4tigkeiten im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat",
    "abbreviation": "BMI-ArbSchGAnwV",
    "slug": "bmi_arbschganwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 114",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 295 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.3.2000 +++) <BR />Amtliche \u00dcberschrift, Kurz\u00fcberschrift: IdF d. Art. 295 Nr. 1 V v. 19.6.2020 I 1328 mWv 27.6.2020</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 20 Abs. 2 Satz 1 bis 3 des Arbeitsschutzgesetzes vom 7. August 1996 (BGBl. I S. 1246) verordnet das Bundesministerium des Innern im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000201124",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000301124",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Pflichten des Dienstherrn",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Dienstherr ist verpflichtet, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen des Arbeitsschutzes f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat auch dann zu treffen, wenn die Aus\u00fcbung der in dieser Verordnung genannten T\u00e4tigkeiten nicht ohne ein Abweichen von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes m\u00f6glich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "T\u00e4tigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Einsatzt\u00e4tigkeiten der Besch\u00e4ftigten beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, bei der Bundespolizei, beim Bundeskriminalamt und bei Einrichtungen des Zivilschutzes beim Vollzug gesetzlicher Aufgaben, z. B. bei unfriedlichen Demonstrationen, zum Schutz von Personen oder Objekten und bei gr\u00f6\u00dferen Schadensereignissen/Katastrophen, und die zu ihrer Vorbereitung erforderlichen T\u00e4tigkeiten (Einsatzvorbereitungst\u00e4tigkeiten), z. B. \u00dcbungen unter Einsatzbedingungen, sind T\u00e4tigkeiten im Sinne dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000500305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr ein Abweichen von Vorschriften\ndes Arbeitsschutzgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit \u00f6ffentliche Belange dies zwingend erfordern, insbesondere zur Aufrechterhaltung oder Wiederherstellung der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder Ordnung, kann bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 3 ganz oder zum Teil von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes abgewichen werden. Das Abweichen ist nur solange gestattet, wie diese Sachlage gegeben ist.</P><P>(2) Die n\u00e4heren Voraussetzungen f\u00fcr ein Abweichen nach Absatz 1 werden in den jeweiligen Dienstvorschriften festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000600305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit und des\nGesundheitsschutzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit und des Gesundheitsschutzes bei Einsatz- und Einsatzvorbereitungst\u00e4tigkeiten, bei denen nach \u00a7 4 von Vorschriften des Arbeitsschutzgesetzes abgewichen wird, regeln die Arbeitsschutzbestimmungen der jeweiligen Dienstvorschriften unter Ber\u00fccksichtigung der Ziele des Arbeitsschutzgesetzes.</P><P>(2) Ist das Abweichenm\u00fcssen voraussehbar, sind auf der Grundlage einer Gef\u00e4hrdungsbeurteilung im Sinne von \u00a7 5 Abs. 1 des Arbeitsschutzgesetzes geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Besch\u00e4ftigten in die Arbeitsschutzbestimmungen der Dienstvorschriften aufzunehmen. Die Ma\u00dfnahmen beziehen sich insbesondere auf t\u00e4tigkeitsspezifische Schutzvorrichtungen und Schutzvorkehrungen, angemessene Informations-, Schulungs- und Trainingsangebote und auf die Festlegung von Eignungsvoraussetzungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung solcher T\u00e4tigkeiten.</P><P>(3) Ist das Abweichenm\u00fcssen nicht voraussehbar oder verweist eine Dienstvorschrift bei der Regelung des Arbeits- und Gesundheitsschutzes der Besch\u00e4ftigten f\u00fcr den Fall des Abweichenm\u00fcssens auf die Entscheidungsbefugnis der f\u00fcr den Einsatz vor Ort Verantwortlichen, haben diese bei ihren Entscheidungen die allgemein anerkannten sicherheitstechnischen und arbeitsmedizinischen Regeln zu ber\u00fccksichtigen. Dasselbe gilt f\u00fcr Entscheidungen der vor Ort Verantwortlichen, wenn die zu leistende Einsatzt\u00e4tigkeit in Dienstvorschriften nicht erfasst ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011400000BJNE000700305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
