{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR229800005",
    "firstPublished": "2005-07-29",
    "sourceTimestamp": "20130405132254",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und\nBeamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern",
    "abbreviation": "BMIErnAnO 2005",
    "slug": "bmiernano_2005",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 2298",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10. 8.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229800005BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286) \u00fcbertrage ich widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Beamtinnen und Beamten des Bundes <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Besoldungsgruppen A 2 bis A 15<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Statistischen Bundesamtes,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsamtes und des Bundesausgleichsamtes,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin und Professorin oder dem Pr\u00e4sidenten und Professor des Bundesamtes f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Direktorin oder dem Direktor des Bundesinstituts f\u00fcr Sportwissenschaft,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Direktorin oder dem Direktor des Beschaffungsamtes des Bundesministeriums des Innern,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt Technisches Hilfswerk,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Besoldungsgruppen A 2 bis A 15, C 1 bis C 2 und W 2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundeskriminalamtes,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten der Fachhochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten des Zentralbereichs und den Fachbereich Allgemeine innere Verwaltung,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Besoldungsgruppen A 2 bis A 13 (gehobener Dienst)<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der Bundespolizeipr\u00e4sidien,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Direktorin oder dem Direktor der Bundespolizeidirektion,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Direktorin oder dem Direktor der Bundespolizeiakademie,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">jeweils f\u00fcr ihren/seinen Gesch\u00e4ftsbereich.</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229800005BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der unter Abschnitt I genannten Beamtinnen und Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229800005BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Bekanntgabe in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229800005BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
