{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR152900012",
    "firstPublished": "2012-07-11",
    "sourceTimestamp": "20130405131529",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit",
    "abbreviation": "BMinGErnAnO",
    "slug": "bmingernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1529",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.7.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR152900012BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach Artikel 1 Absatz 1 Satz 2 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286) wird die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten bis zur Besoldungsgruppe A 15 der Bundesbesoldungsordnung A (Anlage I des Bundesbesoldungsgesetzes) widerruflich \u00fcbertragen auf: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Direktorin oder den Direktor der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Direktorin oder den Direktor des Deutschen Instituts f\u00fcr medizinische Dokumentation und Information,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder den Pr\u00e4sidenten und Professor des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder den Pr\u00e4sidenten und Professor des Paul-Ehrlich-Instituts,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder den Pr\u00e4sidenten und Professor des Robert Koch-Instituts.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR152900012BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung ist ab dem Tag nach der Verk\u00fcndung anzuwenden. Von diesem Zeitpunkt an ist die Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung vom 6. Mai 2003 (BGBl. I S. 678) nicht mehr anzuwenden, soweit sie Regelungen f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, des Deutschen Instituts f\u00fcr medizinische Dokumentation und Information, des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte, des Paul-Ehrlich-Instituts und des Robert Koch-Instituts enth\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR152900012BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
