{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR326900001",
    "firstPublished": "2001-11-08",
    "sourceTimestamp": "20120625145810",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den\nErlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn\nbei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des\nBundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
    "abbreviation": "BMinFSFJWid/BVtrAnO 2001",
    "slug": "bminfsfjwid_bvtrano_2001",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 3269",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  5.12.2001 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR326900001BJNE000100305",
        "name": "I.",
        "title": "Erlass von Widerspruchsbescheiden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654) \u00fcbertrage ich die Befugnis, Widerspruchsbescheide in Beihilfeangelegenheiten zu erlassen dem Bundesverwaltungsamt, soweit es den mit dem Widerspruch angefochtenen Verwaltungsakt erlassen oder den Erlass eines Verwaltungsaktes oder einen Anspruch abgelehnt hat und Beamtinnen und Beamte aus dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, der Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Schriften sowie dem Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst betroffen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR326900001BJNE000200305",
        "name": "II.",
        "title": "Vertretung bei Klagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes \u00fcbertrage ich die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis dem Bundesverwaltungsamt, soweit es nach dieser Anordnung f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden zust\u00e4ndig ist. F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Vertretung des Dienstherrn vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR326900001BJNE000300305",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt am Tage nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Sie gilt auch f\u00fcr Widerspr\u00fcche, die vor dem Inkrafttreten dieser Anordnung eingelegt, und Klagen, die vor dem Inkrafttreten dieser Anordnung erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR326900001BJNE000400305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
