{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR187700001",
    "firstPublished": "2001-07-12",
    "sourceTimestamp": "20120625152355",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Bearbeitung,\nf\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des\nDienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit\nin Angelegenheiten der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift f\u00fcr Beihilfen\nin Krankheits-, Pflege-, Geburts- und Todesf\u00e4llen\n(Beihilfevorschriften - BhV)",
    "abbreviation": "BMinUBhVZustAnO",
    "slug": "bminubhvzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 1877",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  1. 3.2001 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187700001BJNE000100305",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 17 Abs. 5 Satz 2 der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift f\u00fcr Beihilfen in Krankheits-, Pflege-, Geburts- und Todesf\u00e4llen (Beihilfevorschriften - BhV) in der Fassung vom 10. Juli 1995 (GMBl S. 470) \u00fcbertrage ich dem Bundesamt f\u00fcr Finanzen die Bearbeitung der Beihilfeangelegenheiten des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit (BMU), des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz (BfN), des Bundesamtes f\u00fcr Strahlenschutz (BfS) sowie des Umweltbundesamtes (UBA) sowie das Geltendmachen von Schadenersatzanspr\u00fcchen nach \u00a7 87a des Bundesbeamtengesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187700001BJNE000200305",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654) \u00fcbertrage ich dem Bundesamt f\u00fcr Finanzen die Befugnis, \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen den Erlass eines Verwaltungsaktes sowie die Ablehnung eines Anspruchs in Angelegenheiten nach den Beihilfevorschriften zu entscheiden, soweit es zum Erlass des Verwaltungsaktes oder zur Ablehnung des Anspruchs zust\u00e4ndig war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187700001BJNE000300305",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) \u00fcbertrage ich dem Bundesamt f\u00fcr Finanzen die Vertretung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit bei Klagen, soweit es nach dieser Anordnung zur Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187700001BJNE000400305",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Wirkung vom 1. M\u00e4rz 2001 in Kraft. Sie findet keine Anwendung auf Widerspr\u00fcche, die vor ihrem Inkrafttreten eingelegt, oder auf Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187700001BJNE000500305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
