{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR205100009",
    "firstPublished": "2009-06-26",
    "sourceTimestamp": "20130405132022",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie",
    "abbreviation": "BMinWiTBDGAnO 2009",
    "slug": "bminwitbdgano_2009",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 2051",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 33 Abs. 5, \u00a7 34 Abs. 2 Satz 2, \u00a7 42 Abs. 1 Satz 2 und \u00a7 84 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) wird angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dienstvorgesetzte im Sinne des Bundesdisziplinargesetzes sind au\u00dfer der Bundesministerin oder dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Technologie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder der Pr\u00e4sident und Professor der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder der Pr\u00e4sident und Professor der Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Bundeskartellamtes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin und Professorin oder der Pr\u00e4sident und Professor der Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen</LA></DD></DL>jeweils f\u00fcr ihren oder seinen Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Festsetzung der K\u00fcrzung von Dienstbez\u00fcgen nach \u00a7 33 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird gem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 5 des Bundesdisziplinargesetzes auf die in Abschnitt I Nr. 1 bis 6 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Erhebung der Disziplinarklage nach \u00a7 34 Abs. 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes gegen Beamtinnen oder Beamte der Besoldungsgruppen A 2 bis A 15 der Bundesbesoldungsordnung A (Anlage I des Bundesbesoldungsgesetzes) wird gem\u00e4\u00df \u00a7 34 Abs. 2 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes auf die in Abschnitt I Nr. 1 bis 6 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000500000",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit zum Erlass von Widerspruchsbescheiden im Sinne des \u00a7 42 Abs. 1 des Bundesdisziplinargesetzes und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen, die ihren Ursprung im Bundesdisziplinargesetz haben, richtet sich nach den Abschnitten I und II der Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie vom 9. Juni 2009 (BGBl. I S. 1308).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000600000",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnis f\u00fcr Ruhestandsbeamtinnen oder Ruhestandsbeamte nach \u00a7 84 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird auf die in Abschnitt I Nr. 1 bis 6 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen. Ausgenommen davon sind fr\u00fchere Beh\u00f6rdenleiterinnen oder Beh\u00f6rdenleiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000700000",
        "name": "VI.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung ist ab dem Tag nach der Verk\u00fcndung anzuwenden. Von diesem Zeitpunkt an ist die Anordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vom 9. September 2003 (BGBl. I S. 1955) nicht mehr anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR205100009BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Technologie</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
