{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR109400999",
    "firstPublished": "1999-05-07",
    "sourceTimestamp": "20131008093717",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
    "abbreviation": "BMinFSFJWid/BVtrAnO",
    "slug": "bminfsfjwid_bvtrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 1094",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  4. 6.1999 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109400999BJNE000100320",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654) \u00fcbertrage ich dem Bundesverwaltungsamt die Befugnis, \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen den Erla\u00df sowie die Ablehnung eines Verwaltungsakts oder eines Anspruchs in beamtenrechtlichen Angelegenheiten zu entscheiden, soweit diese Beh\u00f6rde zum Erla\u00df oder zur Ablehnung des Verwaltungsakts oder des Anspruchs zust\u00e4ndig war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109400999BJNE000200320",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) \u00fcbertrage ich der unter I. genannten Beh\u00f6rde die Vertretung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis, soweit sie nach dieser Anordnung zur Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109400999BJNE000300320",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Bekanntmachung in Kraft. Sie findet keine Anwendung auf Widerspr\u00fcche, die vor ihrem Inkrafttreten eingelegt, oder auf Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109400999BJNE000400320",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
