{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR142400000",
    "firstPublished": "2000-09-28",
    "sourceTimestamp": "20120625153301",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den\nErlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des\nDienstherrn bei Klagen von Besch\u00e4ftigten des Bundesministeriums\nf\u00fcr Bildung und Forschung und des Bundesinstituts f\u00fcr\nBerufsbildung in Angelegenheiten nach dem Bundesumzugskostengesetz\neinschlie\u00dflich der hierzu ergangenen Trennungsgeldverordnung in\nVerbindung mit dem Dienstrechtlichen Begleitgesetz",
    "abbreviation": "BMinBF/BIBBWidAnO",
    "slug": "bminbf_bibbwidano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 1424",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1.10.2000 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR142400000BJNE000100310",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 654) \u00fcbertrage ich dem Bundesamt f\u00fcr Finanzen die Befugnis, \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen den Erlass eines Verwaltungsaktes sowie die Ablehnung eines Anspruches in Angelegenheiten nach dem Bundesumzugskostengesetz in Verbindung mit \u00a7 2 des Dienstrechtlichen Begleitgesetzes vom 30. Juli 1996 (BGBl. I S. 1183) zu entscheiden, soweit diese Beh\u00f6rde f\u00fcr den Erlass des Verwaltungsaktes oder die Ablehnung des Anspruches zust\u00e4ndig war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR142400000BJNE000200310",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) \u00fcbertrage ich dem Bundesamt f\u00fcr Finanzen die Vertretung des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung bei Klagen, soweit es nach dieser Anordnung zur Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche zust\u00e4ndig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR142400000BJNE000300310",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Wirkung vom 1. Oktober 2000 in Kraft. Sie findet keine Anwendung auf Widerspr\u00fcche, die vor ihrem Inkrafttreten eingelegt, oder auf Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR142400000BJNE000400310",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
