{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR305700017",
    "firstPublished": "2017-07-17",
    "sourceTimestamp": "20170807221050",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und f\u00fcr die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern",
    "abbreviation": "BMIWidVertrAnO",
    "slug": "bmiwidvertrano",
    "extraAbbreviations": [
      "BMIWidVertrAnO 2017"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 3057",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt AnO 2030-14-215 v. 27.12.2016 I 3453 (BMIWidVertrAnO)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.8.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR305700017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7 127 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) wird angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR305700017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Widerspruchsbescheid",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Erlass des Widerspruchsbescheids wird \u00fcbertragen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundeskriminalamt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundespolizeipr\u00e4sidium,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesverwaltungsamt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Statistischen Bundesamt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesamt f\u00fcr zentrale Dienste und offene Verm\u00f6gensfragen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundesanstalt Technisches Hilfswerk,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesausgleichsamt,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Bundespolizeidirektionen,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundesanstalt f\u00fcr den Digitalfunk der Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Hochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zentralen Stelle f\u00fcr Informationstechnik im Sicherheitsbereich,</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundespolizeiakademie,</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern,</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesinstitut f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung,</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesinstitut f\u00fcr Sportwissenschaft,</LA></DD></DL>soweit diese oder ihnen nachgeordnete Beh\u00f6rden die Ma\u00dfnahme getroffen oder abgelehnt haben.</P><P>(2) Ist die Beh\u00f6rdenleiterin oder der Beh\u00f6rdenleiter selbst betroffen, erl\u00e4sst das Bundesministerium des Innern den Widerspruchsbescheid.</P><P>(3) Richtet sich der Widerspruch gegen eine dienstliche Beurteilung, entscheiden die genannten Beh\u00f6rden nur dann, wenn ihnen durch die Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamtinnen und Beamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern vom 25. Mai 2017 (GMBl S. 366) in der jeweils geltenden Fassung die Befugnis zur Ernennung und Entlassung \u00fcbertragen worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR305700017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Vertretung bei Klagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis wird den in \u00a7 1 genannten Beh\u00f6rden \u00fcbertragen, soweit sie nach \u00a7 1 f\u00fcr den Erlass des Widerspruchsbescheids zust\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR305700017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vorbehaltsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern kann im Einzelfall die Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 1 und die Vertretung nach \u00a7 2 abweichend von dieser Anordnung regeln oder selbst \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR305700017BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Anordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Gleichzeitig tritt die Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und f\u00fcr die Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern vom 27. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3453) au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR305700017BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
