{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026250975",
    "firstPublished": "1975-10-13",
    "sourceTimestamp": "20130405130220",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten im\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers der Justiz",
    "abbreviation": "BMJErnAnO",
    "slug": "bmjernano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1975, 2625",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 23.10.1975 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026250975BJNE000100328",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (Bundesgesetzbl. I S. 1915) \u00fcbertrage ich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesgerichtshofes,</LA><LA Size=\"normal\">dem Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerichts,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesfinanzhofs,</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundespatentgerichts und</LA><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Patentamts</LA></DD>      </DL>jeweils f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich, <BR />dem Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerichts auch f\u00fcr das Bundesdisziplinargericht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026250975BJNE000200328",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der unter Abschnitt I bezeichneten Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026250975BJNE000300328",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026250975BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
