{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026670976",
    "firstPublished": "1976-08-26",
    "sourceTimestamp": "20130405130227",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Bundesbeamten im\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit",
    "abbreviation": "BMJFGErnAnO 1976",
    "slug": "bmjfgernano_1976",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1976, 2667",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Abschn. I AnO v. 9.12.1981 GMBl. 82, 62",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 6.2.1982 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit jetzt: Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026670976BJNE000100328",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aufgrund des Artikels 1 Abs. 1 Satz 2 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (BGBl. I. S. 1915) \u00fcbertrage ich widerruflich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten der Besoldungsgruppe A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) BBO und der entsprechenden Beamten bis zur Anstellung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesgesundheitsamtes</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Direktor der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Direktor des Deutschen Instituts f\u00fcr medizinische Dokumentation und Information</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Paul-Ehrlich-Instituts - Bundesamt f\u00fcr Sera und Impfstoffe -</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Direktor des Bundesamtes f\u00fcr den Zivildienst</LA></DD> </DL>jeweils f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026670976BJNE000200328",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der unter Abschnitt I genannten Beamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026670976BJNE000300328",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026670976BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
