{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010200014",
    "firstPublished": "2014-01-28",
    "sourceTimestamp": "20140214222006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Aus\u00fcbung der Disziplinarbefugnisse bei Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz",
    "abbreviation": "BMJVBDGRuAnO",
    "slug": "bmjvbdgruano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 102",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.2.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010200014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) wird angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010200014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnisse gegen\u00fcber Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten, die bei Eintritt in den Ruhestand ein Amt der Bundesbesoldungsordnung A, B oder R innehatten, werden auf die bis zu diesem Zeitpunkt zust\u00e4ndigen Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen. Die Disziplinarbefugnisse gegen\u00fcber Bundesrichterinnen und Bundesrichtern im Ruhestand werden nicht \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010200014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz beh\u00e4lt sich vor, im Einzelfall die Disziplinarbefugnisse nach \u00a7 1 Satz 1 selbst auszu\u00fcben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010200014BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Anordnung \u00fcber die Aus\u00fcbung der Disziplinarbefugnisse bei Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten im Deutschen Patent- und Markenamt vom 6. Januar 2009 (BGBl. I S. 35) au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010200014BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
