{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR022990975",
    "firstPublished": "1975-08-12",
    "sourceTimestamp": "20130405130104",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Bundesbeamten im\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten",
    "abbreviation": "BMLErnAnO 1975",
    "slug": "bmlernano_1975",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1975, 2299",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 31. 8.1975 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022990975BJNE000100328",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (Bundesgesetzbl. I. S. 1915) \u00fcbertrage ich die Aus\u00fcbung des Rechtes zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 1 bis A 13 (gehobener Dienst) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ern\u00e4hrung und Forstwirtschaft</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>f\u00fcr seinen Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022990975BJNE000200328",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022990975BJNE000300328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
