{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002860990",
    "firstPublished": "1990-02-14",
    "sourceTimestamp": "20120808043321",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Bundesbeamten im\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten",
    "abbreviation": "BMLErnAnO 1990",
    "slug": "bmlernano_1990",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 286",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 3.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002860990BJNE000100308",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 1 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten und Richter im Bundesdienst vom 14. Juli 1975 (BGBl. I S. 1915) \u00fcbertrage ich die Aus\u00fcbung des Rechts zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamten bis zur Besoldungsgruppe A 13 (gehobener Dienst) <BR />den Pr\u00e4sidenten und Leitern der Bundesforschungsanstalten meines Gesch\u00e4ftsbereichs sowie dem Leiter der Zentralstelle f\u00fcr Agrardokumentation und -information f\u00fcr ihren jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002860990BJNE000200308",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Ernennung und Entlassung der in Nr. I genannten Bundesbeamten vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002860990BJNE000300308",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002860990BJNE000400308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
