{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR523100958",
    "firstPublished": "1958-11-21",
    "sourceTimestamp": "20131008093941",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der beamtenrechtlichen Versorgung usw. im Dienstbereich des Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen - ZOVers -",
    "abbreviation": "BMPZVersAnO",
    "slug": "bmpzversano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1958, Nr 231",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Abs. 3 Buchst. d AnO v. 12.8.1967 BAnz. 1967, Nr. 157",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1967 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift u. Abschn. A bis C II: Diese AnO ist mit Ausnahme d. Abschn. C Abs. III u. IV aufgehoben worden; Abschn. C Abs. III u. IV gilt weiter f\u00fcr d. Personenkreis, dessen Rechtsverh\u00e4ltnisse sich nach d. Gesetz zur Regelung d. Rechtsverh\u00e4ltnisse d. unter Art. 131d GG fallenden Personen richten, gem. Art. IV Satz 2 AnO v. 23.9.1982 I 1382 mWv 1.10.1982</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR523100958BJNG000100326",
        "name": "A und B",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR523100958BJNG000200326",
        "name": "C.",
        "title": "Sonstige Zust\u00e4ndigkeitsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523100958BJNE000300326",
        "name": "(XXXX) I. und II.",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR523100958BJNG000200326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523100958BJNE000400326",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR523100958BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df \u00a7 60 Abs. 2 G 131 bestimme ich zum Dienstvorgesetzten, der an die Stelle des letzten vor dem 8. Mai 1945 zust\u00e4ndig gewesenen Dienstvorgesetzten tritt, hinsichtlich der Beamten z. Wv. oder fr\u00fcheren Beamten auf Widerruf der BesGr. A 11 bis A 4b 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nicht im Postdienst wiederverwendet werden, die Pr\u00e4sidenten der OPDn bzw. der LPD Berlin, in deren Bezirk der Beamte wohnt, bei Wohnsitz im Saarland den Pr\u00e4sidenten der OPD Trier,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Postdienst wiederverwendet werden, die Pr\u00e4sidenten der OPD, LPD Berlin, des FTZ, PTZ und SAP, in deren Bereich der Beamte z. Wv. usw. wiederverwendet wird. F\u00fcr die Beamten der \u00fcbrigen Besoldungsgruppen behalte ich mir die erforderlichen Entscheidungen vor.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523100958BJNE000500326",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR523100958BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Die nach Abschnitt A Abs. I zust\u00e4ndige OPD bzw. die LPD Berlin wird je f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich erm\u00e4chtigt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2 Buchstabe b G 131 die Anerkennung als Aussiedler auszusprechen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 4 Abs. 2 G 131 und \u00a7 4b Abs. 1 G 131 Personen den in \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 G 131 bezeichneten Personen gleichzustellen,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 35 Abs. 1 Satz 2 G 131 die Dienstunf\u00e4higkeit eines Beamten zur Wiederverwendung festzustellen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523100958BJNE000600326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR523100958BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Diese Anordnung ergeht im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern und Bundesminister der Finanzen und tritt am Tag nach ihrer Verk\u00fcndung im Bundesanzeiger in Kraft. <BR /> <BR />Der Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
