{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR159600013",
    "firstPublished": "2013-06-07",
    "sourceTimestamp": "20211021213006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung disziplinarrechtlicher Zust\u00e4ndigkeiten und Befugnisse im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung",
    "abbreviation": "BMVgBDGAnO",
    "slug": "bmvgbdgano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 1596",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 AnO v. 17.9.2017 I 3430",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 AnO v. 1.9.2021 I 4190 (Nr. 63) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159600013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 33 Absatz 5, \u00a7 34 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 42 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 84 Satz 2 des Bundesdisziplinargesetzes vom 9. Juli 2001 (BGBl. I S. 1510) ordnet das Bundesministerium der Verteidigung an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159600013BJNE000204116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge bis zum H\u00f6chstma\u00df nach \u00a7 33 Absatz 3 Nummer 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird f\u00fcr den jeweiligen Kommando- oder Gesch\u00e4ftsbereich \u00fcbertragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inspekteurinnen oder Inspekteuren <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Heeres,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Luftwaffe,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Marine,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Zentralen Sanit\u00e4tsdienstes der Bundeswehr,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Streitkr\u00e4ftebasis,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Cyber- und Informationsraums,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Befehlshaberin oder dem Befehlshaber des Einsatzf\u00fchrungskommandos der Bundeswehr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidentinnen oder Pr\u00e4sidenten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bildungszentrums der Bundeswehr,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundesamtes f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundesamtes f\u00fcr das Personalmanagement der Bundeswehr,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundesamtes f\u00fcr den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundesamtes f\u00fcr Infrastruktur, Umweltschutz und Dienstleistungen der Bundeswehr,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundessprachenamtes,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Truppendienstgerichte,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Universit\u00e4ten der Bundeswehr,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Amtschefin oder dem Amtschef des Luftfahrtamtes der Bundeswehr,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sidentin, dem Pr\u00e4sidenten, der Amtschefin oder dem Amtschef des Planungsamtes der Bundeswehr,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kommandeurin oder dem Kommandeur der F\u00fchrungsakademie der Bundeswehr,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kommandeurin oder dem Kommandeur des Zentrums Innere F\u00fchrung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leiterin oder dem Leiter des Evangelischen Kirchenamtes f\u00fcr die Bundeswehr,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leiter des Katholischen Milit\u00e4rbischofsamtes,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leiterin oder dem Leiter des Milit\u00e4rrabbinats,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeswehrdisziplinaranw\u00e4ltin oder dem Bundeswehrdisziplinaranwalt,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der dienstaufsichtf\u00fchrenden Rechtsberaterin oder dem dienstaufsichtf\u00fchrenden Rechtsberater in den dem Bundesministerium der Verteidigung unmittelbar nachgeordneten Dienststellen sowie</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leiterin oder dem Leiter des Fachbereichs Bundeswehrverwaltung der Hochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159600013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befugnis zur Erhebung der Disziplinarklage nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird den in \u00a7 1 genannten Dienstvorgesetzten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159600013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit zum Erlass des Widerspruchsbescheids nach \u00a7 42 Absatz 1 des Bundesdisziplinargesetzes wird der n\u00e4chsth\u00f6heren Beh\u00f6rde \u00fcbertragen. Ist die n\u00e4chsth\u00f6here Beh\u00f6rde das Bundesministerium der Verteidigung, erl\u00e4sst die Beh\u00f6rde, die die angefochtene Entscheidung erlassen hat, den Widerspruchsbescheid.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159600013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Disziplinarbefugnisse gegen\u00fcber Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten nach \u00a7 84 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes werden der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr das Personalmanagement der Bundeswehr \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159600013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Juli 2013 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Anordnung zur \u00dcbertragung disziplinarrechtlicher Zust\u00e4ndigkeiten und Befugnisse im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung vom 16. Januar 2002 (BGBl. I S. 613), die durch die Anordnung vom 15. August 2002 (BGBl. I S. 3668) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
