{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR130900009",
    "firstPublished": "2009-06-09",
    "sourceTimestamp": "20130405131327",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen und Beamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie",
    "abbreviation": "BMWiTErnAnO",
    "slug": "bmwiternano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 1309",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.6.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130900009BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach Artikel 1 Abs. 1 Satz 2 der Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Beamtinnen, Beamten, Richterinnen und Richter des Bundes vom 23. Juni 2004 (BGBl. I S. 1286) wird die Aus\u00fcbung des Rechts zur Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten der Besoldungsgruppen A 2 bis A 15 der Bundesbesoldungsordnung A (Anlage I des Bundesbesoldungsgesetzes) widerruflich <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin und Professorin oder dem Pr\u00e4sidenten und Professor der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin und Professorin oder dem Pr\u00e4sidenten und Professor der Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Bundeskartellamtes,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin und Professorin oder dem Pr\u00e4sidenten und Professor der Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen,</LA></DD></DL>jeweils f\u00fcr ihren oder seinen Gesch\u00e4ftsbereich \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130900009BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle bleibt die Ernennung und Entlassung der unter Abschnitt I genannten Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten der Bundesministerin oder dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Technologie vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130900009BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung ist ab dem Tag nach der Verk\u00fcndung anzuwenden. Von diesem Zeitpunkt an ist die Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung der Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vom 7. August 2003 (BGBl. I S. 1685) nicht mehr anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130900009BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
