{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015730975",
    "firstPublished": "1975-06-21",
    "sourceTimestamp": "20210801212508",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Betrieb von Kraftfahrunternehmen im Personenverkehr",
    "abbreviation": "BOKraft",
    "slug": "bokraft",
    "extraAbbreviations": [
      "BOKraft 1975"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1975, 1573",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 483 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 G v. 16.4.2021 I 822 (Nr. 19) mWv 2.8.2021 textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.5.1982 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE001602119",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"75*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>1.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Allgemeine Vorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geltungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundregel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>2.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Vorschriften \u00fcber den Betrieb</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Betriebsleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pflichten des Unternehmers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Betriebsleiter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausw\u00e4rtige Unternehmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Meldepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Fahrdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundregel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhalten im Fahrdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhalten bei Krankheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitf\u00fchren von Vorschriften und Fahrpl\u00e4nen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fundsachen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Fahrg\u00e4ste, Bef\u00f6rderungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bef\u00f6rderung von Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhalten der Fahrg\u00e4ste</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bef\u00f6rderung von Sachen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>3.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Ausr\u00fcstung und Beschaffenheit der Fahrzeuge</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Bestimmungen f\u00fcr alle Fahrzeuge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anzuwendende Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zul\u00e4ssige Fahrzeuge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausr\u00fcstung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beschaffenheit und Anbringung von Zeichen und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Obusse und Kraftomnibusse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beschriftung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verst\u00e4ndigung mit dem Fahrzeugf\u00fchrer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stehpl\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sitze im Gang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Taxen, Mietwagen und geb\u00fcndelter Bedarfsverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00fcren, Alarmanlage und Trennwand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kenntlichmachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ordnungsnummer, Unternehmeranschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fahrpreisanzeiger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a7 28a</entry><entry VJ=\"1\">Navigationsger\u00e4t</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gep\u00e4ck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wegstreckenz\u00e4hler</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fahrzeuge mit einer Genehmigung f\u00fcr den Taxen-, Mietwagenverkehr und den geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>4.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Sondervorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Obusverkehr und Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Haltestellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kennzeichnung und Beschilderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sitzpl\u00e4tze f\u00fcr behinderte und andere sitzplatzbed\u00fcrftige Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbersicht \u00fcber Linienverlauf und Haltestellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausnahmen f\u00fcr Sonderformen des Linienverkehrs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Taxenverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bef\u00f6rderungsentgelte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fahrweg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Benutzung des Taxischildes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Titel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Mietwagenverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bef\u00f6rderungsentgelte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>5.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Sondervorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>\u00fcber die Untersuchungen der Fahrzeuge</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hauptuntersuchungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Au\u00dferordentliche Hauptuntersuchungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>6.</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Schlu\u00df- und \u00dcbergangsvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 43\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 44\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundesbahn und Bundespost</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 45\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 46\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berlin-Klausel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 47\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten, Aufhebung von Rechtsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abmessungen, Aufschrift und Beleuchtung des Taxischildes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abmessungen und Beschriftung des Ordnungsnummern-Schildes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Anlage 3a</entry><entry VJ=\"1\">Abmessungen und Beschriftung des Ordnungsnummern-Schildes f\u00fcr Mietwagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Anlage 3b</entry><entry VJ=\"1\">Abmessungen und Beschriftung des Ordnungsnummern-Schildes f\u00fcr geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abmessungen und Beschriftung des Schulbus-Schildes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlage 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sinnbild zur Kenntlichmachung von Sitzpl\u00e4tzen f\u00fcr behinderte und andere sitzplatzbed\u00fcrftige Personen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE001700311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 57 Abs. 1 und 3 sowie des \u00a7 58 Abs. 1 Nr. 3 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes (PBefG) vom 21. M\u00e4rz 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 241), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz zur \u00c4nderung der Gewerbeordnung und \u00fcber die Einrichtung eines Gewerbezentralregisters vom 13. Juni 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 1281), wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000100311",
        "name": "1. Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE001801307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verordnung gilt f\u00fcr Unternehmen, die Fahrg\u00e4ste mit Kraftfahrzeugen oder Obussen bef\u00f6rdern, soweit sie den Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes unterliegen.</P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 2, 3, 6 bis 9, \u00a7\u00a7 14 bis 19, 20 Abs. 1 Nr. 1, \u00a7\u00a7 21, 22, 33 Abs. 4 und 5, \u00a7\u00a7 41, 42, \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 1, 4, 5 Buchstaben b bis f, o, r und s, Abs. 2 Nr. 1, 4, 5 Buchstaben a und c, Nr. 6, \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 gelten entsprechend bei Bef\u00f6rderungen nach \u00a7 1 Nr. 4 Buchstaben d, g und i der Freistellungs-Verordnung vom 30. August 1962 (BGBl. I S. 601), die zuletzt durch Artikel 1 der Zweiten Verordnung zur \u00c4nderung personenbef\u00f6rderungsrechtlicher Vorschriften vom 30. Juni 1989 (BGBl. I S. 1273) ge\u00e4ndert worden ist, sofern dabei Kraftfahrzeuge verwendet werden, die nach Bauart und Ausstattung zur Bef\u00f6rderung von mehr als sechs Personen (einschlie\u00dflich Fahrzeugf\u00fchrer) geeignet und bestimmt sind. Als Genehmigungsbeh\u00f6rde im Sinne dieser Vorschriften gilt diejenige Beh\u00f6rde, die im Falle einer Nichtfreistellung von den Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes zust\u00e4ndig w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE001900311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Grundregel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>Der Betrieb des Unternehmens sowie die Ausr\u00fcstung und Beschaffenheit der Fahrzeuge m\u00fcssen den besonderen Anforderungen gen\u00fcgen, die sich aus dem Vertrauen in eine sichere und ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bef\u00f6rderung ergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000200311",
        "name": "2. Abschnitt",
        "title": "Vorschriften \u00fcber den Betrieb",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000300311",
        "name": "1. Titel",
        "title": "Betriebsleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000200311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002000311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pflichten des Unternehmers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer ist daf\u00fcr verantwortlich, da\u00df die Vorschriften dieser Verordnung eingehalten und die hierzu beh\u00f6rdlich erlassenen Anordnungen befolgt werden. Er hat daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df das Unternehmen ordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fchrt wird und da\u00df sich die Fahrzeuge und Betriebsanlagen in vorschriftsm\u00e4\u00dfigem Zustand befinden. Er darf den Betrieb des Unternehmens nicht anordnen oder zulassen, wenn ihm bekannt ist oder bekannt sein mu\u00df, da\u00df Mitglieder des Fahr- oder Betriebspersonals nicht bef\u00e4higt und geeignet sind, eine sichere und ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bef\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Soweit es die Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens oder andere betriebliche Umst\u00e4nde erfordern, erl\u00e4\u00dft der Unternehmer eine allgemeine Dienstanweisung. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde kann den Erla\u00df einer allgemeinen Dienstanweisung verlangen. Eine Dienstanweisung mu\u00df erlassen werden, wenn ein Betriebsleiter bestellt wird. Die Dienstanweisung ist in geeigneter Weise bekanntzumachen.</P><P>(3) Die Dienstanweisung enth\u00e4lt Bestimmungen \u00fcber den Aufgabenbereich, die Verantwortlichkeit und das Verhalten des Fahr- und Betriebspersonals w\u00e4hrend des Dienstes, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr den Fahrdienst ma\u00dfgebenden Vorschriften dieser Verordnung sowie die sonst f\u00fcr die sichere Durchf\u00fchrung des Betriebs geltenden Vorschriften,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anweisungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen, die bei Betriebsunf\u00e4llen und -st\u00f6rungen getroffen werden m\u00fcssen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestimmungen, soweit sie durch die \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse oder durch die Eigenart der Betriebsanlagen, der Fahrzeuge oder des Betriebs bedingt sind.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002100311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Betriebsleiter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer kann zur Wahrnehmung der ihm nach \u00a7 3 obliegenden Aufgaben unbeschadet seiner eigenen Verantwortlichkeit einen Betriebsleiter bestellen. Hat das Unternehmen mehrere Betriebszweige oder Betriebsstellen, so kann f\u00fcr jeden Betriebszweig oder f\u00fcr jede Betriebsstelle ein verantwortlicher Betriebsleiter bestellt werden. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde kann die Bestellung eines Betriebsleiters anordnen, wenn die Gr\u00f6\u00dfe des Betriebs oder andere betriebliche Umst\u00e4nde dies erfordern; die Bestellung soll insbesondere bei Unternehmen angeordnet werden, in denen regelm\u00e4\u00dfig mehr als zehn Fahrzeuge verwendet werden. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde kann dem Unternehmer zur Erf\u00fcllung der Anordnung eine angemessene Frist setzen. Der Unternehmer hat die Anordnung zu befolgen.</P><P>(2) Der Unternehmer hat sicherzustellen, da\u00df der Betriebsleiter die ihm obliegenden Aufgaben ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllen kann. Er hat ihn insbesondere zu beteiligen bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Feststellung des Personalbedarfs,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Auswahl, Beurteilung und Verwendung des Fahr- und Betriebspersonals,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Untersuchung von Verfehlungen und den sich daraus ergebenden Ma\u00dfnahmen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Planung und dem Bau von Betriebsanlagen sowie der Beschaffung von Fahrzeugen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Der Betriebsleiter soll einen Stellvertreter haben. Absatz 1 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Bestellung des Betriebsleiters und seines Stellvertreters bedarf der Best\u00e4tigung durch die Genehmigungsbeh\u00f6rde. Sie ist zu erteilen, wenn die Zuverl\u00e4ssigkeit gegeben ist, insbesondere wenn die f\u00fcr die technische Leitung des Betriebs und die f\u00fcr die Verwaltung erforderlichen Kenntnisse und Erfahrungen nachgewiesen sind.</P><P>(5) Die Best\u00e4tigung ist zur\u00fcckzunehmen, wenn bei ihrer Erteilung die Voraussetzung des Absatzes 4 Satz 2 nicht vorgelegen hat. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde kann von der R\u00fccknahme absehen, wenn der Mangel nicht mehr besteht.</P><P>(6) Die Best\u00e4tigung ist zu widerrufen, wenn nachtr\u00e4glich die Voraussetzung des Absatzes 4 Satz 2 weggefallen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002201307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausw\u00e4rtige Unternehmer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein Unternehmer seinen Sitz (Wohnsitz) nicht am Ort des Betriebssitzes, kann die Genehmigungsbeh\u00f6rde anordnen, da\u00df er zur Wahrnehmung der ihm nach \u00a7 3 obliegenden Aufgaben einen am Ort des Betriebssitzes ans\u00e4ssigen Vertreter bestellt. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde kann dem Unternehmer zur Erf\u00fcllung der Anordnung eine angemessene Frist setzen.</P><P>(2) Die Bestellung des Vertreters bedarf der Best\u00e4tigung durch die Genehmigungsbeh\u00f6rde. Sie darf nur ausgesprochen werden, wenn der Vertreter zuverl\u00e4ssig und fachlich geeignet im Sinne des \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 2 und 3 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes ist.</P><P>(3) Die Best\u00e4tigung ist zur\u00fcckzunehmen, wenn bei ihrer Erteilung eine der Voraussetzungen des Absatzes 2 Satz 2 nicht vorgelegen hat. \u00a7 4 Abs. 5 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Best\u00e4tigung ist zu widerrufen, wenn nachtr\u00e4glich die Voraussetzung der Zuverl\u00e4ssigkeit weggefallen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002300311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Meldepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>Der Unternehmer hat der Genehmigungsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich mitzuteilen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsvorkommnisse, die ein \u00f6ffentliches Aufsehen erregen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unf\u00e4lle, bei denen ein Mensch get\u00f6tet oder schwer verletzt worden ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsst\u00f6rungen im Obusverkehr und im Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen, die voraussichtlich l\u00e4nger als 24 Stunden dauern.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000400311",
        "name": "2. Titel",
        "title": "Fahrdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000200311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002400311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Grundregel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000400311"
        },
        "body": "<P>Das im Fahrdienst eingesetzte Betriebspersonal hat die besondere Sorgfalt anzuwenden, die sich daraus ergibt, da\u00df ihm Personen zur Bef\u00f6rderung anvertraut sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002505140",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verhalten im Fahrdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000400311"
        },
        "body": "<P>(1) Das Betriebspersonal, das im Fahrdienst oder zur Bedienung von Fahrg\u00e4sten eingesetzt ist, hat sich r\u00fccksichtsvoll und besonnen zu verhalten.</P><P>(2) Im Obusverkehr sowie im Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen nach \u00a7 42 PBefG ist die n\u00e4chste Haltestelle rechtzeitig anzuk\u00fcndigen.</P><P>(2a) Im Verkehr mit Kraftomnibussen hat der Fahrzeugf\u00fchrer daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df den Fahrg\u00e4sten durch Informationseinrichtungen (\u00a7 21 Abs. 2) angezeigt wird, wann Sicherheitsgurte anzulegen sind. Vor Fahrtantritt hat der Fahrzeugf\u00fchrer die Fahrg\u00e4ste auf die Pflicht zum Anlegen von Sicherheitsgurten hinzuweisen, soweit eine solche Pflicht besteht.</P><P>(3) Im Obusverkehr sowie im Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen ist dem im Fahrdienst eingesetzten Betriebspersonal untersagt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend des Dienstes und der Dienstbereitschaft alkoholische Getr\u00e4nke oder andere die dienstliche T\u00e4tigkeit beeintr\u00e4chtigende Mittel zu sich zu nehmen oder die Fahrt anzutreten, obwohl es unter der Wirkung solcher Getr\u00e4nke oder Mittel steht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Lenken des Fahrzeugs Fernsehrundfunkempf\u00e4nger zu benutzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Bef\u00f6rderung von Fahrg\u00e4sten \u00dcbertragungsanlagen, Tonrundfunkempf\u00e4nger oder Tonwiedergabeger\u00e4te zu anderen als betrieblichen oder Verkehrsfunk-Hinweisen zu benutzen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich beim Lenken des Fahrzeugs zu unterhalten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Im Gelegenheitsverkehr mit Kraftomnibussen finden die Vorschriften des Absatzes 3 Nr. 1, 3 und 5 entsprechende Anwendung.</P><P>(5) Im Taxen- und Mietwagenverkehr sowie im sonstigen Gelegenheitsverkehr mit Personenkraftwagen finden die Vorschriften des Absatzes 3 Nr. 1 und 3 entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002601311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verhalten bei Krankheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000400311"
        },
        "body": "<P>(1) Mitglieder des im Fahrdienst oder zur Bedienung von Fahrg\u00e4sten eingesetzten Betriebspersonals d\u00fcrfen diese T\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben, solange sie oder Angeh\u00f6rige ihrer h\u00e4uslichen Gemeinschaft an einer in \u00a7 34 Abs. 3 Nr. 2, 4, 6, 8, 11 des Infektionsschutzgesetzes vom 20. Juli 2000 (BGBl. I S. 1045) genannten Krankheit leiden, es sei denn, sie weisen durch \u00e4rztliches Zeugnis nach, da\u00df keine Gefahr einer \u00dcbertragung der Krankheit besteht.</P><P>(2) Hat ein Fahrzeugf\u00fchrer eine Krankheit, die seine Eignung beeintr\u00e4chtigt, ein Fahrzeug sicher im Verkehr zu f\u00fchren, so darf er keine Fahrten ausf\u00fchren.</P><P>(3) Erkrankungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 sind dem Unternehmer unverz\u00fcglich anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002700311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Mitf\u00fchren von Vorschriften und Fahrpl\u00e4nen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000400311"
        },
        "body": "<P>Die geltenden Vorschriften \u00fcber die Bef\u00f6rderungsentgelte, Bef\u00f6rderungsbedingungen und Fahrpl\u00e4ne sind mitzuf\u00fchren. Den Fahrg\u00e4sten ist auf Verlangen Einsicht zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002800311",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Fundsachen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000400311"
        },
        "body": "<P>Nach Beendigung jeder Fahrt haben Fahrzeugf\u00fchrer oder Schaffner festzustellen, ob Gegenst\u00e4nde zur\u00fcckgeblieben sind. Fundsachen sind unverz\u00fcglich an die daf\u00fcr vorgesehene Einrichtung des Betriebs oder an die von der Genehmigungsbeh\u00f6rde benannte Stelle abzuliefern, wenn sie nicht sofort zur\u00fcckgegeben werden k\u00f6nnen. \u00a7 978 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000500311",
        "name": "3. Titel",
        "title": "Fahrg\u00e4ste, Bef\u00f6rderungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000200311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE002900311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000500311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003000311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Bef\u00f6rderung von Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000500311"
        },
        "body": "<P>Der Unternehmer und das im Fahrdienst eingesetzte Betriebspersonal sind nach Ma\u00dfgabe der Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes verpflichtet, die Bef\u00f6rderung von Personen durchzuf\u00fchren. Soweit nicht ein Ausschlu\u00df von der Bef\u00f6rderungspflicht nach anderen Rechtsvorschriften besteht, k\u00f6nnen sie die Bef\u00f6rderung ablehnen, wenn Tatsachen vorliegen, die die Annahme rechtfertigen, da\u00df die zu bef\u00f6rdernde Person eine Gefahr f\u00fcr die Sicherheit und Ordnung des Betriebs oder f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste darstellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003101140",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Verhalten der Fahrg\u00e4ste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000500311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fahrg\u00e4ste haben sich bei der Benutzung der Betriebsanlagen und Fahrzeuge so zu verhalten, wie es die Sicherheit und Ordnung des Betriebs und die R\u00fccksicht auf andere Personen gebieten. Anweisungen des Betriebspersonals ist zu folgen.</P><P>(2) Den Fahrg\u00e4sten ist insbesondere untersagt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Obussen und Kraftomnibussen sich mit dem Fahrzeugf\u00fchrer w\u00e4hrend der Fahrt zu unterhalten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die T\u00fcren w\u00e4hrend der Fahrt eigenm\u00e4chtig zu \u00f6ffnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherungseinrichtungen mi\u00dfbr\u00e4uchlich zu bet\u00e4tigen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gegenst\u00e4nde aus dem Fahrzeug zu werfen oder hinausragen zu lassen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Fahrt auf- oder abzuspringen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein als besetzt bezeichnetes Fahrzeug zu betreten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Fahrzeug zu betreten oder zu verlassen, wenn die bevorstehende Abfahrt angek\u00fcndigt ist oder die T\u00fcren geschlossen werden,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tonrundfunk- oder Fernsehrundfunkempf\u00e4nger sowie Tonwiedergabeger\u00e4te zu benutzen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Im Obusverkehr sowie im Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen sind die Fahrg\u00e4ste au\u00dferdem verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrzeuge nur an den Haltestellen zu betreten und zu verlassen; Ausnahmen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Betriebspersonals,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">z\u00fcgig ein- und auszusteigen und dabei die besonders gekennzeichneten T\u00fcren zu benutzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchg\u00e4nge sowie Ein- und Ausstiege freizuhalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich im Fahrzeug stets einen festen Halt zu verschaffen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie begleitende Kinder sorgf\u00e4ltig zu beaufsichtigen und daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df Kinder nicht auf den Sitzpl\u00e4tzen knien oder stehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Verletzt ein Fahrgast trotz Ermahnung die ihm obliegenden Pflichten nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3, kann er von der Bef\u00f6rderung ausgeschlossen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003200311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bef\u00f6rderung von Sachen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000500311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Fahrgast hat Sachen (Handgep\u00e4ck, Reisegep\u00e4ck, Kinderwagen) so unterzubringen und zu beaufsichtigen, da\u00df die Sicherheit und Ordnung des Betriebs durch sie nicht gef\u00e4hrdet und andere Fahrg\u00e4ste nicht bel\u00e4stigt werden k\u00f6nnen. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Tiere; sie d\u00fcrfen nicht auf Sitzpl\u00e4tzen untergebracht werden. Durchg\u00e4nge sowie Ein- und Ausstiege sind freizuhalten.</P><P>(2) Von der Bef\u00f6rderung sind gef\u00e4hrliche Stoffe und gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde ausgeschlossen, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">explosionsf\u00e4hige, leicht entz\u00fcndliche, radioaktive, \u00fcbelriechende oder \u00e4tzende Stoffe,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unverpackte oder ungesch\u00fctzte Sachen, durch die Fahrg\u00e4ste verletzt werden k\u00f6nnen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gegenst\u00e4nde, die \u00fcber die Wagenumgrenzung hinausragen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) \u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 und Abs. 4 ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000600311",
        "name": "3. Abschnitt",
        "title": "Ausr\u00fcstung und Beschaffenheit der\nFahrzeuge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000700311",
        "name": "1. Titel",
        "title": "Bestimmungen f\u00fcr alle Fahrzeuge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000600311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003301308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Anzuwendende Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000700311"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Bau, Ausr\u00fcstung und Beschaffenheit der Fahrzeuge gelten neben den auf Grund des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes erlassenen Verordnungen die Vorschriften dieser Verordnung. F\u00fcr Fahrzeuge im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr und Transitverkehr (\u00a7\u00a7 52 und 53 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes) mit Staaten au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union k\u00f6nnen abweichend von Satz 1 zur Verbesserung der Verkehrssicherheit und der Umweltvertr\u00e4glichkeit besondere Anforderungen gestellt werden, die den in der Europ\u00e4ischen Union geltenden Vorschriften entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003400311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Zul\u00e4ssige Fahrzeuge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000700311"
        },
        "body": "<P>Die der Personenbef\u00f6rderung dienenden Fahrzeuge m\u00fcssen mindestens zwei Achsen und vier R\u00e4der haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003500311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Ausr\u00fcstung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000700311"
        },
        "body": "<P>Beim Einsatz der Fahrzeuge ist die Ausr\u00fcstung den jeweiligen Stra\u00dfen- und Witterungsverh\u00e4ltnissen anzupassen. Wenn es die Umst\u00e4nde angezeigt erscheinen lassen, sind Winterreifen, Schneeketten, Spaten und Hacke sowie Abschleppseil oder -stange mitzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003600311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Beschaffenheit und Anbringung von Zeichen und\nAusr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000700311"
        },
        "body": "<P>Zeichen und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde an oder im Fahrzeug m\u00fcssen so beschaffen und angebracht sein, da\u00df niemand gef\u00e4hrdet oder behindert wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000800311",
        "name": "2. Titel",
        "title": "Obusse und Kraftomnibusse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000600311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003700311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Beschriftung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000800311"
        },
        "body": "<P>(1) An den Au\u00dfenseiten der Obusse und Kraftomnibusse sind anzubringen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf den L\u00e4ngsseiten Name und Betriebssitz des Unternehmers; die Genehmigungsbeh\u00f6rde kann statt dessen Gesch\u00e4ftszeichen oder Wappen zulassen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung der T\u00fcren, wenn im Obusverkehr und im Linienverkehr mit Kraftomnibussen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an diesen T\u00fcren nur ein- oder nur ausgestiegen werden darf,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die T\u00fcren nur f\u00fcr bestimmte Fahrgastgruppen vorgesehen sind;</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung kann auch durch ein Sinnbild erfolgen.</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Die Beschriftungen oder Sinnbilder m\u00fcssen eindeutig, gut sichtbar und deutlich lesbar sein. Ihre Wirkung darf durch andere Aufschriften oder Bildzeichen nicht beeintr\u00e4chtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003801307",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Verst\u00e4ndigung mit dem Fahrzeugf\u00fchrer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000800311"
        },
        "body": "<P>(1) Obusse und Kraftomnibusse des Linienverkehrs m\u00fcssen deutlich h\u00f6r- oder sichtbare Verst\u00e4ndigungseinrichtungen haben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erteilung von Fahr- oder Halteauftr\u00e4gen durch das Betriebspersonal,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Ein-Mann-Betrieb zur Mitteilung des Haltewunschs der Fahrg\u00e4ste an den Fahrzeugf\u00fchrer.</LA></DD> </DL>In Kraftomnibussen, die \u00fcberwiegend im Gelegenheitsverkehr verwendet werden, sind diese Einrichtungen entbehrlich, wenn sichergestellt ist, da\u00df die Verst\u00e4ndigung des Fahrzeugf\u00fchrers in anderer Weise erfolgen kann.</P><P>(2) Kraftomnibusse, f\u00fcr die Sicherheitsgurte vorgeschrieben sind, m\u00fcssen geeignete Informationseinrichtungen haben, die den Fahrg\u00e4sten anzeigen, wann Sicherheitsgurte anzulegen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE003901307",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Stehpl\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000800311"
        },
        "body": "<P>(1) Stehpl\u00e4tze sind nur zul\u00e4ssig, wenn das Fahrzeug im Obusverkehr oder im Linienverkehr mit Kraftomnibussen eingesetzt wird.</P><P>(2) Bei einem Linienverkehr mit Kraftomnibussen, der nicht Orts- oder Nachbarortslinienverkehr ist, kann die Genehmigungsbeh\u00f6rde die Zul\u00e4ssigkeit von Stehpl\u00e4tzen ganz oder teilweise ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004001307",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000800311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004101140",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000800311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG000900311",
        "name": "3. Titel",
        "title": "Taxen und Mietwagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000600311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004201308",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "T\u00fcren, Alarmanlage und Trennwand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>(1) Taxen und Mietwagen m\u00fcssen mindestens auf der rechten L\u00e4ngsseite zwei T\u00fcren haben.</P><P>(2) Taxen und Mietwagen m\u00fcssen mit einer Alarmanlage versehen sein, die vom Sitz des Fahrzeugf\u00fchrers aus in Betrieb gesetzt werden kann. Die Alarmanlage mu\u00df die Hupe zum T\u00f6nen in Intervallen und die Scheinwerfer sowie die hinteren Fahrtrichtungsanzeiger zum Blinken bringen. Zus\u00e4tzlich kann das Taxenschild nach \u00a7 26 Abs. 1 Nr. 2 - auch mittels eingebauter roter Leuchtdioden - zum Blinken gebracht werden.</P><P>(3) Taxen und Mietwagen k\u00f6nnen mit einer Trennwand ausger\u00fcstet sein, die zum Schutz des Fahrzeugf\u00fchrers ausreichend kugelsicher ist. Die Trennwand soll entweder zwischen den Vorder- und R\u00fccksitzen angebracht sein oder den Sitz des Fahrzeugf\u00fchrers von den Fahrgastpl\u00e4tzen abteilen; sie darf versenkbar oder so beschaffen sein, da\u00df ein Teil seitlich verschoben werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004302140",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Kenntlichmachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>(1) Taxen m\u00fcssen kenntlich gemacht sein <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch einen hell-elfenbein-farbigen Anstrich; als Farbton ist zu w\u00e4hlen RAL 1015 des Farbtonregisters RAL 840 HR des Ausschusses f\u00fcr Lieferbedingungen und G\u00fctesicherung (RAL) beim Deutschen Normenausschu\u00df,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch ein auf dem Dach der Taxe quer zur Fahrtrichtung angebrachtes, von innen beleuchtbares, auf der Vorderseite und auf der R\u00fcckseite mit der Aufschrift \"Taxi\" versehenes Schild (Taxischild) nach Anlage 1.</LA></DD></DL>Vorbehaltlich des Absatzes 2 ist jede andere als die nach dieser Verordnung vorgeschriebene Kenntlichmachung oder Beschriftung unzul\u00e4ssig.</P><P>(2) Nach au\u00dfen wirkende Werbung an Taxen und Mietwagen ist nur auf den seitlichen Fahrzeugt\u00fcren zul\u00e4ssig. Politische und religi\u00f6se Werbung an Taxen ist unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004401119",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Ordnungsnummer, Unternehmeranschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Taxen ist an der rechten unteren Ecke der Heckscheibe ein nach au\u00dfen und innen wirkendes Schild nach Anlage 3 mit der Ordnungsnummer, die die Genehmigungsbeh\u00f6rde erteilt hat, anzubringen.</P><P>(2) Bei Taxen ist im Wageninnern an einer f\u00fcr den Fahrgast gut sichtbaren Stelle ein Schild mit Namen und Betriebssitz des Unternehmers anzubringen.</P><P>(3) Bei Mietwagen ist an der rechten unteren Ecke der Heckscheibe ein nach au\u00dfen und innen wirkendes Schild nach Anlage 3a mit der Ordnungsnummer, die die Genehmigungsbeh\u00f6rde erteilt hat, anzubringen.</P><P>(4) Bei Fahrzeugen des geb\u00fcndelten Bedarfsverkehrs nach \u00a7 50 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes ist an der rechten unteren Ecke der Heckscheibe ein nach au\u00dfen und innen wirkendes Schild nach Anlage 3b mit der Ordnungsnummer, die die Genehmigungsbeh\u00f6rde erteilt hat, anzubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004501119",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Fahrpreisanzeiger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>(1) Taxen m\u00fcssen mit einem beleuchtbaren Fahrpreisanzeiger ausger\u00fcstet sein. Abweichend von Satz 1 ist statt der Ausr\u00fcstung mit einem beleuchtbaren Fahrpreisanzeiger auch die Ausr\u00fcstung mit einem konformit\u00e4tsbewerteten softwarebasierten System m\u00f6glich. Die Vorschriften des Eichrechts finden Anwendung.</P><P>(2) Der Fahrpreisanzeiger mu\u00df anzeigen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bef\u00f6rderungsentgelt, getrennt nach Fahrpreis und Zuschl\u00e4gen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gegebenenfalls anzuwendende Tarifstufe.</LA></DD></DL>Die Anzeige mu\u00df leicht ablesbar und bei Dunkelheit beleuchtet sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE007100119",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Navigationsger\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>Taxen m\u00fcssen mit einem dem Stand der Technik entsprechenden Navigationsger\u00e4t ausger\u00fcstet sein, welches mindestens nachfolgende Funktionen besitzen muss: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>echtzeitdatenbasierte Streckenf\u00fchrung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Echtzeit-Staumeldungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stau- und Sperrungsumfahrungen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>umfassendes Sonderzieleverzeichnis.</LA></DD></DL>Als ein dem Stand der Technik entsprechendes Navigationsger\u00e4t gilt auch ein softwarebasiertes System mit den oben genannten Funktionen auf einem entsprechenden Endger\u00e4t.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004600311",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Gep\u00e4ck",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>Taxen m\u00fcssen auch bei vollst\u00e4ndiger Besetzung im Rahmen ihres zul\u00e4ssigen Gesamtgewichts mindestens 50 kg Gep\u00e4ck bef\u00f6rdern k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004701119",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Wegstreckenz\u00e4hler",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>(1) In Mietwagen ist ein leicht ablesbarer Wegstreckenz\u00e4hler anzubringen. Anstelle des Wegstreckenz\u00e4hlers ist die Ausr\u00fcstung mit einem konformit\u00e4tsbewerteten softwarebasierten System m\u00f6glich. Die Vorschriften des Eichrechts finden Anwendung.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr Mietomnibusse, wenn das Bef\u00f6rderungsentgelt nach den Angaben eines Wegstreckenz\u00e4hlers ermittelt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004801119",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Fahrzeuge mit einer Genehmigung f\u00fcr den Taxen-, Mietwagenverkehr und geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG000900311"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Fahrzeuge, die f\u00fcr den Taxenverkehr und mindestens einen weiteren Gelegenheitsverkehr nach \u00a7 49 Absatz 4 oder \u00a7 50 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes genehmigt sind, gelten die \u00a7\u00a7 25 bis 30. F\u00fcr Fahrzeuge, die f\u00fcr den Mietwagenverkehr und geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr genehmigt sind, gelten die \u00a7\u00a7 25, 27 Absatz 3 und 4 und \u00a7 30. Wird Mietwagen- oder geb\u00fcndelter Bedarfsverkehr ausgef\u00fchrt, darf das Taxischild nach \u00a7 26 Absatz 1 Nummer 2 nicht gezeigt werden.</P><P>(2) Wird ein Fahrzeug nur in geringem Umfang f\u00fcr den Mietwagenverkehr verwendet, kann die Genehmigungsbeh\u00f6rde gestatten, da\u00df das Fahrzeug nur mit einem Fahrpreisanzeiger ausger\u00fcstet wird; in diesem Falle hat der Fahrzeugf\u00fchrer bei Durchf\u00fchrung von Mietwagenverkehr den Fahrgast auf das Fehlen eines besonderen Wegstreckenz\u00e4hlers und die Art der Berechnung des Bef\u00f6rderungsentgelts hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG001000311",
        "name": "4. Abschnitt",
        "title": "Sondervorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG001100311",
        "name": "1. Titel",
        "title": "Obusverkehr und Linienverkehr mit\nKraftfahrzeugen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001000311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE004900311",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Haltestellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001100311"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Bestimmung \u00fcber die Anbringung der Haltestellenzeichen nach \u00a7 45 Abs. 3 StVO ist dem genehmigten Fahrplan entsprechend den Erfordernissen des Betriebs und des Verkehrs Rechnung zu tragen.</P><P>(2) Der Unternehmer hat neben den Angaben nach \u00a7 40 Abs. 4 PBefG <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an der Haltestelle die Liniennummer sowie den Namen des Unternehmers anzubringen; anstelle des Namens des Unternehmers kann bei Verkehrsverb\u00fcnden und Verkehrsgemeinschaften deren Bezeichnung treten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Orts- und Nachbarortslinienverkehr an der Haltestelle deren Bezeichnung auf einem Zusatzschild deutlich sichtbar anzugeben,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an verkehrsreichen Haltestellen des Ortslinienverkehrs Beh\u00e4lter zum Abwerfen benutzter Fahrscheine anzubringen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005001307",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Kennzeichnung und Beschilderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001100311"
        },
        "body": "<P>(1) Jedes Fahrzeug ist an der Stirnseite mit einem Zielschild und an der rechten L\u00e4ngsseite mit einem Streckenschild zu kennzeichnen. Bei Fahrzeugen mit 9 bis 35 Fahrgastpl\u00e4tzen gen\u00fcgt die Kennzeichnung mit einem Zielschild an der Stirnseite des Fahrzeugs. An der R\u00fcckseite jedes Fahrzeugs ist die Liniennummer zu f\u00fchren.</P><P>(2) Im Zielschild sind mindestens der Endpunkt der Linie (Zielort, Zielhaltestelle) und die Liniennummer anzugeben. Das Streckenschild soll Liniennummer, Ausgangs- und Endpunkt der Linie sowie wichtige Angaben \u00fcber den Fahrweg enthalten. Bestehen zwischen Ausgangs- und Endpunkt der Linie verschiedene Streckenf\u00fchrungen, so ist der Fahrweg im Ziel- und Streckenschild in geeigneter Weise kenntlich zu machen.</P><P>(3) Zielschild, Streckenschild und Liniennummer m\u00fcssen auch bei Dunkelheit erkennbar sein. Farbiges Licht darf als Unterscheidungszeichen f\u00fcr Linien nicht verwendet werden.</P><P>(4) Fahrzeuge, die f\u00fcr Sch\u00fclerbef\u00f6rderungen besonders eingesetzt sind, m\u00fcssen an Stirn- und R\u00fcckseite mit einem Schild nach Anlage 4 kenntlich gemacht sein; an der Stirnseite gen\u00fcgt auch eine Kennzeichnung im Zielschilderkasten mit dem Sinnbild nach Anlage 4 und einem Zusatzschild in der Farbgebung des Bilduntergrunds mit der Aufschrift \"Schulbus\". Die Wirkung des Schildes darf durch andere Aufschriften oder Bildzeichen nicht beeintr\u00e4chtigt werden. Bei anderen Fahrten darf das Schild nicht gezeigt werden. Absatz 1 findet keine Anwendung.</P><P>(5) F\u00fcr Fahrzeuge, die nach ihrer Bauart und Ausr\u00fcstung zur Bef\u00f6rderung von nicht mehr als sechs Personen (einschlie\u00dflich Fahrzeugf\u00fchrer) geeignet und bestimmt sind, gilt Absatz 4 nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005100311",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Sitzpl\u00e4tze f\u00fcr behinderte und andere sitzplatzbed\u00fcrftige\nPersonen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001100311"
        },
        "body": "<P>Der Unternehmer hat Sitzpl\u00e4tze f\u00fcr Schwerbehinderte, in der Gehf\u00e4higkeit Beeintr\u00e4chtigte, \u00e4ltere oder gebrechliche Personen, werdende M\u00fctter und f\u00fcr Fahrg\u00e4ste mit kleinen Kindern vorzusehen. Diese Sitzpl\u00e4tze sind durch das Sinnbild nach Anlage 5 an gut sichtbarer Stelle kenntlich zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005200311",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "\u00dcbersicht \u00fcber Linienverlauf und Haltestellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001100311"
        },
        "body": "<P>In Fahrzeugen, die im Orts- oder Nachbarortslinienverkehr eingesetzt sind, soll an gut sichtbarer Stelle eine \u00dcbersicht \u00fcber den Linienverlauf und \u00fcber die Haltestellen angebracht sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005300311",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Ausnahmen f\u00fcr Sonderformen des Linienverkehrs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001100311"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 32, 33 Abs. 1 bis 3 und \u00a7 35 gelten nicht f\u00fcr die Sonderformen des Linienverkehrs (\u00a7 43 PBefG).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG001200311",
        "name": "2. Titel",
        "title": "Taxenverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001000311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005402119",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Bef\u00f6rderungsentgelte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001200311"
        },
        "body": "<P>(1) Ein anderes als das vom Fahrpreisanzeiger angezeigte oder im Rahmen des Bestellvorgangs vereinbarte Bef\u00f6rderungsentgelt darf nicht gefordert werden.</P><P>(2) Bei Versagen des Fahrpreisanzeigers wird das Bef\u00f6rderungsentgelt nach der durchfahrenen Strecke berechnet; der Fahrzeugf\u00fchrer hat den Fahrgast hierauf unverz\u00fcglich hinzuweisen. Nach Beendigung der Fahrt hat der Fahrzeugf\u00fchrer dem Unternehmer eine St\u00f6rung des Fahrpreisanzeigers unverz\u00fcglich anzuzeigen; der Unternehmer hat die St\u00f6rung unverz\u00fcglich zu beheben.</P><P>(3) Bei Fahrten, deren Ziel au\u00dferhalb des Geltungsbereichs der festgesetzten Bef\u00f6rderungsentgelte liegt, hat der Fahrzeugf\u00fchrer den Fahrgast vor Fahrtbeginn darauf hinzuweisen, da\u00df das Bef\u00f6rderungsentgelt f\u00fcr die gesamte Fahrtstrecke frei zu vereinbaren ist. Kommt keine Vereinbarung zustande, gelten die f\u00fcr den Pflichtfahrbereich festgesetzten Bef\u00f6rderungsentgelte als vereinbart.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005500311",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Fahrweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001200311"
        },
        "body": "<P>Sofern der Fahrgast nichts anderes bestimmt, hat der Fahrzeugf\u00fchrer den k\u00fcrzesten Weg zum Fahrtziel zu w\u00e4hlen, es sei denn, da\u00df ein anderer Weg verkehrs- oder preisg\u00fcnstiger ist und mit dem Fahrgast vereinbart wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005600311",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Benutzung des Taxischildes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001200311"
        },
        "body": "<P>Im Geltungsbereich der festgesetzten Bef\u00f6rderungsentgelte mu\u00df das Taxischild (\u00a7 26 Abs. 1 Nr. 2) beleuchtet sein, wenn keine Fahrtauftr\u00e4ge ausgef\u00fchrt werden; das gilt nicht bei der Bereitstellung von Taxen auf Taxenst\u00e4nden. Bei Durchf\u00fchrung eines Fahrtauftrags mu\u00df die Beleuchtung ausgeschaltet sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG001300311",
        "name": "3. Titel",
        "title": "Mietwagenverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001000311"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005700311",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Bef\u00f6rderungsentgelte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001300311"
        },
        "body": "<P>Im Mietwagenverkehr sind die Bef\u00f6rderungsentgelte nach der Anzeige des Wegstreckenz\u00e4hlers (\u00a7 30 Abs. 1) zu berechnen, wenn nichts anderes vereinbart ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG001400311",
        "name": "5. Abschnitt",
        "title": "Sondervorschriften \u00fcber die\nUntersuchungen der Fahrzeuge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005800311",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Hauptuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001400311"
        },
        "body": "<P>(1) Bei den Hauptuntersuchungen der Fahrzeuge nach \u00a7 29 StVZO ist auch festzustellen, ob die Fahrzeuge den Vorschriften dieser Verordnung entsprechen.</P><P>(2) Nach Hauptuntersuchungen hat der Unternehmer eine Ausfertigung des Untersuchungsberichts, bei Kraftomnibussen das Pr\u00fcfbuch, unverz\u00fcglich der Genehmigungsbeh\u00f6rde oder der von der Landesregierung bestimmten Beh\u00f6rde vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE005900311",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Au\u00dferordentliche Hauptuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001400311"
        },
        "body": "<P>(1) Vor der ersten Inbetriebnahme in einem Unternehmen hat der Unternehmer auf seine Kosten eine au\u00dferordentliche Hauptuntersuchung des Fahrzeugs zu veranlassen und der Genehmigungsbeh\u00f6rde dar\u00fcber unverz\u00fcglich den Untersuchungsbericht, bei Kraftomnibussen das Pr\u00fcfbuch, vorzulegen.</P><P>(2) Besteht f\u00fcr ein fabrikneues Fahrzeug eine Allgemeine Betriebserlaubnis, so kann die au\u00dferordentliche Hauptuntersuchung nach Absatz 1 auf die Feststellung beschr\u00e4nkt werden, ob die Vorschriften dieser Verordnung erf\u00fcllt sind. Ist f\u00fcr einen Kraftomnibus die \u00dcbereinstimmung mit dieser Verordnung bei Erteilung der Allgemeinen Betriebserlaubnis festgestellt worden und best\u00e4tigt deren Inhaber dies durch Vermerk im Pr\u00fcfbuch, kann die au\u00dferordentliche Hauptuntersuchung unterbleiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR015730975BJNG001500311",
        "name": "6. Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00df- und \u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006007305",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden oder die von ihnen bestimmten oder nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen k\u00f6nnen in bestimmten Einzelf\u00e4llen oder allgemein f\u00fcr bestimmte Antragsteller von allen Vorschriften dieser Verordnung Ausnahmen genehmigen. Von der Vorschrift des \u00a7 26 Abs. 1 Satz 2 und Abs. 2 Satz 1 k\u00f6nnen sie f\u00fcr den Bereich einzelner Genehmigungsbeh\u00f6rden Ausnahmen auch allgemein f\u00fcr die Unternehmer, die im Besitz einer Genehmigung f\u00fcr den Taxen- oder Mietwagenverkehr sind, genehmigen. Ausnahmen von der Vorschrift der Anlage 1 sind hinsichtlich der Aufschrift und der Farbgebung nicht m\u00f6glich.</P><P>(2) Allgemeine Ausnahmen regelt das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates nach Anh\u00f6ren der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden.</P><P>(3) Die Ausnahmegenehmigung kann unter dem Vorbehalt des Widerrufs erteilt werden und mit Nebenbestimmungen (Bedingungen, Befristungen, Auflagen) versehen werden. Erforderlichenfalls kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Beibringung eines Sachverst\u00e4ndigengutachtens auf Kosten des Antragstellers verlangen. Der Bescheid ist mitzuf\u00fchren und auf Verlangen zust\u00e4ndigen Personen auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006101314",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006205140",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 61 Abs. 1 Nr. 4 PBefG handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig als Unternehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Instandhaltungspflicht nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 verletzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Betrieb des Unternehmens entgegen \u00a7 3 Abs. 1 Satz 3 anordnet oder zul\u00e4\u00dft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine vollziehbare schriftliche Anordnung der Genehmigungsbeh\u00f6rde zur Bestellung eines Betriebsleiters nach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3 bis 5 oder eines Vertreters nach \u00a7 5 Abs. 1 nicht oder nicht innerhalb der von der Genehmigungsbeh\u00f6rde gesetzten Frist befolgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der in \u00a7 6 Nr. 2 oder 3 genannten Meldepflicht nicht unverz\u00fcglich nachkommt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Kraftfahrzeug unter Versto\u00df gegen eine der folgenden Vorschriften einsetzt:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 10 Satz 1 \u00fcber das Mitf\u00fchren von Vorschriften oder Fahrpl\u00e4nen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 18 \u00fcber das Mitf\u00fchren der vorgeschriebenen Ausr\u00fcstung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 19 \u00fcber die Beschaffenheit und Anbringung von Zeichen und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 20 \u00fcber die Beschriftung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 21 \u00fcber Verst\u00e4ndigungseinrichtungen und Informationseinrichtungen \u00fcber das Anlegen von Sicherheitsgurten,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 22 \u00fcber Stehpl\u00e4tze,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 25 Abs. 2 \u00fcber Alarmanlagen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26 Abs. 1 Nr. 1 \u00fcber Farbanstrich,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26 Abs. 1 Nr. 2 \u00fcber das Taxischild,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26 Abs. 1 Satz 2 oder Abs. 2 Satz 2 \u00fcber Werbung, Kenntlichmachung oder Beschriftung an Taxen oder Mietwagen,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 27 Abs. 1 \u00fcber das F\u00fchren der Ordnungsnummer,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 28 \u00fcber Fahrpreisanzeiger,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 30 \u00fcber Wegstreckenz\u00e4hler,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 31 \u00fcber die Benutzung von Fahrzeugen mit einer Genehmigung f\u00fcr den Taxen- und Mietwagenverkehr,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 33 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 und 3, Abs. 3 oder 4 \u00fcber Kennzeichnung und Beschilderung,</LA></DD><DT>p)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 34 \u00fcber die Kenntlichmachung von Sitzpl\u00e4tzen f\u00fcr Schwerbehinderte,</LA></DD><DT>q)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 \u00fcber das Beheben einer St\u00f6rung des Fahrpreisanzeigers,</LA></DD><DT>r)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 41 Abs. 2 \u00fcber die Vorlage einer Ausfertigung des Untersuchungsberichts oder des Pr\u00fcfbuchs,</LA></DD><DT>s)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 42 Abs. 1 \u00fcber die Vorlage des Nachweises.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 61 Abs. 1 Nr. 4 PBefG handelt auch, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Verkehr mit Kraftomnibussen als Fahrzeugf\u00fchrer entgegen \u00a7 8 Abs. 2a Satz 1 nicht daf\u00fcr zu sorgt, dass den Fahrg\u00e4sten durch Informationseinrichtungen (\u00a7 21 Abs. 2) angezeigt wird, wann Sicherheitsgurte anzulegen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Obusverkehr sowie im Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen als Mitglied des im Fahrdienst eingesetzten Betriebspersonals entgegen \u00a7 8 Abs. 3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend des Dienstes und der Dienstbereitschaft alkoholische Getr\u00e4nke oder andere die dienstliche T\u00e4tigkeit beeintr\u00e4chtigende Mittel zu sich nimmt oder die Fahrt antritt, obwohl er unter der Wirkung solcher Getr\u00e4nke oder Mittel steht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Lenken des Fahrzeugs Fernsehrundfunkempf\u00e4nger benutzt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der Bef\u00f6rderung von Fahrg\u00e4sten \u00dcbertragungsanlagen, Tonrundfunkempf\u00e4nger oder Tonwiedergabeger\u00e4te zu anderen als betrieblichen oder Verkehrsfunk-Hinweisen benutzt oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich beim Lenken des Fahrzeugs unterh\u00e4lt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Gelegenheitsverkehr mit Kraftomnibussen als Mitglied des im Fahrdienst eingesetzten Betriebspersonals entgegen \u00a7 8 Abs. 4 in Verbindung mit \u00a7 8 Abs. 3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend des Dienstes und der Dienstbereitschaft alkoholische Getr\u00e4nke oder andere die dienstliche T\u00e4tigkeit beeintr\u00e4chtigende Mittel zu sich nimmt oder die Fahrt antritt, obwohl er unter der Wirkung solcher Getr\u00e4nke oder Mittel steht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Lenken des Fahrzeugs Fernsehrundfunkempf\u00e4nger benutzt oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich beim Lenken des Fahrzeugs unterh\u00e4lt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Taxen- und Mietwagenverkehr sowie im sonstigen Gelegenheitsverkehr mit Personenkraftwagen als Mitglied des im Fahrdienst eingesetzten Betriebspersonals entgegen \u00a7 8 Abs. 5 in Verbindung mit \u00a7 8 Abs. 3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend des Dienstes und der Dienstbereitschaft alkoholische Getr\u00e4nke oder andere die dienstliche T\u00e4tigkeit beeintr\u00e4chtigende Mittel zu sich nimmt oder die Fahrt antritt, obwohl er unter der Wirkung solcher Getr\u00e4nke oder Mittel steht oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Lenken des Fahrzeugs Fernsehrundfunkempf\u00e4nger benutzt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Mitglied des im Fahrdienst oder zur Bedienung von Fahrg\u00e4sten eingesetzten Betriebspersonals trotz einer Krankheit nach \u00a7 9 Abs. 1 an Fahrten teilnimmt oder entgegen Abs. 3 eine Erkrankung nicht unverz\u00fcglich anzeigt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Fahrzeugf\u00fchrer entgegen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 9 Abs. 2 Fahrten ausf\u00fchrt, obwohl er durch Krankheit in seiner Eignung beeintr\u00e4chtigt ist, ein Fahrzeug sicher im Verkehr zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 10 Satz 2 einem Fahrgast auf dessen Verlangen Einsicht in die mitzuf\u00fchrenden Vorschriften und Fahrpl\u00e4ne nicht gew\u00e4hrt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 31 Abs. 2 den dort vorgeschriebenen Hinweis unterl\u00e4\u00dft,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 33 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 und 3, Abs. 3 oder 4 ein nicht ordnungsgem\u00e4\u00df gekennzeichnetes oder beschildertes Fahrzeug f\u00fchrt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 37 Abs. 1 oder 2 im Taxenverkehr Bef\u00f6rderungsentgelt fordert oder berechnet,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 eine St\u00f6rung des Fahrpreisanzeigers nicht nach Beendigung der Fahrt dem Unternehmer unverz\u00fcglich anzeigt,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 37 Abs. 2 Satz 1 Halbsatz 2 oder Abs. 3 Satz 1 die dort vorgeschriebenen Hinweise unterl\u00e4\u00dft,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 38 nicht den k\u00fcrzesten Weg zum Fahrtziel w\u00e4hlt,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 39 das Taxischild nicht beleuchtet oder bei Ausf\u00fchrung eines Fahrtauftrags die Beleuchtung nicht ausschaltet,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 40 im Mietwagenverkehr Bef\u00f6rderungsentgelt berechnet,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Fahrgast den in \u00a7 14 Abs. 1 bis 3 oder \u00a7 15 Abs. 1 aufgef\u00fchrten Verpflichtungen nicht nachkommt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006300311",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzblatt I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 66 PBefG auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006400311",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Inkrafttreten, Aufhebung von Rechtsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verordnung tritt zwei Monate nach der Verk\u00fcndung in Kraft, jedoch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 21 Satz 1 Nr. 2 am 1. September 1980,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 22 Abs. 1 und \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe e am 1. September 1985 f\u00fcr erstmals in den Verkehr kommende Fahrzeuge,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 23 und \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe f am 1. September 1979 f\u00fcr diejenigen Fahrzeuge, mit denen bisher Bef\u00f6rderungen im Berufsverkehr (\u00a7 43 Nr. 1 PBefG) ohne Fahrgastwechsel oder Bef\u00f6rderungen nach \u00a7 1 Nr. 4 Buchstabe d der Freistellungs-Verordnung durchgef\u00fchrt worden sind,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26 Abs. 1 Nr. 1 und \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe h am 1. September 1980 f\u00fcr Fahrzeuge mit einem anderen Farbanstrich, die im Taxenverkehr oder im Taxen- und Mietwagenverkehr (\u00a7 46 Abs. 3 PBefG) eingesetzt sind,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 26 Abs. 1 Nr. 2 und \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe i am 1. September 1978,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 32 Abs. 2 Nr. 1 und 2 am 1. September 1979,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 33 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 1 und 3 sowie \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe o und Abs. 2 Nr. 5 Buchstabe c, soweit diese Vorschriften des \u00a7 45 auf \u00a7 33 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 1 und 3 verweisen, am 1. September 1981.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Mit dem Inkrafttreten der Vorschriften dieser Verordnung treten au\u00dfer Kraft die entsprechenden Vorschriften <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung \u00fcber den Betrieb von Kraftfahrunternehmen im Personenverkehr (BOKraft) in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. Juli 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 553), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 2 der Verordnung zur \u00c4nderung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung vom 13. Juli 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 979),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verordnung \u00fcber eine allgemeine Ausnahme von dem Erfordernis des schwarzen Farbanstrichs f\u00fcr Taxen vom 18. Dezember 1970 (Bundesgesetzblatt I S. 1779).</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006500311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006601307",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(\u00a7 26 Abs. 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1975, 1582 - 1583<BR /> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex><BR /><table frame=\"topbot\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">Abmessungen, Aufschrift und Beleuchtung des Taxischildes (siehe Skizze)</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Breite</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">250 mm,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h\u00f6chstens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">520 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">H\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">75 mm,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h\u00f6chstens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">120 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schrifth\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50 mm,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Strichst\u00e4rke</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10 mm,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h\u00f6chstens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe der Aufschrift</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gelb</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe des Schriftuntergrundes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">schwarz</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Abweichungen bei der Schrifth\u00f6he und der Strichst\u00e4rke sind nicht zul\u00e4ssig. Der Schriftuntergrund mu\u00df eine rechteckige Form haben. Das Schild kann an den Ecken abgerundet oder in einen Dachaufsetzer eingearbeitet sein; es darf nicht spiegeln. Die nach vorn und hinten wirkenden Fl\u00e4chen des Schildes (Schriftuntergrund) k\u00f6nnen innerhalb der zul\u00e4ssigen Abmessungen von einem Randstreifen in der Farbe der Aufschrift bis zu 20 mm Breite umgeben sein.<BR />Die Innenbeleuchtung des Schildes darf durch die Aufschrift, durch den Randstreifen sowie nach oben und zur Seite gelbes Dauerlicht abstrahlen, das nicht blenden darf und die lichtdurchl\u00e4ssigen Teile des Schildes gleichm\u00e4\u00dfig ausleuchten soll. Die Leistungsaufnahme der Innenbeleuchtung darf insgesamt nicht mehr als 30 Watt betragen.<BR /><noindex><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbares Taxischild, Fundstelle: BGBl I 1975, 1583)</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006701140",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006800311",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(\u00a7 27 Abs. 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1975, 1585)</kommentar></noindex></P><P><BR /><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Abmessungen und Beschriftung des Ordnungsnummern-Schildes<BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"right\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Breite</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">150 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">H\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">70 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schrifth\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Strichst\u00e4rke</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Waagerechter Abstand der Ziffern voneinander</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe der Schrift</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">schwarz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe des Untergrunds</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gelb</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><noindex><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbares Ordnungsnummern-Schild)</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE007200119",
        "name": "Anlage 3a",
        "title": "(zu \u00a7 27 Absatz 3)<BR /> Abmessungen und Beschriftung des Ordnungsnummern-Schildes f\u00fcr Mietwagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 831)</kommentar></noindex></P><P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"0\" rowsep=\"0\" tabstyle=\"schild\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"15*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Breite</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">150 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">H\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">70 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schrifth\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">50 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Strichst\u00e4rke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">6 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Waagerechter Abstand der Ziffern<BR />voneinander</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\"><BR />5 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Farbe der Schrift</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">wei\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Farbe des Untergrunds</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">blau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">(Inhalt: nicht darstellbares Ordnungsnummern-Schild)</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE007300119",
        "name": "Anlage 3b",
        "title": "(zu \u00a7 27 Absatz 4)<BR /> Abmessungen und Beschriftung des Ordnungsnummern-Schildes f\u00fcr geb\u00fcndelte Bedarfsverkehre",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 832)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"0\" rowsep=\"0\" tabstyle=\"schild\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"15*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Breite</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">150 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">H\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">70 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schrifth\u00f6he</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">50 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Strichst\u00e4rke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">6 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Waagerechter Abstand der Ziffern<BR />voneinander</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"bottom\"><BR />5 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Farbe der Schrift</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">wei\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Farbe des Untergrunds</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">gr\u00fcn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">(Inhalt: nicht darstellbares Ordnungsnummern-Schild)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE006900311",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(\u00a7 33 Abs. 4)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1975, 1586 - 1587<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex><BR /><table frame=\"topbot\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">Abmessungen und Beschriftung des Schulbus-Schildes (siehe Skizze)</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Das Schild hat die Form eines Quadrats. Seitenl\u00e4nge f\u00fcr das an der R\u00fcckseite anzubringenden Schild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">600 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00e4rke der Bildumrandung f\u00fcr das an der R\u00fcckseite anzubringende Schild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">50 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Seitenl\u00e4nge f\u00fcr das an der Stirnseite anzubringende Schild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">600 mm,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mindestens jedoch</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">400 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00e4rke der Bildumrandung f\u00fcr das an der Stirnseite anzubringende Schild</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">35 mm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe des Sinnbilds und der Bildumrandung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">schwarz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe des Untergrunds</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">Orange</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Die Farbe des Bilduntergrunds ist der Farbreihe F 7 des Ausschusses f\u00fcr Lieferbedingungen und G\u00fctesicherung (RAL) beim Deutschen Normenausschu\u00df zu entnehmen, und zwar ist als Farbton zu w\u00e4hlen die retroflektierende Aufsichtfarbe RAL 2006 \"Reflexorange\". Die Farbe des Sinnbilds und der Bildumrandung ist der Farbreihe F 81 des Ausschusses f\u00fcr Lieferbedingungen und G\u00fctesicherung (RAL) beim Deutschen Normenausschu\u00df zu entnehmen, und zwar ist als Farbton zu w\u00e4hlen die nicht retroflektierende Aufsichtfarbe RAL 9017 \"Verkehrsschwarz\". Bei Kraftfahrzeugen, die nach Bauart und Ausstattung zur Bef\u00f6rderung von mehr als sechs, jedoch nicht mehr als neun Personen (einschlie\u00dflich Fahrzeugf\u00fchrer) geeignet und bestimmt sind, kann auch auf der R\u00fcckseite ein Schulbusschild mit einer Seitenl\u00e4nge von mindestens 400 mm und mit einer St\u00e4rke der Bildumrandung von 35 mm verwendet werden.<BR /><noindex><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbares Schulbus-Schild, Fundstelle: BGBl I 1975, 1587)</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015730975BJNE007000311",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(\u00a7 34 Satz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR015730975BJNG001500311"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1977, 601<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Sinnbild zur Kenntlichmachung von Sitzpl\u00e4tzen f\u00fcr behinderte und andere sitzplatzbed\u00fcrftige Personen (\u00a7 34 Satz 2)</B></entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><noindex><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbares Sinnbild, Fundstelle: BGBl I 1977, 601)</noindex><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe des Sinnbilds und der Bildumrandung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">schwarz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Farbe des Untergrunds</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">wei\u00df.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
