{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR359400013",
    "firstPublished": "2013-09-06",
    "sourceTimestamp": "20130916220008",
    "titleShort": "Bundespolizeidienstkleidung-Zust\u00e4ndigkeitsanordnung",
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber den Erlass der Bestimmungen \u00fcber die Dienstkleidung der Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei",
    "abbreviation": "BPolDKlZustAnO",
    "slug": "bpoldklzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 3594",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.9.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR359400013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 74 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR359400013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen \u00fcber die Dienstkleidung der Inspekteurin oder des Inspekteurs der Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder erl\u00e4sst das Bundesministerium des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR359400013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen \u00fcber die Dienstkleidung der \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei erl\u00e4sst das Bundespolizeipr\u00e4sidium mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR359400013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber den Erlass von Bestimmungen f\u00fcr die Dienstkleidung von Beamtinnen und Beamten des Bundesministeriums des Innern vom 22. August 2005 (BGBl. I S. 2511), die durch die Anordnung vom 23. September 2007 (BGBl. I S. 2314) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR359400013BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
