{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001190954",
    "firstPublished": "1954-05-07",
    "sourceTimestamp": "20130405124447",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Amtstracht bei dem\nBundesarbeitsgericht und bei dem Bundessozialgericht",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sKldgBAG/BSGAnO",
    "slug": "bpraeskldgbag_bsgano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1954, 119",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. XIII \u00a7 1 Abs. 2 iVm \u00a7 2 Abs. 1 G v. 26.5.1972",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.10.1972 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001190954BJNE000100301",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 76 in Verbindung mit \u00a7 189 des Bundesbeamtengesetzes vom 14. Juli 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 551) bestimme ich:</P><P>I.</P><P>Die Amtstracht der Richter und der Urkundsbeamten bei dem Bundesarbeitsgericht und bei dem Bundessozialgericht besteht aus einer Amtsrobe und einem Barett. Zur Amtstracht tragen die Richter eine breite wei\u00dfe Binde mit herabh\u00e4ngenden Enden, die Urkundsbeamten eine einfache wei\u00dfe Halsbinde.</P><P>II.</P><P>Die Farbe der Amtstracht ist karmesinrot. Der Besatz an der Amtsrobe und am Barett besteht f\u00fcr die Richter aus Samt und f\u00fcr die Urkundsbeamten aus Wollstoff.</P><P>III.</P><P>Am Barett tragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Bundesarbeitsgerichts und der Pr\u00e4sident des Bundessozialgerichts drei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorsitzenden Richter am Bundesarbeitsgericht und die Vorsitzenden Richter am Bundessozialgericht zwei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Richter am Bundesarbeitsgericht und die Richter am Bundessozialgericht zwei karmesinrote Schn\u00fcre in Seide.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001190954BJNE000200301",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Rechtsanw\u00e4lte und Verwaltungsrechtsr\u00e4te tragen als Bevollm\u00e4chtigte der Parteien die bei den Gerichten f\u00fcr sie vorgeschriebene Amtstracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001190954BJNE000300301",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit wird erm\u00e4chtigt, Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen. Soweit sich diese auf das Bundesarbeitsgericht beziehen, erl\u00e4\u00dft er sie im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Justiz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
