{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR022200011",
    "firstPublished": "2011-02-02",
    "sourceTimestamp": "20120625150907",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber den Erlass von Bestimmungen \u00fcber die Dienstkleidung der Beamtinnen und Beamten der Sparte Bundesforst der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sKldgForstAnO 2011",
    "slug": "bpraeskldgforstano_2011",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 222",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.2.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022200011BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 74 des Bundesbeamtengesetzes \u00fcbertrage ich der Sprecherin oder dem Sprecher des Vorstands der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben die Befugnis, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen Bestimmungen \u00fcber die Dienstkleidung der Beamtinnen und Beamten der Sparte Bundesforst der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022200011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber den Erlass von Bestimmungen f\u00fcr die Dienstkleidung der Forstbeamten des Bundes vom 8. April 1992 (BGBl. I S. 903) au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR022200011BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
