{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005969961",
    "firstPublished": "1961-05-05",
    "sourceTimestamp": "20130405125027",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Amtstracht bei dem\nBundespatentgericht",
    "abbreviation": "BPr\u00e4sPatGerKldgAnO",
    "slug": "bpraespatgerkldgano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1961, 596",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "headingArticle",
        "id": "BJNR005969961BJNG000100306",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 76 in Verbindung mit \u00a7 189 Abs. 1 des Bundesbeamtengesetzes ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNE000600306",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR005969961BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>Die Amtstracht der Richter des Bundespatentgerichts und der Urkundsbeamten besteht aus einer Amtsrobe und einem Barett. Zur Amtsrobe tragen die Richter eine breite wei\u00dfe Halsbinde mit herabh\u00e4ngenden Enden, die Urkundsbeamten eine einfache wei\u00dfe Halsbinde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNE000700306",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR005969961BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>Die Farbe der Amtstracht ist schwarz. Der Besatz an der Amtsrobe und am Barett besteht f\u00fcr die Richter aus stahlblauem Samt, f\u00fcr die Urkundsbeamten aus stahlblauem Wollstoff.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNE000800306",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR005969961BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>Am Barett tragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Bundespatentgerichts zwei Schn\u00fcre in Gold,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vizepr\u00e4sident und die Senatspr\u00e4sidenten eine Schnur in Gold.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNE000900306",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "headingArticle",
          "id": "BJNR005969961BJNG000100306"
        },
        "body": "<P>Abgeordnete Richter tragen die f\u00fcr die Richter des Bundespatentgerichts vorgeschriebene Amtstracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNG000200306",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Patentanw\u00e4lte d\u00fcrfen als Bevollm\u00e4chtigte der Parteien eine Amtstracht tragen, die aus einer Amtsrobe und einem Barett mit stahlblauem Besatz aus stumpfer Seide besteht.</P><P>(2) Rechtsanw\u00e4lte d\u00fcrfen als Bevollm\u00e4chtigte der Parteien die f\u00fcr Patentanw\u00e4lte oder die f\u00fcr sie bei den anderen ordentlichen Gerichten vorgeschriebene Amtstracht tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNG000300306",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz wird erm\u00e4chtigt, Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu dieser Anordnung zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005969961BJNG000400306",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005969961BJNG000500306",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Juli 1961 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
