{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR147200014",
    "firstPublished": "2014-08-13",
    "sourceTimestamp": "20140905222017",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung der Verwaltung des Deutschen Bundestages \u00fcber die \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten im Widerspruchsverfahren und \u00fcber die Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis in Angelegenheiten der Beihilfe",
    "abbreviation": "BTBeihZustAnO",
    "slug": "btbeihzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1472",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.9.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147200014BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Widerspr\u00fcche in Beihilfeangelegenheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche von Beamtinnen und Beamten sowie ihrer Hinterbliebenen in Beihilfeangelegenheiten wird im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern nach \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 des Bundesbeamtengesetzes auf das Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen, soweit diese Beh\u00f6rde die Ma\u00dfnahme getroffen oder abgelehnt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147200014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Vertretung bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis in Beihilfeangelegenheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis in Beihilfeangelegenheiten nach \u00a7 1 wird im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern nach \u00a7 127 Absatz 3 des Bundesbeamtengesetzes auf das Bundesverwaltungsamt \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147200014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vorbehaltsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verwaltung des Deutschen Bundestages kann im Einzelfall die Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 1 und die Vertretung nach \u00a7 2 abweichend von dieser Anordnung regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147200014BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung gilt auch f\u00fcr Widerspr\u00fcche und Klagen, die vor ihrem Inkrafttreten erhoben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147200014BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. September 2014 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR147200014BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
