{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000900006",
    "firstPublished": "2005-12-28",
    "sourceTimestamp": "20120625152928",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die \u00dcbernahme des Beschlusses des Deutschen \nBundestages betr. Aufhebung der Immunit\u00e4t von Mitgliedern des Bundestages und \nder Grunds\u00e4tze in Immunit\u00e4tsangelegenheiten",
    "abbreviation": "BTGO1980Anl6Bek 2005",
    "slug": "btgo1980anl6bek_2005",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 9",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  6. 1.2006 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000900006BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Beschluss des Deutschen Bundestages betr. Aufhebung der Immunit\u00e4t von Mitgliedern des Bundestages (Anlage 6 GO-BT), zuletzt ge\u00e4ndert laut Bekanntmachung vom 15.\u00a0Juli\u00a02002 (BGBl. I S.\u00a03012), ist mit der Gesch\u00e4ftsordnung in der 1. Sitzung des Deutschen Bundestages am 18.\u00a0Oktober\u00a02005 f\u00fcr die 16. Wahlperiode \u00fcbernommen worden.<BR />Der Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages hat am 15.\u00a0Dezember 2005 gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a0107\u00a0Abs.\u00a02 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages die \u00dcbernahme der Grunds\u00e4tze in Immunit\u00e4tsangelegenheiten und in F\u00e4llen der Genehmigung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a050 Abs.\u00a03 StPO und \u00a7\u00a0382 Abs.\u00a03 ZPO sowie bei Erm\u00e4chtigungen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a090b Abs.\u00a02, \u00a7\u00a0194 Abs.\u00a04 StGB (ebenfalls Anlage 6 GO-BT), zuletzt ge\u00e4ndert laut Bekanntmachung vom 15.\u00a0Juli\u00a02002 (BGBl. I S.\u00a03012), f\u00fcr die 16. Wahlperiode beschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000900006BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Direktor beim Deutschen Bundestag</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
