{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR066900012",
    "firstPublished": "2012-04-11",
    "sourceTimestamp": "20120625152801",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Erlass von Widerspruchsbescheiden und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen von Besch\u00e4ftigten des Bundesversicherungsamtes sowie bei Klagen des Dienstherrn in besoldungsrechtlichen Angelegenheiten",
    "abbreviation": "BVABesZustAnO",
    "slug": "bvabeszustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 669",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.4.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066900012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 126 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7 127 Absatz 3 Satz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066900012BJNE000200000",
        "name": "I.",
        "title": "Widerspruchsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesverwaltungsamt wird die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche von Besch\u00e4ftigten des Bundesversicherungsamtes gegen Verwaltungsakte sowie die Ablehnung von Anspr\u00fcchen in besoldungsrechtlichen Angelegenheiten \u00fcbertragen, soweit das Bundesverwaltungsamt die Ma\u00dfnahme getroffen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066900012BJNE000300000",
        "name": "II.",
        "title": "Verwaltungsgerichtliches Verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem Bundesverwaltungsamt wird die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen von Besch\u00e4ftigten des Bundesversicherungsamtes sowie bei Klagen des Dienstherrn in besoldungsrechtlichen Angelegenheiten \u00fcbertragen, soweit das Bundesverwaltungsamt \u00fcber den Widerspruch entschieden hat, zur Entscheidung \u00fcber den Widerspruch befugt oder im Falle der Klage des Dienstherrn in der Angelegenheit zust\u00e4ndig war. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales beh\u00e4lt sich vor, im Einzelfall die Prozessvertretung selbst wahrzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066900012BJNE000400000",
        "name": "III.",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
