{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000220969",
    "firstPublished": "1969-01-02",
    "sourceTimestamp": "20120625154732",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Allgemeine Anordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesversicherungsamtes\nauf dem Gebiete des Reisekostenrechts",
    "abbreviation": "BVARKAnO",
    "slug": "bvarkano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 22",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 12. 1.1969 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000220969BJNE000100326",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 172 und 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung vom 22. Oktober 1965 (Bundesgesetzbl. I S. 1776) und des \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung vom 22. Oktober 1965 (Bundesgesetzbl. I S. 1754), beide zuletzt ge\u00e4ndert durch das F\u00fcnfte Gesetz zur \u00c4nderung beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vorschriften vom 19. Juli 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 848), \u00fcbertrage ich dem Bundesversicherungsamt die Entscheidung \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen von ihm erlassene Verwaltungsakte auf dem Gebiete des Reisekostenrechts und die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen wegen dieser Verwaltungsakte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000220969BJNE000200326",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000220969BJNE000300326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
