{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR507600970",
    "firstPublished": "1970-04-14",
    "sourceTimestamp": "20130405133058",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Vertretung des Bundes im Gesch\u00e4ftsbereich des\nBundesministers f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen",
    "abbreviation": "BVertrBMBAnO",
    "slug": "bvertrbmbano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1970, Nr 76",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 24. 4.1970 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR507600970BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit durch Rechtsvorschriften des Bundes nichts anderes bestimmt ist, wird der Bund im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen wie folgt vertreten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Vertretung in gerichtlichen und schiedsrichterlichen Verfahren</SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Verfahren, die das Bundesministerium f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen betreffen, ist der Bundesminister f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen zur Vertretung berufen.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Verfahren, die das Gesamtdeutsche Institut - Bundesanstalt f\u00fcr gesamtdeutsche Aufgaben - betreffen, ist der Pr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr gesamtdeutsche Aufgaben zur Vertretung berufen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Vertretung bleibt dem Bundesminister f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen vorbehalten, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesminister f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen den zugrunde liegenden Vertrag selbst geschlossen hat,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Entscheidung des Bundesministers f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen den Gegenstand des Rechtsstreits bildet,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident oder der Vizepr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr gesamtdeutsche Aufgaben pers\u00f6nlich beteiligt ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Vertretung in Verwaltungsverfahren</SP></LA><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die Vertretung des Bundes in Verwaltungsverfahren gilt Nr. 1 entsprechend. \u00a7 174 des Bundesbeamtengesetzes und \u00a7 126 Abs. 3 des Beamtenrechtsrahmengesetzes bleiben jedoch unber\u00fchrt.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Rechtsgesch\u00e4ftliche Vertretung</SP></LA><LA Size=\"normal\">Bei Rechtsgesch\u00e4ften wird der Bund - unbeschadet besonders angeordneter Beschr\u00e4nkungen - durch den Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt f\u00fcr gesamtdeutsche Aufgaben insoweit vertreten, als der Bundesanstalt nach \u00a7 27 Abs. 1 der Wirtschaftsbestimmungen f\u00fcr die Reichsbeh\u00f6rden die Befugnis zur Erteilung von Annahme- und Auszahlungsanordnungen \u00fcbertragen ist. Im \u00fcbrigen vertritt der Bundesminister f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen den Bund. Dies gilt auch f\u00fcr Rechtsgesch\u00e4fte, die den Erwerb oder die Ver\u00e4u\u00dferung eines Grundst\u00fcckes zum Gegenstand haben.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Abweichende Regelungen</SP></LA><LA Size=\"normal\">Der Bundesminister f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen kann im Einzelfall die Vertretung abweichend von dieser Anordnung regeln oder sie selbst \u00fcbernehmen.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Inkrafttreten</SP></LA><LA Size=\"normal\">Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger in Kraft.</LA></DD></DL><BR />Der Bundesminister f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
