{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR227100020",
    "firstPublished": "2020-11-02",
    "sourceTimestamp": "20201209213554",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber Ort und Zeit der 17. Bundesversammlung",
    "abbreviation": "BVers17AnO",
    "slug": "bvers17ano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2271",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 5.11.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR227100020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des Bundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 1100-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 12. Juli 2007 (BGBl. I S. 1326) ge\u00e4ndert worden ist, bestimme ich:</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Die 17. Bundesversammlung findet am<BR /> 13. Februar 2022 in Berlin statt.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR227100020BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
