{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000140971",
    "firstPublished": "1970-12-17",
    "sourceTimestamp": "20130405124342",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Beschlu\u00df des Bundesverfassungsgerichts vom 17. Dezember 1970 gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Abs. 4 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht",
    "abbreviation": "BVerfGBes 1970-12-17",
    "slug": "bverfgbes_1970_12_17",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 14",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Beschluss des Plenums d. Bundesverfassungsgerichts v. 23.11.1977 I 2622",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000140971BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Plenum des Bundesverfassungsgerichts hat gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Abs. 4 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht vom 12. M\u00e4rz 1951 (Bundesgesetzbl. I S. 243) in der Fassung des Zweiten \u00c4nderungsgesetzes vom 26. Juni 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 297) beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000140971BJNE000200304",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Wirkung vom 1. Januar 1971 ist abweichend von \u00a7 14 Abs. 1 bis 3 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht der Zweite Senat des Bundesverfassungsgerichts auch in folgenden F\u00e4llen zust\u00e4ndig: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Normenkontrollverfahren (\u00a7 13 Nr. 6 und Nr. 11 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht) und Verfassungsbeschwerden, in denen die Verletzung der Artikel 19 Abs. 4, Artikel 33, 38, 101, 103 und 104 des Grundgesetzes allein oder zusammen mit der Verletzung von Grundrechten geltend gemacht wird, ausgenommen Normenkontrollverfahren und Verfassungsbeschwerden aus dem Bereich der Zivilgerichtsbarkeit, die im Gesch\u00e4ftsjahr 1978 eingehen; \u00fcberwiegen Fragen der Auslegung der Artikel 1 bis 17 des Grundgesetzes, so ist der Erste Senat zust\u00e4ndig;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in jedem Fall f\u00fcr Normenkontrollverfahren und Verfassungsbeschwerden aus den Rechtsbereichen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00f6ffentlichen Dienstes und der Dienstverh\u00e4ltnisse zu Religionsgesellschaften, deren Recht dem Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes nachgebildet ist, einschlie\u00dflich des jeweiligen Disziplinarrechts, sowie des Wehr- und Ersatzdienstes einschlie\u00dflich des diesen Bereich betreffenden Straf- und Disziplinarrechts,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Straf- und Bu\u00dfgeldverfahrens sowie des Vollzugs von Untersuchungs- und Strafhaft und von freiheitsentziehenden Ma\u00dfregeln der Sicherung und Besserung;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00fcbrigen f\u00fcr Verfassungsbeschwerden, bei denen andere Fragen als solche der Auslegung der Artikel 1 bis 17 des Grundgesetzes \u00fcberwiegen;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 13 Nr. 10 und Nr. 13 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht entsprechend den vorstehenden Regeln.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000140971BJNE000300304",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000140971BJNE000400304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
