{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR097200008",
    "firstPublished": "2008-06-04",
    "sourceTimestamp": "20200129213011",
    "titleShort": "BVL-Aufgaben\u00fcbertragungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung von Aufgaben an das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit",
    "abbreviation": "BVLA\u00dcV",
    "slug": "bvlauev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 972",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 19.11.2019 I 1862",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.6.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097200008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 65 Satz 1 Nr. 3 des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. April 2006 (BGBl. I S. 945) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097200008BJNE000204116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgaben\u00fcbertragung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Verbindungsstelle nach Artikel 103 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2017 \u00fcber amtliche Kontrollen und andere amtliche T\u00e4tigkeiten zur Gew\u00e4hrleistung der Anwendung des Lebens- und Futtermittelrechts und der Vorschriften \u00fcber Tiergesundheit und Tierschutz, Pflanzengesundheit und Pflanzenschutzmittel, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 999/2001, (EG) Nr. 396/2005, (EG) Nr. 1069/2009, (EG) Nr. 1107/2009, (EU) Nr. 1151/2012, (EU) Nr. 652/2014, (EU) 2016/429 und (EU) 2016/2031 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnungen (EG) Nr. 1/2005 und (EG) Nr. 1099/2009 des Rates sowie der Richtlinien 98/58/EG, 1999/74/EG, 2007/43/EG, 2008/119/EG und 2008/120/EG des Rates und zur Aufhebung der Verordnungen (EG) Nr. 854/2004 und (EG) Nr. 882/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 89/608/EWG, 89/662/EWG, 90/425/EWG, 91/496/EEG, 96/23/EG, 96/93/EG und 97/78/EG des Rates und des Beschlusses 92/438/EWG des Rates (Verordnung \u00fcber amtliche Kontrollen) (ABl. L 95 vom 7.4.2017, S. 1; L 137 vom 24.5.2017, S. 40; L 48 vom 21.2.2018, S. 44; L 322 vom 18.12.2018, S. 85) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rde nach Artikel 1 Abs. 4 Satz 2, Artikel 15 Abs. 2 Satz 1 und 2, Artikel 16 Abs. 2 und Artikel 18 Abs. 2 Satz 1 der Verordnung (EG) Nr. 1924/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Dezember 2006 \u00fcber n\u00e4hrwert- und gesundheitsbezogene Angaben \u00fcber Lebensmittel (ABl. EU Nr. L 404 S. 9, 2007 Nr. L 12 S. 3) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Artikel 9 Abs. 1 Buchstabe a und b und Artikel 12 Abs. 1 in Verbindung mit Artikel 9 Abs. 1 Buchstabe a und b der Verordnung (EG) Nr. 1935/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. Oktober 2004 \u00fcber Materialien und Gegenst\u00e4nde, die dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Ber\u00fchrung zu kommen und zur Aufhebung der Richtlinien 80/590/EWG und 89/109/EWG (ABl. EU Nr. L 338 S. 4) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr die Entgegennahme und Bewertung eines Antrags zur Festsetzung von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten im Sinne des Artikels 6 der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 23. Februar 2005 \u00fcber H\u00f6chstgehalte an Pestizidr\u00fcckst\u00e4nden in oder auf Lebens- und Futtermitteln pflanzlichen und tierischen Ursprungs und zur \u00c4nderung der Richtlinie 91/414/EWG des Rates (ABl. EU Nr. L 70 S. 1), in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rde nach Artikel 7 Absatz 2 Buchstabe a und b der Verordnung (EG) Nr. 2065/2003 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 10. November 2003 \u00fcber Raucharomen zur tats\u00e4chlichen oder beabsichtigten Verwendung in oder auf Lebensmitteln (ABl. L 309 vom 26.11.2003, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rde nach Artikel 15 der Verordnung (EG) Nr. 1331/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Dezember 2008 \u00fcber ein einheitliches Zulassungsverfahren f\u00fcr Lebensmittelzusatzstoffe, -enzyme und -aromen (ABl. L 354 vom 31.12.2008, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Artikel 10 Absatz 3 Satz 1 der Verordnung (EG) Nr. 282/2008 der Kommission vom 27. M\u00e4rz 2008 \u00fcber Materialien und Gegenst\u00e4nde aus recyceltem Kunststoff, die dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Ber\u00fchrung zu kommen, und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2023/2006 (ABl. L 86 vom 28.3.2008, S. 9) in der jeweils geltenden Fassung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097200008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097200008BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
