{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR073100997",
    "firstPublished": "1997-03-25",
    "sourceTimestamp": "20191021212502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Aufl\u00f6sung des Bundesverbandes f\u00fcr den Selbstschutz",
    "abbreviation": "BVSAuflG",
    "slug": "bvsauflg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 726, 731",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  4. 4.1997 +++)</P><P><BR />  Das G wurde als Artikel 2 des G v. 25.3.1997 I 726 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Es ist gem. Art. 7 Abs. 1 G v. 25.3.1997 I  726 (ZSNeuOG) am 4.4.1997 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR073100997BJNE000100310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesverband f\u00fcr den Selbstschutz wird mit Wirkung vom 1. Januar 1997 aufgel\u00f6st.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR073100997BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit der Aufl\u00f6sung des Bundesverbandes f\u00fcr den Selbstschutz geht sein Verm\u00f6gen einschlie\u00dflich der Verbindlichkeiten auf die Bundesrepublik Deutschland \u00fcber. Die in seinem Dienst stehenden Beamten werden kraft dieses Gesetzes in den Dienst des Bundes \u00fcbernommen. Der Bund kommt f\u00fcr die Versorgungsbez\u00fcge seiner Versorgungsempf\u00e4nger auf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
