{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR512400962",
    "firstPublished": "1962-06-22",
    "sourceTimestamp": "20131008093939",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Wahrnehmung von Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der\nSozialhilfe durch das Bundesverwaltungsamt",
    "abbreviation": "BVwASozHZustAnO",
    "slug": "bvwasozhzustano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, Nr 124",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR512400962BJNE000100304",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des Bundesverwaltungsamtes vom 28. Dezember 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 829) beauftrage ich das Bundesverwaltungsamt mit der Durchf\u00fchrung folgender Verwaltungsaufgaben des Bundes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahrnehmung der Befugnisse des Bundesministers des Innern auf Grund des \u00a7 147 des Bundessozialhilfegesetzes vom 30. Juni 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 815);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abrechnung mit den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe \u00fcber die f\u00fcr Leistungen nach den \u00a7\u00a7 119 und 146 des Bundessozialhilfegesetzes zugesicherten Bundesmittel;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitwirkung bei der Verwaltung von Ersatzanspr\u00fcchen - Artikel 4 der deutsch-schweizerischen F\u00fcrsorgevereinbarung vom 14. Juli 1952 (Bundesgesetzbl. 1953 II S. 32) in Verbindung mit dem zugeh\u00f6rigen Schlu\u00dfprotokoll - aus Unterst\u00fctzungsf\u00e4llen, die beim Inkrafttreten der genannten Vereinbarung noch nicht abgeschlossen waren oder nach diesem Zeitpunkt eingeleitet worden sind, und zwar soweit diese Mitwirkung im Zusammenwirken mit den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe erforderlich ist;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltung der f\u00fcr die Deutsche Interessenvertretung in der Schweiz (errichtet durch Beschlu\u00df des schweizerischen Bundesrates vom 8./18. Mai 1945) begr\u00fcndeten Ersatzanspr\u00fcche aus Unterst\u00fctzungsf\u00e4llen, die vor dem Inkrafttreten der deutsch-schweizerischen F\u00fcrsorgevereinbarung abgeschlossen waren;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitwirkung bei der Geltendmachung von Ersatzanspr\u00fcchen auf Grund des Europ\u00e4ischen F\u00fcrsorgeabkommens vom 11. Dezember 1953 (Bundesgesetzbl. 1956 II S. 564).</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR512400962BJNE000200304",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit sich diese Anordnung auf die Wahrnehmung der Befugnisse auf Grund des \u00a7 147 des Bundessozialhilfegesetzes bezieht (Abschnitt I Nr. 1), tritt sie am 1. Juni 1962 in Kraft. Im \u00fcbrigen tritt die Anordnung mit ihrer Verk\u00fcndung im Bundesanzeiger in Kraft. Gleichzeitig tritt die Anordnung vom 29. Januar 1960 (Bundesanzeiger Nr. 23 vom 4. Februar 1960) au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR512400962BJNE000300304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister des Innern</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
