{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR503300960",
    "firstPublished": "1960-02-12",
    "sourceTimestamp": "20120625154011",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Wahrnehmung von Aufgaben durch das\nBundesverwaltungsamt bei der Ermittlung von Wehrpflichtigen, die sich der\nErfassung entziehen",
    "abbreviation": "BVwAWehrpflAnO",
    "slug": "bvwawehrpflano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1960, Nr 33",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR503300960BJNE000100314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des Bundesverwaltungsamtes vom 28. Dezember 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 829) beauftrage ich das Bundesverwaltungsamt mit der Einrichtung einer Ermittlungszentrale, die die Aufgabe hat, die nach Nummer 15 Abs. 2 Satz 2 der Erfassungsvorschriften vom 6. August 1956 (Gemeinsames Ministerialblatt S. 365) erforderlichen Ma\u00dfnahmen der Erfassungsbeh\u00f6rden bei der Aufenthaltsermittlung Wehrpflichtiger zu f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR503300960BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Verteidigung und den Innenministern (Senatoren) der L\u00e4nder durch meinen Erla\u00df vom 18. Dezember 1957 (Gemeinsames Ministerialblatt 1958 S. 34) festgelegte Verfahren zwischen den Erfassungsbeh\u00f6rden und der Ermittlungszentrale bleibt unber\u00fchrt. In dem Erla\u00df vom 18. Dezember 1957 tritt das Bundesverwaltungsamt an die Stelle der fr\u00fcheren Bundesstelle f\u00fcr Verwaltungsangelegenheiten des Bundesministers des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR503300960BJNE000300314",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung im Bundesanzeiger in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR503300960BJNE000400314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
