{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003830956",
    "firstPublished": "1956-05-07",
    "sourceTimestamp": "20211231214529",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bundeswahlgesetz",
    "abbreviation": "BWahlG",
    "slug": "bwahlg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1956, 383",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 23.7.1993 I 1288, 1594;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 3.6.2021 I 1482",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 28.7.1979 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001019377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30.01*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"19.99*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"50.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Wahlsystem (\u00a7\u00a7 1 bis 7)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammensetzung des Deutschen Bundestages und Wahlrechtsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gliederung des Wahlgebietes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahlkreiskommission und Wahlkreiseinteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahl in den Wahlkreisen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahl nach Landeslisten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Wahlorgane (\u00a7\u00a7 8 bis 11)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gliederung der Wahlorgane</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bildung der Wahlorgane</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeit der Wahlaussch\u00fcsse und Wahlvorst\u00e4nde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ehren\u00e4mter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Wahlrecht und W\u00e4hlbarkeit (\u00a7\u00a7 12 bis 15)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahlrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausschluss vom Wahlrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aus\u00fcbung des Wahlrechts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">W\u00e4hlbarkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vierter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Vorbereitung der Wahl (\u00a7\u00a7 16 bis 30)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahltag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">W\u00e4hlerverzeichnis und Wahlschein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahlvorschlagsrecht, Beteiligungsanzeige</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einreichung der Wahlvorschl\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inhalt und Form der Kreiswahlvorschl\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufstellung von Parteibewerbern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vertrauensperson</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zur\u00fccknahme von Kreiswahlvorschl\u00e4gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung von Kreiswahlvorschl\u00e4gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beseitigung von M\u00e4ngeln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zulassung der Kreiswahlvorschl\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Landeslisten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zulassung der Landeslisten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmzettel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>F\u00fcnfter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Wahlhandlung (\u00a7\u00a7 31 bis 36)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00d6ffentlichkeit der Wahlhandlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unzul\u00e4ssige Wahlpropaganda und Unterschriftensammlung, unzul\u00e4ssige Ver\u00f6ffentlichung von W\u00e4hlerbefragungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahrung des Wahlgeheimnisses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmabgabe mit Stimmzetteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmabgabe mit Wahlger\u00e4ten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Briefwahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Sechster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Feststellung des Wahlergebnisses (\u00a7\u00a7 37 bis 42)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Feststellung des Wahlergebnisses im Wahlbezirk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Feststellung des Briefwahlergebnisses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ung\u00fcltige Stimmen, Zur\u00fcckweisung von Wahlbriefen, Auslegungsregeln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entscheidung des Wahlvorstandes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Feststellung des Wahlergebnisses im Wahlkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Feststellung des Ergebnisses der Landeslistenwahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Siebenter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Besondere Vorschriften f\u00fcr Nachwahlen und Wiederholungswahlen (\u00a7\u00a7 43 bis 44)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nachwahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wiederholungswahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Achter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\"><B>Erwerb und Verlust der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag (\u00a7\u00a7 45 bis 48)</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erwerb der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verlust der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entscheidung \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berufung von Listennachfolgern und Ersatzwahlen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Neunter Abschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Schlu\u00dfbestimmungen (\u00a7\u00a7 49 bis 55)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anfechtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 49a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 49b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Staatliche Mittel f\u00fcr andere Kreiswahlvorschl\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wahlkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bundeswahlordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fristen, Termine und Form</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Reformkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Anlage 1</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">(zu \u00a7 50 Absatz 3 Satz 3)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Anlage 2</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\">(zu \u00a7 2 Absatz 2)</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000102307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Wahlsystem",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001104307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zusammensetzung des Deutschen Bundestages und\nWahlrechtsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Deutsche Bundestag besteht vorbehaltlich der sich aus diesem Gesetz ergebenden Abweichungen aus 598 Abgeordneten. Sie werden in allgemeiner, unmittelbarer, freier, gleicher und geheimer Wahl von den wahlberechtigten Deutschen nach den Grunds\u00e4tzen einer mit der Personenwahl verbundenen Verh\u00e4ltniswahl gew\u00e4hlt.</P><P>(2) Von den Abgeordneten werden 299 nach Kreiswahlvorschl\u00e4gen in den Wahlkreisen und die \u00fcbrigen nach Landeswahlvorschl\u00e4gen (Landeslisten) gew\u00e4hlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001204311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gliederung des Wahlgebietes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlgebiet ist das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(2) Die Einteilung des Wahlgebietes in Wahlkreise ergibt sich aus der Anlage 2 zu diesem Gesetz.</P><P>(3) Jeder Wahlkreis wird f\u00fcr die Stimmabgabe in Wahlbezirke eingeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001310311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Wahlkreiskommission und Wahlkreiseinteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Wahlkreiseinteilung sind folgende Grunds\u00e4tze zu beachten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die L\u00e4ndergrenzen sind einzuhalten.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zahl der Wahlkreise in den einzelnen L\u00e4ndern mu\u00df deren Bev\u00f6lkerungsanteil soweit wie m\u00f6glich entsprechen. Sie wird mit demselben Berechnungsverfahren ermittelt, das nach \u00a7 6 Abs. 2 Satz 2 bis 7 f\u00fcr die Verteilung der Sitze auf die Landeslisten angewandt wird.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bev\u00f6lkerungszahl eines Wahlkreises soll von der durchschnittlichen Bev\u00f6lkerungszahl der Wahlkreise nicht um mehr als 15 vom Hundert nach oben oder unten abweichen; betr\u00e4gt die Abweichung mehr als 25 vom Hundert, ist eine Neuabgrenzung vorzunehmen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Wahlkreis soll ein zusammenh\u00e4ngendes Gebiet bilden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Grenzen der Gemeinden, Kreise und kreisfreien St\u00e4dte sollen nach M\u00f6glichkeit eingehalten werden.</LA></DD></DL>Bei Ermittlung der Bev\u00f6lkerungszahlen bleiben Ausl\u00e4nder (\u00a7 2 Abs. 1 des Aufenthaltsgesetzes) unber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Der Bundespr\u00e4sident ernennt eine st\u00e4ndige Wahlkreiskommission. Sie besteht aus dem Pr\u00e4sidenten des Statistischen Bundesamtes, einem Richter des Bundesverwaltungsgerichts und f\u00fcnf weiteren Mitgliedern.</P><P>(3) Die Wahlkreiskommission hat die Aufgabe, \u00fcber \u00c4nderungen der Bev\u00f6lkerungszahlen im Wahlgebiet zu berichten und darzulegen, ob und welche \u00c4nderungen der Wahlkreiseinteilung sie im Hinblick darauf f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Sie kann in ihrem Bericht auch aus anderen Gr\u00fcnden \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge machen. Bei ihren Vorschl\u00e4gen zur Wahlkreiseinteilung hat sie die in Absatz 1 genannten Grunds\u00e4tze zu beachten; ergeben sich nach der Berechnung in Absatz 1 Nr. 2 mehrere m\u00f6gliche Wahlkreiszuteilungen, erarbeitet sie hierzu Vorschl\u00e4ge.</P><P>(4) Der Bericht der Wahlkreiskommission ist dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat innerhalb von f\u00fcnfzehn Monaten nach Beginn der Wahlperiode des Deutschen Bundestages zu erstatten. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat leitet ihn unverz\u00fcglich dem Deutschen Bundestag zu und ver\u00f6ffentlicht einen Hinweis auf die Ver\u00f6ffentlichung als Bundestagsdrucksache im Bundesanzeiger. Auf Ersuchen des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat hat die Wahlkreiskommission einen erg\u00e4nzenden Bericht zu erstatten; f\u00fcr diesen Fall gilt Satz 2 entsprechend.</P><P>(5) Werden Landesgrenzen nach den gesetzlichen Vorschriften \u00fcber das Verfahren bei sonstigen \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes ge\u00e4ndert, so \u00e4ndern sich entsprechend auch die Grenzen der betroffenen Wahlkreise. Werden im aufnehmenden Land zwei oder mehrere Wahlkreise ber\u00fchrt oder wird eine Exklave eines Landes gebildet, so bestimmt sich die Wahlkreiszugeh\u00f6rigkeit des neuen Landesteiles nach der Wahlkreiszugeh\u00f6rigkeit der Gemeinde, des Gemeindebezirks oder des gemeindefreien Gebietes, denen er zugeschlagen wird. \u00c4nderungen von Landesgrenzen, die nach Ablauf des 32. Monats nach Beginn der Wahlperiode vorgenommen werden, wirken sich auf die Wahlkreiseinteilung erst in der n\u00e4chsten Wahlperiode aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001402307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Stimmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": "<P>Jeder W\u00e4hler hat zwei Stimmen, eine Erststimme f\u00fcr die Wahl eines Wahlkreisabgeordneten, eine Zweitstimme f\u00fcr die Wahl einer Landesliste.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001502307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wahl in den Wahlkreisen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": "<P>In jedem Wahlkreis wird ein Abgeordneter gew\u00e4hlt. Gew\u00e4hlt ist der Bewerber, der die meisten Stimmen auf sich vereinigt. Bei Stimmengleichheit entscheidet das vom Kreiswahlleiter zu ziehende Los.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001608377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wahl nach Landeslisten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Verteilung der nach Landeslisten zu besetzenden Sitze werden die f\u00fcr jede Landesliste abgegebenen Zweitstimmen zusammengez\u00e4hlt. Nicht ber\u00fccksichtigt werden dabei die Zweitstimmen derjenigen W\u00e4hler, die ihre Erststimme f\u00fcr einen im Wahlkreis erfolgreichen Bewerber abgegeben haben, der gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Absatz 3 oder von einer Partei vorgeschlagen ist, die nach Absatz 3 bei der Sitzverteilung nicht ber\u00fccksichtigt wird oder f\u00fcr die in dem betreffenden Land keine Landesliste zugelassen ist. Von der Gesamtzahl der Abgeordneten (\u00a7 1 Absatz 1) wird die Zahl der erfolgreichen Wahlkreisbewerber abgezogen, die in Satz 2 genannt sind.</P><P>(2) In einer ersten Verteilung wird zun\u00e4chst die Gesamtzahl der Sitze (\u00a7 1 Absatz 1) in dem in Satz 2 bis 7 beschriebenen Berechnungsverfahren den L\u00e4ndern nach deren Bev\u00f6lkerungsanteil (\u00a7 3 Absatz 1) und sodann in jedem Land die Zahl der dort nach Absatz 1 Satz 3 verbleibenden Sitze auf der Grundlage der zu ber\u00fccksichtigenden Zweitstimmen den Landeslisten zugeordnet. Jede Landesliste erh\u00e4lt so viele Sitze, wie sich nach Teilung der Summe ihrer erhaltenen Zweitstimmen durch einen Zuteilungsdivisor ergeben. Zahlenbruchteile unter 0,5 werden auf die darunter liegende ganze Zahl abgerundet, solche \u00fcber 0,5 werden auf die dar\u00fcber liegende ganze Zahl aufgerundet. Zahlenbruchteile, die gleich 0,5 sind, werden so aufgerundet oder abgerundet, dass die Zahl der zu vergebenden Sitze eingehalten wird; ergeben sich dabei mehrere m\u00f6gliche Sitzzuteilungen, so entscheidet das vom Bundeswahlleiter zu ziehende Los. Der Zuteilungsdivisor ist so zu bestimmen, dass insgesamt so viele Sitze auf die Landeslisten entfallen, wie Sitze zu vergeben sind. Dazu wird zun\u00e4chst die Gesamtzahl der Zweitstimmen aller zu ber\u00fccksichtigenden Landeslisten durch die Zahl der jeweils nach Absatz 1 Satz 3 verbleibenden Sitze geteilt. Entfallen danach mehr Sitze auf die Landeslisten, als Sitze zu vergeben sind, ist der Zuteilungsdivisor so heraufzusetzen, dass sich bei der Berechnung die zu vergebende Sitzzahl ergibt; entfallen zu wenig Sitze auf die Landeslisten, ist der Zuteilungsdivisor entsprechend herunterzusetzen.</P><P>(3) Bei Verteilung der Sitze auf die Landeslisten werden nur Parteien ber\u00fccksichtigt, die mindestens 5 Prozent der im Wahlgebiet abgegebenen g\u00fcltigen Zweitstimmen erhalten oder in mindestens drei Wahlkreisen einen Sitz errungen haben. Satz 1 findet auf die von Parteien nationaler Minderheiten eingereichten Listen keine Anwendung.</P><P>(4) Von der f\u00fcr jede Landesliste so ermittelten Sitzzahl wird die Zahl der von der Partei in den Wahlkreisen des Landes errungenen Sitze (\u00a7 5) abgerechnet. In den Wahlkreisen errungene Sitze verbleiben einer Partei auch dann, wenn sie die nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 ermittelte Zahl \u00fcbersteigen.</P><P>(5) Die Zahl der nach Absatz 1 Satz 3 verbleibenden Sitze wird so lange erh\u00f6ht, bis jede Partei bei der zweiten Verteilung der Sitze nach Absatz 6 Satz 1 mindestens die Gesamtzahl der ihren Landeslisten nach den S\u00e4tzen 2 und 3 zugeordneten Sitze erh\u00e4lt. Dabei wird jeder Landesliste der h\u00f6here Wert aus entweder der Zahl der im Land von Wahlbewerbern der Partei in den Wahlkreisen nach \u00a7 5 errungenen Sitze oder dem auf ganze Sitze aufgerundeten Mittelwert zwischen diesen und den f\u00fcr die Landesliste der Partei nach der ersten Verteilung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 ermittelten Sitzen zugeordnet. Jede Partei erh\u00e4lt mindestens die bei der ersten Verteilung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 f\u00fcr ihre Landeslisten ermittelten Sitze. Bei der Erh\u00f6hung bleiben in den Wahlkreisen errungene Sitze, die nicht nach Absatz 4 Satz 1 von der Zahl der f\u00fcr die Landesliste ermittelten Sitze abgerechnet werden k\u00f6nnen, bis zu einer Zahl von drei unber\u00fccksichtigt. Die Gesamtzahl der Sitze (\u00a7 1 Absatz 1) erh\u00f6ht sich um die Unterschiedszahl.</P><P>(6) Die nach Absatz 5 zu vergebenden Sitze werden in jedem Fall bundesweit nach der Zahl der zu ber\u00fccksichtigenden Zweitstimmen in dem in Absatz 2 Satz 2 bis 7 beschriebenen Berechnungsverfahren auf die nach Absatz 3 zu ber\u00fccksichtigenden Parteien verteilt. In den Parteien werden die Sitze nach der Zahl der zu ber\u00fccksichtigenden Zweitstimmen in dem in Absatz 2 Satz 2 bis 7 beschriebenen Berechnungsverfahren auf die Landeslisten verteilt; dabei wird jeder Landesliste mindestens die nach Absatz 5 Satz 2 f\u00fcr sie ermittelte Sitzzahl zugeteilt. Von der f\u00fcr jede Landesliste ermittelten Sitzzahl wird die Zahl der von der Partei in den Wahlkreisen des Landes errungenen Sitze (\u00a7 5) abgerechnet. In den Wahlkreisen errungene Sitze verbleiben einer Partei auch dann, wenn sie die nach Satz 1 ermittelte Zahl \u00fcbersteigen. In diesem Fall erh\u00f6ht sich die Gesamtzahl der Sitze (\u00a7 1 Absatz 1) um die Unterschiedszahl; eine erneute Berechnung nach Satz 1 findet nicht statt. Die restlichen Sitze werden aus der Landesliste in der dort festgelegten Reihenfolge besetzt. Bewerber, die in einem Wahlkreis gew\u00e4hlt sind, bleiben auf der Landesliste unber\u00fccksichtigt. Entfallen auf eine Landesliste mehr Sitze, als Bewerber benannt sind, so bleiben diese Sitze unbesetzt.</P><P>(7) Erh\u00e4lt bei der Verteilung der Sitze nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 6 eine Partei, auf die mehr als die H\u00e4lfte der Gesamtzahl der Zweitstimmen aller zu ber\u00fccksichtigenden Parteien entfallen ist, nicht mehr als die H\u00e4lfte der Sitze, werden ihr weitere Sitze zugeteilt, bis auf sie ein Sitz mehr als die H\u00e4lfte der Sitze entf\u00e4llt. Die Sitze werden in der Partei entsprechend Absatz 6 Satz 2 bis 6 verteilt. In einem solchen Falle erh\u00f6ht sich die nach Absatz 5 ermittelte Gesamtzahl der Sitze (\u00a7 1 Absatz 1) um die Unterschiedszahl.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001704377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000102307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000202307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Wahlorgane",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001803320",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Gliederung der Wahlorgane",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000202307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlorgane sind <BR />der Bundeswahlleiter und der Bundeswahlausschu\u00df f\u00fcr das Wahlgebiet, <BR />ein Landeswahlleiter und ein Landeswahlausschu\u00df f\u00fcr jedes Land, <BR />ein Kreiswahlleiter und ein Kreiswahlausschu\u00df f\u00fcr jeden Wahlkreis, <BR />ein Wahlvorsteher und ein Wahlvorstand f\u00fcr jeden Wahlbezirk und <BR />mindestens ein Wahlvorsteher und ein Wahlvorstand f\u00fcr jeden Wahlkreis zur Feststellung des Briefwahlergebnisses. <BR />Wieviel Briefwahlvorst\u00e4nde zu bilden sind, um das Ergebnis der Briefwahl noch am Wahltage feststellen zu k\u00f6nnen, bestimmt der Kreiswahlleiter.</P><P>(2) F\u00fcr mehrere benachbarte Wahlkreise kann ein gemeinsamer Kreiswahlleiter bestellt und ein gemeinsamer Kreiswahlausschu\u00df gebildet werden; die Anordnung trifft der Landeswahlleiter.</P><P>(3) Zur Feststellung des Briefwahlergebnisses k\u00f6nnen Wahlvorsteher und Wahlvorst\u00e4nde statt f\u00fcr jeden Wahlkreis f\u00fcr einzelne oder mehrere Gemeinden oder f\u00fcr einzelne Kreise innerhalb des Wahlkreises eingesetzt werden; die Anordnung trifft die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE001907311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bildung der Wahlorgane",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000202307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bundeswahlleiter und sein Stellvertreter werden vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, die Landeswahlleiter, Kreiswahlleiter und Wahlvorsteher sowie ihre Stellvertreter von der Landesregierung oder der von ihr bestimmten Stelle ernannt.</P><P>(2) Der Bundeswahlausschu\u00df besteht aus dem Bundeswahlleiter als Vorsitzendem sowie acht von ihm berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern und zwei Richtern des Bundesverwaltungsgerichts. Die \u00fcbrigen Wahlaussch\u00fcsse bestehen aus dem Wahlleiter als Vorsitzendem und sechs von ihm berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern; in die Landeswahlaussch\u00fcsse sind zudem zwei Richter des Oberverwaltungsgerichts des Landes zu berufen. Die Wahlvorst\u00e4nde bestehen aus dem Wahlvorsteher als Vorsitzendem, seinem Stellvertreter und weiteren drei bis sieben vom Wahlvorsteher berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern; die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle kann anordnen, da\u00df die Beisitzer des Wahlvorstandes von der Gemeindebeh\u00f6rde und die Beisitzer des Wahlvorstandes zur Feststellung des Briefwahlergebnisses vom Kreiswahlleiter, im Falle einer Anordnung nach \u00a7 8 Abs. 3 von der Gemeindebeh\u00f6rde oder von der Kreisverwaltungsbeh\u00f6rde allein oder im Einvernehmen mit dem Wahlvorsteher berufen werden. Bei Berufung der Beisitzer sind die in dem jeweiligen Bezirk vertretenen Parteien nach M\u00f6glichkeit zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Niemand darf in mehr als einem Wahlorgan Mitglied sein. Wahlbewerber, Vertrauenspersonen f\u00fcr Wahlvorschl\u00e4ge und stellvertretende Vertrauenspersonen d\u00fcrfen nicht zu Mitgliedern eines Wahlorgans bestellt werden.</P><P>(4) Die Gemeindebeh\u00f6rden sind befugt, personenbezogene Daten von Wahlberechtigten zum Zweck ihrer Berufung zu Mitgliedern von Wahlvorst\u00e4nden zu erheben und zu verarbeiten. Zu diesem Zweck d\u00fcrfen personenbezogene Daten von Wahlberechtigten, die zur T\u00e4tigkeit in Wahlvorst\u00e4nden geeignet sind, auch f\u00fcr k\u00fcnftige Wahlen verarbeitet werden, sofern der Betroffene der Verarbeitung nicht widersprochen hat. Der Betroffene ist \u00fcber das Widerspruchsrecht zu unterrichten. Im Einzelnen d\u00fcrfen folgende Daten erhoben und verarbeitet werden: Name, Vorname, Geburtsdatum, Anschrift, Telefonnummern, Zahl der Berufungen zu einem Mitglied der Wahlvorst\u00e4nde und die dabei ausge\u00fcbte Funktion.</P><P>(5) Auf Ersuchen der Gemeindebeh\u00f6rden sind zur Sicherstellung der Wahldurchf\u00fchrung die Beh\u00f6rden des Bundes, der bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, der L\u00e4nder, der Gemeinden, der Gemeindeverb\u00e4nde sowie der sonstigen der Aufsicht des Landes unterstehenden juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts verpflichtet, aus dem Kreis ihrer Bediensteten unter Angabe von Name, Vorname, Geburtsdatum und Anschrift zum Zweck der Berufung als Mitglieder der Wahlvorst\u00e4nde Personen zu benennen, die im Gebiet der ersuchenden Gemeinde wohnen. Die ersuchte Stelle hat den Betroffenen \u00fcber die \u00fcbermittelten Daten und den Empf\u00e4nger zu benachrichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002004377",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "T\u00e4tigkeit der Wahlaussch\u00fcsse und Wahlvorst\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000202307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wahlaussch\u00fcsse und Wahlvorst\u00e4nde verhandeln, beraten und entscheiden in \u00f6ffentlicher Sitzung. Soweit nicht in diesem Gesetz etwas anderes bestimmt ist, entscheidet bei den Abstimmungen Stimmenmehrheit; bei Stimmengleichheit gibt die Stimme des Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(2) Die Mitglieder der Wahlorgane, ihre Stellvertreter und die Schriftf\u00fchrer sind zur unparteiischen Wahrnehmung ihres Amtes und zur Verschwiegenheit \u00fcber die ihnen bei ihrer amtlichen T\u00e4tigkeit bekanntgewordenen Angelegenheiten verpflichtet. Sie d\u00fcrfen in Aus\u00fcbung ihres Amtes ihr Gesicht nicht verh\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002102307",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Ehren\u00e4mter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000202307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beisitzer der Wahlaussch\u00fcsse und die Mitglieder der Wahlvorst\u00e4nde \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit ehrenamtlich aus. Zur \u00dcbernahme dieses Ehrenamtes ist jeder Wahlberechtigte verpflichtet. Das Ehrenamt darf nur aus wichtigen Gr\u00fcnden abgelehnt werden.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000302307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Wahlrecht und W\u00e4hlbarkeit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002207377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Wahlrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000302307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlberechtigt sind alle Deutschen im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes, die am Wahltage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das achtzehnte Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit mindestens drei Monaten in der Bundesrepublik Deutschland eine Wohnung innehaben oder sich sonst gew\u00f6hnlich aufhalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht nach \u00a7 13 vom Wahlrecht ausgeschlossen sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wahlberechtigt sind bei Vorliegen der sonstigen Voraussetzungen auch diejenigen Deutschen im Sinne des Artikels 116 Absatz 1 des Grundgesetzes, die am Wahltag au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland leben, sofern sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Vollendung ihres vierzehnten Lebensjahres mindestens drei Monate ununterbrochen in der Bundesrepublik Deutschland eine Wohnung innegehabt oder sich sonst gew\u00f6hnlich aufgehalten haben und dieser Aufenthalt nicht l\u00e4nger als 25 Jahre zur\u00fcckliegt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus anderen Gr\u00fcnden pers\u00f6nlich und unmittelbar Vertrautheit mit den politischen Verh\u00e4ltnissen in der Bundesrepublik Deutschland erworben haben und von ihnen betroffen sind.</LA></DD></DL>Als Wohnung oder gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Sinne von Satz 1 gilt auch eine fr\u00fchere Wohnung oder ein fr\u00fcherer Aufenthalt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet. Bei R\u00fcckkehr eines nach Satz 1 Wahlberechtigten in die Bundesrepublik Deutschland gilt die Dreimonatsfrist des Absatzes 1 Nr. 2 nicht.</P><P>(3) Wohnung im Sinne des Gesetzes ist jeder umschlossene Raum, der zum Wohnen oder Schlafen benutzt wird. Wohnwagen und Wohnschiffe sind jedoch nur dann als Wohnungen anzusehen, wenn sie nicht oder nur gelegentlich fortbewegt werden.</P><P>(4) Sofern sie in der Bundesrepublik Deutschland keine Wohnung innehaben oder innegehabt haben, gilt als Wohnung im Sinne des Absatzes 1 Nr. 2 oder des Absatzes 2 Satz 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Seeleute sowie f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen ihres Hausstandes das von ihnen bezogene Schiff, wenn dieses nach dem Flaggenrechtsgesetz in der jeweils geltenden Fassung die Bundesflagge zu f\u00fchren berechtigt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Binnenschiffer sowie f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen ihres Hausstandes das von ihnen bezogene Schiff, wenn dieses in einem Schiffsregister in der Bundesrepublik Deutschland eingetragen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr im Vollzug gerichtlich angeordneter Freiheitsentziehung befindliche Personen sowie f\u00fcr andere Untergebrachte die Anstalt oder die entsprechende Einrichtung.</LA></DD></DL></P><P>(5) Bei der Berechnung der Dreimonatsfrist nach Absatz 1 Nr. 2 und Absatz 2 Satz 1 ist der Tag der Wohnungs- oder Aufenthaltsnahme in die Frist einzubeziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002305377",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ausschluss vom Wahlrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000302307"
        },
        "body": "<P>Ausgeschlossen vom Wahlrecht ist, wer infolge Richterspruchs das Wahlrecht nicht besitzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002403377",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Aus\u00fcbung des Wahlrechts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000302307"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlen kann nur, wer in ein W\u00e4hlerverzeichnis eingetragen ist oder einen Wahlschein hat.</P><P>(2) Wer im W\u00e4hlerverzeichnis eingetragen ist, kann nur in dem Wahlbezirk w\u00e4hlen, in dessen W\u00e4hlerverzeichnis er gef\u00fchrt wird.</P><P>(3) Wer einen Wahlschein hat, kann an der Wahl des Wahlkreises, in dem der Wahlschein ausgestellt ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Stimmabgabe in einem beliebigen Wahlbezirk dieses Wahlkreises oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Briefwahl</LA></DD></DL>teilnehmen.</P><P>(4) Jeder Wahlberechtigte kann sein Wahlrecht nur einmal und nur pers\u00f6nlich aus\u00fcben. Eine Aus\u00fcbung des Wahlrechts durch einen Vertreter anstelle des Wahlberechtigten ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(5) Ein Wahlberechtigter, der des Lesens unkundig oder wegen einer Behinderung an der Abgabe seiner Stimme gehindert ist, kann sich hierzu der Hilfe einer anderen Person bedienen. Die Hilfeleistung ist auf technische Hilfe bei der Kundgabe einer vom Wahlberechtigten selbst getroffenen und ge\u00e4u\u00dferten Wahlentscheidung beschr\u00e4nkt. Unzul\u00e4ssig ist eine Hilfeleistung, die unter missbr\u00e4uchlicher Einflussnahme erfolgt, die selbstbestimmte Willensbildung oder Entscheidung des Wahlberechtigten ersetzt oder ver\u00e4ndert oder wenn ein Interessenkonflikt der Hilfsperson besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002504160",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "W\u00e4hlbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000302307"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlbar ist, wer am Wahltage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutscher im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das achtzehnte Lebensjahr vollendet hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Nicht w\u00e4hlbar ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer nach \u00a7 13 vom Wahlrecht ausgeschlossen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer infolge Richterspruchs die W\u00e4hlbarkeit oder die F\u00e4higkeit zur Bekleidung \u00f6ffentlicher \u00c4mter nicht besitzt.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000402307",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Vorbereitung der Wahl",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002602307",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Wahltag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>Der Bundespr\u00e4sident bestimmt den Tag der Hauptwahl (Wahltag). Wahltag mu\u00df ein Sonntag oder gesetzlicher Feiertag sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002708377",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "W\u00e4hlerverzeichnis und Wahlschein",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gemeindebeh\u00f6rden f\u00fchren f\u00fcr jeden Wahlbezirk ein Verzeichnis der Wahlberechtigten. Jeder Wahlberechtigte hat das Recht, an den Werktagen vom 20. bis zum 16. Tag vor der Wahl w\u00e4hrend der allgemeinen \u00d6ffnungszeiten die Richtigkeit oder Vollst\u00e4ndigkeit der zu seiner Person im W\u00e4hlerverzeichnis eingetragenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Richtigkeit oder Vollst\u00e4ndigkeit der Daten von anderen im W\u00e4hlerverzeichnis eingetragenen Personen haben Wahlberechtigte w\u00e4hrend des in Satz 2 genannten Zeitraumes nur dann ein Recht auf Einsicht in das W\u00e4hlerverzeichnis, wenn sie Tatsachen glaubhaft machen, aus denen sich eine Unrichtigkeit oder Unvollst\u00e4ndigkeit des W\u00e4hlerverzeichnisses ergeben kann. Das Recht zur \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Satz 3 besteht nicht hinsichtlich der Daten von Wahlberechtigten, f\u00fcr die im Melderegister ein Sperrvermerk gem\u00e4\u00df \u00a7 51 Absatz 1 des Bundesmeldegesetzes eingetragen ist.</P><P>(2) Ein Wahlberechtigter, der im W\u00e4hlerverzeichnis eingetragen ist, oder der aus einem von ihm nicht zu vertretenden Grund in das W\u00e4hlerverzeichnis nicht aufgenommen worden ist, erh\u00e4lt auf Antrag einen Wahlschein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002806377",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Wahlvorschlagsrecht, Beteiligungsanzeige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen von Parteien und nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 20 von Wahlberechtigten eingereicht werden.</P><P>(2) Parteien, die im Deutschen Bundestag oder einem Landtag seit deren letzter Wahl nicht auf Grund eigener Wahlvorschl\u00e4ge ununterbrochen mit mindestens f\u00fcnf Abgeordneten vertreten waren, k\u00f6nnen als solche einen Wahlvorschlag nur einreichen, wenn sie sp\u00e4testens am siebenundneunzigsten Tage vor der Wahl bis 18 Uhr dem Bundeswahlleiter ihre Beteiligung an der Wahl schriftlich angezeigt haben und der Bundeswahlausschu\u00df ihre Parteieigenschaft festgestellt hat. In der Anzeige ist anzugeben, unter welchem Namen sich die Partei an der Wahl beteiligen will. Die Anzeige mu\u00df von mindestens drei Mitgliedern des Bundesvorstandes, darunter dem Vorsitzenden oder seinem Stellvertreter, pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Hat eine Partei keinen Bundesvorstand, so tritt der Vorstand der jeweils obersten Parteiorganisation an die Stelle des Bundesvorstandes. Die schriftliche Satzung und das schriftliche Programm der Partei sowie ein Nachweis \u00fcber die satzungsgem\u00e4\u00dfe Bestellung des Vorstandes sind der Anzeige beizuf\u00fcgen. Der Anzeige sollen Nachweise \u00fcber die Parteieigenschaft nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 des Parteiengesetzes beigef\u00fcgt werden.</P><P>(3) Der Bundeswahlleiter hat die Anzeige nach Absatz 2 unverz\u00fcglich nach Eingang zu pr\u00fcfen. Stellt er M\u00e4ngel fest, so benachrichtigt er sofort den Vorstand und fordert ihn auf, behebbare M\u00e4ngel zu beseitigen. Nach Ablauf der Anzeigefrist k\u00f6nnen nur noch M\u00e4ngel an sich g\u00fcltiger Anzeigen behoben werden. Eine g\u00fcltige Anzeige liegt nicht vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Form oder Frist des Absatzes 2 nicht gewahrt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Parteibezeichnung fehlt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach Absatz 2 erforderlichen g\u00fcltigen Unterschriften und die der Anzeige beizuf\u00fcgenden Anlagen fehlen, es sei denn, diese Anlagen k\u00f6nnen infolge von Umst\u00e4nden, die die Partei nicht zu vertreten hat, nicht rechtzeitig vorgelegt werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorstandsmitglieder mangelhaft bezeichnet sind, so da\u00df ihre Person nicht feststeht.</LA></DD></DL>Nach der Entscheidung \u00fcber die Feststellung der Parteieigenschaft ist jede M\u00e4ngelbeseitigung ausgeschlossen. Gegen Verf\u00fcgungen des Bundeswahlleiters im M\u00e4ngelbeseitigungsverfahren kann der Vorstand den Bundeswahlausschu\u00df anrufen.</P><P>(4) Der Bundeswahlausschu\u00df stellt sp\u00e4testens am neunundsiebzigsten Tage vor der Wahl f\u00fcr alle Wahlorgane verbindlich fest, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Parteien im Deutschen Bundestag oder in einem Landtag seit deren letzter Wahl auf Grund eigener Wahlvorschl\u00e4ge ununterbrochen mit mindestens f\u00fcnf Abgeordneten vertreten waren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Vereinigungen, die nach Absatz 2 ihre Beteiligung angezeigt haben, f\u00fcr die Wahl als Parteien anzuerkennen sind; f\u00fcr die Ablehnung der Anerkennung als Partei f\u00fcr die Wahl ist eine Zweidrittelmehrheit erforderlich.</LA></DD></DL>Die Feststellung ist vom Bundeswahlleiter in der Sitzung des Bundeswahlausschusses bekannt zu geben. Sie ist \u00f6ffentlich bekannt zu machen.</P><P>(4a) Gegen eine Feststellung nach Absatz 4, die sie an der Einreichung von Wahlvorschl\u00e4gen hindert, kann eine Partei oder Vereinigung binnen vier Tagen nach Bekanntgabe Beschwerde zum Bundesverfassungsgericht erheben. In diesem Fall ist die Partei oder Vereinigung von den Wahlorganen bis zu einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des neunundf\u00fcnfzigsten Tages vor der Wahl wie eine wahlvorschlagsberechtigte Partei zu behandeln.</P><P>(5) Eine Partei kann in jedem Wahlkreis nur einen Kreiswahlvorschlag und in jedem Land nur eine Landesliste einreichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE002905377",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Einreichung der Wahlvorschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>Kreiswahlvorschl\u00e4ge sind dem Kreiswahlleiter, Landeslisten dem Landeswahlleiter sp\u00e4testens am neunundsechzigsten Tage vor der Wahl bis 18 Uhr schriftlich einzureichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003004320",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Inhalt und Form der Kreiswahlvorschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Kreiswahlvorschlag darf nur den Namen eines Bewerbers enthalten. Jeder Bewerber kann nur in einem Wahlkreis und hier nur in einem Kreiswahlvorschlag benannt werden. Als Bewerber kann nur vorgeschlagen werden, wer seine Zustimmung dazu schriftlich erteilt hat; die Zustimmung ist unwiderruflich.</P><P>(2) Kreiswahlvorschl\u00e4ge von Parteien m\u00fcssen von dem Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverb\u00e4nde nicht bestehen, von den Vorst\u00e4nden der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde, in deren Bereich der Wahlkreis liegt, pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Kreiswahlvorschl\u00e4ge der in \u00a7 18 Abs. 2 genannten Parteien m\u00fcssen au\u00dferdem von mindestens 200 Wahlberechtigten des Wahlkreises pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein; die Wahlberechtigung mu\u00df im Zeitpunkt der Unterzeichnung gegeben sein und ist bei Einreichung des Kreiswahlvorschlages nachzuweisen. Das Erfordernis von 200 Unterschriften gilt nicht f\u00fcr Kreiswahlvorschl\u00e4ge von Parteien nationaler Minderheiten.</P><P>(3) Andere Kreiswahlvorschl\u00e4ge m\u00fcssen von mindestens 200 Wahlberechtigten des Wahlkreises pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Absatz 2 Satz 2 zweiter Halbsatz gilt entsprechend.</P><P>(4) Kreiswahlvorschl\u00e4ge von Parteien m\u00fcssen den Namen der einreichenden Partei und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwendet, auch diese, andere Kreiswahlvorschl\u00e4ge ein Kennwort enthalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003105160",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Aufstellung von Parteibewerbern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Als Bewerber einer Partei kann in einem Kreiswahlvorschlag nur benannt werden, wer nicht Mitglied einer anderen Partei ist und in einer Mitgliederversammlung zur Wahl eines Wahlkreisbewerbers oder in einer besonderen oder allgemeinen Vertreterversammlung hierzu gew\u00e4hlt worden ist. Mitgliederversammlung zur Wahl eines Wahlkreisbewerbers ist eine Versammlung der im Zeitpunkt ihres Zusammentritts im Wahlkreis zum Deutschen Bundestag wahlberechtigten Mitglieder der Partei. Besondere Vertreterversammlung ist eine Versammlung der von einer derartigen Mitgliederversammlung aus ihrer Mitte gew\u00e4hlten Vertreter. Allgemeine Vertreterversammlung ist eine nach der Satzung der Partei (\u00a7 6 des Parteiengesetzes) allgemein f\u00fcr bevorstehende Wahlen von einer derartigen Mitgliederversammlung aus ihrer Mitte bestellte Versammlung.</P><P>(2) In Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten, die mehrere Wahlkreise umfassen, k\u00f6nnen die Bewerber f\u00fcr diejenigen Wahlkreise, deren Gebiet die Grenze des Kreises oder der kreisfreien Stadt nicht durchschneidet, in einer gemeinsamen Mitglieder- oder Vertreterversammlung gew\u00e4hlt werden.</P><P>(3) Die Bewerber und die Vertreter f\u00fcr die Vertreterversammlungen werden in geheimer Abstimmung gew\u00e4hlt. Jeder stimmberechtigte Teilnehmer der Versammlung ist hierbei vorschlagsberechtigt. Den Bewerbern ist Gelegenheit zu geben, sich und ihr Programm der Versammlung in angemessener Zeit vorzustellen. Die Wahlen d\u00fcrfen fr\u00fchestens 32 Monate, f\u00fcr die Vertreterversammlungen fr\u00fchestens 29 Monate nach Beginn der Wahlperiode des Deutschen Bundestages stattfinden; dies gilt nicht, wenn die Wahlperiode vorzeitig endet.</P><P>(4) Der Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverb\u00e4nde nicht bestehen, die Vorst\u00e4nde der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde, in deren Bereich der Wahlkreis liegt, oder eine andere in der Parteisatzung hierf\u00fcr vorgesehene Stelle k\u00f6nnen gegen den Beschlu\u00df einer Mitglieder- oder Vertreterversammlung Einspruch erheben. Auf einen solchen Einspruch ist die Abstimmung zu wiederholen. Ihr Ergebnis ist endg\u00fcltig.</P><P>(5) Das N\u00e4here \u00fcber die Wahl der Vertreter f\u00fcr die Vertreterversammlung, \u00fcber die Einberufung und Beschlu\u00dff\u00e4higkeit der Mitglieder- oder Vertreterversammlung sowie \u00fcber das Verfahren f\u00fcr die Wahl des Bewerbers regeln die Parteien durch ihre Satzungen.</P><P>(6) Eine Ausfertigung der Niederschrift \u00fcber die Wahl des Bewerbers mit Angaben \u00fcber Ort und Zeit der Versammlung, Form der Einladung, Zahl der erschienenen Mitglieder und Ergebnis der Abstimmung ist mit dem Kreiswahlvorschlag einzureichen. Hierbei haben der Leiter der Versammlung und zwei von dieser bestimmte Teilnehmer gegen\u00fcber dem Kreiswahlleiter an Eides Statt zu versichern, dass die Anforderungen gem\u00e4\u00df Absatz 3 Satz 1 bis 3 beachtet worden sind. Der Kreiswahlleiter ist zur Abnahme einer solchen Versicherung an Eides Statt zust\u00e4ndig; er gilt als Beh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 156 des Strafgesetzbuches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003203307",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Vertrauensperson",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) In jedem Kreiswahlvorschlag sollen eine Vertrauensperson und eine stellvertretende Vertrauensperson bezeichnet werden. Fehlt diese Bezeichnung, so gilt die Person, die als erste unterzeichnet hat, als Vertrauensperson, und diejenige, die als zweite unterzeichnet hat, als stellvertretende Vertrauensperson.</P><P>(2) Soweit in diesem Gesetz nichts anderes bestimmt ist, sind nur die Vertrauensperson und die stellvertretende Vertrauensperson, jede f\u00fcr sich, berechtigt, verbindliche Erkl\u00e4rungen zum Kreiswahlvorschlag abzugeben und entgegenzunehmen.</P><P>(3) Die Vertrauensperson und die stellvertretende Vertrauensperson k\u00f6nnen durch schriftliche Erkl\u00e4rung der Mehrheit der Unterzeichner des Kreiswahlvorschlages an den Kreiswahlleiter abberufen und durch andere ersetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003303307",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Zur\u00fccknahme von Kreiswahlvorschl\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>Ein Kreiswahlvorschlag kann durch gemeinsame schriftliche Erkl\u00e4rung der Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrauensperson zur\u00fcckgenommen werden, solange nicht \u00fcber seine Zulassung entschieden ist. Ein von mindestens 200 Wahlberechtigten unterzeichneter Kreiswahlvorschlag kann auch von der Mehrheit der Unterzeichner durch eine von ihnen pers\u00f6nlich und handschriftlich vollzogene Erkl\u00e4rung zur\u00fcckgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003403307",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "\u00c4nderung von Kreiswahlvorschl\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>Ein Kreiswahlvorschlag kann nach Ablauf der Einreichungsfrist nur durch gemeinsame schriftliche Erkl\u00e4rung der Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrauensperson und nur dann ge\u00e4ndert werden, wenn der Bewerber stirbt oder die W\u00e4hlbarkeit verliert. Das Verfahren nach \u00a7 21 braucht nicht eingehalten zu werden, der Unterschriften nach \u00a7 20 Abs. 2 und 3 bedarf es nicht. Nach der Entscheidung \u00fcber die Zulassung eines Kreiswahlvorschlages (\u00a7 26 Abs. 1 Satz 1) ist jede \u00c4nderung ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003503307",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Beseitigung von M\u00e4ngeln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Kreiswahlleiter hat die Kreiswahlvorschl\u00e4ge unverz\u00fcglich nach Eingang zu pr\u00fcfen. Stellt er bei einem Kreiswahlvorschlag M\u00e4ngel fest, so benachrichtigt er sofort die Vertrauensperson und fordert sie auf, behebbare M\u00e4ngel rechtzeitig zu beseitigen.</P><P>(2) Nach Ablauf der Einreichungsfrist k\u00f6nnen nur noch M\u00e4ngel an sich g\u00fcltiger Wahlvorschl\u00e4ge behoben werden. Ein g\u00fcltiger Wahlvorschlag liegt nicht vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Form oder Frist des \u00a7 19 nicht gewahrt ist,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 20 Abs. 2 S\u00e4tze 1 und 2 sowie Absatz 3 erforderlichen g\u00fcltigen Unterschriften mit dem Nachweis der Wahlberechtigung der Unterzeichner fehlen, es sei denn, der Nachweis kann infolge von Umst\u00e4nden, die der Wahlvorschlagsberechtigte nicht zu vertreten hat, nicht rechtzeitig erbracht werden,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem Parteiwahlvorschlag die Parteibezeichnung fehlt, die nach \u00a7 18 Abs. 2 erforderliche Feststellung der Parteieigenschaft abgelehnt ist oder die Nachweise des \u00a7 21 nicht erbracht sind,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bewerber mangelhaft bezeichnet ist, so da\u00df seine Person nicht feststeht, oder</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zustimmungserkl\u00e4rung des Bewerbers fehlt.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Nach der Entscheidung \u00fcber die Zulassung eines Kreiswahlvorschlages (\u00a7 26 Abs. 1 Satz 1) ist jede M\u00e4ngelbeseitigung ausgeschlossen.</P><P>(4) Gegen Verf\u00fcgungen des Kreiswahlleiters im M\u00e4ngelbeseitigungsverfahren kann die Vertrauensperson den Kreiswahlausschu\u00df anrufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003604307",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Zulassung der Kreiswahlvorschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Kreiswahlausschu\u00df entscheidet am achtundf\u00fcnfzigsten Tage vor der Wahl \u00fcber die Zulassung der Kreiswahlvorschl\u00e4ge. Er hat Kreiswahlvorschl\u00e4ge zur\u00fcckzuweisen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">versp\u00e4tet eingereicht sind oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Anforderungen nicht entsprechen, die durch dieses Gesetz und die Bundeswahlordnung aufgestellt sind, es sei denn, da\u00df in diesen Vorschriften etwas anderes bestimmt ist.</LA></DD> </DL>Die Entscheidung ist in der Sitzung des Kreiswahlausschusses bekanntzugeben.</P><P>(2) Weist der Kreiswahlausschu\u00df einen Kreiswahlvorschlag zur\u00fcck, so kann binnen drei Tagen nach Bekanntgabe der Entscheidung Beschwerde an den Landeswahlausschu\u00df eingelegt werden. Beschwerdeberechtigt sind die Vertrauensperson des Kreiswahlvorschlages, der Bundeswahlleiter und der Kreiswahlleiter. Der Bundeswahlleiter und der Kreiswahlleiter k\u00f6nnen auch gegen eine Entscheidung, durch die ein Kreiswahlvorschlag zugelassen wird, Beschwerde erheben. In der Beschwerdeverhandlung sind die erschienenen Beteiligten zu h\u00f6ren. Die Entscheidung \u00fcber die Beschwerde mu\u00df sp\u00e4testens am zweiundf\u00fcnfzigsten Tage vor der Wahl getroffen werden.</P><P>(3) Der Kreiswahlleiter macht die zugelassenen Kreiswahlvorschl\u00e4ge sp\u00e4testens am achtundvierzigsten Tage vor der Wahl \u00f6ffentlich bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003705320",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Landeslisten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Landeslisten k\u00f6nnen nur von Parteien eingereicht werden. Sie m\u00fcssen von dem Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverb\u00e4nde nicht bestehen, von den Vorst\u00e4nden der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde, die im Bereich des Landes liegen, bei den in \u00a7 18 Abs. 2 genannten Parteien au\u00dferdem von 1 vom Tausend der Wahlberechtigten des Landes bei der letzten Bundestagswahl, jedoch h\u00f6chstens 2.000 Wahlberechtigten, pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Die Wahlberechtigung der Unterzeichner eines Wahlvorschlages einer der in \u00a7 18 Abs. 2 genannten Parteien mu\u00df im Zeitpunkt der Unterzeichnung gegeben sein und ist bei Einreichung der Landesliste nachzuweisen. Das Erfordernis zus\u00e4tzlicher Unterschriften gilt nicht f\u00fcr Landeslisten von Parteien nationaler Minderheiten.</P><P>(2) Landeslisten m\u00fcssen den Namen der einreichenden Partei und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwendet, auch diese enthalten.</P><P>(3) Die Namen der Bewerber m\u00fcssen in erkennbarer Reihenfolge aufgef\u00fchrt sein.</P><P>(4) Ein Bewerber kann nur in einem Land und hier nur in einer Landesliste vorgeschlagen werden. In einer Landesliste kann nur benannt werden, wer seine Zustimmung dazu schriftlich erkl\u00e4rt hat; die Zustimmung ist unwiderruflich.</P><P>(5) \u00a7 21 Abs. 1, 3, 5 und 6 sowie die \u00a7\u00a7 22 bis 25 gelten entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Versicherung an Eides Statt nach \u00a7 21 Abs. 6 Satz 2 sich auch darauf zu erstrecken hat, da\u00df die Festlegung der Reihenfolge der Bewerber in der Landesliste in geheimer Abstimmung erfolgt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003804307",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Zulassung der Landeslisten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Landeswahlausschu\u00df entscheidet am achtundf\u00fcnfzigsten Tage vor der Wahl \u00fcber die Zulassung der Landeslisten. Er hat Landeslisten zur\u00fcckzuweisen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">versp\u00e4tet eingereicht sind oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Anforderungen nicht entsprechen, die durch dieses Gesetz und die Bundeswahlordnung aufgestellt sind, es sei denn, da\u00df in diesen Vorschriften etwas anderes bestimmt ist.</LA></DD> </DL>Sind die Anforderungen nur hinsichtlich einzelner Bewerber nicht erf\u00fcllt, so werden ihre Namen aus der Landesliste gestrichen. Die Entscheidung ist in der Sitzung des Landeswahlausschusses bekanntzugeben.</P><P>(2) Weist der Landeswahlausschu\u00df eine Landesliste ganz oder teilweise zur\u00fcck, so kann binnen drei Tagen nach Bekanntgabe der Entscheidung Beschwerde an den Bundeswahlausschu\u00df eingelegt werden. Beschwerdeberechtigt sind die Vertrauensperson der Landesliste und der Landeswahlleiter. Der Landeswahlleiter kann auch gegen eine Entscheidung, durch die eine Landesliste zugelassen wird, Beschwerde erheben. In der Beschwerdeverhandlung sind die erschienenen Beteiligten zu h\u00f6ren. Die Entscheidung \u00fcber die Beschwerde mu\u00df sp\u00e4testens am zweiundf\u00fcnfzigsten Tage vor der Wahl getroffen werden.</P><P>(3) Der Landeswahlleiter macht die zugelassenen Landeslisten sp\u00e4testens am achtundvierzigsten Tage vor der Wahl \u00f6ffentlich bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE003904377",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004003320",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Stimmzettel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000402307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Stimmzettel und die zugeh\u00f6rigen Umschl\u00e4ge f\u00fcr die Briefwahl (\u00a7 36 Abs. 1) werden amtlich hergestellt.</P><P>(2) Der Stimmzettel enth\u00e4lt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Wahl in den Wahlkreisen die Namen der Bewerber der zugelassenen Kreiswahlvorschl\u00e4ge, bei Kreiswahlvorschl\u00e4gen von Parteien au\u00dferdem die Namen der Parteien und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwenden, auch diese, bei anderen Kreiswahlvorschl\u00e4gen au\u00dferdem das Kennwort,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Wahl nach Landeslisten die Namen der Parteien und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwenden, auch diese, sowie die Namen der ersten f\u00fcnf Bewerber der zugelassenen Landeslisten.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Reihenfolge der Landeslisten von Parteien richtet sich nach der Zahl der Zweitstimmen, die sie bei der letzten Bundestagswahl im Land erreicht haben. Die \u00fcbrigen Landeslisten schlie\u00dfen sich in alphabetischer Reihenfolge der Namen der Parteien an. Die Reihenfolge der Kreiswahlvorschl\u00e4ge richtet sich nach der Reihenfolge der entsprechenden Landeslisten. Sonstige Kreiswahlvorschl\u00e4ge schlie\u00dfen sich in alphabetischer Reihenfolge der Namen der Parteien oder der Kennw\u00f6rter an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000502307",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Wahlhandlung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004102307",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "\u00d6ffentlichkeit der Wahlhandlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000502307"
        },
        "body": "<P>Die Wahlhandlung ist \u00f6ffentlich. Der Wahlvorstand kann Personen, die die Ordnung und Ruhe st\u00f6ren, aus dem Wahlraum verweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004203307",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Unzul\u00e4ssige Wahlpropaganda und Unterschriftensammlung, unzul\u00e4ssige\nVer\u00f6ffentlichung von W\u00e4hlerbefragungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000502307"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der Wahlzeit sind in und an dem Geb\u00e4ude, in dem sich der Wahlraum befindet, sowie unmittelbar vor dem Zugang zu dem Geb\u00e4ude jede Beeinflussung der W\u00e4hler durch Wort, Ton, Schrift oder Bild sowie jede Unterschriftensammlung verboten.</P><P>(2) Die Ver\u00f6ffentlichung von Ergebnissen von W\u00e4hlerbefragungen nach der Stimmabgabe \u00fcber den Inhalt der Wahlentscheidung ist vor Ablauf der Wahlzeit unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004306377",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Wahrung des Wahlgeheimnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000502307"
        },
        "body": "<P>(1) Es sind Vorkehrungen daf\u00fcr zu treffen, dass der W\u00e4hler den Stimmzettel unbeobachtet kennzeichnen und falten kann. F\u00fcr die Aufnahme der Stimmzettel sind Wahlurnen zu verwenden, die die Wahrung des Wahlgeheimnisses sicherstellen.</P><P>(2) Die nach \u00a7 14 Absatz 5 zul\u00e4ssige Hilfe bei der Stimmabgabe bleibt unber\u00fchrt. Die Hilfsperson ist zur Geheimhaltung der Kenntnisse verpflichtet, die sie bei der Hilfeleistung von der Wahl einer anderen Person erlangt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004403320",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Stimmabgabe mit Stimmzetteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000502307"
        },
        "body": "<P>(1) Gew\u00e4hlt wird mit amtlichen Stimmzetteln.</P><P>(2) Der W\u00e4hler gibt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine Erststimme in der Weise ab, da\u00df er durch ein auf den Stimmzettel gesetztes Kreuz oder auf andere Weise eindeutig kenntlich macht, welchem Bewerber sie gelten soll,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine Zweitstimme in der Weise ab, da\u00df er durch ein auf den Stimmzettel gesetztes Kreuz oder auf andere Weise eindeutig kenntlich macht, welcher Landesliste sie gelten soll.</LA></DD> </DL>Der W\u00e4hler faltet daraufhin den Stimmzettel in der Weise, dass seine Stimmabgabe nicht erkennbar ist, und wirft ihn in die Wahlurne.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004509311",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Stimmabgabe mit Wahlger\u00e4ten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000502307"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erleichterung der Abgabe und Z\u00e4hlung der Stimmen k\u00f6nnen anstelle von Stimmzetteln und Wahlurnen Wahlger\u00e4te benutzt werden.</P><P>(2) Wahlger\u00e4te im Sinne von Absatz 1 m\u00fcssen die Geheimhaltung der Stimmabgabe gew\u00e4hrleisten. Ihre Bauart mu\u00df f\u00fcr die Verwendung bei Wahlen zum Deutschen Bundestag amtlich f\u00fcr einzelne Wahlen oder allgemein zugelassen sein. \u00dcber die Zulassung entscheidet das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat auf Antrag des Herstellers des Wahlger\u00e4tes. Die Verwendung eines amtlich zugelassenen Wahlger\u00e4tes bedarf der Genehmigung durch das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat. Die Genehmigung kann f\u00fcr einzelne Wahlen oder allgemein ausgesprochen werden.</P><P>(3) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, n\u00e4here Bestimmungen zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr die amtliche Zulassung der Bauart von Wahlger\u00e4ten sowie f\u00fcr die R\u00fccknahme und den Widerruf der Zulassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren f\u00fcr die amtliche Zulassung der Bauart,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines Wahlger\u00e4tes auf die der amtlich zugelassenen Bauart entsprechende Ausf\u00fchrung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00f6ffentliche Erprobung eines Wahlger\u00e4tes vor seiner Verwendung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren f\u00fcr die amtliche Genehmigung der Verwendung sowie f\u00fcr die R\u00fccknahme und den Widerruf der Genehmigung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durch die Verwendung von Wahlger\u00e4ten bedingten Besonderheiten im Zusammenhang mit der Wahl.</LA></DD></DL>Die Rechtsverordnung ergeht in den F\u00e4llen der Nummern 1 und 3 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie.</P><P>(4) F\u00fcr die Bet\u00e4tigung eines Wahlger\u00e4tes gilt \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 und Abs. 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004606160",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Briefwahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000502307"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Briefwahl hat der W\u00e4hler dem Kreiswahlleiter des Wahlkreises, in dem der Wahlschein ausgestellt worden ist, im verschlossenen Wahlbriefumschlag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seinen Wahlschein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem besonderen verschlossenen Stimmzettelumschlag seinen Stimmzettel</LA></DD></DL>so rechtzeitig zu \u00fcbersenden, da\u00df der Wahlbrief sp\u00e4testens am Wahltage bis 18 Uhr eingeht. \u00a7 33 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Auf dem Wahlschein hat der W\u00e4hler oder die Hilfsperson gegen\u00fcber dem Kreiswahlleiter an Eides Statt zu versichern, da\u00df der Stimmzettel pers\u00f6nlich oder gem\u00e4\u00df dem erkl\u00e4rten Willen des W\u00e4hlers gekennzeichnet worden ist. Der Kreiswahlleiter ist zur Abnahme einer solchen Versicherung an Eides Statt zust\u00e4ndig; er gilt als Beh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 156 des Strafgesetzbuches.</P><P>(3) Im Falle einer Anordnung der Landesregierung oder der von ihr bestimmten Stelle nach \u00a7 8 Abs. 3 tritt an die Stelle des Kreiswahlleiters in Absatz 1 Satz 1 und in Absatz 2 die Gemeindebeh\u00f6rde, die den Wahlschein ausgestellt hat, oder die Verwaltungsbeh\u00f6rde des Kreises, in dem diese Gemeinde liegt.</P><P>(4) Wahlbriefe k\u00f6nnen von den Absendern bei einem vor der Wahl amtlich bekannt gemachten Postunternehmen als Briefsendungen ohne besondere Versendungsform unentgeltlich eingeliefert werden, wenn sie sich in amtlichen Wahlbriefumschl\u00e4gen befinden. Bei Inanspruchnahme einer besonderen Versendungsform hat der Absender den das jeweils f\u00fcr die Briefbef\u00f6rderung g\u00fcltige Leistungsentgelt \u00fcbersteigenden Betrag zu tragen. Der Bund tr\u00e4gt die Kosten f\u00fcr die unentgeltliche Wahlbriefbef\u00f6rderung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000602307",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Feststellung des Wahlergebnisses",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004702307",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Feststellung des Wahlergebnisses im Wahlbezirk",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000602307"
        },
        "body": "<P>Nach Beendigung der Wahlhandlung stellt der Wahlvorstand fest, wieviel Stimmen im Wahlbezirk auf die einzelnen Kreiswahlvorschl\u00e4ge und Landeslisten abgegeben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004802307",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Feststellung des Briefwahlergebnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000602307"
        },
        "body": "<P>Der f\u00fcr die Briefwahl eingesetzte Wahlvorstand stellt fest, wieviel durch Briefwahl abgegebene Stimmen auf die einzelnen Kreiswahlvorschl\u00e4ge und Landeslisten entfallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE004905160",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Ung\u00fcltige Stimmen, Zur\u00fcckweisung von Wahlbriefen, Auslegungsregeln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000602307"
        },
        "body": "<P>(1) Ung\u00fcltig sind Stimmen, wenn der Stimmzettel <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht amtlich hergestellt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Kennzeichnung enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen anderen Wahlkreis g\u00fcltig ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Willen des W\u00e4hlers nicht zweifelsfrei erkennen l\u00e4\u00dft,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Zusatz oder Vorbehalt enth\u00e4lt.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen der Nummern 1 und 2 sind beide Stimmen ung\u00fcltig; im Fall der Nummer 3 ist nur die Erststimme ung\u00fcltig, wenn der Stimmzettel f\u00fcr einen anderen Wahlkreis in demselben Land g\u00fcltig ist. Bei der Briefwahl sind au\u00dferdem beide Stimmen ung\u00fcltig, wenn der Stimmzettel nicht in einem amtlichen Stimmzettelumschlag oder in einem Stimmzettelumschlag abgegeben worden ist, der offensichtlich in einer das Wahlgeheimnis gef\u00e4hrdenden Weise von den \u00fcbrigen abweicht oder einen deutlich f\u00fchlbaren Gegenstand enth\u00e4lt, jedoch eine Zur\u00fcckweisung gem\u00e4\u00df Absatz 4 Nr. 7 oder 8 nicht erfolgt ist. Enth\u00e4lt der Stimmzettel nur eine Stimmabgabe, so ist die nicht abgegebene Stimme ung\u00fcltig.</P><P>(2) Mehrere in einem Stimmzettelumschlag enthaltene Stimmzettel gelten als ein Stimmzettel, wenn sie gleich lauten oder nur einer von ihnen gekennzeichnet ist; sonst z\u00e4hlen sie als ein Stimmzettel mit zwei ung\u00fcltigen Stimmen.</P><P>(3) Ist der Stimmzettelumschlag leer abgegeben worden, so gelten beide Stimmen als ung\u00fcltig.</P><P>(4) Bei der Briefwahl sind Wahlbriefe zur\u00fcckzuweisen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wahlbrief nicht rechtzeitig eingegangen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Wahlbriefumschlag kein oder kein g\u00fcltiger Wahlschein beiliegt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Wahlbriefumschlag kein Stimmzettelumschlag beigef\u00fcgt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weder der Wahlbriefumschlag noch der Stimmzettelumschlag verschlossen ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wahlbriefumschlag mehrere Stimmzettelumschl\u00e4ge, aber nicht eine gleiche Anzahl g\u00fcltiger und mit der vorgeschriebenen Versicherung an Eides Statt versehener Wahlscheine enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der W\u00e4hler oder die Hilfsperson die vorgeschriebene Versicherung an Eides Statt zur Briefwahl auf dem Wahlschein nicht unterschrieben hat,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein amtlicher Stimmzettelumschlag benutzt worden ist,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Stimmzettelumschlag benutzt worden ist, der offensichtlich in einer das Wahlgeheimnis gef\u00e4hrdenden Weise von den \u00fcbrigen abweicht oder einen deutlich f\u00fchlbaren Gegenstand enth\u00e4lt.</LA></DD></DL>Die Einsender zur\u00fcckgewiesener Wahlbriefe werden nicht als W\u00e4hler gez\u00e4hlt; ihre Stimmen gelten als nicht abgegeben.</P><P>(5) Die Stimmen eines W\u00e4hlers, der an der Briefwahl teilgenommen hat, werden nicht dadurch ung\u00fcltig, da\u00df er vor dem oder am Wahltage stirbt oder sein Wahlrecht nach \u00a7 13 verliert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005002307",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Entscheidung des Wahlvorstandes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000602307"
        },
        "body": "<P>Der Wahlvorstand entscheidet \u00fcber die G\u00fcltigkeit der abgegebenen Stimmen und \u00fcber alle bei der Wahlhandlung und bei der Ermittlung des Wahlergebnisses sich ergebenden Anst\u00e4nde. Der Kreiswahlausschu\u00df hat das Recht der Nachpr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005103160",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Feststellung des Wahlergebnisses im Wahlkreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000602307"
        },
        "body": "<P>Der Kreiswahlausschu\u00df stellt fest, wieviel Stimmen im Wahlkreis f\u00fcr die einzelnen Kreiswahlvorschl\u00e4ge und Landeslisten abgegeben worden sind und welcher Bewerber als Wahlkreisabgeordneter gew\u00e4hlt ist. Der Kreiswahlleiter benachrichtigt den gew\u00e4hlten Bewerber und weist ihn darauf hin, dass er nach der abschlie\u00dfenden Feststellung des Ergebnisses f\u00fcr das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss (\u00a7 42 Abs. 2 Satz 1) die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag mit Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung nach der Wahl erlangt und eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft gegen\u00fcber dem Landeswahlleiter erfolgen muss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005203160",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Feststellung des Ergebnisses der Landeslistenwahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000602307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Landeswahlausschu\u00df stellt fest, wieviel Stimmen im Land f\u00fcr die einzelnen Landeslisten abgegeben worden sind.</P><P>(2) Der Bundeswahlausschu\u00df stellt fest, wieviel Sitze auf die einzelnen Landeslisten entfallen und welche Bewerber gew\u00e4hlt sind. Der Landeswahlleiter benachrichtigt die gew\u00e4hlten Bewerber und weist sie darauf hin, dass sie nach der abschlie\u00dfenden Feststellung des Ergebnisses f\u00fcr das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag mit Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung nach der Wahl erlangen und eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft gegen\u00fcber dem Landeswahlleiter erfolgen muss.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000702307",
        "name": "Siebenter Abschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr\nNachwahlen und Wiederholungswahlen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005304160",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Nachwahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000702307"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Nachwahl findet statt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn in einem Wahlkreis oder in einem Wahlbezirk die Wahl nicht durchgef\u00fchrt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn ein Wahlkreisbewerber nach der Zulassung des Kreiswahlvorschlages, aber noch vor der Wahl stirbt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Nachwahl soll im Fall des Absatzes 1 Nr. 1 sp\u00e4testens drei Wochen nach dem Tag der Hauptwahl stattfinden. Im Fall des Absatzes 1 Nr. 2 kann sie am Tag der Hauptwahl stattfinden; sie soll sp\u00e4testens sechs Wochen nach dem Tag der Hauptwahl stattfinden. Den Tag der Nachwahl bestimmt der Landeswahlleiter.</P><P>(3) Die Nachwahl findet nach denselben Vorschriften und auf denselben Grundlagen wie die Hauptwahl statt.</P><P>(4) Im Fall einer Nachwahl ist das vorl\u00e4ufige Ergebnis der Hauptwahl unmittelbar im Anschluss an die Wahlhandlung der Hauptwahl auf der Grundlage der erfolgten Stimmabgaben zu ermitteln, festzustellen und bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005403160",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Wiederholungswahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000702307"
        },
        "body": "<P>(1) Wird im Wahlpr\u00fcfungsverfahren eine Wahl ganz oder teilweise f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt, so ist sie nach Ma\u00dfgabe der Entscheidung zu wiederholen.</P><P>(2) Die Wiederholungswahl findet nach denselben Vorschriften, denselben Wahlvorschl\u00e4gen und, wenn seit der Hauptwahl noch nicht sechs Monate verflossen sind, auf Grund derselben W\u00e4hlerverzeichnisse wie die Hauptwahl statt, soweit nicht die Entscheidung im Wahlpr\u00fcfungsverfahren hinsichtlich der Wahlvorschl\u00e4ge und W\u00e4hlerverzeichnisse Abweichungen vorschreibt.</P><P>(3) Die Wiederholungswahl mu\u00df sp\u00e4testens sechzig Tage nach Rechtskraft der Entscheidung stattfinden, durch die die Wahl f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt worden ist. Ist die Wahl nur teilweise f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt worden, so unterbleibt die Wiederholungswahl, wenn feststeht, da\u00df innerhalb von sechs Monaten ein neuer Deutscher Bundestag gew\u00e4hlt wird. Den Tag der Wiederholungswahl bestimmt der Landeswahlleiter, im Falle einer Wiederholungswahl f\u00fcr das ganze Wahlgebiet der Bundespr\u00e4sident.</P><P>(4) Auf Grund der Wiederholungswahl wird das Wahlergebnis nach den Vorschriften des Sechsten Abschnittes neu festgestellt. Die nach \u00a7 41 Satz 2 und \u00a7 42 Abs. 2 Satz 2 zust\u00e4ndigen Wahlleiter benachrichtigen die gew\u00e4hlten Bewerber und fordern sie auf, binnen einer Woche schriftlich zu erkl\u00e4ren, ob sie die Wahl annehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000802307",
        "name": "Achter Abschnitt",
        "title": "Erwerb und Verlust der Mitgliedschaft\nim Deutschen Bundestag",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005503160",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Erwerb der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000802307"
        },
        "body": "<P>(1) Ein gew\u00e4hlter Bewerber erwirbt die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag nach der abschlie\u00dfenden Feststellung des Ergebnisses f\u00fcr das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss (\u00a7 42 Abs. 2 Satz 1) mit der Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung des Deutschen Bundestages nach der Wahl. Eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft muss vor der ersten Sitzung gegen\u00fcber dem Landeswahlleiter schriftlich erkl\u00e4rt werden. Eine Erkl\u00e4rung unter Vorbehalt gilt als Ablehnung. Die Erkl\u00e4rung kann nicht widerrufen werden.</P><P>(2) Bei einer Ersatzwahl (\u00a7 48 Abs. 2) gilt Absatz 1 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass ein gew\u00e4hlter Bewerber die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag nach der Feststellung des endg\u00fcltigen Wahlergebnisses f\u00fcr die Ersatzwahl erwirbt.</P><P>(3) Bei einer Listennachfolge (\u00a7 48 Abs. 1) oder einer Wiederholungswahl (\u00a7 44) wird die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag mit dem frist- und formgerechten Eingang der auf die Benachrichtigung erfolgenden Annahmeerkl\u00e4rung beim zust\u00e4ndigen Wahlleiter, jedoch nicht vor Ausscheiden des urspr\u00fcnglich gew\u00e4hlten Abgeordneten erworben. Liegt bei Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag durch einen gew\u00e4hlten Bewerber die Annahmeerkl\u00e4rung des Listennachfolgers bereits vor der ersten Sitzung des Deutschen Bundestages nach der Wahl vor, erwirbt der Listennachfolger das Mandat mit der Er\u00f6ffnung dieser Sitzung. Gibt der Listennachfolger oder durch Wiederholungswahl gew\u00e4hlte Bewerber bis zum Ablauf der Frist keine oder keine formgerechte Erkl\u00e4rung ab, so gilt die Nachfolge oder Wahl zu diesem Zeitpunkt als angenommen. Absatz 1 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005605377",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Verlust der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000802307"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Abgeordneter verliert die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ung\u00fcltigkeit des Erwerbs der Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neufeststellung des Wahlergebnisses,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wegfall einer Voraussetzung seiner jederzeitigen W\u00e4hlbarkeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verzicht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellung der Verfassungswidrigkeit der Partei oder der Teilorganisation einer Partei, der er angeh\u00f6rt, durch das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes.</LA></DD></DL>Verlustgr\u00fcnde nach anderen gesetzlichen Vorschriften bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Bei Ung\u00fcltigkeit seiner Wahl im Wahlkreis bleibt der Abgeordnete Mitglied des Bundestages, wenn er zugleich auf einer Landesliste gew\u00e4hlt war, aber nach \u00a7 6 Absatz 6 Satz 7 unber\u00fccksichtigt geblieben ist.</P><P>(3) Der Verzicht ist nur wirksam, wenn er zur Niederschrift des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages, eines deutschen Notars, der seinen Sitz im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat, oder eines zur Vornahme von Beurkundungen erm\u00e4chtigten Bediensteten einer deutschen Auslandsvertretung erkl\u00e4rt wird. Die notarielle oder bei einer Auslandsvertretung abgegebene Verzichtserkl\u00e4rung hat der Abgeordnete dem Bundestagspr\u00e4sidenten zu \u00fcbermitteln. Der Verzicht kann nicht widerrufen werden.</P><P>(4) Wird eine Partei oder die Teilorganisation einer Partei durch das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, verlieren die Abgeordneten ihre Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag und die Listennachfolger ihre Anwartschaft, sofern sie dieser Partei oder Teilorganisation in der Zeit zwischen der Antragstellung (\u00a7 43 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht) und der Verk\u00fcndung der Entscheidung (\u00a7 46 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht) angeh\u00f6rt haben. Soweit Abgeordnete, die nach Satz 1 ihre Mitgliedschaft verloren haben, in Wahlkreisen gew\u00e4hlt waren, wird die Wahl eines Wahlkreisabgeordneten in diesen Wahlkreisen bei entsprechender Anwendung des \u00a7 44 Abs. 2 bis 4 wiederholt; hierbei d\u00fcrfen die Abgeordneten, die nach Satz 1 ihre Mitgliedschaft verloren haben, nicht als Bewerber auftreten. Soweit Abgeordnete, die nach Satz 1 ihre Mitgliedschaft verloren haben, nach einer Landesliste der f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rten Partei oder Teilorganisation der Partei gew\u00e4hlt waren, bleiben die Sitze unbesetzt. Im \u00fcbrigen gilt \u00a7 48 Abs. 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005702307",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Entscheidung \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000802307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber den Verlust der Mitgliedschaft nach \u00a7 46 Abs. 1 wird entschieden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummer 1 im Wahlpr\u00fcfungsverfahren,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummern 2 und 5 durch Beschlu\u00df des \u00c4ltestenrates des Deutschen Bundestages,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummer 3, wenn der Verlust der W\u00e4hlbarkeit durch rechtskr\u00e4ftigen Richterspruch eingetreten ist, durch Beschlu\u00df des \u00c4ltestenrates des Deutschen Bundestages, im \u00fcbrigen im Wahlpr\u00fcfungsverfahren,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummer 4 durch den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages in der Form der Erteilung einer Best\u00e4tigung der Verzichtserkl\u00e4rung.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Wird \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft im Wahlpr\u00fcfungsverfahren entschieden, so scheidet der Abgeordnete mit der Rechtskraft der Entscheidung aus dem Deutschen Bundestag aus.</P><P>(3) Entscheidet der \u00c4ltestenrat oder der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft, so scheidet der Abgeordnete mit der Entscheidung aus dem Deutschen Bundestag aus. Die Entscheidung ist unverz\u00fcglich von Amts wegen zu treffen. Innerhalb von zwei Wochen nach Zustellung der Entscheidung kann der Betroffene die Entscheidung des Deutschen Bundestages \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft im Wahlpr\u00fcfungsverfahren beantragen. Die Zustellung erfolgt nach den Vorschriften des Verwaltungszustellungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005805377",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Berufung von Listennachfolgern und Ersatzwahlen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000802307"
        },
        "body": "<P>(1) Wenn ein gew\u00e4hlter Bewerber stirbt oder dem Landeswahlleiter schriftlich die Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft erkl\u00e4rt oder wenn ein Abgeordneter stirbt oder sonst nachtr\u00e4glich aus dem Deutschen Bundestag ausscheidet, so wird der Sitz aus der Landesliste derjenigen Partei besetzt, f\u00fcr die der gew\u00e4hlte Bewerber oder ausgeschiedene Abgeordnete bei der Wahl aufgetreten ist. Dies gilt nicht, solange die Partei in dem betreffenden Land Mandate gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 6 Satz 4 innehat. Bei der Nachfolge bleiben diejenigen Listenbewerber unber\u00fccksichtigt, die seit dem Zeitpunkt der Aufstellung der Landesliste aus dieser Partei ausgeschieden oder Mitglied einer anderen Partei geworden sind. Unber\u00fccksichtigt bleiben ebenso Listenbewerber, die als gew\u00e4hlte Bewerber im Wahlkreis ihren Mitgliedschaftserwerb abgelehnt oder als Abgeordnete auf ihre Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet haben. Ist die Liste ersch\u00f6pft, so bleibt der Sitz unbesetzt. Die Feststellung, wer als Listennachfolger eintritt, trifft der Landeswahlleiter. Er benachrichtigt den Listennachfolger und fordert ihn auf, binnen einer Woche schriftlich zu erkl\u00e4ren, ob er die Nachfolge annimmt.</P><P>(2) Ist der Ausgeschiedene als Wahlkreisabgeordneter einer W\u00e4hlergruppe oder einer Partei gew\u00e4hlt, f\u00fcr die im Land keine Landesliste zugelassen worden war, so findet Ersatzwahl im Wahlkreis statt. Die Ersatzwahl mu\u00df sp\u00e4testens sechzig Tage nach dem Zeitpunkt des Ausscheidens stattfinden. Sie unterbleibt, wenn feststeht, da\u00df innerhalb von sechs Monaten ein neuer Deutscher Bundestag gew\u00e4hlt wird. Die Ersatzwahl wird nach den allgemeinen Vorschriften durchgef\u00fchrt. Den Wahltag bestimmt der Landeswahlleiter. \u00a7 41 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR003830956BJNG000902307",
        "name": "Neunter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE005902307",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Anfechtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen, die sich unmittelbar auf das Wahlverfahren beziehen, k\u00f6nnen nur mit den in diesem Gesetz und in der Bundeswahlordnung vorgesehenen Rechtsbehelfen sowie im Wahlpr\u00fcfungsverfahren angefochten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006003377",
        "name": "\u00a7 49a",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 11 ohne wichtigen Grund ein Ehrenamt ablehnt oder sich ohne gen\u00fcgende Entschuldigung den Pflichten eines solchen entzieht oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 32 Abs. 2 Ergebnisse von W\u00e4hlerbefragungen nach der Stimmabgabe \u00fcber den Inhalt der Wahlentscheidung vor Ablauf der Wahlzeit ver\u00f6ffentlicht.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nr. 1 kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhundert Euro, die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nr. 2 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzigtausend Euro geahndet werden.</P><P>(3) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nr. 1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kreiswahlleiter, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Wahlvorstehers, stellvertretenden Wahlvorstehers oder eines Beisitzers im Wahlvorstand oder im Kreiswahlausschu\u00df,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Landeswahlleiter, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Beisitzers im Landeswahlausschu\u00df,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeswahlleiter, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Beisitzers im Bundeswahlausschu\u00df</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">unberechtigt ablehnt oder sich ohne gen\u00fcgende Entschuldigung den Pflichten eines solchen Amtes entzieht,</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nr. 2 der Bundeswahlleiter.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE007102311",
        "name": "\u00a7 49b",
        "title": "Staatliche Mittel f\u00fcr andere Kreiswahlvorschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>(1) Bewerber eines nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 18 und 20 von Wahlberechtigten eingereichten Wahlvorschlages, die mindestens 10 vom Hundert der in einem Wahlkreis abgegebenen g\u00fcltigen Erststimmen erreicht haben, erhalten je g\u00fcltige Stimme das Vierfache des in \u00a7 18 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 des Parteiengesetzes genannten und nach \u00a7 18 Absatz 3 Satz 3 des Parteiengesetzes bis zum Zeitpunkt der Wahl erh\u00f6hten Betrages. Die Mittel sind im Bundeshaushaltsplan auszubringen.</P><P>(2) Die Festsetzung und die Auszahlung der staatliche Mittel sind von dem Bewerber innerhalb von zwei Monaten nach dem Zusammentritt des Deutschen Bundestages beim Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages schriftlich zu beantragen; danach eingehende Antr\u00e4ge bleiben unber\u00fccksichtigt. Der Betrag wird von dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages festgesetzt und ausgezahlt.</P><P>(3) Die Vorschriften des Parteiengesetzes \u00fcber die absolute und relative Obergrenze finden keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006106311",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Wahlkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund erstattet den L\u00e4ndern zugleich f\u00fcr ihre Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) die durch die Wahl veranlassten notwendigen Ausgaben.</P><P>(2) Die Kosten f\u00fcr die Versendung der Wahlbenachrichtigungen und der Briefwahlunterlagen sowie die Erfrischungsgelder f\u00fcr die Mitglieder der Wahlvorst\u00e4nde werden den L\u00e4ndern im Wege der Einzelabrechnung ersetzt. Bei zeitgleicher Durchf\u00fchrung von Landtags- oder Kommunalwahlen sowie von Abstimmungen mit Wahlen zum Deutschen Bundestag werden diese Kosten dem jeweiligen Land anteilig ersetzt.</P><P>(3) Die \u00fcbrigen Kosten werden durch einen festen Betrag je Wahlberechtigten erstattet. Er betr\u00e4gt f\u00fcr Gemeinden bis zu 100\u00a0000 Wahlberechtigten 0,56 Euro und f\u00fcr Gemeinden mit mehr als 100\u00a0000 Wahlberechtigten 0,87 Euro. Der Pr\u00e4sident des Statistischen Bundesamtes legt in jedem Jahr bis zum 30. April dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat einen Bericht \u00fcber die Entwicklung des Wahlkostenindexes mit einer Fortrechnung gem\u00e4\u00df der Anlage 1 zu diesem Gesetz vor. Dementsprechende Steigerungen der festen Betr\u00e4ge gelten ab Beginn des Jahres des Berichts und werden vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht; Bruchteile eines Cents ab 0,5 werden dabei aufgerundet, ansonsten abgerundet.</P><P>(4) Der Bund erstattet den Blindenvereinen, die ihre Bereitschaft zur Herstellung von Stimmzettelschablonen erkl\u00e4rt haben, die durch die Herstellung und die Verteilung der Stimmzettelschablonen veranlassten notwendigen Ausgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006205377",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006311377",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Bundeswahlordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat erl\u00e4\u00dft die zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderliche Bundeswahlordnung. Es trifft darin insbesondere Rechtsvorschriften \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bestellung der Wahlleiter und Wahlvorsteher, die Bildung der Wahlaussch\u00fcsse und Wahlvorst\u00e4nde sowie \u00fcber die T\u00e4tigkeit, Beschlu\u00dff\u00e4higkeit und das Verfahren der Wahlorgane,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufung in ein Wahlehrenamt, \u00fcber den Ersatz von Auslagen f\u00fcr Inhaber von Wahlehren\u00e4mtern und \u00fcber das Bu\u00dfgeldverfahren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahlzeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bildung der Wahlbezirke und ihre Bekanntmachung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die einzelnen Voraussetzungen f\u00fcr die Aufnahme in die W\u00e4hlerverzeichnisse, deren F\u00fchrung, Berichtigung und Abschluss, \u00fcber die Einsicht in die W\u00e4hlerverzeichnisse, \u00fcber den Einspruch und die Beschwerde gegen das W\u00e4hlerverzeichnis sowie \u00fcber die Benachrichtigung der Wahlberechtigten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die einzelnen Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung von Wahlscheinen, deren Ausstellung, \u00fcber den Einspruch und die Beschwerde gegen die Ablehnung von Wahlscheinen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Nachweis der Wahlrechtsvoraussetzungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren der Wahlorgane nach \u00a7 18 Absatz 2 bis 4a,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einreichung, Inhalt und Form der Wahlvorschl\u00e4ge sowie der dazugeh\u00f6rigen Unterlagen, \u00fcber ihre Pr\u00fcfung, die Beseitigung von M\u00e4ngeln, ihre Zulassung, die Beschwerde gegen Entscheidungen des Kreiswahlausschusses und des Landeswahlausschusses sowie die Bekanntgabe der Wahlvorschl\u00e4ge,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Form und Inhalt des Stimmzettels und \u00fcber den Stimmzettelumschlag,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bereitstellung, Einrichtung und Bekanntmachung der Wahlr\u00e4ume sowie \u00fcber Wahlschutzvorrichtungen und Wahlzellen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stimmabgabe, auch soweit besondere Verh\u00e4ltnisse besondere Regelungen erfordern,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Briefwahl,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abgabe und Aufnahme von Versicherungen an Eides statt,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahl in Kranken- und Pflegeanstalten, Kl\u00f6stern, gesperrten Wohnst\u00e4tten sowie sozialtherapeutischen und Justizvollzugsanstalten,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Wahlergebnisse, ihre Weitermeldung und Bekanntgabe sowie die Benachrichtigung der Gew\u00e4hlten,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung von Nachwahlen, Wiederholungswahlen und Ersatzwahlen sowie die Berufung von Listennachfolgern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Rechtsvorschriften bed\u00fcrfen nicht der Zustimmung des Bundesrates.</P><P>(3) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, im Falle einer Aufl\u00f6sung des Deutschen Bundestages die in dem Bundeswahlgesetz und in der Bundeswahlordnung bestimmten Fristen und Termine durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates abzuk\u00fcrzen.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006409377",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>Ausschl\u00fcsse vom Wahlrecht und Ausschl\u00fcsse von der W\u00e4hlbarkeit, die nicht auf einem Richterspruch im Sinne von \u00a7 13 in der ab dem 1. Juli 2019 geltenden Fassung oder auf einem Richterspruch im Sinne von \u00a7 15 Absatz 2 Nummer 2 beruhen, sind nicht nach \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 1 Buchstabe a des Bundesmeldegesetzes im Melderegister zu speichern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006504160",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Fristen, Termine und Form",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>(1) Die in diesem Gesetz und in der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Bundeswahlordnung vorgesehenen Fristen und Termine verl\u00e4ngern oder \u00e4ndern sich nicht dadurch, da\u00df der letzte Tag der Frist oder ein Termin auf einen Sonnabend, einen Sonntag, einen gesetzlichen oder staatlich gesch\u00fctzten Feiertag f\u00e4llt. Eine Wiedereinsetzung in den vorigen Stand ist ausgeschlossen.</P><P>(2) Soweit in diesem Gesetz oder in der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Bundeswahlordnung nichts anderes bestimmt ist, m\u00fcssen vorgeschriebene Erkl\u00e4rungen pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein und bei der zust\u00e4ndigen Stelle im Original vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006804377",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Reformkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P>Beim Deutschen Bundestag wird eine Reformkommission eingesetzt, die sich mit Fragen des Wahlrechts befasst und Empfehlungen erarbeitet. Sie befasst sich auch mit der Frage des Wahlrechts ab 16 Jahren, der Dauer der Legislaturperiode und entwickelt Vorschl\u00e4ge zur Modernisierung der Parlamentsarbeit. Die Reformkommission wird dar\u00fcber hinaus Ma\u00dfnahmen empfehlen, um eine gleichberechtigte Repr\u00e4sentanz von Frauen und M\u00e4nnern auf den Kandidatenlisten und im Deutschen Bundestag zu erreichen. Die Kommission soll sp\u00e4testens bis zum 30. Juni 2023 ihre Ergebnisse vorlegen. Das N\u00e4here regelt ein vom Deutschen Bundestag unverz\u00fcglich zu verabschiedender Einsetzungsbeschluss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE006927311",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 50 Absatz 3 Satz 3)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1409)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"Roman\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Bericht des Statistischen Bundesamtes \u00fcber die Entwicklung des Wahlkostenindexes gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Absatz 3 Satz 3 umfasst: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Darstellung der prozentualen Entwicklung des Wahlkostenindexes bezogen auf das Vorjahr und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fortrechnung der Betr\u00e4ge nach \u00a7 50 Absatz 3 Satz 2 anhand der j\u00e4hrlichen prozentualen Entwicklung des Wahlkostenindexes mit jeweils auf vier Dezimalstellen gerundeten Betr\u00e4gen; die Betr\u00e4ge sind aufzurunden, wenn der zu rundenden Stelle eine der Ziffern 5 bis 9 folgt, ansonsten sind sie abzurunden.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Wahlkostenindex beinhaltet folgende Indexreihen des Statistischen Bundesamtes: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tabstyle=\"Index\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"4*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"135*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col4\" colwidth=\"22*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">aus dem Index der tariflichen Monatsverdienste in der Gesamtwirtschaft ohne Sonderzahlungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">die Indexreihe \u00d6ffentliche Verwaltung, Verteidigung; Sozialversicherung (WZ O) mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\"><BR /> 75 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">aus dem Index der Erzeugerpreise gewerblicher Produkte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Indexreihe Schreibwaren und B\u00fcrobedarf aus Papier, Karton oder Pappe (GP 1723) mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\"><BR /> 2 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Indexreihe Werbedrucke und Werbeschriften, Verkaufskataloge und dergleichen (GP 181212) mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\"><BR /> 5 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Indexreihe Datenverarbeitungsger\u00e4te und periphere Ger\u00e4te (GP 262) mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\"><BR /> 7 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">d)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Indexreihe B\u00fcrom\u00f6bel, Ladenm\u00f6bel aus Holz (GP 3101) mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">4 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">aus den Verbraucherpreisindizes f\u00fcr Deutschland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Indexreihe Wohnungsmiete, einschlie\u00dflich Mietwert von Eigent\u00fcmerwohnung <NB>(SEA-VPI-Nr. 041)</NB> mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\"><BR /> 4 Prozent</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">und</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\">die Indexreihe Strom, Gas und andere Brennstoffe (SEA-VPI-Nr. 045) mit einem Anteil von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3 Prozent.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003830956BJNE007200311",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 2 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR003830956BJNG000902307"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 1410 \u2013 1472)</kommentar></noindex><BR /><BR /></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Wahlkreis\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"14*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"57*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"0\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col4\" colwidth=\"88.5*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Wahlkreis</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" morerows=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Gebiet des Wahlkreises</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Name</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Schleswig-Holstein</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Flensburg \u2013 Schleswig</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Flensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Schleswig-Flensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nordfriesland \u2013 Dithmarschen Nord</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Nordfriesland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Dithmarschen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Heide</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt B\u00fcsum-Wesselburen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00fcsum, B\u00fcsumer Deichhausen, Friedrichsgabekoog, Hedwigenkoog, Hellschen-Heringsand-Unterschaar, Hillgroven, Norddeich, Oesterdeichstrich, Oesterwurth, Reinsb\u00fcttel, Sch\u00fclp, Str\u00fcbbel, S\u00fcderdeich, Warwerort, Wesselburen, Wesselburener Deichhausen, Wesselburenerkoog, Westerdeichstrich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Kirchspielslandgemeinde Eider</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Barkenholm, Bergew\u00f6hrden, Dellstedt, Delve, D\u00f6rpling, Fedderingen, Gaushorn, Gl\u00fcsing, Groven, Hemme, Hennstedt, H\u00f6vede, Hollingstedt, Karolinenkoog, Kleve, Krempel, Lehe, Linden, Lunden, Norderheistedt, Pahlen, Rehm-Flehde-Bargen, Sankt Annen, Schalkholz, Schlichting, S\u00fcderdorf, S\u00fcderheistedt, Tellingstedt, Tielenhemme, Wallen, Welmb\u00fcttel, Westerborstel, Wiemerstedt, Wrohm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Kirchspielslandgemeinde Heider Umland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Hemmingstedt, Lieth, Lohe-Rickelshof, Neuenkirchen, Norderw\u00f6hrden, Nordhastedt, Ostrohe, Stelle-Wittenwurth, Weddingstedt, Wesseln, W\u00f6hrden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 3)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steinburg \u2013 Dithmarschen S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Steinburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Dithmarschen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Brunsb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Burg-St. Michaelisdonn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Averlak, Brickeln, Buchholz, Burg (Dithmarschen), Dingen, Eddelak, Eggstedt, Frestedt, Gro\u00dfenrade, Hochdonn, Kuden, Quickborn, Sankt Michaelisdonn, S\u00fcderhastedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Marne-Nordsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Diekhusen-Fahrstedt, Friedrichskoog, Helse, Kaiser-Wilhelm-Koog, Kronprinzenkoog, Marne, Marnerdeich, Neufeld, Neufelderkoog, Ramhusen, Schmedeswurth, Trennewurth, Volsemenhusen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Mitteldithmarschen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Albersdorf, Arkebek, Bargenstedt, Barlt, Bunsoh, Busenwurth, Elpersb\u00fcttel, Epenw\u00f6hrden, Gudendorf, Immenstedt, Krumstedt, Meldorf, Nindorf, Nordermeldorf, Odderade, Offenb\u00fcttel, Osterrade, Sarzb\u00fcttel, Schafstedt, Schrum, Tensb\u00fcttel-R\u00f6st, Wennb\u00fcttel, Windbergen, Wolmersdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 2)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Segeberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Bad Bramstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Bad Bramstedt-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Armstedt, Bim\u00f6hlen, Borstel, F\u00f6hrden-Barl, Fuhlendorf, Gro\u00dfenaspe, Hagen, Hardebek, Hasenkrug, Heidmoor, Hitzhusen, M\u00f6nkloh, Weddelbrook, Wiemersdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 6, 8)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rendsburg-Eckernf\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Rendsburg-Eckernf\u00f6rde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> B\u00fcdelsdorf, Eckernf\u00f6rde, Rendsburg, Wasbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Achterwehr</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Achterwehr, Bredenbek, Felde, Krummwisch, Melsdorf, Ottendorf, Quarnbek, Westensee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Bordesholm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bissee, Bordesholm, Br\u00fcgge, Grevenkrug, Gro\u00df Buchwald, Hoffeld, Loop, M\u00fchbrook, Negenharrie, Reesdorf, Schmalstede, Sch\u00f6nbek, S\u00f6ren, Wattenbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt D\u00e4nischenhagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> D\u00e4nischenhagen, Noer, Schwedeneck, Strande</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt D\u00e4nischer Wohld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Felm, Gettorf, Lindau, Neudorf-Bornstein, Neuwittenbek, Osdorf, Schinkel, T\u00fcttendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Eiderkanal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bovenau, Ha\u00dfmoor, Ostenfeld (Rendsburg), Osterr\u00f6nfeld, Rade b. Rendsburg, Schacht-Audorf, Sch\u00fclldorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Flintbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00f6hnhusen, Flintbek, Sch\u00f6nhorst, Techelsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Fockbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Duvenstedt, Fockbek, N\u00fcbbel, Rickert</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Hohner Harde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bargstall, Breiholz, Christiansholm, Elsdorf-Westerm\u00fchlen, Friedrichsgraben, Friedrichsholm, Hamdorf, Hohn, K\u00f6nigsh\u00fcgel, Lohe-F\u00f6hrden, Prinzenmoor, Sophienhamm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt H\u00fcttener Berge</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ahlefeld-Bistensee, Ascheffel, Borgstedt, Brekendorf, B\u00fcnsdorf, Damendorf, Gro\u00df Wittensee, Haby, Holtsee, Holzbunge, H\u00fctten, Klein Wittensee, Neu Duvenstedt, Osterby, Owschlag, Sehestedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Jevenstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Brinjahe, Emb\u00fchren, Haale, Hamweddel, H\u00f6rsten, Jevenstedt, Luhnstedt, Sch\u00fclp b. Rendsburg, Stafstedt, Westerr\u00f6nfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Mittelholstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Arpsdorf, Aukrug, Beldorf, Bendorf, Beringstedt, Bornholt, Ehndorf, Gokels, Grauel, Hanerau-Hademarschen, Heinkenborstel, Hohenwestedt, Jahrsdorf, L\u00fctjenwestedt, Meezen, M\u00f6rel, Nienborstel, Nindorf, Oldenb\u00fcttel, Osterstedt, Padenstedt, Rade b. Hohenwestedt, Remmels, Seefeld, Steenfeld, Tackesdorf, Tappendorf, Thaden, Todenb\u00fcttel, Wapelfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Molfsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Blumenthal, Mielkendorf, Molfsee, Rodenbek, Rumohr, Schierensee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Nortorfer Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bargstedt, Bokel, Borgdorf-Seedorf, Brammer, D\u00e4tgen, Eisendorf, Ellerdorf, Emkendorf, Gnutz, Gro\u00df Vollstedt, Krogaspe, Langwedel, Nortorf, Oldenh\u00fctten, Sch\u00fclp b. Nortorf, Timmaspe, Warder</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Schlei-Ostsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altenhof, Barkelsby, Brodersby, Damp, D\u00f6rphof, Fleckeby, Gammelby, Goosefeld, G\u00fcby, Holzdorf, Hummelfeld, <NB>Karby, Kosel,</NB> Loose, Rieseby, Thumby, Waabs, Windeby, Winnemark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 5)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kiel</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Kiel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Rendsburg-Eckernf\u00f6rde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Altenholz, Kronshagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 4)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pl\u00f6n \u2013 Neum\u00fcnster</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Neum\u00fcnster</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Pl\u00f6n</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Segeberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Boostedt-Rickling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Boostedt, Daldorf, Gro\u00df Kummerfeld, Heidm\u00fchlen, Latendorf, Rickling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 3, 8)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pinneberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Pinneberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Segeberg \u2013 Stormarn-Mitte</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Segeberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Bad Segeberg, Ellerau, Henstedt-Ulzburg, Kaltenkirchen, Norderstedt, Wahlstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Bornh\u00f6ved</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bornh\u00f6ved, Damsdorf, G\u00f6nnebek, Schmalensee, Stocksee, Tarbek, Tensfeld, Trappenkamp</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Itzstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Itzstedt, Kayhude, Nahe, Oering, Seth, S\u00fclfeld, (ohne Tangstedt, s. Kreis Stormarn)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Kaltenkirchen-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alveslohe, Hartenholm, Hasenmoor, Lentf\u00f6hrden, N\u00fctzen, Schmalfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Kisdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> H\u00fcttblek, Kattendorf, Kisdorf, Oersdorf, Sieversh\u00fctten, Struvenh\u00fctten, Stuvenborn, Wakendorf II, Winsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Leezen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bark, Bebensee, Fredesdorf, Gro\u00df Niendorf, H\u00f6gersdorf, K\u00fckels, Leezen, M\u00f6zen, Neversdorf, Schwissel, Todesfelde, Wittenborn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Trave-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bahrenhof, Blunk, B\u00fchnsdorf, Dreggers, Fahrenkrug, Geschendorf, Glasau, Gro\u00df R\u00f6nnau, Klein Gladebr\u00fcgge, Klein R\u00f6nnau, Krems II, Negernb\u00f6tel, Nehms, Neueng\u00f6rs, Pronstorf, Rohlstorf, Schackendorf, Schieren, Seedorf, Stipsdorf, Strukdorf, Travenhorst, Traventhal, Wakendorf I, Weede, Wensin, Westerrade</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 3, 6)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Stormarn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Ammersbek, Bad Oldesloe, Bargteheide</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Bad Oldesloe-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Grabau, Lasbek, Meddewade, Neritz, P\u00f6litz, Rethwisch, R\u00fcmpel, Steinburg, Travenbr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Bargteheide-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bargfeld-Stegen, Delingsdorf, Elmenhorst, Hammoor, Jersbek, Nienwohld, Todendorf, Tremsb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Gemeinde Tangstedt (Amt Itzstedt, Krs. Segeberg)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 9, 10)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ostholstein \u2013 Stormarn-Nord</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Ostholstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Stormarn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Reinfeld (Holstein)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">Amt Nordstormarn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Badendorf, Barnitz, Feldhorst, Hamberge, Heidekamp, Heilshoop, Klein Wesenberg, M\u00f6nkhagen, Rehhorst, Wesenberg, Westerau, Zarpen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 8, 10)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Herzogtum Lauenburg \u2013 Stormarn-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Herzogtum Lauenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Geesthacht, Lauenburg/Elbe, M\u00f6lln, Ratzeburg, Schwarzenbek, Wentorf bei Hamburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Breitenfelde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt-M\u00f6lln, B\u00e4lau, Borstorf, Breitenfelde, Grambek, Hornbek, Lehmrade, Niendorf/Stecknitz, Schretstaken, Talkau, Woltersdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt B\u00fcchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Besenthal, Br\u00f6then, B\u00fcchen, Fitzen, G\u00f6ttin, Gudow, G\u00fcster, Klein Pampau, Langenlehsten, M\u00fcssen, Roseburg, Schulendorf, Siebeneichen, Tramm, Witzeeze</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Hohe Elbgeest</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Aum\u00fchle, B\u00f6rnsen, Dassendorf, Escheburg, Hamwarde, Hohenhorn, Kr\u00f6ppelshagen-Fahrendorf, Wiershop, Wohltorf, Worth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Lauenburgische Seen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Albsfelde, B\u00e4k, Brunsmark, Buchholz, Einhaus, Fredeburg, Giesensdorf, Gro\u00df Disnack, Gro\u00df Gr\u00f6nau, Gro\u00df Sarau, Harmsdorf, Hollenbek, Horst, Kittlitz, Klein Zecher, Kulpin, Mechow, Mustin, Pogeez, R\u00f6mnitz, Salem, Schmilau, Seedorf, Sterley, Ziethen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt L\u00fctau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Basedow, Buchhorst, Dalldorf, Juliusburg, Kr\u00fczen, Krukow, Lanze, L\u00fctau, Schnakenbek, Wangelau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Schwarzenbek-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Basthorst, Brunstorf, Dahmker, Elmenhorst, Fuhlenhagen, Grabau, Gro\u00df Pampau, Grove, G\u00fclzow, Hamfelde, Havekost, Kankelau, Kasseburg, K\u00f6thel, Kollow, Kuddew\u00f6rde, M\u00f6hnsen, M\u00fchlenrade, Sahms</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Amt Sandesneben-Nusse</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Duvensee, Koberg, K\u00fchsen, Lankau, Nusse, Panten, Poggensee, Ritzerau, Walksfelde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 11)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Stormarn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Ahrensburg, Barsb\u00fcttel, Glinde, Gro\u00dfhansdorf, Oststeinbek, Reinbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Siek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Braak, Brunsbek, Hoisdorf, Siek, Stapelfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Trittau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Grande, Gr\u00f6nwohld, Gro\u00dfensee, Hamfelde, Hohenfelde, K\u00f6thel, L\u00fctjensee, Rausdorf, Trittau, Witzhave</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 8, 9)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L\u00fcbeck</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt L\u00fcbeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Herzogtum Lauenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Berkenthin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Behlendorf, Berkenthin, Bliestorf, D\u00fcchelsdorf, G\u00f6ldenitz, Kastorf, Klempau, Krummesse, Niendorf bei Berkenthin, Rondeshagen, Sierksrade</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Amt Sandesneben-Nusse</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Grinau, Gro\u00df Boden, Gro\u00df Schenkenberg, Klinkrade, Labenz, Linau, L\u00fcchow, Sandesneben, Schiphorst, Sch\u00f6nberg, Sch\u00fcrens\u00f6hlen, Siebenb\u00e4umen, Sirksfelde, Steinhorst, Stubben, Wentorf (Amt Sandesneben)</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 10)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Mecklenburg-Vorpommern</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Schwerin \u2013 Ludwigslust-Parchim I \u2013 Nordwestmecklenburg I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Schwerin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Ludwigslust-Parchim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Boizenburg/Elbe, Hagenow, Ludwigslust, L\u00fcbtheen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Boizenburg-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bengerstorf, Besitz, Brahlstorf, Dersenow, Gresse, Greven, Neu G\u00fclze, Nostorf, Schwanheide, Teldau, Tessin b. Boizenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt D\u00f6mitz-Malli\u00df</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> D\u00f6mitz, Grebs-Niendorf, Karenz, Malk G\u00f6hren, Malli\u00df, Neu Kali\u00df, Vielank</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Grabow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Balow, Brunow, Dambeck, Eldena, Gorlosen, Grabow, Karst\u00e4dt, Kremmin, Milow, M\u00f6llenbeck, Muchow, Prislich, Zierzow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Hagenow-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Zachun, Bandenitz, Belsch, Bobzin, Bresegard bei Picher, Gammelin, Gro\u00df Krams, Hoort, H\u00fclseburg, Kirch Jesar, Kuhstorf, Moraas, P\u00e4tow-Steegen, Picher, Pritzier, Redefin, Strohkirchen, Toddin, Warlitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">Amt Ludwigslust-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Krenzlin, Bresegard bei Eldena, G\u00f6hlen, Gro\u00df Laasch, L\u00fcbesse, L\u00fcblow, Rastow, S\u00fclstorf, Uelitz, Warlow, W\u00f6bbelin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Neustadt-Glewe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Blievenstorf, Brenz, Neustadt-Glewe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Stralendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> D\u00fcmmer, Holthusen, Klein Rogahn, Pampow, Schossin, Stralendorf, Warsow, Wittenf\u00f6rden, Z\u00fclow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Wittenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Wittenburg, Wittend\u00f6rp</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Zarrentin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gallin, Kogel, L\u00fcttow-Valluhn, Vellahn, Zarrentin am Schaalsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 13)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Nordwestmecklenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Gadebusch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dragun, Gadebusch, Kneese, Krembz, M\u00fchlen Eichsen, R\u00f6gnitz, Roggendorf, Veelb\u00f6ken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt L\u00fctzow-L\u00fcbstorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Meteln, Br\u00fcsewitz, Cramonshagen, Dalberg-<NB>Wendelstorf,</NB> Gottesgabe, Grambow, Klein Trebbow, L\u00fcbstorf, L\u00fctzow, Perlin, Pingelshagen, Pokrent, Schildetal, Seehof, Zickhusen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Rehna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Carlow, Dechow, Gro\u00df Molzahn, Holdorf, K\u00f6nigsfeld, Rehna, Rieps, Schlagsdorf, Thandorf, Utecht, Wedendorfersee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Sch\u00f6nberger Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dassow, Grieben, L\u00fcdersdorf, Menzendorf, Roduchelstorf, Sch\u00f6nberg, Selmsdorf, Siemz-Niendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 13)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"2\">Ludwigslust-Parchim II \u2013<BR /> Nordwestmecklenburg II \u2013<BR /> Landkreis Rostock I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Ludwigslust-Parchim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Parchim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Crivitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Banzkow, Barnin, B\u00fclow, Cambs, Crivitz, Demen, Dobin am See, Friedrichsruhe, Gneven, Langen Br\u00fctz, Leezen, Pinnow, Plate, Raben Steinfeld, Sukow, Tramm, Zapel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Eldenburg L\u00fcbz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gallin-Kuppentin, Gehlsbach, Granzin, Kreien, Kritzow, L\u00fcbz, Passow, Ruhner Berge, Siggelkow, Werder</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Goldberg-Mildenitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dobbertin, Goldberg, Mestlin, Neu Poserin, Techentin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Parchimer Umland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Doms\u00fchl, Gro\u00df Godems, Karrenzin, Lewitzrand, Obere Warnow, Rom, Spornitz, Stolpe, Ziegendorf, Z\u00f6lkow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Plau am See</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Barkhagen, Ganzlin, Plau am See</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Sternberger Seenlandschaft</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Blankenberg, Borkow, Br\u00fcel, Dabel, Hohen Pritz, Kloster Tempzin, Kobrow, Kuhlen-Wendorf, Mustin, Sternberg, Weitendorf, Witzin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 12)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Nordwestmecklenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Grevesm\u00fchlen, Insel Poel, Wismar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Dorf Mecklenburg-Bad Kleinen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bad Kleinen, Barnekow, Bobitz, Dorf Mecklenburg, Gro\u00df Stieten, Hohen Viecheln, L\u00fcbow, Metelsdorf, Ventschow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Grevesm\u00fchlen-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bernstorf, G\u00e4gelow, Roggenstorf, R\u00fcting, Stepenitztal, Testorf-Steinfort, Upahl, Warnow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Kl\u00fctzer Winkel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Boltenhagen, Damshagen, Hohenkirchen, Kalkhorst, Kl\u00fctz, Zierow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Neuburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Benz, Blowatz, Boiensdorf, Hornstorf, Krusenhagen, Neuburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Neukloster-Warin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bibow, Glasin, Jesendorf, L\u00fcbberstorf, Neukloster, Passee, Warin, Z\u00fcsow, Zurow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 12)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Rostock</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Bad Doberan, Kr\u00f6pelin, K\u00fchlungsborn, Neubukow, Satow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Bad Doberan-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Admannshagen-Bargeshagen, Bartenshagen-Parkentin, B\u00f6rgerende-Rethwisch, Hohenfelde, Nienhagen, Reddelich, Retschow, Steffenshagen, Wittenbeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Neubukow-Salzhaff</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Bukow, Am Salzhaff, Bastorf, Biendorf, Carinerland, Rerik</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 14, 17)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rostock \u2013 Landkreis Rostock II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Rostock</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Rostock</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Dummerstorf, Graal-M\u00fcritz, Sanitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Carb\u00e4k</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Broderstorf, Poppendorf, Roggentin, Thulendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Rostocker Heide</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bentwisch, Blankenhagen, Gelbensande, M\u00f6nchhagen, R\u00f6vershagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Schwaan</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Benitz, Br\u00f6bberow, Kassow, Rukieten, Schwaan, Vorbeck, Wiendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Tessin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Cammin, Gnewitz, Grammow, Nustrow, Selpin, Stubbendorf, Tessin, Thelkow, Zarnewanz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Warnow-West</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Elmenhorst/Lichtenhagen, Kritzmow, Lambrechtshagen, Papendorf, P\u00f6lchow, St\u00e4below, Ziesendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 13, 17)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Vorpommern-R\u00fcgen \u2013<BR /> Vorpommern-Greifswald I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Vorpommern-R\u00fcgen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Vorpommern-Greifswald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Greifswald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Landhagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Behrenhoff, Dargelin, Dersekow, Hinrichshagen, Levenhagen, Mesekenhagen, Neuenkirchen, Wackerow, Weitenhagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 16)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Mecklenburgische Seenplatte I \u2013<BR /> Vorpommern-Greifswald II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Mecklenburgische Seenplatte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Feldberger Seenlandschaft, Neubrandenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Friedland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Datzetal, Friedland, Galenbeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Neverin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Beseritz, Blankenhof, Brunn, Neddemin, Neuenkirchen, Neverin, Sponholz, Staven, Trollenhagen, Woggersin, Wulkenzin, Zirzow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Stargarder Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burg Stargard, C\u00f6lpin, Gro\u00df Nemerow, Holldorf, Lindetal, Pragsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Woldegk</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gro\u00df Miltzow, Kublank, Neetzka, Sch\u00f6nbeck, Sch\u00f6nhausen, Voigtsdorf, Woldegk</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 17)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Vorpommern-Greifswald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Anklam, Heringsdorf, Pasewalk, Strasburg (Uckermark), Ueckerm\u00fcnde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Am Peenestrom</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Buggenhagen, Krummin, Lassan, L\u00fctow, Sauzin, Wolgast, Zemitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Am Stettiner Haff</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ahlbeck, Altwarp, Eggesin, Grambin, Hintersee, Leopoldshagen, Liepgarten, Luckow, L\u00fcbs, Meiersberg, M\u00f6nkebude, Vogelsang-Warsin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Anklam-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bargischow, Blesewitz, Boldekow, Bugewitz, Butzow, Ducherow, Iven, Krien, Krusenfelde, Medow, Neetzow-Liepen, Neu Kosenow, Neuenkirchen, Postlow, Rossin, Sarnow, Spantekow, Stolpe an der Peene</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Jarmen-Tutow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Tellin, Bentzin, Daberkow, Jarmen, Kruckow, Tutow, V\u00f6lschow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Lubmin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Br\u00fcnzow, Hanshagen, Katzow, Kemnitz, Kr\u00f6slin, Loissin, Lubmin, Neu Boltenhagen, Rubenow, Wusterhusen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt L\u00f6cknitz-Penkun</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bergholz, Blankensee, Boock, Glasow, Grambow, Krackow, L\u00f6cknitz, Nadrensee, Penkun, Pl\u00f6wen, Ramin, Rossow, Rothenklempenow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Peenetal/Loitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> G\u00f6rmin, Loitz, Sassen-Trantow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Torgelow-Ferdinandshof</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altwigshagen, Ferdinandshof, Hammer a.\u00a0d. Uecker, Heinrichswalde, Rothem\u00fchl, Torgelow, Wilhelmsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Uecker-Randow-Tal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Brietzig, Fahrenwalde, Gro\u00df Luckow, Jatznick, Koblentz, Krugsdorf, Nieden, Papendorf, Polzow, Rollwitz, Sch\u00f6nwalde, Viereck, Zerrenthin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Usedom-Nord</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Karlshagen, M\u00f6lschow, Peenem\u00fcnde, Trassenheide, Zinnowitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Usedom-S\u00fcd</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Benz, Dargen, Garz, Kamminke, Korswandt, Koserow, Loddin, Mellenthin, Pudagla, Rankwitz, Stolpe auf Usedom, \u00dcckeritz, Usedom, Zempin, Zirchow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Z\u00fcssow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bandelin, Gribow, Gro\u00df Kiesow, Gro\u00df Polzin, G\u00fctzkow, Karlsburg, Klein B\u00fcnzow, Murchin, Rubkow, Schmatzin, Wrangelsburg, Ziethen, Z\u00fcssow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 15)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Mecklenburgische Seenplatte II \u2013 Landkreis Rostock III</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Mecklenburgische Seenplatte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Dargun, Demmin, Neustrelitz, Waren (M\u00fcritz)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Demmin-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Beggerow, Borrentin, Hohenbollentin, Hohenmocker, Kentzlin, Kletzin, Lindenberg, Meesiger, Nossendorf, Sarow, Sch\u00f6nfeld, Siedenbr\u00fcnzow, Sommersdorf, Utzedel, Verchen, Warrenzin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Malchin am Kummerower See</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Basedow, Faulenrost, Gielow, Kummerow, Malchin, Neukalen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Malchow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt Schwerin, F\u00fcnfseen, G\u00f6hren-Lebbin, Malchow, Nossentiner H\u00fctte, Penkow, Silz, Walow, Zislow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">Amt Mecklenburgische Kleinseenplatte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Mirow, Priepert, Wesenberg, Wustrow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Neustrelitz-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Blankensee, Blumenholz, Carpin, Godendorf, Gr\u00fcnow, Hohenzieritz, Klein Vielen, Kratzeburg, M\u00f6llenbeck, Userin, Wokuhl-Dabelow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Penzliner Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ankershagen, Kuckssee, M\u00f6llenhagen, Penzlin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt R\u00f6bel-M\u00fcritz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altenhof, Bollewick, Buchholz, B\u00fctow, Eldetal, Fincken, Gotthun, Gro\u00df Kelle, Kieve, L\u00e4rz, Leizen, Melz, Priborn, Rechlin, R\u00f6bel/M\u00fcritz, Schwarz, Sietow, Stuer, S\u00fcdm\u00fcritz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Seenlandschaft Waren</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Grabowh\u00f6fe, Gro\u00df Plasten, Hohen Wangelin, Jabel, Kargow, Klink, Klocksin, Moltzow, Peenehagen, Schloen-Dratow, Torgelow am See, Vollrathsruhe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Stavenhagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bredenfelde, Briggow, Grammentin, G\u00fclzow, Ivenack, J\u00fcrgenstorf, Kittendorf, Knorrendorf, M\u00f6lln, Ritzerow, Rosenow, Stavenhagen, Zettemin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Treptower Tollensewinkel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altenhagen, Altentreptow, Bartow, Breesen, Breest, Burow, Gnevkow, Golchen, Grapzow, Grischow, Gro\u00df Teetzleben, G\u00fcltz, Kriesow, Pripsleben, R\u00f6ckwitz, Siedenbollentin, T\u00fctzpatz, Werder, Wildberg, Wolde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 16)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Rostock</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> G\u00fcstrow, Teterow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt B\u00fctzow-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Baumgarten, Bernitt, B\u00fctzow, Dreetz, J\u00fcrgenshagen, Klein Belitz, Penzin, R\u00fchn, Steinhagen, Tarnow, Warnow, Zepelin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Gnoien</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altkalen, Behren-L\u00fcbchin, Finkenthal, Gnoien, Walkendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt G\u00fcstrow-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Glasewitz, Gro\u00df Schwiesow, G\u00fclzow-Pr\u00fczen, Gutow, Klein Upahl, Kuhs, Lohmen, L\u00fcssow, Mistorf, M\u00fchl Rosin, Plaaz, Reimershagen, Sarmstorf, Zehna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Krakow am See</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dobbin-Linstow, Hoppenrade, Krakow am See, Kuchelmi\u00df, Lalendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Laage</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dolgen am See, Hohen Sprenz, Laage, Wardow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Mecklenburgische Schweiz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alt S\u00fchrkow, Dahmen, Dalkendorf, Gro\u00df Roge, Gro\u00df Wokern, Gro\u00df W\u00fcstenfelde, Hohen Demzin, J\u00f6rdenstorf, Lelkendorf, Prebberede, Schorssow, Schwasdorf, Sukow-Levitzow, Th\u00fcrkow, Warnkenhagen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 13, 14)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Hamburg</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg-Mitte</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Bezirk Hamburg-Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtteile<BR /> Billbrook, Billstedt, Borgfelde, Finkenwerder, HafenCity, Hamburg-Altstadt, Hammerbrook, Hamm, Horn, Insel Neuwerk, Kleiner Grasbrook, Neustadt, Rothenburgsort, St. Georg, St. Pauli, Steinwerder, Veddel, Waltershof</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 23)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Bezirk Hamburg-Nord</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtteile<BR /> Barmbek-Nord, Barmbek-S\u00fcd, Dulsberg, Hohenfelde, Uhlenhorst</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 21)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg-Altona</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Altona</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg-Eimsb\u00fcttel</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Eimsb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg-Nord</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Bezirk Hamburg-Nord</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtteile<BR /> Alsterdorf, Eppendorf, Fuhlsb\u00fcttel, Gro\u00df Borstel, Hoheluft-Ost, Langenhorn, Ohlsdorf, Winterhude</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 18)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Bezirk Wandsbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtteile<BR /> Bergstedt, Duvenstedt, Hummelsb\u00fcttel, Lemsahl-Mellingstedt, Poppenb\u00fcttel, Sasel, Wellingsb\u00fcttel, Wohldorf-Ohlstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 22)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg-Wandsbek</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Bezirk Wandsbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtteile<BR /> Bramfeld, Eilbek, Farmsen-Berne, Jenfeld, Marienthal, Rahlstedt, Steilshoop, Tonndorf, Volksdorf, Wandsbek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 21)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamburg-Bergedorf \u2013 Harburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Bergedorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Harburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Bezirk Hamburg-Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">der Stadtteil Wilhelmsburg</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 18)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Niedersachsen</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aurich \u2013 Emden</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Emden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Aurich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterems</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Leer</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Emsland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Haren (Ems), Stadt Papenburg, Rhede (Ems), Twist</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde D\u00f6rpen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dersum, D\u00f6rpen, Heede, Kluse, Lehe, Neub\u00f6rger, Neulehe, Walchum, Wippingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Lathen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Fresenburg, Lathen, Niederlangen, Oberlangen, Renkenberge, Sustrum</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Nordh\u00fcmmling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bockhorst, Breddenberg, Esterwegen, Hilkenbrook, Surwold</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde S\u00f6gel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00f6rger, Gro\u00df Ber\u00dfen, H\u00fcven, Klein Ber\u00dfen, S\u00f6gel, Spahnharrenst\u00e4tte, Stavern, Werpeloh</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Werlte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Lahn, Lorup, Rastdorf, Vrees, Stadt Werlte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 31)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Friesland \u2013 Wilhelmshaven \u2013 Wittmund</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Wilhelmshaven</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Friesland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wittmund</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oldenburg \u2013 Ammerland</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Oldenburg (Oldenburg)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ammerland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Delmenhorst \u2013 Wesermarsch \u2013<BR /> Oldenburg-Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Delmenhorst</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Oldenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wesermarsch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Cuxhaven \u2013 Stade II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Cuxhaven</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Stade</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Drochtersen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Nordkehdingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Balje, Flecken Freiburg (Elbe), Krummendeich, Oederquart, Wischhafen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Oldendorf-Himmelpforten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burweg, D\u00fcdenb\u00fcttel, Engelschoff, Estorf, Gro\u00dfenw\u00f6rden, Hammah, Heinbockel, Himmelpforten, Kranenburg, Oldendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 30)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stade I \u2013 Rotenburg II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Rotenburg (W\u00fcmme)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Bremerv\u00f6rde, Gnarrenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Geestequelle</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alfstedt, Basdahl, Ebersdorf, Hipstedt, Oerel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Selsingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Anderlingen, Deinstedt, Farven, Ostereistedt, Rhade, Sandbostel, Seedorf, Selsingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Sittensen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gro\u00df Meckelsen, Hamersen, Kalbe, Klein Meckelsen, Lengenbostel, Sittensen, Tiste, Vierden, Wohnste</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Tarmstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Breddorf, B\u00fclstedt, Hepstedt, Kirchtimke, Tarmstedt, Vorwerk, Westertimke, Wilstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Zeven</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Elsdorf, Gyhum, Heeslingen, Stadt Zeven</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 35)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Stade</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Hansestadt Buxtehude, Jork, Hansestadt Stade</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Apensen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Apensen, Beckdorf, Sauensiek</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Fredenbeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Deinste, Fredenbeck, Kutenholz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Harsefeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ahlerstedt, Bargstedt, Brest, Flecken Harsefeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Horneburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Agathenburg, Bliedersdorf, Dollern, Flecken Horneburg, Nottensdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde L\u00fche</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gr\u00fcnendeich, Guderhandviertel, Hollern-Twielenfleth, Mittelnkirchen, Neuenkirchen, Steinkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 29)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittelems</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Grafschaft Bentheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Emsland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Emsb\u00fcren, Geeste, Stadt Hasel\u00fcnne, Stadt Lingen (Ems), Stadt Meppen, Salzbergen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Freren</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Andervenne, Beesten, Stadt Freren, Messingen, Thuine</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Herzlake</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dohren, Herzlake, L\u00e4hden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Lengerich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bawinkel, Gersten, Handrup, Langen, Lengerich, Wettrup</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Spelle</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> L\u00fcnne, Schapen, Spelle</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 25)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Cloppenburg \u2013 Vechta</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Cloppenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Vechta</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Diepholz \u2013 Nienburg I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Diepholz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Nienburg (Weser)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Grafschaft Hoya</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Flecken B\u00fccken, Eystrup, Gandesbergen, H\u00e4melhausen, Hassel (Weser), Hilgermissen, Stadt Hoya, Hoyerhagen, Schweringen, Warpe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Uchte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Flecken Diepenau, Raddestorf, Flecken Uchte, Warmsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 40)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Osterholz \u2013 Verden</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Osterholz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Verden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rotenburg I \u2013 Heidekreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Heidekreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Rotenburg (W\u00fcmme)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Rotenburg (W\u00fcmme), Schee\u00dfel, Stadt Visselh\u00f6vede</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Bothel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bothel, Brockel, Hemsb\u00fcnde, Hemslingen, Kirchwalsede, Westerwalsede</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Fintel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Fintel, Helvesiek, Lauenbr\u00fcck, Stemmen, Vahlde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Sottrum</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ahausen, B\u00f6tersen, Hassendorf, Hellwege, Horstedt, Ree\u00dfum, Sottrum</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 30)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Harburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Harburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L\u00fcchow-Dannenberg \u2013 L\u00fcneburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis L\u00fcchow-Dannenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis L\u00fcneburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Osnabr\u00fcck-Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Osnabr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Essen, Stadt Bad Iburg, Bad Laer, Bad Rothenfelde, Bissendorf, Bohmte, Stadt Bramsche, Stadt Dissen am Teutoburger Wald, Glandorf, Hilter am Teutoburger Wald, Stadt Melle, Ostercappeln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Artland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Badbergen, Menslage, Nortrup, Stadt Quakenbr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Bersenbr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alfhausen, Ankum, Stadt Bersenbr\u00fcck, Eggerm\u00fchlen, Gehrde, Kettenkamp, Rieste</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde F\u00fcrstenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Berge, Bippen, Stadt F\u00fcrstenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Neuenkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Merzen, Neuenkirchen, Voltlage</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 39)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Osnabr\u00fcck</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Osnabr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Osnabr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Belm, Stadt Georgsmarienh\u00fctte, Hagen am Teutoburger Wald, Hasbergen, Wallenhorst</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 38)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nienburg II \u2013 Schaumburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Schaumburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Nienburg (Weser)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Nienburg (Weser), Stadt Rehburg-Loccum, Flecken Steyerberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Heemsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Flecken Drakenburg, Ha\u00dfbergen, Heemsen, Rohrsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Liebenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Binnen, Flecken Liebenau, Pennigsehl</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Marklohe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Balge, Marklohe, Wietzen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Mittelweser</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Estorf, Husum, Landesbergen, Leese, Stolzenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Steimbke</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Linsburg, Rodewald, Steimbke, St\u00f6ckse</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 33)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Hannover I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u201eHannover-Nord\u201c, n\u00f6rdlicher Teil der Stadt Hannover, mit den Stadtteilen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Anderten, Bothfeld, Brink-Hafen, Burg, Gro\u00df-Buchholz, Hainholz, Heideviertel, Isernhagen-S\u00fcd, Kleefeld, Lahe, Ledeburg, Leinhausen, List, Marienwerder, Misburg-Nord, Misburg-S\u00fcd, Nordhafen, Oststadt, Sahlkamp, St\u00f6cken, Vahrenheide, Vahrenwald, Vinnhorst, Zoo</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtteile s. Wkr. 42)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Hannover II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">\u201eHannover-S\u00fcd\u201c, s\u00fcdlicher Teil der Stadt Hannover, mit den Stadtteilen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Ahlem, Badenstedt, Bemerode, Bornum, Bult, Calenberger Neustadt, Davenstedt, D\u00f6hren, Herrenhausen, Kirchrode, Limmer, Linden-Mitte, Linden-Nord, Linden-S\u00fcd, Mitte, Mittelfeld, M\u00fchlenberg, Nordstadt, Oberricklingen, Ricklingen, Seelhorst, S\u00fcdstadt, Waldhausen, Waldheim, Wettbergen, W\u00fclfel, W\u00fclferode</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtteile s. Wkr. 41)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hannover-Land I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der Region Hannover</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Burgdorf, Stadt Burgwedel, Stadt Garbsen, Isernhagen, Stadt Langenhagen, Stadt Neustadt am R\u00fcbenberge, Wedemark, Stadt Wunstorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 41, 42, 47)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Celle \u2013 Uelzen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Celle</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Uelzen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gifhorn \u2013 Peine</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Peine</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Gifhorn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Gifhorn, Sassenburg, Stadt Wittingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Hankensb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dedelstorf, Hankensb\u00fcttel, Obernholz, Sprakensehl, Steinhorst</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Isenb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Calberlah, Isenb\u00fcttel, Ribbesb\u00fcttel, Wasb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Meinersen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Hillerse, Leiferde, Meinersen, M\u00fcden (Aller)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Papenteich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Adenb\u00fcttel, Didderse, Meine, R\u00f6tgesb\u00fcttel, Schw\u00fclper, Vordorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Wesendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gro\u00df Oesingen, Sch\u00f6new\u00f6rde, Ummern, Wagenhoff, Wahrenholz, Wesendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 51)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hameln-Pyrmont \u2013 Holzminden</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Hameln-Pyrmont</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Holzminden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Northeim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Flecken Bodenfelde, Stadt Uslar und das gemeindefreie Gebiet Solling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 52)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hannover-Land II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der Region Hannover</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Barsinghausen, Stadt Gehrden, Stadt Hemmingen, Stadt Laatzen, Stadt Lehrte, Stadt Pattensen, Stadt Ronnenberg, Stadt Seelze, Stadt Sehnde, Stadt Springe, Uetze, Wennigsen (Deister)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 41, 42, 43)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hildesheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Hildesheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Salzgitter \u2013 Wolfenb\u00fcttel</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Salzgitter</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wolfenb\u00fcttel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Goslar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Langelsheim, Liebenburg, Stadt Seesen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Lutter am Barenberge</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Hahausen, Flecken Lutter am Barenberge, Wallmoden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 52)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Braunschweig</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Braunschweig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Helmstedt \u2013 Wolfsburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Wolfsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Helmstedt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Gifhorn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">das gemeindefreie Gebiet Giebel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Boldecker Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Barwedel, Bokensdorf, Jembke, Oslo\u00df, Tappenbeck, Weyhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Brome</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bergfeld, Flecken Brome, Ehra-Lessien, Parsau, R\u00fchen, Tiddische, T\u00fclau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 45)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Goslar \u2013 Northeim \u2013 Osterode</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis G\u00f6ttingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Grund (Harz), Stadt Osterode am Harz, Walkenried und das gemeindefreie Gebiet Harz (Landkreis G\u00f6ttingen)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Hattorf am Harz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Elbingerode, Hattorf am Harz, H\u00f6rden am Harz, Wulften am Harz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 53)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Goslar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Bad Harzburg, Stadt Braunlage, Berg- und Universit\u00e4tsstadt Clausthal-Zellerfeld, Stadt Goslar und das gemeindefreie Gebiet Harz (Landkreis Goslar)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 49)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Northeim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Stadt Bad Gandersheim, Stadt Dassel, Stadt Einbeck, Stadt Hardegsen, Kalefeld, Katlenburg-Lindau, Stadt Moringen, Flecken N\u00f6rten-Hardenberg, Stadt Northeim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 46)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">G\u00f6ttingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis G\u00f6ttingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Flecken Adelebsen, Stadt Bad Lauterberg im Harz, Stadt Bad Sachsa, Flecken Bovenden, Stadt Duderstadt, Friedland, Gleichen, Stadt G\u00f6ttingen, Stadt Hann. M\u00fcnden, Stadt Herzberg am Harz, Rosdorf, Staufenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Dransfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00fchren, Stadt Dransfeld, J\u00fchnde, Niemetal, Scheden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Gieboldehausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bilshausen, Bodensee, Flecken Gieboldehausen, Krebeck, Obernfeld, Rhumspringe, Rollshausen, R\u00fcdershausen, Wollbrandshausen, Wollershausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Samtgemeinde Radolfshausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Eberg\u00f6tzen, Landolfshausen, Seeburg, Seulingen, Waake</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 52)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Bremen</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bremen I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Bremen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">der Stadtbezirk Ost (Ortsteile 311 bis 385 und Stadtteil Oberneuland)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0der Stadtteil<BR /> Mitte (Ortsteile 111 bis 113)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk S\u00fcd</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Stadtteile<BR /> Neustadt, Obervieland, Huchting (Ortsteile 211 bis 244)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadt- und Ortsteile s. Wkr. 55)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bremen II \u2013 Bremerhaven</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Bremen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">der Stadtbezirk West (Ortsteile 411 bis 445)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">der Stadtbezirk Nord (Ortsteile 511 bis 535)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0der Stadtteil<BR /> H\u00e4fen (Ortsteile 122 bis 125)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk S\u00fcd</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0der Stadtteil<BR /> Woltmershausen (Ortsteile 251, 252)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Ortsteile<BR /> Seehausen, Strom (Ortsteile 261, 271)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadt- und Ortsteile s. Wkr. 54)</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">kreisfreie Stadt Bremerhaven</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Brandenburg</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Prignitz \u2013 Ostprignitz-Ruppin \u2013<BR /> Havelland I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ostprignitz-Ruppin</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Prignitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Havelland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Nauen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Friesack</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Friesack, M\u00fchlenberge, Paulinenaue, Pessin, Retzow, Wiesenaue</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Nennhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Kotzen, M\u00e4rkisch Luch, Nennhausen, Stechow-<NB>Ferchesar</NB></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Rhinow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gollenberg, Gro\u00dfderschau, Havelaue, Kle\u00dfen-G\u00f6rne, Rhinow, Seeblick</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 58, 60)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Uckermark \u2013 Barnim I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Uckermark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Barnim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Eberswalde, Schorfheide, Wandlitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Biesenthal-Barnim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Biesenthal, Breydin, Marienwerder, Melchow, R\u00fcdnitz, Sydower Flie\u00df</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Britz-Chorin-Oderberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Britz, Chorin, Hohenfinow, Liepe, Lunow-Stolzenhagen, Niederfinow, Oderberg, Parsteinsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Joachimsthal (Schorfheide)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alth\u00fcttendorf, Friedrichswalde, Joachimsthal, Ziethen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 59)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oberhavel \u2013 Havelland II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Oberhavel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Havelland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Brieselang, Dallgow-D\u00f6beritz, Falkensee, Ketzin/Havel, Sch\u00f6nwalde-Glien, Wustermark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 56, 60)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00e4rkisch-Oderland \u2013 Barnim II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis M\u00e4rkisch-Oderland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Barnim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Ahrensfelde, Bernau bei Berlin, Panketal, Werneuchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 57)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"2\">Brandenburg an der Havel \u2013<BR /> Potsdam-Mittelmark I \u2013 Havelland III \u2013 Teltow-Fl\u00e4ming I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Brandenburg an der Havel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Havelland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Milower Land, Premnitz, Rathenow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 56, 58)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Potsdam-Mittelmark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Bad Belzig, Beelitz, Gro\u00df Kreutz (Havel), Kloster Lehnin, Seddiner See, Treuenbrietzen, Werder (Havel), Wiesenburg/Mark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Beetzsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Beetzsee, Beetzseeheide, Havelsee, P\u00e4wesin, Roskow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Br\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Borkheide, Borkwalde, Br\u00fcck, Golzow, Linthe, Planebruch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Niemegk</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> M\u00fchlenflie\u00df, Niemegk, Planetal, Rabenstein/Fl\u00e4ming</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Wusterwitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bensdorf, Rosenau, Wusterwitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Ziesar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Buckautal, G\u00f6rzke, Gr\u00e4ben, Wenzlow, Wollin, Ziesar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 61)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Teltow-Fl\u00e4ming</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> J\u00fcterbog, Niederg\u00f6rsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 61, 62)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Potsdam \u2013 Potsdam-Mittelmark II \u2013 Teltow-Fl\u00e4ming II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Potsdam</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Potsdam-Mittelmark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Kleinmachnow, Michendorf, Nuthetal, Schwielowsee, Stahnsdorf, Teltow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 60)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Teltow-Fl\u00e4ming</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde Ludwigsfelde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 60, 62)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"2\">Dahme-Spreewald \u2013<BR /> Teltow-Fl\u00e4ming III \u2013<BR /> Oberspreewald-Lausitz I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Dahme-Spreewald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Oberspreewald-Lausitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinde L\u00fcbbenau/Spreewald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 65)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Teltow-Fl\u00e4ming</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Am Mellensee, Baruth/Mark, Blankenfelde-Mahlow, Gro\u00dfbeeren, Luckenwalde, Nuthe-Urstromtal, Rangsdorf, Trebbin, Zossen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Dahme/Mark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dahme/Mark, Dahmetal, Ihlow, Niederer Fl\u00e4ming</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 60, 61)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frankfurt (Oder) \u2013 Oder-Spree</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Frankfurt (Oder)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Oder-Spree</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Cottbus \u2013 Spree-Nei\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Cottbus</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Spree-Nei\u00dfe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Elbe-Elster \u2013 Oberspreewald-Lausitz II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Elbe-Elster</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Oberspreewald-Lausitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">amtsfreie Gemeinden<BR /> Calau, Gro\u00dfr\u00e4schen, Lauchhammer, Schipkau, Schwarzheide, Senftenberg, Vetschau/Spreewald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Altd\u00f6bern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altd\u00f6bern, Bronkow, Luckaitztal, Neu-Seeland, Neupetershain</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Ortrand</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Frauendorf, Gro\u00dfkmehlen, Kroppen, Lindenau, Ortrand, Tettau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Amt Ruhland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gr\u00fcnewald, Guteborn, Hermsdorf, Hohenbocka, Ruhland, Schwarzbach</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinde s. Wkr. 62)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Sachsen-Anhalt</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Altmark</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Altmarkkreis Salzwedel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Stendal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B\u00f6rde \u2013 Jerichower Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis B\u00f6rde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Jerichower Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Harz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Harz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Salzlandkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aschersleben, Seeland</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 69, 71)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Magdeburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Magdeburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Salzlandkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Barby, B\u00f6rdeland, Calbe (Saale), Sch\u00f6nebeck (Elbe)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 68, 71)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dessau \u2013 Wittenberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Dessau-Ro\u00dflau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wittenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Anhalt-Bitterfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Salzlandkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bernburg (Saale), Hecklingen, K\u00f6nnern, Nienburg (Saale), Sta\u00dffurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Egelner Mulde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00f6rde-Hakel, B\u00f6rdeaue, Borne, Egeln, Wolmirsleben</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Saale-Wipper</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alsleben (Saale), Giersleben, G\u00fcsten, Ilberstedt, Pl\u00f6tzkau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 68, 69)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Halle</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Halle (Saale)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Saalekreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Kabelsketal, Landsberg, Petersberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 73, 74)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Burgenland \u2013 Saalekreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Burgenlandkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Saalekreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad D\u00fcrrenberg, Braunsbedra, Leuna, Schkopau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 72, 74)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mansfeld</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Mansfeld-S\u00fcdharz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Saalekreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Lauchst\u00e4dt, Merseburg, M\u00fccheln (Geiseltal), Querfurt, Salzatal, Teutschenthal, Wettin-L\u00f6bej\u00fcn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Weida-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Barnst\u00e4dt, Farnst\u00e4dt, Nemsdorf-G\u00f6hrendorf, Obhausen, Schraplau, Steigra</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 72, 73)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Berlin</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Mitte</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Pankow</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Pankow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">ohne das Gebiet \u00f6stlich der Stra\u00dfenmitte Prenzlauer Allee und s\u00fcdlich der Stra\u00dfenmitte Lehderstra\u00dfe und G\u00fcrtelstra\u00dfe sowie des J\u00fcdischen Friedhofs</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 83)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Reinickendorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Reinickendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Spandau \u2013 Charlottenburg Nord</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Spandau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Bezirk Charlottenburg-Wilmersdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">das Gebiet n\u00f6rdlich der Spree</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 80)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">79</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Steglitz-Zehlendorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Steglitz-Zehlendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Charlottenburg-Wilmersdorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Charlottenburg-Wilmersdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">ohne das Gebiet n\u00f6rdlich der Spree</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 78)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Tempelhof-Sch\u00f6neberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Tempelhof-Sch\u00f6neberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Neuk\u00f6lln</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Neuk\u00f6lln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Berlin-Friedrichshain-Kreuzberg \u2013 Prenzlauer Berg Ost</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Bezirk Pankow</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">das Gebiet \u00f6stlich der Stra\u00dfenmitte Prenzlauer Allee und s\u00fcdlich der Stra\u00dfenmitte Lehderstra\u00dfe und G\u00fcrtelstra\u00dfe sowie des J\u00fcdischen Friedhofs</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbriger Bezirk s. Wkr. 76)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Treptow-K\u00f6penick</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Treptow-K\u00f6penick</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">85</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Marzahn-Hellersdorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Marzahn-Hellersdorf</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">86</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berlin-Lichtenberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bezirk Lichtenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Nordrhein-Westfalen</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">87</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aachen I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der St\u00e4dteregion Aachen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadt Aachen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 88)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aachen II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der St\u00e4dteregion Aachen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alsdorf, Baesweiler, Eschweiler, Herzogenrath, Monschau, Roetgen, Simmerath, Stollberg (Rhld.), W\u00fcrselen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinde s. Wkr. 87)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heinsberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Heinsberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">D\u00fcren</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis D\u00fcren</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rhein-Erft-Kreis I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Rhein-Erft-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bedburg, Bergheim, Elsdorf, Frechen, H\u00fcrth, Kerpen, Pulheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 92)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">92</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Euskirchen \u2013 Rhein-Erft-Kreis II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Euskirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Erft-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Br\u00fchl, Erftstadt, Wesseling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 91)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6ln I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt K\u00f6ln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk 1 Innenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Stadtteile<BR /> Altstadt-Nord, Deutz, Neustadt-Nord</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtteile s. Wkr. 94)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 7 Porz, 8 Kalk</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 94, 95, 101)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">94</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6ln II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt K\u00f6ln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk 1 Innenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Stadtteile<BR /> Altstadt-S\u00fcd, Neustadt-S\u00fcd</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtteile s. Wkr. 93)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 2 Rodenkirchen, 3 Lindenthal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 93, 95, 101)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6ln III</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt K\u00f6ln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 4 Ehrenfeld, 5 Nippes, 6 Chorweiler</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 93, 94, 101)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bonn</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Bonn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">97</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rhein-Sieg-Kreis I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Rhein-Sieg-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Eitorf, Hennef (Sieg), Lohmar, Much, Neunkirchen-Seelscheid, Niederkassel, Ruppichteroth, Siegburg, Troisdorf, Windeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 98)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">98</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rhein-Sieg-Kreis II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Rhein-Sieg-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alfter, Bad Honnef, Bornheim, K\u00f6nigswinter, Meckenheim, Rheinbach, Sankt Augustin, Swisttal, Wachtberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 97)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oberbergischer Kreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Oberbergischer Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rheinisch-Bergischer Kreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Rheinisch-Bergischer Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leverkusen \u2013 K\u00f6ln IV</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Leverkusen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">von der kreisfreien Stadt K\u00f6ln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">der Stadtbezirk 9 M\u00fclheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 93, 94, 95)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wuppertal I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Wuppertal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 0 Elberfeld, 1 Elberfeld West, 2 Uellendahl-Katernberg, 3 Vohwinkel, 5 Barmen, 6 Oberbarmen, 7 Heckinghausen, 8 Langerfeld-Beyenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 103)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">103</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Solingen \u2013 Remscheid \u2013 Wuppertal II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Remscheid</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Solingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">von der kreisfreien Stadt Wuppertal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 4 Cronenberg, 9 Ronsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 102)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">104</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mettmann I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Mettmann</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Erkrath, Haan, Hilden, Langenfeld (Rheinland), Mettmann, Monheim am Rhein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 105)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">105</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mettmann II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Mettmann</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Heiligenhaus, Ratingen, Velbert, W\u00fclfrath</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 104)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">106</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">D\u00fcsseldorf I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt D\u00fcsseldorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke 1, 2, 4, 5, 6, 7</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 107)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">107</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">D\u00fcsseldorf II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt D\u00fcsseldorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke 3, 8, 9, 10</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 106)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">108</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Neuss I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Rhein-Kreis Neuss</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Dormagen, Grevenbroich, Neuss, Rommerskirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 110)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">109</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00f6nchengladbach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt M\u00f6nchengladbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">110</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Krefeld I \u2013 Neuss II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Krefeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 1 West, 5 S\u00fcd, 6 Fischeln, 7 Oppum-Linn, 9 Uerdingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 114)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Kreis Neuss</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> J\u00fcchen, Kaarst, Korschenbroich, Meerbusch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 108)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Viersen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Viersen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">112</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kleve</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Kleve</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">113</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wesel I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Wesel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alpen, Hamminkeln, H\u00fcnxe, Kamp-Lintfort, Rheinberg, Schermbeck, Sonsbeck, Voerde (Niederrhein), Wesel, Xanten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 114, 117)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">114</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Krefeld II \u2013 Wesel II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Krefeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 2 Nord, 3 H\u00fcls, 4 Mitte, 8 Ost</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 110)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Wesel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Moers, Neukirchen-Vluyn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 113, 117)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">115</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Duisburg I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Duisburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 600 Rheinhausen, 700 S\u00fcd</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk 500 Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Stadtteile<BR /> 501 Altstadt, 502 Neuenkamp, 503 Ka\u00dflerfeld, 505 Neudorf-Nord, 506 Neudorf-S\u00fcd, 507 Dellviertel, 508 Hochfeld, 509 Wanheimerort</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke und der Stadtteil 504 Duissern des Stadtbezirks Mitte s. Wkr. 116)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">116</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Duisburg II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Duisburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 100 Walsum, 200 Hamborn, 300 Meiderich/Beeck, 400 Homberg/Ruhrort/Baerl</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk 500 Mitte</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0der Stadtteil 504 Duissern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke und Stadtteile des Stadtbezirks Mitte s. Wkr. 115)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">117</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oberhausen \u2013 Wesel III</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Oberhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Wesel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Dinslaken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 113, 114)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">118</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fclheim \u2013 Essen I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt M\u00fclheim an der Ruhr</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">von der kreisfreien Stadt Essen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">der Stadtbezirk IV</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 119, 120)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">119</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Essen II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Essen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke I, V, VI, VII</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 118, 120)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">120</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Essen III</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Essen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke II, III, VIII, IX</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 118, 119)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">121</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Recklinghausen I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Recklinghausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Castrop-Rauxel, Recklinghausen, Waltrop</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 122, 125)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">122</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Recklinghausen II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Recklinghausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Datteln, Haltern am See, Herten, Marl, Oer-Erkenschwick</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 121, 125)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">123</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gelsenkirchen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Gelsenkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">124</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steinfurt I \u2013 Borken I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Borken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Ahaus, Gronau (Westf.), Heek, Legden, Sch\u00f6ppingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 126)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Steinfurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Horstmar, Metelen, Neuenkirchen, Ochtrup, Rheine, Steinfurt, Wettringen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 127, 128)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">125</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bottrop \u2013 Recklinghausen III</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Bottrop</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Recklinghausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Dorsten, Gladbeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 121, 122)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">126</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Borken II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Borken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bocholt, Borken, Gescher, Heiden, Isselburg, Raesfeld, Reken, Rhede, Stadtlohn, S\u00fcdlohn, Velen, Vreden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 124)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">127</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Coesfeld \u2013 Steinfurt II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Coesfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Steinfurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Altenberge, Laer, Nordwalde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 124, 128)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">128</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steinfurt III</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Steinfurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Emsdetten, Greven, H\u00f6rstel, Hopsten, Ibbenb\u00fcren, Ladbergen, Lengerich, Lienen, Lotte, Mettingen, Recke, Saerbeck, Tecklenburg, Westerkappeln</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 124, 127)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">129</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcnster</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt M\u00fcnster</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">130</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Warendorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Warendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">131</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">G\u00fctersloh I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis G\u00fctersloh</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Borgholzhausen, G\u00fctersloh, Halle (Westf.), Harsewinkel, Herzebrock-Clarholz, Langenberg, Rheda-Wiedenbr\u00fcck, Rietberg, Steinhagen, Verl, Versmold</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 132, 136)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">132</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bielefeld \u2013 G\u00fctersloh II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Bielefeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis G\u00fctersloh</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Werther (Westf.)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 131, 136)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">133</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Herford \u2013 Minden-L\u00fcbbecke II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Herford</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Minden-L\u00fcbbecke</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Bad Oeynhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 134)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">134</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Minden-L\u00fcbbecke I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Minden-L\u00fcbbecke</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Espelkamp, Hille, H\u00fcllhorst, L\u00fcbbecke, Minden, Petershagen, Porta Westfalica, Preu\u00dfisch Oldendorf, Rahden, Stemwede</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinde s. Wkr. 133)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">135</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lippe I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Lippe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Salzuflen, Barntrup, Blomberg, Detmold, D\u00f6rentrup, Extertal, Kalletal, Lage, Lemgo, Leopoldsh\u00f6he, Oerlinghausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 136)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">136</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6xter \u2013 G\u00fctersloh III \u2013 Lippe II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis H\u00f6xter</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis G\u00fctersloh</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Schlo\u00df Holte-Stukenbrock</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 131, 132)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Lippe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Augustdorf, Horn-Bad Meinberg, L\u00fcgde, Schieder-Schwalenberg, Schlangen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 135)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Paderborn</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Paderborn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">138</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hagen \u2013 Ennepe-Ruhr-Kreis I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Hagen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Ennepe-Ruhr-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Breckerfeld, Ennepetal, Gevelsberg, Schwelm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 139)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">139</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ennepe-Ruhr-Kreis II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Ennepe-Ruhr-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Hattingen, Herdecke, Sprockh\u00f6vel, Wetter (Ruhr), Witten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 138)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">140</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bochum I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Bochum</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 1 Bochum-Mitte, 2 Bochum-Wattenscheid, 5 Bochum-S\u00fcd, 6 Bochum-S\u00fcdwest</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 141)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Herne \u2013 Bochum II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Herne</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">von der kreisfreien Stadt Bochum</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 3 Bochum-Nord, 4 Bochum-Ost</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 140)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">142</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dortmund I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Dortmund</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk 0 Innenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Stadtteile<BR /> Innenstadt-West, Innenstadt-Ost</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 6 Hombruch, 8 Huckarde, 7 L\u00fctgendortmund, 9 Mengede</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke und \u00fcbriger Stadtteil s. Wkr. 143)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">143</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dortmund II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Dortmund</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">vom Stadtbezirk 0 Innenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0der Stadtteil Innenstadt-Nord</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> 4 Aplerbeck, 3 Brackel, 1 Eving, 5 H\u00f6rde, 2 Scharnhorst</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke und Stadtteile s. Wkr. 142)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">144</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unna I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Kreis Unna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bergkamen, B\u00f6nen, Fr\u00f6ndenberg/Ruhr, Holzwickede, Kamen, Schwerte, Unna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 145)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">145</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hamm \u2013 Unna II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Hamm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Kreis Unna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> L\u00fcnen, Selm, Werne</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 144)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">146</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Soest</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Soest</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">147</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hochsauerlandkreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Hochsauerlandkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">148</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Siegen-Wittgenstein</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Siegen-Wittgenstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">149</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Olpe \u2013 M\u00e4rkischer Kreis I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreis Olpe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom M\u00e4rkischen Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Halver, Herscheid, Kierspe, L\u00fcdenscheid, Meinerzhagen, Schalksm\u00fchle</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 150)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00e4rkischer Kreis II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom M\u00e4rkischen Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Altena, Balve, Hemer, Iserlohn, Menden (Sauerland), Nachrodt-Wiblingwerde, Neuenrade, Plettenberg, Werdohl</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 149)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Sachsen</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">151</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nordsachsen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Nordsachsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">152</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leipzig I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Leipzig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> Alt-West, Nord, Nordost, Nordwest, Ost</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 153)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">153</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leipzig II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Leipzig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> Mitte, S\u00fcd, S\u00fcdost, S\u00fcdwest, West</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 152)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">154</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leipzig-Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Leipzig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">155</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mei\u00dfen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Mei\u00dfen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">156</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bautzen I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Bautzen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bautzen, Bernsdorf, Burkau, Cunewalde, Demitz-Thumitz, Doberschau-Gau\u00dfig, Elsterheide, Elstra, G\u00f6da, Gro\u00dfdubrau, Haselbachtal, Hochkirch, Hoyerswerda, Kamenz, K\u00f6nigswartha, Kubsch\u00fctz, Lauta, Lohsa, Malschwitz, Neukirch/Lausitz, O\u00dfling, Radibor, Schirgiswalde-Kirschau, Schm\u00f6lln-Putzkau, Schwepnitz, Sohland a.\u00a0d. Spree, Spreetal, Steinigtwolmsdorf, Wei\u00dfenberg, Wilthen, Wittichenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Bischofswerda</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bischofswerda, Rammenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gro\u00dfharthau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Frankenthal, Gro\u00dfharthau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gro\u00dfpostwitz/O.L.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gro\u00dfpostwitz/O.L., Obergurig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft K\u00f6nigsbr\u00fcck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> K\u00f6nigsbr\u00fcck, Lau\u00dfnitz, Neukirch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Neschwitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Neschwitz, Puschwitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Pulsnitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gro\u00dfnaundorf, Lichtenberg, Ohorn, Pulsnitz, Steina</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">Verwaltungsverband Am Klosterwasser</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Crostwitz, Nebelsch\u00fctz, Panschwitz-Kuckau, R\u00e4ckelwitz, Ralbitz-Rosenthal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 160)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">157</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">G\u00f6rlitz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis G\u00f6rlitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">158</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">159</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dresden I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Dresden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Ortsamtsbereiche<BR /> Altstadt, Blasewitz, Leuben, Plauen, Prohlis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Ortsamtsbereiche und Ortschaften s. Wkr. 160)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">160</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dresden II \u2013 Bautzen II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Dresden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Ortsamtsbereiche<BR /> Cotta, Klotzsche, Loschwitz, Neustadt, Pieschen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Ortschaften<BR /> Altfranken, Cossebaude, Gompitz, Langebr\u00fcck, Mobschatz, Oberwartha, Sch\u00f6nborn, Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig, Weixdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Ortsamtsbereiche s. Wkr. 159)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Bautzen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Arnsdorf, Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf, Ottendorf-Okrilla, Radeberg, Wachau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 156)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">161</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mittelsachsen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Mittelsachsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Augustusburg, Bobritzsch-Hilbersdorf, Brand-Erbisdorf, D\u00f6beln, Eppendorf, Fl\u00f6ha, Frankenberg/Sa., Frauenstein, Freiberg, Gro\u00dfhartmannsdorf, Gro\u00dfschirma, Gro\u00dfweitzschen, Hainichen, Halsbr\u00fccke, Hartha, Kriebstein, Leisnig, Leubsdorf, Mulda/Sa., Neuhausen/Erzgeb., Niederwiesa, Obersch\u00f6na, Oederan, Rechenberg-Bienenm\u00fchle, Reinsberg, Rossau, Ro\u00dfwein, Striegistal, Waldheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Lichtenberg-Wei\u00dfenborn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Lichtenberg/Erzgeb., Wei\u00dfenborn/Erzgeb.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Mittweida</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altmittweida, Mittweida</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Ostrau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ostrau, Zschaitz-Ottewig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Sayda/Dorfchemnitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dorfchemnitz, Sayda</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 163)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">162</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Chemnitz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Chemnitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">163</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Chemnitzer Umland \u2013 Erzgebirgskreis II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Erzgebirgskreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Hohndorf, Jahnsdorf/Erzgeb., Neukirchen/Erzgeb., Oelsnitz/Erzgeb., Thalheim/Erzgeb.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Burkhardtsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Auerbach, Burkhardtsdorf, Gornsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Lugau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Lugau/Erzgeb., Niederw\u00fcrschnitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Stollberg/Erzgeb.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Niederdorf, Stollberg/Erzgeb.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verwaltungsgemeinschaft Zw\u00f6nitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinde Zw\u00f6nitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 164)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Mittelsachsen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Clau\u00dfnitz, Erlau, Geringswalde, Hartmannsdorf, K\u00f6nigshain-Wiederau, Lichtenau, Lunzenau, Penig, Wechselburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Burgst\u00e4dt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burgst\u00e4dt, M\u00fchlau, Taura</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Rochlitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> K\u00f6nigsfeld, Rochlitz, Seelitz, Zettlitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 161)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Zwickau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Callenberg, Gersdorf, Hohenstein-Ernstthal, Oberlungwitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Limbach-Oberfrohna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Limbach-Oberfrohna, Niederfrohna</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Rund um den Auersberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bernsdorf, Lichtenstein/Sa., St. Egidien</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 165)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">164</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erzgebirgskreis I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Erzgebirgskreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Amtsberg, Annaberg-Buchholz, Aue-Bad Schlema, Breitenbrunn/Erzgeb., Crottendorf, Drebach, Ehrenfriedersdorf, Eibenstock, Gelenau/Erzgeb., Gro\u00dfolbersdorf, Gro\u00dfr\u00fcckerswalde, Gr\u00fcnhain-Beierfeld, J\u00f6hstadt, Johanngeorgenstadt, Lauter-Bernsbach, L\u00f6\u00dfnitz, Marienberg, Mildenau, Kurort Oberwiesenthal, Olbernhau, Pockau-<NB>Lengefeld,</NB> Raschau-Markersbach, Schneeberg, Sch\u00f6nheide, Schwarzenberg/Erzgeb., Sehmatal, St\u00fctzengr\u00fcn, Thermalbad Wiesenbad, Thum, Wolkenstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft B\u00e4renstein-K\u00f6nigswalde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00e4renstein, K\u00f6nigswalde</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Geyer</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Geyer, Tannenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Scheibenberg-Schlettau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Scheibenberg, Schlettau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Seiffen/Erzgeb.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Deutschneudorf, Heidersdorf, Kurort Seiffen/Erzgeb.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Zschopau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gornau/Erzgeb., Zschopau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Zschorlau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bockau, Zschorlau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verwaltungsgemeinschaft Zw\u00f6nitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinde Elterlein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsverband Wildenstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00f6rnichen/Erzgeb., Gr\u00fcnhainichen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 163)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">165</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zwickau</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Zwickau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Fraureuth, Glauchau, Hartenstein, Langenbernsdorf, Langenwei\u00dfbach, Lichtentanne, M\u00fclsen, Neukirchen/<NB>Plei\u00dfe,</NB> Reinsdorf, Werdau, Wildenfels, Wilkau-Ha\u00dflau, Zwickau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Crimmitschau-Dennheritz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Crimmitschau, Dennheritz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Kirchberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Crinitzberg, Hartmannsdorf b. Kirchberg, Hirschfeld, Kirchberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Meerane-Sch\u00f6nberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Meerane, Sch\u00f6nberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Waldenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Oberwiera, Remse, Waldenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 163)</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">166</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vogtlandkreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vogtlandkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Hessen</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">167</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waldeck</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Kassel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Emstal, Bad Karlshafen, Baunatal, Breuna, Calden, Grebenstein, Habichtswald, Hofgeismar, Immenhausen, Liebenau, Naumburg, Reinhardshagen, Schauenburg, Trendelburg, Wesertal, Wolfhagen, Zierenberg und der Gutsbezirk Reinhardswald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 168)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Waldeck-Frankenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Arolsen, Bad Wildungen, Diemelsee, Diemelstadt, Edertal, Korbach, Lichtenfels, Twistetal, Volkmarsen, Waldeck, Willingen (Upland)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 170)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">168</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kassel</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Kassel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Kassel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Ahnatal, Espenau, Fuldabr\u00fcck, Fuldatal, Helsa, Kaufungen, Lohfelden, Nieste, Niestetal, S\u00f6hrewald, Vellmar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 167)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">169</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Werra-Mei\u00dfner \u2013 Hersfeld-Rotenburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Hersfeld-Rotenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Werra-Mei\u00dfner-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">170</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwalm-Eder</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Schwalm-Eder-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Waldeck-Frankenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Allendorf (Eder), Battenberg (Eder), Bromskirchen, Burgwald, Frankenau, Frankenberg (Eder), Gem\u00fcnden (Wohra), Haina (Kloster), Hatzfeld (Eder), Rosenthal, V\u00f6hl</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 167)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">171</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Marburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Marburg-Biedenkopf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">172</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lahn-Dill</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Lahn-Dill-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Gie\u00dfen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Biebertal, Wettenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 173)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">173</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gie\u00dfen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Gie\u00dfen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Allendorf (Lumda), Buseck, Fernwald, Gie\u00dfen, Gr\u00fcnberg, Heuchelheim a. d. Lahn, Hungen, Langg\u00f6ns, Laubach, Lich, Linden, Lollar, Pohlheim, Rabenau, Reiskirchen, Staufenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 172)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Vogelsbergkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alsfeld, Antrifttal, Feldatal, Gem\u00fcnden (Felda), Homberg (Ohm), Kirtorf, M\u00fccke, Romrod</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 174, 175)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">174</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fulda</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Fulda</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Vogelsbergkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Freiensteinau, Grebenau, Grebenhain, Herbstein, Lauterbach (Hessen), Lautertal (Vogelsberg), Schlitz, Schwalmtal, Ulrichstein, Wartenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 173, 175)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">175</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Main-Kinzig \u2013 Wetterau II \u2013 Schotten</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Main-Kinzig-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Orb, Bad Soden-Salm\u00fcnster, Biebergem\u00fcnd, Birstein, Brachttal, Fl\u00f6rsbachtal, Freigericht, Gelnhausen, Gr\u00fcndau, Jossgrund, Linsengericht, Schl\u00fcchtern, Sinntal, Steinau an der Stra\u00dfe, W\u00e4chtersbach und der Gutsbezirk Spessart</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 180)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Vogelsbergkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Schotten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 173, 174)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Wetteraukreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Altenstadt, B\u00fcdingen, Gedern, Glauburg, Hirzenhain, Kefenrod, Limeshain, Ortenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 177)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">176</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hochtaunus</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Hochtaunuskreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Homburg v. d. H\u00f6he, Friedrichsdorf, Glash\u00fctten, Gr\u00e4venwiesbach, Neu-Anspach, Oberursel (Taunus), Schmitten, Usingen, Wehrheim, Weilrod</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 181)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Limburg-Weilburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Beselich, L\u00f6hnberg, Mengerskirchen, Merenberg, Runkel, Villmar, Weilburg, Weilm\u00fcnster, Weinbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 178)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">177</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wetterau I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Wetteraukreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Nauheim, Bad Vilbel, Butzbach, Echzell, Florstadt, Friedberg (Hessen), Karben, M\u00fcnzenberg, Nidda, Niddatal, Ober-M\u00f6rlen, Ranstadt, Reichelsheim (Wetterau), Rockenberg, Rosbach v. d. H\u00f6he, W\u00f6lfersheim, W\u00f6llstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 175)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">178</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rheingau-Taunus \u2013 Limburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Rheingau-Taunus-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Limburg-Weilburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Camberg, Brechen, Dornburg, Elbtal, Elz, Hadamar, H\u00fcnfelden, Limburg a. d. Lahn, Selters (Taunus), Waldbrunn (Westerwald)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 176)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">179</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesbaden</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Wiesbaden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">180</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hanau</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Main-Kinzig-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bruchk\u00f6bel, Erlensee, Gro\u00dfkrotzenburg, Hammersbach, Hanau, Hasselroth, Langenselbold, Maintal, Neuberg, Nidderau, Niederdorfelden, Rodenbach, Ronneburg, Sch\u00f6neck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 175)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">181</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Main-Taunus</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Main-Taunus-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Hochtaunuskreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> K\u00f6nigstein im Taunus, Kronberg im Taunus, Steinbach (Taunus)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 176)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">182</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frankfurt am Main I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Frankfurt am Main</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Ortsteile<BR /> Altstadt, Bahnhofsviertel, Bockenheim, Dornbusch, Eschersheim, Gallusviertel, Ginnheim, Griesheim, Gutleutviertel, Hausen, Heddernheim, H\u00f6chst, Innenstadt, Nied, Niederursel, Praunheim, R\u00f6delheim, Sindlingen, Sossenheim, Unterliederbach, Westend, Zeilsheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Ortsteile s. Wkr. 183)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">183</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frankfurt am Main II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt Frankfurt am Main</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Ortsteile<BR /> Bergen-Enkheim, Berkersheim, Bonames, Bornheim, Eckenheim, Fechenheim, Frankfurter Berg, Harheim, Kalbach, Nieder-Erlenbach, Nieder-Eschbach, Niederrad, Nordend, Oberrad, Ostend, Preungesheim, Riederwald, Sachsenhausen, Schwanheim, Seckbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Ortsteile s. Wkr. 182)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">184</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gro\u00df-Gerau</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Gro\u00df-Gerau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">185</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Offenbach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Offenbach am Main</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Offenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Dietzenbach, Dreieich, Egelsbach, Heusenstamm, Langen (Hessen), M\u00fchlheim am Main, Neu-Isenburg, Obertshausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 187)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">186</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Darmstadt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Darmstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Darmstadt-Dieburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alsbach-H\u00e4hnlein, Bickenbach, Eppertshausen, Erzhausen, Griesheim, Messel, Modautal, M\u00fchltal, M\u00fcnster (Hessen), Ober-Ramstadt, Pfungstadt, Ro\u00dfdorf, Seeheim-Jugenheim, Weiterstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 187)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">187</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Odenwald</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Odenwaldkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Darmstadt-Dieburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Babenhausen, Dieburg, Fischbachtal, Gro\u00df-Bieberau, Gro\u00df-Umstadt, Gro\u00df-Zimmern, Otzberg, Reinheim, Schaafheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 186)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Offenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Hainburg, Mainhausen, Rodgau, R\u00f6dermark, Seligenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 185)</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">188</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bergstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Bergstra\u00dfe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Th\u00fcringen</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">189</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Eichsfeld \u2013 Nordhausen \u2013<BR /> Kyffh\u00e4userkreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Eichsfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Kyffh\u00e4userkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Nordhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Eisenach \u2013 Wartburgkreis \u2013<BR /> Unstrut-Hainich-Kreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Eisenach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Unstrut-Hainich-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wartburgkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Jena \u2013 S\u00f6mmerda \u2013 Weimarer Land I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Jena</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis S\u00f6mmerda</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Weimarer Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verwaltungsgemeinschaftsfreie Gemeinden<BR /> Apolda, Bad Berka, Blankenhain, Ilmtal-Weinstra\u00dfe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Erf\u00fcllende Gemeinde Am Ettersberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Am Ettersberg, Ballstedt, Ettersburg, Neumark</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Erf\u00fcllende Gemeinde Bad Sulza</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bad Sulza, Eberstedt, Gro\u00dfheringen, Niedertrebra, Obertrebra, Rannstedt, Schmiedehausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Kranichfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Hohenfelden, Klettbach, Kranichfeld, Nauendorf, Rittersdorf, Tonndorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Mellingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Buchfart, D\u00f6britschen, Frankendorf, Gro\u00dfschwabhausen, Hammerstedt, Hetschburg, Kapellendorf, Kiliansroda, Kleinschwabhausen, Lehnstedt, Magdala, Mechelroda, Mellingen, Oettern, Umpferstedt, Vollersroda, Wiegendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 193)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">192</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gotha \u2013 Ilm-Kreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Gotha</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ilm-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">193</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erfurt \u2013 Weimar \u2013 Weimarer Land II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Erfurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Weimar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Weimarer Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verwaltungsgemeinschaftsfreie Gemeinde Grammetal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 191)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">194</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gera \u2013 Greiz \u2013 Altenburger Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Gera</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Altenburger Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Greiz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">195</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"2\">Saalfeld-Rudolstadt \u2013<BR /> Saale-Holzland-Kreis \u2013<BR /> Saale-Orla-Kreis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Saale-Holzland-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Saale-Orla-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Saalfeld-Rudolstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">196</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Suhl \u2013 Schmalkalden-Meiningen \u2013 Hildburghausen \u2013 Sonneberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Suhl</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Hildburghausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Schmalkalden-Meiningen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Sonneberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Rheinland-Pfalz</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">197</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Neuwied</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Altenkirchen (Westerwald)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Neuwied</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">198</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ahrweiler</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ahrweiler</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Mayen-Koblenz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinden<BR /> Andernach, Mayen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Maifeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Einig, Gappenach, Gering, Gierschnach, Kalt, Kerben, Kollig, Lonnig, Mertloch, M\u00fcnstermaifeld, Naunheim, Ochtendung, Pillig, Polch, R\u00fcber, Trimbs, Welling, Wierschem</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Mendig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bell, Mendig, Rieden, Th\u00fcr, Volkesfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Pellenz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Kretz, Kruft, Nickenich, Plaidt, Saffig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Vordereifel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Acht, Anschau, Arft, Baar, Bermel, Boos, Ditscheid, Ettringen, Hausten, Herresbach, Hirten, Kehrig, Kirchwald, Kottenheim, Langenfeld, Langscheid, Lind, Luxem, Monreal, M\u00fcnk, Nachtsheim, Reudelsterz, Sankt Johann, Siebenbach, Virneburg, Weiler, Welschenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 199)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">199</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Koblenz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Koblenz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Mayen-Koblenz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinde Bendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Rhein-Mosel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alken, Brey, Brodenbach, Burgen, Dieblich, Hatzenport, Kobern-Gondorf, Lehmen, L\u00f6f, Macken, Niederfell, N\u00f6rtershausen, Oberfell, Rhens, Spay, Waldesch, Winningen, Wolken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Vallendar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Niederwerth, Urbar, Vallendar, Weitersburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Wei\u00dfenthurm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bassenheim, Kaltenengers, Kettig, M\u00fclheim-K\u00e4rlich, Sankt Sebastian, Urmitz, Wei\u00dfenthurm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 198)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Lahn-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinde Lahnstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Loreley</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Auel, Bornich, Braubach, Dachsenhausen, Dahlheim, D\u00f6rscheid, Filsen, Kamp-Bornhofen, Kaub, Kestert, Lierschied, Lykershausen, Nochern, Osterspai, Patersberg, Prath, Reichenberg, Reitzenhain, Loreleystadt Sankt Goarshausen, Sauerthal, Weisel, Weyer</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verbandsgemeinde Bad Ems-Nassau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Arzbach, Bad Ems, Becheln, Dausenau, Fachbach, Fr\u00fccht, Kemmenau, Miellen, Nievern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 204)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mosel/Rhein-Hunsr\u00fcck</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Cochem-Zell</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Rhein-Hunsr\u00fcck-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Bernkastel-Wittlich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinde Morbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Bernkastel-Kues</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bernkastel-Kues, Brauneberg, Burgen, Erden, Gornhausen, Graach an der Mosel, Hochscheid, Kesten, Kleinich, Kommen, Lieser, L\u00f6snich, Longkamp, Maring-Noviand, Minheim, Monzelfeld, M\u00fclheim (Mosel), Neumagen-Dhron, Piesport, \u00dcrzig, Veldenz, Wintrich, Zeltingen-Rachtig</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Thalfang am Erbeskopf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Berglicht, Breit, B\u00fcdlich, Burtscheid, Deuselbach, Dhronecken, Etgert, Gielert, Gr\u00e4fendhron, Heidenburg, Hilscheid, Horath, Immert, L\u00fcckenburg, Malborn, Merschbach, Neunkirchen, Rorodt, Sch\u00f6nberg, Talling, Thalfang</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verbandsgemeinde Traben-Trarbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burg (Mosel), Enkirch, Irmenach, L\u00f6tzbeuren, Starkenburg, Traben-Trarbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 202)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">201</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kreuznach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Bad Kreuznach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Birkenfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">202</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bitburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Eifelkreis Bitburg-Pr\u00fcm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Vulkaneifel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Bernkastel-Wittlich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinde Wittlich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Wittlich-Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altrich, Arenrath, Bergweiler, Bettenfeld, Binsfeld, Bruch, Dierfeld, Dierscheid, Dodenburg, Dreis, Eckfeld, Eisenschmitt, Esch, Gipperath, Gladbach, Greimerath, Gro\u00dflittgen, Hasborn, Heckenm\u00fcnster, Heidweiler, Hetzerath, Hupperath, Karl, Klausen, Landscheid, Laufeld, Manderscheid, Meerfeld, Minderlittgen, Musweiler, Nieder\u00f6fflingen, Niederscheidweiler, Niersbach, Ober\u00f6fflingen, Oberscheidweiler, Osann-Monzel, Pantenburg, Platten, Plein, Rivenich, Salmtal, Schladt, Schwarzenborn, Sehlem, Wallscheid</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verbandsgemeinde Traben-Trarbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bausendorf, Bengel, Diefenbach, Flu\u00dfbach, Hontheim, Kinderbeuern, Kinheim, Kr\u00f6v, Reil, Willwerscheid</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 200)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">203</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Trier</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Trier</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Trier-Saarburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">204</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Montabaur</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Westerwaldkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Lahn-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Aar-Einrich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Allendorf, Berghausen, Berndroth, Biebrich, Bremberg, Burgschwalbach, D\u00f6rsdorf, Ebertshausen, Eisighofen, Ergeshausen, Flacht, Gutenacker, Hahnst\u00e4tten, Herold, Kaltenholzhausen, Katzenelnbogen, Klingelbach, K\u00f6rdorf, Lohrheim, Mittelfischbach, Mudershausen, Netzbach, Niederneisen, Niedertiefenbach, Oberfischbach, Oberneisen, Reckenroth, Rettert, Roth, Schiesheim, Sch\u00f6nborn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Diez</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altendiez, Aull, Balduinstein, Birlenbach, Charlottenberg, Cramberg, Diez, D\u00f6rnberg, Eppenrod, Geilnau, G\u00fcckingen, Hambach, Heistenbach, Hirschberg, Holzappel, Holzheim, Horhausen, Isselbach, Langenscheid, Laurenburg, Scheidt, Steinsberg, Wasenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Nast\u00e4tten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Berg, Bettendorf, Bogel, Buch, Diethardt, Ehr, Endlichhofen, Eschbach, Gemmerich, Hainau, Himmighofen, Holzhausen an der Haide, Hunzel, Kasdorf, Kehlbach, Lautert, Lipporn, Marienfels, Miehlen, Nast\u00e4tten, Niederbachheim, Niederwallmenach, Oberbachheim, Obertiefenbach, Oberwallmenach, Oelsberg, Rettershain, Ruppertshofen, Str\u00fcth, Weidenbach, Welterod, Winterwerb</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verbandsgemeinde Bad Ems-Nassau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Attenhausen, Dessighofen, Dienethal, Dornholzhausen, Geisig, H\u00f6mberg, Lollschied, Misselberg, Nassau, Obernhof, Oberwies, Pohl, Schweighausen, Seelbach, Singhofen, Sulzbach, Wein\u00e4hr, Winden, Zimmerschied</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 199)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">205</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mainz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Mainz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Mainz-Bingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinden<BR /> Bingen am Rhein, Budenheim, Ingelheim am Rhein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Gau-Algesheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Appenheim, Bubenheim, Engelstadt, Gau-Algesheim, Nieder-Hilbersheim, Ober-Hilbersheim, Ockenheim, Schwabenheim an der Selz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Nieder-Olm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Essenheim, Jugenheim in Rheinhessen, Klein-Winternheim, Nieder-Olm, Ober-Olm, S\u00f6rgenloch, Stadecken-Elsheim, Zornheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Rhein-Nahe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bacharach, Breitscheid, Manubach, M\u00fcnster-Sarmsheim, Niederheimbach, Oberdiebach, Oberheimbach, Trechtingshausen, Waldalgesheim, Weiler bei Bingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 206)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">206</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Worms</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Worms</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Alzey-Worms</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Mainz-Bingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Bodenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bodenheim, Gau-Bischofsheim, Harxheim, L\u00f6rzweiler, Nackenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Rhein-Selz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dalheim, Dexheim, Dienheim, Dolgesheim, Dorn-D\u00fcrkheim, Eimsheim, Friesenheim, Guntersblum, Hahnheim, Hillesheim, K\u00f6ngernheim, Ludwigsh\u00f6he, Mommenheim, Nierstein, Oppenheim, Selzen, Uelversheim, Undenheim, Weinolsheim, Wintersheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Sprendlingen-Gensingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Aspisheim, Badenheim, Gensingen, Grolsheim, Horrweiler, Sankt Johann, Sprendlingen, Welgesheim, Wolfsheim, Zotzenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 205)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">207</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ludwigshafen/Frankenthal</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Frankenthal (Pfalz)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Ludwigshafen am Rhein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Pfalz-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinden<BR /> Bobenheim-Roxheim, B\u00f6hl-Iggelheim, Limburgerhof, Mutterstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Dannstadt-Schauernheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dannstadt-Schauernheim, Hochdorf-Assenheim, R\u00f6dersheim-Gronau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Lambsheim-He\u00dfheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Beindersheim, Gro\u00dfniedesheim, He\u00dfheim, Heuchelheim bei Frankenthal, Kleinniedesheim, Lambsheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Maxdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Birkenheide, Fu\u00dfg\u00f6nheim, Maxdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verbandsgemeinde Rheinauen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altrip, Neuhofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 208)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">208</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Neustadt \u2013 Speyer</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Neustadt an der Weinstra\u00dfe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Speyer</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Bad D\u00fcrkheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Pfalz-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">verbandsfreie Gemeinde Schifferstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde R\u00f6merberg-Dudenhofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dudenhofen, Hanhofen, Harthausen, R\u00f6merberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">von der Verbandsgemeinde Rheinauen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Otterstadt, Waldsee</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 207)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">209</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kaiserslautern</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Kaiserslautern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Donnersbergkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Kusel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Kaiserslautern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Enkenbach-Alsenborn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Enkenbach-Alsenborn, Fischbach, Frankenstein, Hochspeyer, Mehlingen, Neuhemsbach, Sembach, Waldleiningen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Otterbach-Otterberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Frankelbach, Heiligenmoschel, Hirschhorn/Pfalz, Katzweiler, Mehlbach, Niederkirchen, Olsbr\u00fccken, Otterbach, Otterberg, Schallodenbach, Schneckenhausen, Sulzbachtal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Weilerbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Erzenhausen, Eulenbis, Kollweiler, Mackenbach, Reichenbach-Steegen, Rodenbach, Schwedelbach, Weilerbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 210)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">210</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pirmasens</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Pirmasens</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Zweibr\u00fccken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis S\u00fcdwestpfalz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Kaiserslautern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Bruchm\u00fchlbach-Miesau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bruchm\u00fchlbach-Miesau, Gerhardsbrunn, Lambsborn, Langwieden, Martinsh\u00f6he</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Landstuhl</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bann, Hauptstuhl, Kindsbach, Krickenbach, Landstuhl, Linden, Mittelbrunn, Oberarnbach, Queidersbach, Schopp, Stelzenberg, Trippstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verbandsgemeinde Ramstein-Miesenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> H\u00fctschenhausen, Kottweiler-Schwanden, Niedermohr, Ramstein-Miesenbach, Steinwenden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 209)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">211</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S\u00fcdpfalz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Landau in der Pfalz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Germersheim</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis S\u00fcdliche Weinstra\u00dfe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Bayern</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alt\u00f6tting</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Alt\u00f6tting</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis M\u00fchldorf a. Inn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erding \u2013 Ebersberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ebersberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Erding</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">214</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Freising</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Freising</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Pfaffenhofen a. d. Ilm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Neuburg-Schrobenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aresing, Schrobenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Schrobenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Berg im Gau, Brunnen, Gachenbach, Langenmosen, Waidhofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 216)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">215</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fcrstenfeldbruck</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Dachau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis F\u00fcrstenfeldbruck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alling, Egenhofen, Eichenau, Emmering, F\u00fcrstenfeldbruck, Gr\u00f6benzell, Maisach, Moorenweis, Olching, Puchheim, <NB>T\u00fcrkenfeld</NB></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Grafrath</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Grafrath, Kottgeisering, Sch\u00f6ngeising</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Mammendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Adelshofen, Althegnenberg, Hattenhofen, Jesenwang, Landsberied, Mammendorf, Mittelstetten, Oberschweinbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinde s. Wkr. 224)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">216</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ingolstadt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Ingolstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Eichst\u00e4tt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Neuburg-Schrobenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Burgheim, Ehekirchen, Karlshuld, Karlskron, K\u00f6nigsmoos, Neuburg a. d. Donau, Oberhausen, Rennertshofen, Weichering</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Neuburg a. d. Donau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bergheim, Rohrenfels</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 214)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">217</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcnchen-Nord</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt M\u00fcnchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke 3, 4, 10 bis 12, 24</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 218, 219, 220)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">218</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcnchen-Ost</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt M\u00fcnchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke 1, 5, 13 bis 16</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 217, 219, 220)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">219</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcnchen-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt M\u00fcnchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke 6, 7, 17 bis 20</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 217, 218, 220)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">220</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcnchen-West/Mitte</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt M\u00fcnchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke 2, 8, 9, 21 bis 23, 25</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 217, 218, 219)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">221</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcnchen-Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis M\u00fcnchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">222</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rosenheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Rosenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Rosenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">223</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen \u2013 Miesbach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Miesbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">224</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Starnberg \u2013 Landsberg am Lech</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Landsberg am Lech</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Starnberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis F\u00fcrstenfeldbruck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Germering</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 215)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">225</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Traunstein</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Berchtesgadener Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Traunstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">226</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weilheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Garmisch-Partenkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Weilheim-Schongau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">227</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deggendorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Deggendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Freyung-Grafenau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Passau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aicha vorm Wald, Eging a.See, F\u00fcrstenstein, Hofkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 229)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">228</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Landshut</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Landshut</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Kelheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Landshut</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Adlkofen, Altdorf, Bodenkirchen, Bruckberg, Buch <NB>a.Erlbach,</NB> Eching, Ergolding, Essenbach, Geisenhausen, Hohenthann, Kumhausen, Neufahrn i.NB, Niederaichbach, Pfeffenhausen, Rottenburg a. d. Laaber, Tiefenbach, Vilsbiburg, Vilsheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Altfraunhofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altfraunhofen, Baierbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Ergoldsbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bayerbach b.Ergoldsbach, Ergoldsbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Furth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Furth, Obers\u00fc\u00dfbach, Weihmichl</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Velden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Neufraunhofen, Velden, Wurmsham</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 230)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">229</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Passau</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Passau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Passau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aldersbach, Bad F\u00fcssing, Bad Griesbach i.Rottal, Breitenberg, B\u00fcchlberg, F\u00fcrstenzell, Haarbach, Hauzenberg, Hutthurm, Kirchham, K\u00f6\u00dflarn, Neuburg a. Inn, Neuhaus a. Inn, Neukirchen vorm Wald, Obernzell, Ortenburg, Pocking, Ruderting, Ruhstorf a. d. Rott, Salzweg, Sonnen, Tettenweis, Thyrnau, Tiefenbach, Untergriesbach, Vilshofen an der Donau, Wegscheid, Windorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Aidenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Aidenbach, Beutelsbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Rotthalm\u00fcnster</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Malching, Rotthalm\u00fcnster</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Tittling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Tittling, Witzmannsberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 227)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">230</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rottal-Inn</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Dingolfing-Landau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Rottal-Inn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Landshut</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gerzen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Aham, Gerzen, Kr\u00f6ning, Schalkham</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft W\u00f6rth a. d. Isar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Postau, Weng, W\u00f6rth a. d. Isar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 228)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">231</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Straubing</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Straubing</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Regen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Straubing-Bogen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">232</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Amberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Amberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Amberg-Sulzbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Neumarkt i.d.OPf.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Regensburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Regensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Regensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Barbing, Beratzhausen, Bernhardswald, Hagelstadt, Hemau, K\u00f6fering, Lappersdorf, Mintraching, Neutraubling, Nittendorf, Obertraubling, Pentling, Pettendorf, Pfatter, Regenstauf, Schierling, Sinzing, Tegernheim, Thalmassing, Wenzenbach, Wiesent, Zeitlarn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Alteglofsheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Alteglofsheim, Pfakofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Donaustauf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Altenthann, Bach a. d. Donau, Donaustauf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Kallm\u00fcnz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Duggendorf, Holzheim a.Forst, Kallm\u00fcnz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Laaber</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Brunn, Deuerling, Laaber</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Pielenhofen-Wolfsegg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Pielenhofen, Wolfsegg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft S\u00fcnching</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Aufhausen, M\u00f6tzing, Riekofen, S\u00fcnching</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 234)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">234</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwandorf</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Cham</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Schwandorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Regensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft W\u00f6rth a. d. Donau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Brennberg, W\u00f6rth a. d. Donau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 233)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">235</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiden</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Weiden i.d.OPf.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Neustadt a. d. Waldnaab</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Tirschenreuth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">236</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bamberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Bamberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Bamberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Altendorf, Buttenheim, Frensdorf, Hallstadt, Hirschaid, Pettstadt, Pommersfelden, Schl\u00fcsselfeld, Stegaurach, Strullendorf, Walsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Burgebrach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burgebrach, Sch\u00f6nbrunn i.Steigerwald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Ebrach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burgwindheim, Ebrach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Lisberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Lisberg, Priesendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 240)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Forchheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Eggolsheim, Forchheim, Hallerndorf, Hausen, Heroldsbach, Igensdorf, Langensendelbach, Neunkirchen a.Brand</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Dormitz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dormitz, Hetzles, Kleinsendelbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Effeltrich</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Effeltrich, Poxdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gosberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Kunreuth, Pinzberg, Wiesenthau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Kirchehrenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Kirchehrenbach, Leutenbach, Weilersbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 237)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">237</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bayreuth</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Bayreuth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Bayreuth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Forchheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Egloffstein, G\u00f6\u00dfweinstein, Obertrubach, Pretzfeld, Wiesenttal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Ebermannstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ebermannstadt, Unterleinleiter</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gr\u00e4fenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gr\u00e4fenberg, Hiltpoltstein, Wei\u00dfenohe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 236)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">238</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Coburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Coburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Coburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Kronach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Hof</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Geroldsgr\u00fcn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 239)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">239</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hof</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Hof</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wunsiedel i. Fichtelgebirge</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Hof</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Steben, Berg, D\u00f6hlau, Helmbrechts, K\u00f6ditz, Konradsreuth, M\u00fcnchberg, Naila, Oberkotzau, Regnitzlosau, Rehau, Schwarzenbach a. Wald, Schwarzenbach <NB>a. d. Saale,</NB> Selbitz, Stammbach, Zell im Fichtelgebirge</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Feilitzsch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Feilitzsch, Gattendorf, T\u00f6pen, Trogen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Lichtenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Issigau, Lichtenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Schauenstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Leupoldsgr\u00fcn, Schauenstein</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Sparneck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Sparneck, Wei\u00dfdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinde s. Wkr. 238)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kulmbach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Kulmbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Lichtenfels</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Bamberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bischberg, Breiteng\u00fc\u00dfbach, Gundelsheim, Heiligenstadt <NB>i.OFr.,</NB> Kemmern, Litzendorf, Memmelsdorf, Oberhaid, Rattelsdorf, Sche\u00dflitz, Viereth-Trunstadt, Zapfendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Baunach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Baunach, Gerach, Lauter, Reckendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Steinfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> K\u00f6nigsfeld, Stadelhofen, Wattendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 236)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">241</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ansbach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Ansbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ansbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Wei\u00dfenburg-Gunzenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">242</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erlangen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Erlangen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Erlangen-H\u00f6chstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Neustadt a. d. Aisch-Bad Windsheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Uehlfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Dachsbach, Gerhardshofen, Uehlfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 243)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">243</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fcrth</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt F\u00fcrth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis F\u00fcrth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Neustadt a. d. Aisch-Bad Windsheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Windsheim, Burghaslach, Dietersheim, Emskirchen, Ipsheim, Markt Erlbach, Neustadt a. d. Aisch, Obernzenn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Burgbernheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Burgbernheim, Gallmersgarten, Illesheim, Marktbergel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Diespeck</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Baudenbach, Diespeck, Gutenstetten, M\u00fcnchsteinach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Hagenb\u00fcchach-Wilhelmsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Hagenb\u00fcchach, Wilhelmsdorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Neuhof a. d. Zenn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Neuhof a. d. Zenn, Trautskirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Scheinfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Langenfeld, Markt Bibart, Markt Taschendorf, Oberscheinfeld, Scheinfeld, Sugenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Uffenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Ergersheim, Gollhofen, Hemmersheim, Ippesheim, Markt Nordheim, Oberickelsheim, Simmershofen, Uffenheim, Weigenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 242)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">244</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N\u00fcrnberg-Nord</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Von der kreisfreien Stadt N\u00fcrnberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Bezirke<BR /> 01 bis 13, 22 bis 30, 64, 65, 70 bis 87, 90 bis 95</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Bezirke s. Wkr. 245)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">245</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N\u00fcrnberg-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Schwabach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">von der kreisfreien Stadt N\u00fcrnberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Bezirke<BR /> 14 bis 21, 31 bis 55, 60 bis 63, 96, 97</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Bezirke s. Wkr. 244)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">246</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Roth</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis N\u00fcrnberger Land</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Roth</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">247</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aschaffenburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Aschaffenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Aschaffenburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">248</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bad Kissingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Bad Kissingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ha\u00dfberge</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Rh\u00f6n-Grabfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">249</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Main-Spessart</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Main-Spessart</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Miltenberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">250</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schweinfurt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Schweinfurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Kitzingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Schweinfurt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">251</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">W\u00fcrzburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt W\u00fcrzburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis W\u00fcrzburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">252</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Augsburg-Stadt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Augsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Augsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde K\u00f6nigsbrunn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 253, 254)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">253</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Augsburg-Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Aichach-Friedberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Affing, Aichach, Friedberg, Hollenbach, Kissing, Merching, Rehling, Ried</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Dasing</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Adelzhausen, Dasing, Eurasburg, Obergriesbach, Sielenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Mering</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Mering, Schmiechen, Steindorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 254)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Augsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Adelsried, Aystetten, Biberbach, Bobingen, Diedorf, Dinkelscherben, Fischach, Gablingen, Gersthofen, Graben, Horgau, Kutzenhausen, Langweid a.Lech, Meitingen, Neus\u00e4\u00df, Schwabm\u00fcnchen, Stadtbergen, Thierhaupten, Wehringen, Zusmarshausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gessertshausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gessertshausen, Ustersbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Gro\u00dfaitingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Gro\u00dfaitingen, Kleinaitingen, Oberottmarshausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Langerringen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Hiltenfingen, Langerringen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Lechfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Klosterlechfeld, Untermeitingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Nordendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Allmannshofen, Ehingen, Ellgau, K\u00fchlenthal, Nordendorf, Westendorf</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Stauden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Langenneufnach, Mickhausen, Mittelneufnach, Scherstetten, Walkertshofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Welden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bonstetten, Emersacker, Heretsried, Welden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 252, 254)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">254</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Donau-Ries</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Dillingen a. d. Donau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Donau-Ries</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Aichach-Friedberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Inchenhofen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Aindling</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Aindling, Petersdorf, Todtenweis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft K\u00fchbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> K\u00fchbach, Schiltberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft P\u00f6ttmes</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Baar (Schwaben), P\u00f6ttmes</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 253)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Augsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Altenm\u00fcnster</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 252, 253)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">255</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Neu-Ulm</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis G\u00fcnzburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Neu-Ulm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Unterallg\u00e4u</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Babenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Babenhausen, Egg a. d. G\u00fcnz, Kettershausen, Kirchhaslach, Obersch\u00f6negg, Winterrieden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Boos</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Boos, Fellheim, Heimertingen, Niederrieden, Ple\u00df</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Erkheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Erkheim, Kammlach, Lauben, Westerheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Pfaffenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Breitenbrunn, Oberrieden, Pfaffenhausen, Salgen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 257)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">256</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oberallg\u00e4u</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Kempten (Allg\u00e4u)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Lindau (Bodensee)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Oberallg\u00e4u</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">257</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ostallg\u00e4u</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Kaufbeuren</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Kreisfreie Stadt Memmingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Ostallg\u00e4u</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Unterallg\u00e4u</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad W\u00f6rishofen, Buxheim, Ettringen, Markt Rettenbach, Markt Wald, Mindelheim, Sontheim, Tussenhausen und das gemeindefreie Gebiet Ungerhauser Wald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Bad Gr\u00f6nenbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Bad Gr\u00f6nenbach, Wolfertschwenden, Woringen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Dirlewang</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Apfeltrach, Dirlewang, Stetten, Unteregg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Illerwinkel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Kronburg, Lautrach, Legau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Kirchheim i. Schw.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Eppishausen, Kirchheim i. Schw.</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Memmingerberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Benningen, Holzg\u00fcnz, Lachen, Memmingerberg, Trunkelsberg, Ungerhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft Ottobeuren</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> B\u00f6hen, Hawangen, Ottobeuren</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verwaltungsgemeinschaft T\u00fcrkheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0die Gemeinden<BR /> Amberg, Rammingen, T\u00fcrkheim, Wiedergeltingen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 255)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Baden-W\u00fcrttemberg</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">258</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stuttgart I</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Stadtkreis Stuttgart</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> Birkach, Degerloch, Hedelfingen, M\u00f6hringen, Plieningen, Sillenbuch, Stuttgart-Mitte, Stuttgart-Nord, Stuttgart-S\u00fcd, Stuttgart-West, Vaihingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 259)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">259</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stuttgart II</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Stadtkreis Stuttgart</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Stadtbezirke<BR /> Bad Cannstatt, Botnang, Feuerbach, M\u00fchlhausen, M\u00fcnster, Obert\u00fcrkheim, Stammheim, Stuttgart-Ost, Untert\u00fcrkheim, Wangen, Weilimdorf, Zuffenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Stadtbezirke s. Wkr. 258)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">260</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B\u00f6blingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis B\u00f6blingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aidlingen, Altdorf, B\u00f6blingen, Bondorf, Deckenpfronn, Ehningen, G\u00e4rtringen, G\u00e4ufelden, Grafenau, Herrenberg, Hildrizhausen, Holzgerlingen, Jettingen, Leonberg, Magstadt, M\u00f6tzingen, Nufringen, Renningen, Rutesheim, Sch\u00f6naich, Sindelfingen, Weil der Stadt, Weil im Sch\u00f6nbuch</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 262, 265)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">261</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Esslingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Esslingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aichwald, Altbach, Baltmannsweiler, Deizisau, Denkendorf, Esslingen am Neckar, Hochdorf, K\u00f6ngen, Lichtenwald, Neuhausen auf den Fildern, Ostfildern, Plochingen, Reichenbach an der Fils, Wendlingen am Neckar, Wernau (Neckar)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 262)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">262</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N\u00fcrtingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis B\u00f6blingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Steinenbronn, Waldenbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 260, 265)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Esslingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aichtal, Altdorf, Altenriet, Bempflingen, Beuren, Bissingen an der Teck, Dettingen unter Teck, Erkenbrechtsweiler, Filderstadt, Frickenhausen, Gro\u00dfbettlingen, Holzmaden, Kirchheim unter Teck, Kohlberg, Leinfelden-Echterdingen, Lenningen, Neckartailfingen, Neckartenzlingen, Neidlingen, Neuffen, Notzingen, N\u00fcrtingen, Oberboihingen, Ohmden, Owen, Schlaitdorf, Unterensingen, Weilheim an der Teck, Wolfschlugen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 261)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">263</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">G\u00f6ppingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis G\u00f6ppingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">264</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waiblingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Rems-Murr-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Alfdorf, Berglen, Fellbach, Kaisersbach, Kernen im Remstal, Korb, Leutenbach, Pl\u00fcderhausen, Remshalden, Rudersberg, Schorndorf, Schwaikheim, Urbach, Waiblingen, Weinstadt, Welzheim, Winnenden, Winterbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 269)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">265</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ludwigsburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis B\u00f6blingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Weissach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 260, 262)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Ludwigsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Asperg, Ditzingen, Eberdingen, Gerlingen, Hemmingen, Korntal-M\u00fcnchingen, Kornwestheim, Ludwigsburg, Markgr\u00f6ningen, M\u00f6glingen, Oberriexingen, Remseck am Neckar, Schwieberdingen, Sersheim, Vaihingen an der Enz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 266)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">266</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Neckar-Zaber</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Heilbronn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Abstatt, Beilstein, Brackenheim, Cleebronn, Flein, G\u00fcglingen, Ilsfeld, Lauffen am Neckar, Leingarten, Neckarwestheim, Nordheim, Pfaffenhofen, Talheim, Untergruppenbach, Zaberfeld</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 267)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Ludwigsburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Affalterbach, Benningen am Neckar, Besigheim, Bietigheim-Bissingen, B\u00f6nnigheim, Erdmannhausen, Erligheim, Freiberg am Neckar, Freudental, Gemmrigheim, Gro\u00dfbottwar, Hessigheim, Ingersheim, Kirchheim am Neckar, L\u00f6chgau, Marbach am Neckar, Mundelsheim, Murr, Oberstenfeld, Pleidelsheim, Sachsenheim, Steinheim an der Murr, Tamm, Walheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 265)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">267</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heilbronn</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Heilbronn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Heilbronn</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Friedrichshall, Bad Rappenau, Bad Wimpfen, Eberstadt, Ellhofen, Eppingen, Erlenbach, Gemmingen, Gundelsheim, Hardthausen am Kocher, Ittlingen, Jagsthausen, Kirchardt, Langenbrettach, Lehrensteinsfeld, L\u00f6wenstein, Massenbachhausen, M\u00f6ckm\u00fchl, Neckarsulm, Neudenau, Neuenstadt am Kocher, Obersulm, Oedheim, Offenau, Roigheim, Schwaigern, Siegelsbach, Untereisesheim, Weinsberg, Widdern, W\u00fcstenrot</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 266)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">268</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schw\u00e4bisch Hall \u2013 Hohenlohe</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Hohenlohekreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Schw\u00e4bisch Hall</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">269</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Backnang \u2013 Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Ostalbkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Abtsgm\u00fcnd, Bartholom\u00e4, B\u00f6bingen an der Rems, Durlangen, Eschach, G\u00f6ggingen, Gschwend, Heubach, Heuchlingen, Iggingen, Leinzell, Lorch, M\u00f6gglingen, Mutlangen, Obergr\u00f6ningen, Ruppertshofen, Schechingen, Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd, Spraitbach, T\u00e4ferrot, Waldstetten</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 270)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rems-Murr-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Allmersbach im Tal, Alth\u00fctte, Aspach, Auenwald, Backnang, Burgstetten, Gro\u00dferlach, Kirchberg an der Murr, Murrhardt, Oppenweiler, Spiegelberg, Sulzbach an der Murr, Weissach im Tal</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 264)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">270</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aalen \u2013 Heidenheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Heidenheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Ostalbkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aalen, Adelmannsfelden, Bopfingen, Ellenberg, Ellwangen (Jagst), Essingen, H\u00fcttlingen, Jagstzell, Kirchheim am Ries, Lauchheim, Neresheim, Neuler, Oberkochen, Rainau, Riesb\u00fcrg, Rosenberg, St\u00f6dtlen, Tannhausen, Unterschneidheim, Westhausen, W\u00f6rt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 269)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">271</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Karlsruhe-Stadt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Karlsruhe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">272</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Karlsruhe-Land</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Karlsruhe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bretten, Dettenheim, Eggenstein-Leopoldshafen, Ettlingen, Gondelsheim, Graben-Neudorf, Karlsbad, Kraichtal, K\u00fcrnbach, Linkenheim-Hochstetten, Malsch, Marxzell, Oberderdingen, Pfinztal, Rheinstetten, Stutensee, Sulzfeld, Waldbronn, Walzbachtal, Weingarten (Baden), Zaisenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 278)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">273</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rastatt</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Baden-Baden</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Rastatt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">274</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heidelberg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Heidelberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Neckar-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Dossenheim, Edingen-Neckarhausen, Eppelheim, Heddesheim, Hemsbach, Hirschberg an der Bergstra\u00dfe, Ilvesheim, Ladenburg, Laudenbach, Schriesheim, Weinheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 277, 278)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">275</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mannheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Mannheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">276</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Odenwald \u2013 Tauber</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Main-Tauber-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Neckar-Odenwald-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">277</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rhein-Neckar</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Rhein-Neckar-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Angelbachtal, Bammental, Dielheim, Eberbach, Epfenbach, Eschelbronn, Gaiberg, Heddesbach, Heiligkreuzsteinach, Helmstadt-Bargen, Leimen, Lobbach, Malsch, Mauer, Meckesheim, M\u00fchlhausen, Neckarbischofsheim, Neckargem\u00fcnd, Neidenstein, Nu\u00dfloch, Rauenberg, Reichartshausen, Sandhausen, St. Leon-Rot, Sch\u00f6nau, Sch\u00f6nbrunn, Sinsheim, Spechbach, Waibstadt, Walldorf, Wiesenbach, Wiesloch, Wilhelmsfeld, Zuzenhausen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 274, 278)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">278</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bruchsal \u2013 Schwetzingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Karlsruhe</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Sch\u00f6nborn, Bruchsal, Forst, Hambr\u00fccken, Karlsdorf-Neuthard, Kronau, Oberhausen-Rheinhausen, \u00d6stringen, Philippsburg, Ubstadt-Weiher, Wagh\u00e4usel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 272)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Rhein-Neckar-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Altlu\u00dfheim, Br\u00fchl, Hockenheim, Ketsch, Neulu\u00dfheim, Oftersheim, Plankstadt, Reilingen, Schwetzingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 274, 277)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">279</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pforzheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Pforzheim</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Enzkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">280</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Calw</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Calw</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Freudenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Freiburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Freiburg im Breisgau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Au, B\u00f6tzingen, Bollschweil, Breisach am Rhein, Ebringen, Ehrenkirchen, Eichstetten am Kaiserstuhl, Gottenheim, Horben, Ihringen, March, Merdingen, Merzhausen, Pfaffenweiler, Schallstadt, S\u00f6lden, Umkirch, Vogtsburg im Kaiserstuhl, Wittnau</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 282, 288)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">282</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L\u00f6rrach \u2013 M\u00fcllheim</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis L\u00f6rrach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Auggen, Bad Krozingen, Badenweiler, Ballrechten-Dottingen, Buggingen, Eschbach, Hartheim am Rhein, Heitersheim, M\u00fcllheim, M\u00fcnstertal/Schwarzwald, Neuenburg am Rhein, Staufen im Breisgau, Sulzburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 281, 288)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">283</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Emmendingen \u2013 Lahr</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Emmendingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Ortenaukreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Ettenheim, Fischerbach, Friesenheim, Haslach im Kinzigtal, Hofstetten, Kappel-Grafenhausen, Kippenheim, Lahr/Schwarzwald, Mahlberg, Mei\u00dfenheim, M\u00fchlenbach, Ringsheim, Rust, Schuttertal, Schwanau, Seelbach, Steinach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 284, 286)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">284</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Offenburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Ortenaukreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Achern, Appenweier, Bad Peterstal-Griesbach, Berghaupten, Biberach, Durbach, Gengenbach, Hohberg, Kappelrodeck, Kehl, Lauf, Lautenbach, Neuried, Nordrach, Oberharmersbach, Oberkirch, Offenburg, Ohlsbach, Oppenau, Ortenberg, Ottenh\u00f6fen im Schwarzwald, Renchen, Rheinau, Sasbach, Sasbachwalden, Schutterwald, Seebach, Willst\u00e4tt, Zell am Harmersbach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 283, 286)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">285</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rottweil \u2013 Tuttlingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Rottweil</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Tuttlingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwarzwald-Baar</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Schwarzwald-Baar-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Ortenaukreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Gutach (Schwarzwaldbahn), Hausach, Hornberg, Oberwolfach, Wolfach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 283, 284)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">287</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Konstanz</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Konstanz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">288</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waldshut</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Waldshut</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Breitnau, Buchenbach, Eisenbach (Hochschwarzwald), Feldberg (Schwarzwald), Friedenweiler, Glottertal, Gundelfingen, Heuweiler, Hinterzarten, Kirchzarten, Lenzkirch, L\u00f6ffingen, Oberried, St. M\u00e4rgen, St. Peter, Schluchsee, Stegen, Titisee-Neustadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 281, 282)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">289</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reutlingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Reutlingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">290</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">T\u00fcbingen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis T\u00fcbingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Zollernalbkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bisingen, Burladingen, Grosselfingen, Hechingen, Jungingen, Rangendingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 295)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">291</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ulm</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Stadtkreis Ulm</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Alb-Donau-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">292</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Biberach</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Biberach</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Ravensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Aichstetten, Aitrach, Bad Wurzach, Ki\u00dflegg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 294)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bodensee</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Bodenseekreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Sigmaringen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Herdwangen-Sch\u00f6nach, Illmensee, Pfullendorf, Wald</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 295)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">294</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ravensburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Ravensburg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Achberg, Altshausen, Amtzell, Argenb\u00fchl, Aulendorf, Bad Waldsee, Baienfurt, Baindt, Berg, Bergatreute, Bodnegg, Boms, Ebenweiler, Ebersbach-Musbach, Eichstegen, Fleischwangen, Fronreute, Gr\u00fcnkraut, Guggenhausen, Horgenzell, Ho\u00dfkirch, Isny im Allg\u00e4u, K\u00f6nigseggwald, Leutkirch im Allg\u00e4u, Ravensburg, Riedhausen, Schlier, Unterwaldhausen, Vogt, Waldburg, Wangen im Allg\u00e4u, Weingarten, Wilhelmsdorf, Wolfegg, Wolpertswende</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 292)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">295</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zollernalb \u2013 Sigmaringen</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Landkreis Sigmaringen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bad Saulgau, Beuron, Bingen, Gammertingen, Herbertingen, Hettingen, Hohentengen, Inzigkofen, Krauchenwies, Leibertingen, Mengen, Me\u00dfkirch, Neufra, Ostrach, Sauldorf, Scheer, Schwenningen, Sigmaringen, Sigmaringendorf, Stetten am kalten Markt, Veringenstadt</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 293)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Zollernalbkreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Albstadt, Balingen, Bitz, Dautmergen, Dormettingen, Dotternhausen, Geislingen, Haigerloch, Hausen am Tann, Me\u00dfstetten, Nusplingen, Obernheim, Ratshausen, Rosenfeld, Sch\u00f6mberg, Stra\u00dfberg, Weilen unter den Rinnen, Winterlingen, Zimmern unter der Burg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 290)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\"><B>Saarland</B></entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">296</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saarbr\u00fccken</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Vom Regionalverband Saarbr\u00fccken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Gro\u00dfrosseln, Kleinblittersdorf, P\u00fcttlingen, Riegelsberg, Saarbr\u00fccken, V\u00f6lklingen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 298, 299)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">297</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Saarlouis</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis Merzig-Wadern</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Saarlouis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Bous, Dillingen/Saar, Ensdorf, Nalbach, Rehlingen-Siersburg, Saarlouis, Saarwellingen, Schwalbach, \u00dcberherrn, Wadgassen, Wallerfangen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 298)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">298</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">St. Wendel</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Landkreis St. Wendel</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Neunkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Eppelborn, Illingen, Merchweiler, Ottweiler, Schiffweiler</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 299)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Saarlouis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Lebach, Schmelz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 297)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Regionalverband Saarbr\u00fccken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinde Heusweiler</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 296, 299)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Homburg</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">Saarpfalz-Kreis</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Landkreis Neunkirchen</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Neunkirchen, Spiesen-Elversberg</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 298)</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">vom Regionalverband Saarbr\u00fccken</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">die Gemeinden<BR /> Friedrichsthal, Quierschied, Sulzbach/Saar</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">(\u00dcbrige Gemeinden s. Wkr. 296, 298).</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
