{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000260950",
    "firstPublished": "1950-01-20",
    "sourceTimestamp": "20120625150035",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung betreffend das Bundeswappen und den Bundesadler",
    "abbreviation": "BWappenBek",
    "slug": "bwappenbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1950, 26",
        "periodical": "BGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Bek. im Saarland in Kraft gesetzt mWv 1.1.1957 durch Nr. 1 Anordnung v. 23.1.1957 I 1 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000260950BJNE000100304",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund eines Beschlusses der Bundesregierung gebe ich hiermit bekannt, da\u00df das Bundeswappen auf goldgelbem Grund den eink\u00f6pfigen schwarzen Adler zeigt, den Kopf nach rechts gewendet, die Fl\u00fcgel offen, aber mit geschlossenem Gefieder, Schnabel, Zunge und F\u00e4nge von roter Farbe.</P><P>(2) Wird der Bundesadler ohne Umrahmung dargestellt, so sind das gleiche Bild und die gleichen Farben wie beim Adler im Bundeswappen zu verwenden, doch sind die Spitzen des Gefieders nach au\u00dfen gerichtet.</P><P>(3) Die im Bundesministerium des Innern verwahrten Muster sind f\u00fcr die heraldische Gestaltung des Bundeswappens ma\u00dfgebend. Die k\u00fcnstlerische Ausgestaltung bleibt f\u00fcr jeden besonderen Zweck vorbehalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000260950BJNE000200304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
