{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR158600012",
    "firstPublished": "2012-07-21",
    "sourceTimestamp": "20130405131556",
    "titleShort": "Bundeswehrbeamtinnen- und Bundeswehrbeamten-Ausgliederungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Ausgliederung von Beamtinnen und Beamten der Bundeswehr",
    "abbreviation": "BwBeamtAusglG",
    "slug": "bwbeamtausglg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1583, 1586",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 26.7.2012 +++)<BR /> <BR />Das G wurde als Artikel 2 des G v. 21.7.2012 I 1583 vom Bundestag beschlossen. <BR />Es ist gem. Art. 18 Abs. 1 dieses G am 26.7.2012 in Kraft getreten</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR158600012BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Dienstrecht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt f\u00fcr Beamtinnen und Beamte im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung, die wegen der Verringerung des Personals der Bundeswehr weder im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung noch im Gesch\u00e4ftsbereich einer anderen obersten Bundesbeh\u00f6rde in zumutbarer Weise weiterverwendet werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verwendung bei anderen Dienstherren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Bis zum 31. Dezember 2017 sollen Beamtinnen und Beamte f\u00fcr eine Weiterverwendung bei anderen Dienstherren vor der Versetzung in der Regel bis zu sechs Monate zur Erprobung dorthin abgeordnet werden. Dies gilt auch bei einer Weiterverwendung bei einer Bundesbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Beurlaubung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bis zum 31. Dezember 2017 kann Beamtinnen und Beamten f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit, die keine Verwendung im Sinne des \u00a7 53 Absatz 8 des Beamtenversorgungsgesetzes ist, auf Antrag f\u00fcr l\u00e4ngstens drei Jahre Urlaub ohne Besoldung gew\u00e4hrt werden. Die Beurlaubung dient dienstlichen Interessen.</P><P>(2) Bis zum 31. Dezember 2017 kann Beamtinnen und Beamten, wenn dienstliche Belange dem nicht entgegenstehen, f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit, die keine Verwendung im Sinne des \u00a7 53 Absatz 8 des Beamtenversorgungsgesetzes ist, auf Antrag Urlaub ohne Besoldung bis zum Beginn des Ruhestandes gew\u00e4hrt werden. Eine R\u00fcckkehr aus dem Urlaub ist zul\u00e4ssig, wenn der Beamtin oder dem Beamten die Fortsetzung des Urlaubs nicht zugemutet werden kann. Die Zeit der Beurlaubung nach Satz 1 ist nicht ruhegehaltf\u00e4hig.</P><P>(3) In den F\u00e4llen der Beurlaubung nach Absatz 2 Satz 1 \u00fcbernimmt der Bund laufende freiwillige Beitr\u00e4ge (\u00a7 7 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch) f\u00fcr so viele Monate, wie zur Erf\u00fcllung der allgemeinen Wartezeit nach \u00a7 50 Absatz 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch noch erforderlich sind. Das gilt auch in den F\u00e4llen der R\u00fcckkehr nach Absatz 2 Satz 2. Als Beitragsbemessungsgrundlage sind f\u00fcr jeden Monat die Bez\u00fcge zugrunde zu legen, die die Beamtin oder der Beamte im letzten Kalendermonat vor der Beurlaubung erhalten hat.</P><P>(4) Bei einer Nachzahlung von freiwilligen Beitr\u00e4gen nach \u00a7 282 Absatz 3 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbernimmt der Bund die freiwilligen Beitr\u00e4ge f\u00fcr so viele Monate, wie zur Erf\u00fcllung der allgemeinen Wartezeit nach \u00a7 50 Absatz 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch noch erforderlich sind. F\u00fcr die Beitragsbemessungsgrundlage gilt Absatz 3 Satz 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Versetzung in den Ruhestand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Bis zum 31. Dezember 2017 k\u00f6nnen bis zu 1\u00a0050 Beamtinnen und Beamte auf Antrag in den Ruhestand versetzt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie das 60. Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie weder bei einer Bundesbeh\u00f6rde noch bei einem anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstherrn in zumutbarer Weise weiterverwendet werden k\u00f6nnen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstige dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen;</LA></DD></DL>stellt das Bundesministerium der Verteidigung nach dem 30. September 2014 einen unabweisbaren Bedarf f\u00fcr weitere Zurruhesetzungen fest, kann es unbeschadet des \u00a7 8 zulassen, dass unter den Voraussetzungen der Nummern 1 bis 3 bis zum 31. Dezember 2017 insgesamt bis zu 1\u00a0500 Beamtinnen und Beamte auf Antrag in den Ruhestand versetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR158600012BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Finanzieller Ausgleich",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Einmalzahlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamte, die bis zum 31. Dezember 2017 zu anderen Dienstherren versetzt werden, bei denen die \u00a7\u00a7 13, 19a oder 19b des Bundesbesoldungsgesetzes oder vergleichbare landesrechtliche Regelungen nicht zur Anwendung kommen, erhalten eine nicht ruhegehaltf\u00e4hige Einmalzahlung. Sie wird gew\u00e4hrt, wenn die Summe aus dem monatlichen Grundgehalt, den das Grundgehalt erg\u00e4nzenden Zulagen, dem Familienzuschlag, den Stellen- und Ausgleichszulagen und den nicht als Einmalzahlung gew\u00e4hrten Leistungsbez\u00fcgen, die dem \u00a7 33 des Bundesbesoldungsgesetzes entsprechen, sowie der auf diese Betr\u00e4ge entfallenden Sonderzahlung in der neuen Verwendung geringer ist als in der bisherigen Verwendung zum Zeitpunkt der Versetzung.</P><P>(2) Die Einmalzahlung entspricht dem 18fachen Betrag der Verringerung nach Absatz 1. Sie erh\u00f6ht sich f\u00fcr Beamtinnen und Beamte, die am Tag vor dem Wirksamwerden der Versetzung eine anrechnungsf\u00e4hige Dienstzeit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von 15 Jahren vollendet haben, auf das 21fache des Betrags der Verringerung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von 20 Jahren vollendet haben, auf das 24fache des Betrags der Verringerung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von 25 Jahren vollendet haben, auf das 27fache des Betrags der Verringerung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Anrechnungsf\u00e4hig sind die Dienstzeiten, die beim abgebenden Dienstherrn und bei fr\u00fcheren Dienstherren zur\u00fcckgelegt worden sind, soweit sie ruhegehaltf\u00e4hig sind. Anrechnungsf\u00e4hig sind auch Wehrdienstzeiten und vergleichbare Zeiten nach den \u00a7\u00a7 8 und 9 des Beamtenversorgungsgesetzes, die die Beamtin oder der Beamte vor dem 3. Oktober 1990 in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet zur\u00fcckgelegt hat. Die gesamte anrechnungsf\u00e4hige Dienstzeit ist in Jahren und Tagen zu berechnen. Zu ber\u00fccksichtigen sind nur volle Dienstjahre, wobei ein verbleibender Rest von mehr als 182 Tagen als volles Jahr gilt.</P><P>(4) War der Beamtin oder dem Beamten am Tag vor der Versetzung ein Amt mit leitender Funktion im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe nicht auf Dauer oder ein Amt in einem Dienstverh\u00e4ltnis auf Zeit \u00fcbertragen, ist der Gesamtbetrag aus dem zuletzt dauerhaft \u00fcbertragenen Amt zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Erstattung der Personalausgaben bei Abordnung zur Erprobung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Im Fall des \u00a7 2 kann der Bund f\u00fcr die Dauer der Abordnung auf die Erstattung der Personalausgaben durch den aufnehmenden Dienstherrn verzichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR158600012BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Versorgung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Anwendung des Beamtenversorgungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Im Fall des \u00a7 4 ist das Beamtenversorgungsgesetz mit folgenden Ma\u00dfgaben anzuwenden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die ruhegehaltf\u00e4hige Dienstzeit erh\u00f6ht sich um die Zeit von der Versetzung in den Ruhestand bis zu dem Zeitpunkt, zu dem die Beamtin oder der Beamte ohne die Regelung des \u00a7 4 fr\u00fchestens wegen Erreichens der f\u00fcr sie oder ihn jeweils geltenden Altersgrenze in den Ruhestand getreten w\u00e4re. F\u00fcr jedes Jahr der Erh\u00f6hungszeit nach Satz 1 betr\u00e4gt der Steigerungssatz abweichend von \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 des Beamtenversorgungsgesetzes 1,19583 Prozent. Satz 1 gilt nicht, soweit die Zeit bereits nach anderen Vorschriften als ruhegehaltf\u00e4hig ber\u00fccksichtigt wird oder bei Verbleiben im Dienst wegen Beurlaubung, des Ruhens der Rechte und Pflichten aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis oder aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht als ruhegehaltf\u00e4hig ber\u00fccksichtigt worden w\u00e4re.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 14 Absatz 3 des Beamtenversorgungsgesetzes ist nicht anzuwenden.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 14a des Beamtenversorgungsgesetzes ist mit folgenden Ma\u00dfgaben entsprechend anzuwenden: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die Versetzung in den Ruhestand nach \u00a7 4 gilt als Eintritt in den Ruhestand wegen Erreichens einer besonderen Altersgrenze.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nur Erwerbseinkommen aus einer Verwendung im \u00f6ffentlichen Dienst im Sinne des \u00a7 53 Absatz 8 des Beamtenversorgungsgesetzes wird ber\u00fccksichtigt.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 48 des Beamtenversorgungsgesetzes ist auf Beamtinnen und Beamte des Einsatzdienstes der Feuerwehr, die nach \u00a7 4 in den Ruhestand versetzt worden sind, entsprechend anzuwenden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 53 des Beamtenversorgungsgesetzes ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass nur Erwerbseinkommen aus einer Verwendung im \u00f6ffentlichen Dienst im Sinne des \u00a7 53 Absatz 8 des Beamtenversorgungsgesetzes ber\u00fccksichtigt wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR158600012BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Evaluation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR158600012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Verteidigung pr\u00fcft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern die Regelungen dieses Gesetzes bis zum 30. September 2014 insbesondere mit dem Ziel der Bewertung der haushalterischen Tragf\u00e4higkeit und legt hierzu dem Kabinett bis zum 31. Dezember 2014 einen Bericht vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
