{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR192000008",
    "firstPublished": "2008-09-18",
    "sourceTimestamp": "20120625151624",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erlass \u00fcber die Genehmigung einer Neufassung des Erlasses \u00fcber die Stiftung des Ehrenzeichens der Bundeswehr",
    "abbreviation": "BwEhrZErlNeufErl",
    "slug": "bwehrzerlneuferl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 1920",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.10.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR192000008BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Verteidigung hat am 13. August 2008 den Erlass vom 6. November 1980 \u00fcber die Stiftung des Ehrenzeichens der Bundeswehr, zuletzt ge\u00e4ndert am 29. Januar 1996, neu gefasst. Hierdurch wird eine weitere Stufe, das Ehrenkreuz der Bundeswehr f\u00fcr Tapferkeit, eingef\u00fchrt. Des Weiteren k\u00f6nnen das Ehrenkreuz der Bundeswehr in Silber und das Ehrenkreuz der Bundeswehr in Gold bei besonders herausragenden Leistungen in besonderer Ausf\u00fchrung verliehen werden.<BR />Nach Artikel 4 des Sechsten Erlasses \u00fcber die Genehmigung der Stiftung und Verleihung von Orden und Ehrenzeichen vom 29. Oktober 1980 (BGBl. I S. 2053) genehmige ich diese Neufassung.<BR />Das Bundesministerium des Innern ver\u00f6ffentlicht die Neufassung des Erlasses \u00fcber die Stiftung des Ehrenzeichens der Bundeswehr im Bundesanzeiger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR192000008BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
