{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR296700005",
    "firstPublished": "2005-10-13",
    "sourceTimestamp": "20210714213031",
    "titleShort": "Conterganstiftungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Conterganstiftung",
    "abbreviation": "ContStifG",
    "slug": "contstifg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 2967",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 25.6.2009 I 1537",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 12.8.2020 I 1887",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 G v. 9.7.2021 I 2512 (Nr. 42) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.10.2005 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr 1 G v. 9.7.2021 I 2512 mWv 15.7.2021</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR296700005BJNG000101310",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000202116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Name der Stiftung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Die durch das Gesetz vom 17. Dezember 1971 (BGBl. I S. 2018, 1972 I S. 2045) (im Folgenden: Errichtungsgesetz), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 19 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003 (BGBl. I S. 3022), errichtete Stiftung \"Hilfswerk f\u00fcr behinderte Kinder\" erh\u00e4lt den Namen \"Conterganstiftung\".</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000303116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stiftungszweck",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Zweck der Stiftung ist es, Menschen mit Behinderung, deren Fehlbildungen mit der Einnahme thalidomidhaltiger Pr\u00e4parate der Gr\u00fcnenthal GmbH, Aachen (fr\u00fcher Chemie Gr\u00fcnenthal GmbH in Stolberg), durch die Mutter w\u00e4hrend der Schwangerschaft in Verbindung gebracht werden k\u00f6nnen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zu erbringen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihnen durch die F\u00f6rderung oder Durchf\u00fchrung von Forschungs- und Erprobungsvorhaben Hilfe zu gew\u00e4hren, um ihre Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu unterst\u00fctzen und die durch Sp\u00e4tfolgen hervorgerufenen Beeintr\u00e4chtigungen zu mildern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000401310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Steuerbeg\u00fcnstigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Die Stiftung verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke im Sinne der \u00a7\u00a7 51 bis 68 der Abgabenordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000506116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Stiftungsverm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Stiftungsverm\u00f6gen besteht aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Mitteln, die der Bund der Stiftung f\u00fcr die Leistung von Kapitalentsch\u00e4digungen und Conterganrenten nach \u00a7 13 Abs. 1 sowie f\u00fcr die notwendigen Verwaltungskosten zur Verf\u00fcgung stellt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Mitteln in H\u00f6he von 30 Millionen Euro j\u00e4hrlich, die der Bund f\u00fcr die Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe und zur F\u00f6rderung multidisziplin\u00e4rer medizinischer Kompetenzzentren zur Verf\u00fcgung stellt; die sonstigen Kosten im Zusammenhang mit diesen Leistungen und der F\u00f6rderung der Kompetenzzentren einschlie\u00dflich der Verwaltungskosten werden ebenfalls aus diesem Betrag gezahlt;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Zuwendung von 50 Millionen Euro der Gr\u00fcnenthal GmbH, die am 15. Juli 2009 zu leisten ist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Mitteln in H\u00f6he von 51\u00a0129\u00a0000 Euro, die der Bund nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 des Errichtungsgesetzes zur Verf\u00fcgung gestellt hat, sowie aus den Mitteln, die der Bund f\u00fcr bis zum Ablauf des 30. Juni 2022 noch nicht rechtskr\u00e4ftig beschiedene Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a013 Absatz 4 Satz 4 zur Verf\u00fcgung stellt;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Kapitalstock in H\u00f6he von 1,5 Millionen Euro, die der Bund nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 des Errichtungsgesetzes zur Verf\u00fcgung gestellt hat;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitteln in H\u00f6he von 5 Millionen Euro, die der Bund nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 des Errichtungsgesetzes zur Verf\u00fcgung gestellt hat;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zuwendungen nach Absatz 2</LA></DD></DL>und dem daraus erwirtschafteten Verm\u00f6gen.</P><P>(2) Die Stiftung ist berechtigt, Zuwendungen von dritter Seite anzunehmen. Die Stiftung wirbt um weitere Zuwendungen bei Dritten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000602116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Organe der Stiftung, Haftung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Organe der Stiftung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stiftungsrat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stiftungsvorstand.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ehrenamtliche Organmitglieder haften gegen\u00fcber der Stiftung f\u00fcr einen Schaden, den sie bei der Wahrnehmung ihrer Pflichten verursacht haben, nur, wenn sie den Schaden vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig verursacht haben. Wenn ehrenamtliche Organmitglieder von Dritten auf Ersatz eines Schadens, den sie bei Wahrnehmung ihrer Pflichten verursacht haben, in Anspruch genommen werden, stellt die Stiftung sie von der Haftung frei, es sei denn, sie haben den Schaden grob fahrl\u00e4ssig oder vors\u00e4tzlich verursacht. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr ehemalige ehrenamtliche Organmitglieder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000705116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Stiftungsrat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Stiftungsrat besteht aus mindestens f\u00fcnf und h\u00f6chstens sieben Mitgliedern. Stellvertretung ist zul\u00e4ssig. Drei Mitglieder werden vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales benannt. Zwei weitere Mitglieder werden vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend auf Vorschlag der in \u00a7 2 bezeichneten Personen berufen. Bis zu zwei weitere Mitglieder kann das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend aus der Wissenschaft berufen. Die S\u00e4tze 3 bis 5 gelten auch f\u00fcr die Stellvertreterinnen und Stellvertreter.</P><P>(2) Der Stiftungsrat w\u00e4hlt aus den vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend benannten Mitgliedern die Vorsitzende oder den Vorsitzenden und die stellvertretende Vorsitzende oder den stellvertretenden Vorsitzenden mit einfacher Mehrheit. Wiederholte Wahl ist zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die Amtszeit der Mitglieder des Stiftungsrates und ihrer Stellvertreterinnen und Stellvertreter betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre. Scheidet ein Mitglied oder dessen Stellvertreterin oder Stellvertreter vorzeitig aus, wird f\u00fcr den Rest der Amtszeit eine Nachfolgerin oder ein Nachfolger benannt oder berufen. Wiederholte Benennung oder Berufung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Die Mitglieder des Stiftungsrates sind ehrenamtlich t\u00e4tig; sie haben Anspruch auf Ersatz ihrer notwendigen Auslagen. Mitglieder des Stiftungsrates, die selbst leistungsberechtigt im Sinne dieses Gesetzes sind, haben Anspruch auf Ersatz ihrer notwendigen Assistenzkosten.</P><P>(5) Der Stiftungsrat arbeitet auf der Grundlage seiner Gesch\u00e4ftsordnung; \u00c4nderungen beschlie\u00dft er mit einfacher Mehrheit. Die Sitzungen des Stiftungsrates sind \u00f6ffentlich. Nicht\u00f6ffentlich darf nur verhandelt werden, wenn es das \u00f6ffentliche Wohl oder berechtigte Interessen Einzelner erfordern; \u00fcber Gegenst\u00e4nde, bei denen diese Voraussetzungen vorliegen, muss nicht\u00f6ffentlich verhandelt werden. In nicht\u00f6ffentlicher Sitzung nach Satz 2 gefasste Beschl\u00fcsse sind nach Wiederherstellung der \u00d6ffentlichkeit oder, wenn dies ungeeignet ist, in der n\u00e4chsten \u00f6ffentlichen Sitzung bekannt zu geben, sofern nicht das \u00f6ffentliche Wohl oder berechtigte Interessen Einzelner entgegenstehen.</P><P>(6) Der Stiftungsrat beschlie\u00dft \u00fcber alle grunds\u00e4tzlichen Fragen, die zum Aufgabenbereich der Stiftung geh\u00f6ren. Er \u00fcberwacht die T\u00e4tigkeit des Stiftungsvorstandes. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P><P>(7) Der Stiftungsrat ist beschlussf\u00e4hig, wenn die H\u00e4lfte der Mitglieder anwesend ist. Ist eine Angelegenheit wegen Beschlussunf\u00e4higkeit zur\u00fcckgestellt worden und wird der Stiftungsrat zur Verhandlung \u00fcber dieselbe Angelegenheit einberufen, so ist er ohne R\u00fccksicht auf die Zahl der anwesenden Mitglieder beschlussf\u00e4hig. Bei der zweiten Einberufung muss die oder der Vorsitzende ausdr\u00fccklich auf diese Bestimmung hinweisen.</P><P>(8) Der Stiftungsrat ist f\u00fcr Wahlen nach Absatz 2 und Beschl\u00fcsse nach Absatz 5 beschlussf\u00e4hig, wenn die H\u00e4lfte der Mitglieder anwesend ist. Die weiteren Regelungen \u00fcber erforderliche Mehrheiten und Beschlussf\u00e4higkeit trifft die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000804116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Stiftungsvorstand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Stiftungsvorstand besteht aus der oder dem Vorsitzenden und h\u00f6chstens zwei weiteren Mitgliedern. Ein Mitglied des Stiftungsvorstandes muss selbst leistungsberechtigt im Sinne dieses Gesetzes sein.</P><P>(2) Die Mitglieder des Stiftungsvorstandes werden vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit Zustimmung des Stiftungsrates bestellt.</P><P>(3) Die Amtszeit des Stiftungsvorstandes betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre. Scheidet ein Mitglied vorzeitig aus, wird f\u00fcr den Rest der Amtszeit eine Nachfolgerin oder ein Nachfolger bestellt. Wiederholte Bestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Die Mitglieder des Stiftungsvorstandes sind ehrenamtlich t\u00e4tig; sie haben Anspruch auf Ersatz ihrer notwendigen Auslagen. Mitglieder des Stiftungsvorstandes, die selbst leistungsberechtigt im Sinne dieses Gesetzes sind, haben Anspruch auf Ersatz ihrer notwendigen Assistenzkosten.</P><P>(5) Der Stiftungsvorstand f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Stiftungsrates aus und f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Stiftung. Zu diesen Gesch\u00e4ften geh\u00f6ren insbesondere die Vergabe der Stiftungsmittel und die \u00dcberwachung ihrer zweckentsprechenden und wirtschaftlichen Verwendung durch die Stiftung. Er vertritt die Stiftung gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(6) Zur Unterst\u00fctzung bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben kann der Vorstand im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium der Finanzen bis zu zwei hauptamtliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen oder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer anstellen.</P><P>(7) Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE000901310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Satzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Der Stiftungsrat kann die Satzung der Stiftung mit Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen \u00e4ndern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001001310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verwendung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Die Mittel der Stiftung d\u00fcrfen nur f\u00fcr die Stiftungszwecke verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001102310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufsicht, Haushalt, Rechnungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Stiftung untersteht der Aufsicht des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.</P><P>(2) Die Stiftung hat rechtzeitig vor Beginn eines jeden Gesch\u00e4ftsjahres einen Haushaltsplan aufzustellen. Der Haushaltsplan und die Jahresrechnung bed\u00fcrfen der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P><P>(3) Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rde ist der Bundesrechnungshof.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR296700005BJNG000201310",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Leistungen wegen Contergan-Schadensf\u00e4llen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001205125",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verwendung des Stiftungsverm\u00f6gens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die Leistungen nach diesem Abschnitt sind aus dem Stiftungsverm\u00f6gen zu erbringen. Es sind zu verwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen an die leistungsberechtigten Personen nach den \u00a7\u00a7 12 und 13 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mittel nach \u00a7 4 Abs. 1 Nummer 3 und die daraus erzielten Ertr\u00e4ge sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mittel nach \u00a7 4 Abs. 1 Nummer 4 in H\u00f6he von 50 Millionen Euro und die daraus seit dem 1. Januar 2009 erzielten Ertr\u00e4ge;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe und f\u00fcr die F\u00f6rderung multidisziplin\u00e4rer medizinischer Kompetenzzentren einschlie\u00dflich der sonstigen Kosten sowie der Verwaltungskosten im Zusammenhang mit den Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe und der F\u00f6rderung der Kompetenzzentren die Mittel nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 2;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Leistungen nach diesem Abschnitt die Mittel nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 mit Ausnahme der Mittel f\u00fcr die notwendigen Verwaltungskosten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001303116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Leistungsberechtigte Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen wegen Fehlbildungen, die mit der Einnahme thalidomidhaltiger Pr\u00e4parate der Gr\u00fcnenthal GmbH, Aachen, durch die Mutter w\u00e4hrend der Schwangerschaft in Verbindung gebracht werden k\u00f6nnen, werden an die Leistungsberechtigten gew\u00e4hrt, die bei Inkrafttreten des Errichtungsgesetzes lebten, und nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 5 Satz 2 an deren Erbinnen und Erben.</P><P>(2) Wurden Leistungen nach \u00a7 13 des Errichtungsgesetzes nicht innerhalb der dort vorgesehenen Frist geltend gemacht, k\u00f6nnen die Conterganrente und eine Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr die Zeit ab 1. Juli 2009 beantragt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001409116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Art und Umfang der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Den in \u00a7 12 genannten leistungsberechtigten Personen stehen als Leistungen zu: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine einmalige Kapitalentsch\u00e4digung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine lebensl\u00e4ngliche Conterganrente vorbehaltlich des Absatzes 2 Satz 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrliche Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine j\u00e4hrliche Sonderzahlung, die erstmals f\u00fcr das Jahr 2009 und letztmalig f\u00fcr das Jahr 2022 gew\u00e4hrt wird.</LA></DD></DL>Die j\u00e4hrlichen Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe, zur F\u00f6rderung multidisziplin\u00e4rer medizinischer Kompetenzzentren und die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen werden nur geleistet, soweit daf\u00fcr Mittel nach \u00a7 11 Satz 2 Nummer 1 und 2 im Stiftungsverm\u00f6gen vorhanden sind. Als j\u00e4hrliche Sonderzahlung werden im Jahr 2022 die gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Satz 2 Nummer 1 insgesamt f\u00fcr die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel bis einschlie\u00dflich 30. Juni 2022 an die leistungsberechtigten Personen ausgezahlt.</P><P>(2) Die H\u00f6he der in Absatz 1 genannten Leistungen richtet sich nach der Schwere des K\u00f6rperschadens und der hierdurch hervorgerufenen K\u00f6rperfunktionsst\u00f6rungen und liegt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der einmaligen Kapitalentsch\u00e4digung zwischen 1\u00a0278 Euro und 12\u00a0782 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der monatlichen Conterganrente zwischen 662 Euro und 7\u00a0480 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den j\u00e4hrlichen Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe zwischen 876 Euro und 9\u00a0900 Euro. Zus\u00e4tzlich erh\u00e4lt jede leistungsberechtigte Person einen j\u00e4hrlichen Sockelbetrag von 4\u00a0800 Euro.</LA></DD></DL>In leichten F\u00e4llen sind die Leistungen auf die Kapitalentsch\u00e4digung zu beschr\u00e4nken. Die H\u00f6he der Conterganrente wird durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend jeweils entsprechend dem Prozentsatz angepasst, um den sich die Renten der gesetzlichen Rentenversicherung ver\u00e4ndern. Die Anpassung nach Satz 4 erfolgt jeweils zum gleichen Zeitpunkt, zu dem die Renten der gesetzlichen Rentenversicherung angepasst werden.</P><P>(3) Auf Antrag ist die Conterganrente zu kapitalisieren, soweit der Betrag zum Erwerb oder zur wirtschaftlichen St\u00e4rkung eigenen Grundbesitzes zu eigenen Wohnzwecken verwendet wird. Die \u00a7\u00a7 72, 73, 74 Abs. 3 Satz 1, \u00a7\u00a7 75, 76 und 77 Abs. 1 Satz 3 und Abs. 3 des Bundesversorgungsgesetzes finden entsprechende Anwendung. \u00a7 75 Abs. 1 Satz 2 des Bundesversorgungsgesetzes findet mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass die Ver\u00e4u\u00dferung und Belastung des mit der Kapitalabfindung erworbenen oder wirtschaftlich gest\u00e4rkten Grundst\u00fccks, Erbbaurechts, Wohnungseigentums oder Wohnungserbbaurechts innerhalb der Frist, f\u00fcr die die Conterganrente kapitalisiert wurde, nur mit Genehmigung der Stiftung zul\u00e4ssig sind. Die Kosten der Eintragung einer Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkung gem\u00e4\u00df \u00a7 75 Abs. 1 Satz 2 bis 4 des Bundesversorgungsgesetzes in das Grundbuch tr\u00e4gt die leistungsberechtigte Person. Dar\u00fcber hinaus ist die Conterganrente auf Antrag zu kapitalisieren, wenn dies im berechtigten wirtschaftlichen Interesse der leistungsberechtigten Person liegt. Im \u00dcbrigen kann die Conterganrente auf Antrag teilweise kapitalisiert werden, wenn dies im Interesse der leistungsberechtigten Person liegt. Die Kapitalisierung ist auf die f\u00fcr einen Zeitraum von h\u00f6chstens zehn Jahren zustehende Conterganrente beschr\u00e4nkt. Der Anspruch auf Conterganrente, an deren Stelle die Kapitalabfindung tritt, erlischt f\u00fcr die Dauer des Zeitraumes, f\u00fcr den die Kapitalabfindung gew\u00e4hrt wird, mit Ablauf des Monats, der auf den Monat der Auszahlung der Abfindung folgt.</P><P>(4) Die Zahlungen der Conterganrente beginnen fr\u00fchestens mit dem Antragsmonat. Wird der Antrag innerhalb von drei Monaten nach dem Inkrafttreten des Errichtungsgesetzes gestellt, so wird die Conterganrente vom Zeitpunkt des Inkrafttretens an gew\u00e4hrt. Die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen beginnen nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 Satz 1 mit dem Jahr, in dem der Antrag auf Conterganrente gestellt worden ist. F\u00fcr die Auszahlung der Mittel f\u00fcr die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen nach Absatz 1 Satz 3 werden Antr\u00e4ge auf Leistungen nach diesem Gesetz oder Antr\u00e4ge auf Erh\u00f6hung der Leistungen nach diesem Gesetz ber\u00fccksichtigt, die bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2021 gestellt worden sind. Die Zahlung der j\u00e4hrlichen Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 beginnt ab dem 1. Januar 2017.</P><P>(5) Die Anspr\u00fcche auf die in Absatz 1 genannten Leistungen k\u00f6nnen nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden. Vererblich sind lediglich Anspr\u00fcche auf Kapitalentsch\u00e4digung, auf Conterganrente und auf die j\u00e4hrliche Sonderzahlung, die im Zeitpunkt des Todes der leistungsberechtigten Person bereits f\u00e4llig geworden sind, und zwar nur dann, wenn die Person von ihrem Ehegatten, ihrer Lebenspartnerin oder ihrem Lebenspartner, ihren Kindern oder ihren Eltern beerbt wird.</P><P>(6) Das N\u00e4here regeln die Satzung und die Richtlinien. Die Satzung trifft insbesondere Bestimmungen \u00fcber die Voraussetzungen und den Umfang der Kapitalisierung der Conterganrente nach Absatz 3 Satz 5 und 6 sowie \u00fcber die Art der Berechnung des Kapitalbetrages. In den Richtlinien ist insbesondere zu regeln, nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben auf der Grundlage der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel Leistungen nach diesem Abschnitt zu bemessen sind und wie das Verfahren zur Gew\u00e4hrung von Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe auszugestalten ist; diese Richtlinien erl\u00e4sst das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.</P><P>(7) An Erh\u00f6hungen der Conterganrente nehmen auch leistungsberechtigte Personen teil, deren Conterganrente nach Absatz 3 kapitalisiert worden ist.</P><P>(8) F\u00fcr die R\u00fcckforderung zu Unrecht erbrachter Leistungen gelten die Vorschriften des Verwaltungsverfahrensgesetzes des Bundes entsprechend. \u00a7 118 Abs. 3 und 4 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch ist entsprechend anwendbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001501310",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Verzinsung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Die Kapitalentsch\u00e4digung nach \u00a7 13 Abs. 2 ist ab Antragstellung mit 2 Prozent \u00fcber dem Basiszinssatz nach \u00a7 247 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs j\u00e4hrlich zu verzinsen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001604116",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verzicht, Anrechnung von Zahlungen Dritter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Haben die leistungsberechtigte Person oder ihre gesetzlichen Vertreter ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes, so erhalten sie Leistungen nach den Vorschriften dieses Gesetzes nur dann, wenn sie vorher schriftlich erkl\u00e4ren, dass sie auf die Geltendmachung etwaiger Anspr\u00fcche gegen die Gr\u00fcnenthal GmbH, deren Gesellschafterinnen und Gesellschafter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Angestellte, die auf die Einnahme thalidomidhaltiger Pr\u00e4parate zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, unwiderruflich verzichten.</P><P>(2) Auf die Leistungen nach diesem Gesetz werden Zahlungen angerechnet, die wegen der Einnahme thalidomidhaltiger Pr\u00e4parate bereits von anderen m\u00f6glicherweise Verantwortlichen geleistet worden sind. Auf die Kapitalentsch\u00e4digung und die Conterganrente werden Zahlungen angerechnet, die wegen der Einnahme thalidomidhaltiger Pr\u00e4parate von Anderen, insbesondere von ausl\u00e4ndischen Staaten, geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001706116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Gang des Verfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen werden auf Antrag gew\u00e4hrt. Eine Aberkennung von Leistungsanspr\u00fcchen nach diesem Gesetz darf nur erfolgen, wenn die Anspr\u00fcche auf vors\u00e4tzlich unrichtigen oder vors\u00e4tzlich unvollst\u00e4ndigen Angaben der leistungsberechtigten Person beruhen. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Aberkennung von Schadenspunkten, die gem\u00e4\u00df Anlage 2 zu den Richtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen wegen Conterganschadensf\u00e4llen anerkannt wurden. Die Anrechnung von Zahlungen gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt. Die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen und die j\u00e4hrlichen Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe werden auch ohne Antrag an die Personen geleistet, die eine Conterganrente erhalten.</P><P>(2) Eine aus mindestens f\u00fcnf Mitgliedern bestehende Kommission, die beim Stiftungsvorstand einzurichten ist, entscheidet dar\u00fcber, ob ein Schadensfall nach diesem Abschnitt vorliegt und bewertet den Schaden nach Ma\u00dfgabe der Richtlinien.</P><P>(3) Die oder der Vorsitzende der Kommission muss die Bef\u00e4higung zum Richteramt haben; im \u00dcbrigen setzt sich die Kommission aus medizinischen Sachverst\u00e4ndigen verschiedener Fachbereiche zusammen. Bei Bedarf k\u00f6nnen mehrere Kommissionen eingerichtet werden.</P><P>(4) Die Mitglieder der Kommissionen werden vom Stiftungsvorstand bestellt.</P><P>(5) Die Kommission hat in Zweifelsf\u00e4llen vor ihrer Entscheidung zu der Frage, ob eine Fehlbildung im Sinne des \u00a7 12 vorliegt, eine gutachtliche Stellungnahme einzuholen.</P><P>(6) Der Stiftungsvorstand setzt auf der Grundlage der Entscheidung und der Bewertung der Kommission nach Absatz 2 die Leistungen nach Ma\u00dfgabe der Richtlinien nach \u00a7 13 Abs. 6 durch schriftlichen Verwaltungsakt fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001801310",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Behandlung von Leistungen nach diesem Gesetz bei der Anwendung anderer Gesetze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Leistungen nach diesem Abschnitt sind einkommensteuerfrei. Anspr\u00fcche auf solche Leistungen geh\u00f6ren nicht zum sonstigen Verm\u00f6gen im Sinne des Bewertungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE001906116",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zu anderen Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Ermittlung oder Anrechnung von Einkommen, sonstigen Einnahmen und Verm\u00f6gen nach anderen Gesetzen, insbesondere dem Zweiten, Dritten, F\u00fcnften, Neunten und Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch und dem B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch, bleiben Leistungen nach diesem Gesetz au\u00dfer Betracht.</P><P>(2) Verpflichtungen Anderer, insbesondere Unterhaltspflichtiger und der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe oder anderer Sozialleistungen, werden durch dieses Gesetz nicht ber\u00fchrt. Der \u00dcbergang der Unterhaltsanspr\u00fcche der leistungsberechtigten Person gegen\u00fcber ihrem Ehegatten, ihrem Lebenspartner, ihren Kindern oder ihren Eltern nach \u00a7 94 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch bedeutet eine unbillige H\u00e4rte nach \u00a7 94 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch. Bei der Hilfe nach dem F\u00fcnften bis Neunten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch ist der leistungsberechtigten Person und ihrem nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner die Aufbringung der Mittel aus dem Einkommen nach \u00a7 19 Absatz 3, \u00a7 87 Absatz 1 und \u00a7 88 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch nicht zuzumuten. Der Einsatz des Verm\u00f6gens der leistungsberechtigten Person und ihres nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartners nach \u00a7 19 Absatz 3, \u00a7 90 Absatz 3 Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch stellt eine H\u00e4rte dar. F\u00fcr Eingliederungshilfebezieher nach Teil 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch wird ein Beitrag nach \u00a7 92 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch nicht erhoben. Das gilt auch f\u00fcr die nach diesem Gesetz leistungsberechtigten Personen, die nach Inkrafttreten des Bundesteilhabegesetzes Leistungen nach \u00a7 103 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch erhalten. Auf Rechtsvorschriften beruhende Leistungen anderer Stellen, auf die kein Anspruch besteht, d\u00fcrfen nicht deshalb versagt werden, weil nach diesem Gesetz Leistungen vorgesehen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR296700005BJNG000301310",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Projektf\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002003116",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Finanzielle Ausstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach diesem Abschnitt sind zu verwenden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ertr\u00e4ge aus den Mitteln nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 5;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mittel nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 6 und die daraus erzielten Ertr\u00e4ge;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuwendungen nach \u00a7 4 Abs. 2, soweit nicht die oder der Zuwendende etwas anderes bestimmt hat.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002102310",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erreichung des in \u00a7 2 Nr. 2 bezeichneten Zwecks kann die Stiftung Einzelvorhaben der wissenschaftlichen Forschung, Entwicklung und Erprobung von spezifischen Behandlungsmethoden und sonstigen Ma\u00dfnahmen f\u00f6rdern oder durchf\u00fchren.</P><P>(2) Die vor Inkrafttreten dieses Gesetzes bewilligten F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen werden zu Ende gef\u00fchrt.</P><P>(3) Ein Anspruch auf F\u00f6rderung aus Mitteln der Stiftung besteht nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002202310",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Vergabeplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>Der Stiftungsrat stellt mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend jeweils f\u00fcr zwei Gesch\u00e4ftsjahre einen Vergabeplan auf, der den Finanzrahmen f\u00fcr die F\u00f6rderung festlegt. \u00dcber die Ausf\u00fchrung des Plans im Einzelfall beschlie\u00dft der Vorstand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR296700005BJNG000401310",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schluss- und \u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002301310",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000401310"
        },
        "body": "<P>Soweit nach diesem Gesetz keine speziellen Verfahrensregelungen getroffen sind, findet das Verwaltungsverfahrensgesetz des Bundes Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002401310",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Rechtsweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000401310"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Streitigkeiten \u00fcber Anspr\u00fcche nach diesem Gesetz ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002503116",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000401310"
        },
        "body": "<P>Soweit die Conterganstiftung Leistungen zur Deckung spezifischer Bedarfe nach der bis zum 31. Dezember 2016 geltenden Fassung des Gesetzes bewilligt hat, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 1. Januar 2017 ausgezahlt werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Deckung spezifischer Bedarfe ab dem 1. Januar 2017 bestimmt sind,</LA></DD></DL>werden diese auf Leistungen nach \u00a7 13 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR296700005BJNE002702116",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Bericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR296700005BJNG000401310"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung legt dem Deutschen Bundestag im Abstand von vier Jahren einen Bericht \u00fcber die Auswirkungen dieses Gesetzes sowie \u00fcber die gegebenenfalls notwendige Weiterentwicklung dieser Vorschriften vor. Der Bericht darf keine personenbezogenen Daten enthalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
