{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR624300021",
    "firstPublished": "2021-08-30",
    "sourceTimestamp": "20220112214004",
    "titleShort": "Coronavirus-Impfverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Anspruch auf Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2",
    "abbreviation": "CoronaImpfV",
    "slug": "coronaimpfv",
    "extraAbbreviations": [
      "CoronaImpfV 2021-09"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 31.08.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 17 Satz 1 idF d. Art. 1 Nr. 9 V v. 16.12.2021 BAnz AT 17.12.2021 V1 mit Ablauf des 31.5.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 7.1.2022 BAnz AT 10.01.2022 V1",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die Geltung dieser V ist durch \u00a7 17 Satz 1 idF d. Art. 1 Nr. 6 V v. 15.11.2021 BAnz AT 15.11.2021 V1 u. d. Art. 1 Nr. 9 V v. 16.12.2021 BAnz AT 17.12.2021 V1 \u00fcber den 31.12.2021 hinaus bis zum Ablauf des 31.5.2022 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 860-5-73 v. 1.6.2021 BAnz AT 02.06.2021 V2 (CoronaImpfV 2021-06)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.9.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000101126",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit verordnet auf Grund des <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe a und Nummer 2, Satz 3, 9, 10 und 12 bis 15 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, dessen Absatz 3 Satz 3 und 15 durch Artikel 2a Nummer 1 Buchstabe a und c des Gesetzes vom 28. Mai 2021 (BGBl. I S. 1174) ge\u00e4ndert worden ist, nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen, der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, der St\u00e4ndigen Impfkommission beim Robert Koch-Institut und des Verbandes der Privaten Krankenversicherung e. V.,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 13 Absatz 5 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 1c Buchstabe b des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) eingef\u00fcgt worden ist:</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000203126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Folge- und Auffrischimpfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungserbringer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Impfsurveillance</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Terminvergabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verg\u00fctung von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilfinanzierung der Kosten der Impfzentren und der mobilen Impfteams</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gro\u00dfhandelsverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Apothekenverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abrechnung der Gro\u00dfhandels- und Apothekenverg\u00fctung durch die Apotheken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren f\u00fcr die Zahlung aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren f\u00fcr die Finanzierung aus Bundesmitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren f\u00fcr die Zahlung von den privaten Krankenversicherungsunternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Daten\u00fcbermittlung zu Lagerbest\u00e4nden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Evaluierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000302126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anspruch",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Personen nach Satz 2 haben im Rahmen der Verf\u00fcgbarkeit der vorhandenen Impfstoffe Anspruch auf Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2. Anspruchsberechtigt nach Satz 1 sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die in der Bundesrepublik Deutschland in der gesetzlichen oder privaten Krankenversicherung versichert sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsort in der Bundesrepublik Deutschland haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 bis 5 der Coronavirus-Impfverordnung in der bis zum 6. Juni 2021 geltenden Fassung anspruchsberechtigt waren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Bundesrepublik Deutschland Besch\u00e4ftigte einschlie\u00dflich Seeleuten, die an Bord eines Schiffes besch\u00e4ftigt sind, das in einem deutschen Seehafen liegt oder in deutschen Binnengew\u00e4ssern oder auf deutschen Binnenwasserstra\u00dfen verkehrt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Personen, die sich zur medizinischen Behandlung in Deutschland aufhalten und nicht den Personengruppen nach den Nummern 1 bis 4 angeh\u00f6ren.</LA></DD></DL>Deutsche Staatsangeh\u00f6rige mit Wohnsitz au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland k\u00f6nnen im \u00dcbrigen im Rahmen der Verf\u00fcgbarkeit der vorhandenen Impfstoffe mit Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 versorgt werden.</P><P>(2) Der Anspruch nach Absatz 1 Satz 1 umfasst die Aufkl\u00e4rung und Impfberatung der zu impfenden Person, die symptombezogene Untersuchung zum Ausschluss akuter Erkrankungen oder Allergien, die Verabreichung des Impfstoffs die Beobachtung der sich an die Verabreichung des Impfstoffs unmittelbar anschlie\u00dfenden Nachsorgephase, die erforderliche medizinische Intervention im Fall des Auftretens von Impfreaktionen, die Ausstellung der Impfdokumentation und die Erstellung eines COVID-19-Impfzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes. Die Verabreichung des Impfstoffes soll grunds\u00e4tzlich im Rahmen der arzneimittelrechtlichen Zulassung erfolgen. Eine davon abweichende Verabreichung kann erfolgen, wenn sie nach dem Stand der Wissenschaft medizinisch vertretbar ist oder im Rahmen nichtkommerzieller klinischer Studien erfolgt. Die Aufkl\u00e4rung und Impfberatung der zu impfenden Person beinhalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Information \u00fcber den Nutzen der Schutzimpfung und die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung der Anamnese einschlie\u00dflich der Impfanamnese sowie der Befragung \u00fcber das Vorliegen m\u00f6glicher Kontraindikationen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der aktuellen Befindlichkeit zum Ausschluss akuter Erkrankungen oder Allergien und m\u00f6glicherweise vorliegender Gegenanzeigen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinweise auf m\u00f6gliche Nebenwirkungen und Komplikationen der Schutzimpfung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Informationen \u00fcber den Eintritt und die Dauer der Schutzwirkung der Schutzimpfung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinweise zu Folge- und Auffrischimpfungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Empfehlungen \u00fcber Verhaltensma\u00dfnahmen im Anschluss an die Schutzimpfung.</LA></DD></DL>Die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung verantwortliche Person im Sinne von \u00a7 22 Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 des Infektionsschutzgesetzes ist der jeweilige Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1.</P><P>(3) Termine zur Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2, die Personen aufgrund zuvor bestehender Priorisierungsregelungen nach den \u00a7\u00a7 2 bis 4 der Coronavirus-Impfverordnung in der bis zum 6. Juni 2021 geltenden Fassung bereits erhalten haben, bleiben bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000403126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Folge- und Auffrischimpfungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Anspruch auf Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 nach \u00a7 1 Absatz 2 umfasst Folge- und Auffrischimpfungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000503126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Leistungserbringer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2 werden erbracht durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder, insbesondere Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, und die von ihnen beauftragten Dritten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder sowie vom Bund nach Satz 2 eingerichtete Impfzentren und mobile Impfteams,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenh\u00e4user sowie Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen nach \u00a7 107 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arztpraxen, die an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arztpraxen, die nicht an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen, sofern sie ihre niedergelassene T\u00e4tigkeit nach Absatz 4 nachgewiesen haben,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fach\u00e4rzte f\u00fcr Arbeitsmedizin und \u00c4rzte mit der Zusatzbezeichnung \u201eBetriebsmedizin\u201c, nach dem Gesetz \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit vom Arbeitgeber bestellte Betriebs\u00e4rzte (Betriebs\u00e4rzte) und \u00fcberbetriebliche Dienste von Betriebs\u00e4rzten und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00f6ffentliche Apotheken, sofern sie ihre Berechtigung nach Absatz 4a nachgewiesen haben.</LA></DD></DL>Der Bund kann zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen bei den Mitgliedern der Verfassungsorgane des Bundes und bei den Besch\u00e4ftigten des Bundes, insbesondere bei Personen, die als Funktionstr\u00e4ger in relevanter Position t\u00e4tig sind, eigene Impfzentren betreiben; dies gilt auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige dieser Personen. Solange der Bund keine eigenen Impfzentren betreibt, werden Leistungen f\u00fcr die in Satz 2 genannten Anspruchsberechtigten durch die Leistungserbringer nach Satz 1 erbracht. Leistungserbringer nach Satz 1 Nummer 1 bis 6 erhalten die Impfstoffe und das Impfbesteck und -zubeh\u00f6r unentgeltlich \u00fcber Apotheken und Leistungserbringer nach Satz 1 Nummer 7 erhalten die Impfstoffe und das Impfbesteck und -zubeh\u00f6r unentgeltlich zur eigenen Verwendung. F\u00fcr Leistungserbringer nach Satz 1 Nummer 1 bis 3 gilt dies ab dem 1. Oktober 2021. Leistungserbringer nach Satz 1 Nummer 1 und 2 k\u00f6nnen den Impfstoff auch direkt vom Land beziehen. F\u00fcr die Teilnahme an den Impfungen haben die Leistungserbringer nach Satz 1 die Anbindung an die Impfsurveillance nach \u00a7 4 sicherzustellen.</P><P>(2) Die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und die von ihnen bestimmten Stellen bestimmen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit das N\u00e4here zur Organisation der Erbringung der Schutzimpfungen. Sie bestimmen insbesondere das N\u00e4here zur Terminvergabe durch die Leistungserbringer nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit regelt das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen bei den Mitgliedern der Verfassungsorgane des Bundes, bei den Besch\u00e4ftigten des Bundes und im Einvernehmen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt bei den Schutzimpfungen nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 3. Die L\u00e4nder und der Bund sowie die L\u00e4nder untereinander stimmen sich hinsichtlich der Organisation der Erbringung der Schutzimpfungen in geeigneter Weise ab.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder k\u00f6nnen hinsichtlich der Errichtung, Organisation und des Betriebs von Impfzentren und mobilen Impfteams mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und anderen geeigneten Dritten zusammenarbeiten und hier\u00fcber Vereinbarungen schlie\u00dfen. Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sind, sofern das Land es bestimmt, zur Mitwirkung bei der Errichtung, Organisation und dem Betrieb von Impfzentren verpflichtet; dies gilt nicht f\u00fcr die Organisation der Terminvergabe. Die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder k\u00f6nnen auch hinsichtlich der Organisation der Leistungserbringung durch die Leistungserbringer nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 bis 6 mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zusammenarbeiten und mit ihnen hier\u00fcber Vereinbarungen schlie\u00dfen. Die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder k\u00f6nnen zur st\u00e4rkeren Einbeziehung aller weiteren \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und anderen geeigneten Dritten zusammenarbeiten und mit ihnen Vereinbarungen \u00fcber die Zusammenarbeit schlie\u00dfen.</P><P>(4) Die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 genannten Leistungserbringer haben gegen\u00fcber dem Verband der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. zur Teilnahme an der Impfsurveillance sowie gegen\u00fcber der jeweiligen Bezugsapotheke im Rahmen der Bestellung des Impfstoffs ihre niedergelassene T\u00e4tigkeit nachzuweisen. Ihre niedergelassene T\u00e4tigkeit ist nachgewiesen, wenn ihnen auf ihr Ersuchen von ihrer zust\u00e4ndigen Landes\u00e4rztekammer bescheinigt wurde, dass sie eine Selbstauskunft dar\u00fcber abgegeben haben, dass sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen regelhaften Praxisbetrieb aus\u00fcben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber eine nach berufsrechtlichen Vorschriften erforderliche Berufshaftpflichtversicherung f\u00fcr die berufliche T\u00e4tigkeit verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht als Vertrags\u00e4rztin oder als Vertragsarzt zugelassen sind und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">privat\u00e4rztlich t\u00e4tiges Pflichtmitglied bei der Landes\u00e4rztekammer sind.</LA></DD></DL>Der Verband der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. bescheinigt nach Vorlage der Bescheinigung der Landes\u00e4rztekammer durch die Leistungserbringer nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 ihre F\u00e4higkeit zur Teilnahme an der Impfsurveillance und ihre Registrierung im elektronischen Meldesystem des Verbandes der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. Die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 genannten Leistungserbringer m\u00fcssen die Bescheinigungen der Landes\u00e4rztekammer und des Verbandes der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. der jeweiligen Bezugsapotheke im Rahmen der Bestellung des Impfstoffs vorlegen.</P><P>(4a) Die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 genannten Leistungserbringer haben ihre Berechtigung zur Erbringung von Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2 nachzuweisen. Die Berechtigung ist nachgewiesen, wenn dem Leistungserbringer auf sein Ersuchen von seiner zust\u00e4ndigen Landesapothekerkammer bescheinigt wurde, dass er eine Selbstauskunft dar\u00fcber abgegeben hat, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei ihm nur Personen, die zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 berechtigt sind, die Impfungen durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihm eine geeignete R\u00e4umlichkeit mit der Ausstattung zur Verf\u00fcgung steht, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 erforderlich ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei ihm eine nach berufsrechtlichen Vorschriften erforderliche Betriebshaftpflichtversicherung, die m\u00f6gliche Sch\u00e4digungen aus der Durchf\u00fchrung der Schutzimpfung abdeckt, vorhanden ist.</LA></DD></DL>Das Vorliegen der Bescheinigung der zust\u00e4ndigen Landesapothekerkammer \u00fcber den Nachweis der Berechtigung ist Voraussetzung f\u00fcr die Bestellung des Impfstoffs, den er selbst verabreicht.</P><P>(5) Die Leistungserbringer nach Absatz 1 Satz 1 stellen sicher, dass der Ort, an dem der Impfstoff verabreicht werden soll (Impfstelle), \u00fcber eine geeignete Infrastruktur zur Gew\u00e4hrleistung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Handhabung der Impfstoffe, insbesondere hinsichtlich der Anforderungen, die sich aus den Fachinformationen der Impfstoffe ergeben, verf\u00fcgt. Der den Leistungserbringern nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 zur Verf\u00fcgung gestellte Impfstoff einer Bestellung soll in der Regel an einer einzigen Impfstelle verabreicht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000604126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Impfsurveillance",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 3, die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6, die nicht an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen, sowie die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 haben t\u00e4glich folgende Angaben nach \u00a7 13 Absatz 5 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes an das Robert Koch-Institut zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Patienten-Pseudonym,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsmonat und -jahr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcnfstellige Postleitzahl und Landkreis der zu impfenden Person,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kennnummer und Landkreis des Leistungserbringers nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2, 3, 6 oder Nummer 7,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Schutzimpfung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn oder Abschluss der Impfserie (Erst-, Folge- oder Auffrischimpfung),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">impfstoffspezifische Dokumentationsnummer (Impfstoff-Produkt oder Handelsname),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chargennummer.</LA></DD></DL>Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und 5 sowie die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6, die an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen, haben t\u00e4glich gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Absatz 3 oder Absatz 4 in aggregierter Form aufgegliedert nach Erst-, Folge- oder Auffrischimpfung ihre Kennnummer und ihren Landkreis, die in Satz 1 Nummer 6 bis 8 genannten Angaben sowie Angaben dazu, ob die geimpfte Person einer der folgenden Altersgruppen angeh\u00f6rt, an das Robert Koch-Institut zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5 bis 11 Jahre,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">12 bis 17 Jahre,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18 bis 59 Jahre,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">60 Jahre und \u00e4lter. </LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung nach Absatz 1 Satz 1 ist das elektronische Melde- und Informationssystem nach \u00a7 14 des Infektionsschutzgesetzes zu nutzen.</P><P>(3) F\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung nach Absatz 1 Satz 2 haben die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6, die an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen, das elektronische Meldesystem der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung zur \u00dcbermittlung an die zust\u00e4ndige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zu nutzen; die \u00dcbermittlung der Daten durch die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen erfolgt an die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und an das jeweilige Land. Die von der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung zusammengef\u00fchrten Daten der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen werden von der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung an das Robert Koch-Institut und das Paul-Ehrlich-Institut elektronisch \u00fcbermittelt.</P><P>(4) F\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung nach Absatz 1 Satz 2 haben die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 das elektronische Meldesystem des Verbandes der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. zur \u00dcbermittlung an den Verband der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. zu nutzen. Die von dem Verband der Privat\u00e4rztlichen Verrechnungsstellen e. V. zusammengef\u00fchrten Daten der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 werden an das Robert Koch-Institut elektronisch \u00fcbermittelt.</P><P>(4a) F\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung nach Absatz 1 Satz 1 haben die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 das elektronische Meldesystem des Deutschen Apothekerverbandes e.\u00a0V. zu nutzen. Der Deutsche Apothekerverband e.\u00a0V. kann hierf\u00fcr Dritte beauftragen. Die vom Deutschen Apothekerverband e.\u00a0V. zusammengef\u00fchrten Daten der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 werden an das Robert Koch-Institut elektronisch \u00fcbermittelt.</P><P>(5) Die aufgrund von Absatz 1 erhobenen Daten d\u00fcrfen vom Robert Koch-Institut nur f\u00fcr Zwecke der Feststellung der Inanspruchnahme von Schutzimpfungen und von Impfeffekten (Impfsurveillance) und vom Paul-Ehrlich-Institut nur f\u00fcr Zwecke der \u00dcberwachung der Sicherheit von Impfstoffen (Pharmakovigilanz) verarbeitet werden. Das Robert Koch-Institut stellt dem Paul-Ehrlich-Institut diese Daten zur Verf\u00fcgung. Das Robert Koch-Institut bestimmt nach \u00a7 13 Absatz 5 Satz 4 des Infektionsschutzgesetzes die technischen \u00dcbermittlungsstandards f\u00fcr die im Rahmen der Impfsurveillance und der Pharmakovigilanz zu \u00fcbermittelnden Daten sowie das Verfahren zur Bildung des Patienten-Pseudonyms nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1.</P><P>(6) Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6, die an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen, \u00fcbermitteln die Angaben nach Absatz 1 Satz 1 unbeschadet des Absatzes 1 Satz 2 an die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, in deren Bezirk der Leistungserbringer seinen Sitz hat, monatlich oder quartalsweise im zeitlichen Zusammenhang mit der Abrechnung nach \u00a7 6 Absatz 6. Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen \u00fcbermitteln diese Daten im Rahmen der Impfsurveillance gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes f\u00fcr ab dem 1. April 2021 durchgef\u00fchrte Schutzimpfungen an das Robert Koch-Institut. Absatz 5 gilt entsprechend.</P><P>(7) Die Leistungserbringer k\u00f6nnen zur Meldung der Angaben nach Absatz 1 nur einen der in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4a genannten \u00dcbermittlungswege nutzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000703126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Terminvergabe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung entwickelt und betreibt ein standardisiertes Modul zur telefonischen und digitalen Vereinbarung von Terminen in den Impfzentren, das den L\u00e4ndern zur Organisation der Terminvergabe bis zum 30. September 2021 zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Die bundesweit einheitliche Telefonnummer im Sinne von \u00a7 75 Absatz 1a Satz 2 erster Halbsatz des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch kann zur Steuerung der Anrufe in die Callcenter, die von den L\u00e4ndern oder von durch die L\u00e4nder beauftragten Dritten zur Vereinbarung der Termine betrieben werden, genutzt werden. Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und die von ihr beauftragte Organisation sind berechtigt, zu den in Satz 1 genannten Zwecken personenbezogene Daten der Terminsuchenden zu verarbeiten und insbesondere an die zust\u00e4ndigen Callcenter und Impfzentren zu \u00fcbermitteln. Die zust\u00e4ndigen Callcenter und Impfzentren d\u00fcrfen auf das Modul nach Satz 1 zugreifen, um die Daten der Terminsuchenden in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich abzurufen. Sie d\u00fcrfen die Daten nur zu dem in Satz 1 genannten Zweck verarbeiten.</P><P>(2) Die notwendigen Kosten, die der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung und den Betrieb des Moduls nach Absatz 1 Satz 1 einschlie\u00dflich der Nutzung der bundesweit einheitlichen Telefonnummer nach Absatz 1 Satz 2 entstehen, werden der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds erstattet.</P><P>(3) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung ist verpflichtet, die f\u00fcr die Erstattung nach Absatz 2 rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000805126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verg\u00fctung von Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Verg\u00fctung der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 7 f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2, mit Ausnahme der Erstellung eines COVID-19-Impfzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes, betr\u00e4gt je Anspruchsberechtigten und je Schutzimpfung 28 Euro und an Samstagen, Sonn- und gesetzlichen Feiertagen sowie am 24. und 31. Dezember 36 Euro. Satz 1 gilt nicht, wenn die Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2 durch eigenes Personal der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen erbracht werden. Eine Verg\u00fctung nach Satz 1 setzt die Erf\u00fcllung der Verpflichtung zur Teilnahme an der Impfsurveillance nach \u00a7 4 voraus. Sofern das Aufsuchen einer Person f\u00fcr die Impfung notwendig ist, werden dem Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4, 5 und 7 zuz\u00fcglich 35 Euro verg\u00fctet; f\u00fcr das Aufsuchen jeder weiteren Person in derselben sozialen Gemeinschaft oder Einrichtung werden zuz\u00fcglich jeweils weitere 15 Euro verg\u00fctet. Ein Verg\u00fctungsanspruch besteht nicht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen Betriebsarzt, wenn er die Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2 im Rahmen eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses in einem Betrieb oder im Rahmen einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr einen \u00fcberbetrieblichen Dienst von Betriebs\u00e4rzten erbringt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen Betriebsarzt oder einen \u00fcberbetrieblichen Dienst von Betriebs\u00e4rzten, soweit die Leistungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 2 bereits anderweitig im Wege seiner Beauftragung durch ein Unternehmen verg\u00fctet werden, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr einen Betriebsarzt oder einen \u00fcberbetrieblichen Dienst von Betriebs\u00e4rzten, wenn zur Leistungserbringung auf die Infrastruktur der in \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 genannten Impfzentren zur\u00fcckgegriffen wird.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Abweichend von Absatz 1 Satz 1 betr\u00e4gt die Verg\u00fctung der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 6 f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2, mit Ausnahme der Erstellung eines COVID-19-Zertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes, im Zeitraum vom 27. Dezember 2021 bis 30. Dezember 2021 und im Zeitraum vom 3. Januar 2022 bis 7. Januar 2022 je Anspruchsberechtigten und je Schutzimpfung 36 Euro. Absatz 1 Satz 2 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Verg\u00fctung der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und 5 f\u00fcr eine ausschlie\u00dfliche Impfberatung zum Coronavirus SARS-CoV-2 ohne nachfolgende Schutzimpfung betr\u00e4gt je Anspruchsberechtigten einmalig 10 Euro. Die Impfberatung kann auch telefonisch oder im Rahmen eines Videosprechstundenkontaktes erfolgen. Eine Verg\u00fctung nach Satz 1 neben der Verg\u00fctung nach Absatz 1 Satz 1 oder Satz 4 ist ausgeschlossen.</P><P>(3) Die Verg\u00fctung der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 7 f\u00fcr die Erstellung eines COVID-19-Impfzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes f\u00fcr eine Person, die von dem jeweiligen Leistungserbringer gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft worden ist, betr\u00e4gt je Erstellung 6 Euro; Absatz 1 Satz 2 und 5 gilt entsprechend. Die Verg\u00fctung nach Satz 1 wird um 4 Euro gemindert, wenn die Erstellung unter Einsatz informationstechnischer Systeme erfolgt, die in der allgemeinen \u00e4rztlichen Versorgung zur Verarbeitung von Patientendaten eingesetzt werden.</P><P>(4) Die Verg\u00fctung der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 7 f\u00fcr die nachtr\u00e4gliche Erstellung eines COVID-19-Impfzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes f\u00fcr eine Person, die von dem jeweiligen Leistungserbringer nicht gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft worden ist, betr\u00e4gt je Erstellung 6 Euro; Absatz 1 Satz 2 und 5 gilt entsprechend. Ein Anspruch auf die Verg\u00fctung besteht nur, wenn das COVID-19-Impfzertifikat anl\u00e4sslich eines unmittelbaren pers\u00f6nlichen Kontakts zwischen dem Leistungserbringer und der geimpften Person, einem Elternteil oder einem anderen Sorgeberechtigten einer minderj\u00e4hrigen geimpften Person erstellt wird. Ist f\u00fcr die geimpfte Person ein Betreuer bestellt, dessen Aufgabenkreis diese Angelegenheit umfasst, so ist auch ein unmittelbarer pers\u00f6nlicher Kontakt zu diesem ausreichend.</P><P>(5) Die Verg\u00fctung der Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 7 f\u00fcr die Nachtragung einer Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in einem Impfausweis im Sinne des \u00a7 22 Absatz 2 Satz 3 des Infektionsschutzgesetzes f\u00fcr eine Person, die von dem jeweiligen Leistungserbringer nicht gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 geimpft worden ist, betr\u00e4gt je Nachtragung 2 Euro; Absatz 1 Satz 2 und 5 gilt entsprechend. Eine Verg\u00fctung nach Satz 1 zus\u00e4tzlich zur Verg\u00fctung nach Absatz 1 Satz 1 ist ausgeschlossen.</P><P>(6) Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 6 rechnen die Leistungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 monatlich oder quartalsweise bis sp\u00e4testens zum Ende des dritten auf den Abrechnungszeitraum folgenden Monats mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab, in deren Bezirk der Leistungserbringer t\u00e4tig ist. Die f\u00fcr die Abrechnung zu \u00fcbermittelnden Angaben d\u00fcrfen keinen Bezug zu der Person aufweisen, f\u00fcr die die Leistungen erbracht worden sind. Vertrags\u00e4rztliche Leistungserbringer nutzen f\u00fcr die Abrechnung der Leistung den Abrechnungsweg \u00fcber den Datensatz KVDT. Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung legt mit Wirkung vom 16. November 2021 hierzu das N\u00e4here einschlie\u00dflich des jeweiligen Verwaltungskostenersatzes fest. Die Festlegungen werden vom Vorstand der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung gefasst.</P><P>(7) Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 6 und die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sind verpflichtet, die von ihnen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 abgerechneten Leistungen zu dokumentieren und die nach Absatz 6 f\u00fcr die Abrechnung \u00fcbermittelten Angaben bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE000903126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Teilfinanzierung der Kosten der Impfzentren und der mobilen Impfteams",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die notwendigen Kosten der von den zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder eingerichteten Impfzentren und mobilen Impfteams werden nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 4 in der entstandenen H\u00f6he wie folgt erstattet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. Dezember 2020 zu 46,5 Prozent aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds und zu 3,5 Prozent von den privaten Krankenversicherungsunternehmen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ab dem 1. Januar 2021 zu 50 Prozent aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds.</LA></DD></DL>Die Impfzentren und die mobilen Impfteams sind wirtschaftlich zu betreiben, insbesondere hinsichtlich der Ausstattung mit Personal- und Sachmitteln, der genutzten R\u00e4umlichkeiten sowie der Dauer des Betriebs.</P><P>(2) Notwendige Kosten nach Absatz 1 Satz 1 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Personal- und Sachkosten zur Errichtung, Vorhaltung ab dem 15. Dezember 2020 und zum Betrieb der Impfzentren und der mobilen Impfteams, und der f\u00fcr die Terminvergabe durch die L\u00e4nder oder durch beauftragte Dritte betriebenen Callcenter,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachkosten sowie 60 Prozent der Personalkosten f\u00fcr die Bereithaltung von Impfzentren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Personal- und Sachkosten zur Beendigung des Betriebes der Impfzentren und der mobilen Impfteams und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten f\u00fcr die erstmalige oder nachtr\u00e4gliche Erstellung von COVID-19-Impfzertifikaten im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Von der Erstattung ausgeschlossen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten des eigenen Personals der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen, mit Ausnahme von Personal der Verwaltung der L\u00e4nder und Kommunen, das in den Impfzentren und den mobilen Impfteams sowie zur Koordinierung der mobilen Impfteams eingesetzt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten von Einrichtungen des Gesundheitswesens, die durch die Impfung der jeweiligen eigenen Besch\u00e4ftigten entstehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten der vom Bund beschafften Impfstoffe und ihrer Lieferung zu den von den L\u00e4ndern benannten Standorten sowie die Kosten des Weitertransportes des Impfstoffs zu den Impfzentren und den mobilen Impfteams,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten f\u00fcr ein gesondertes Einladungsmanagement,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten f\u00fcr Impfbesteck und -zubeh\u00f6r,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten, die im Rahmen der Amtshilfe durch die Bundeswehr entstehen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Kosten, soweit diese bereits aufgrund eines Gesetzes verg\u00fctet oder erstattet werden, und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten von Leistungen, die nach \u00a7 6 abgerechnet und verg\u00fctet werden.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Impfzentren und die mobilen Impfteams sowie die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen oder andere geeignete Dritte, mit denen die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder nach \u00a7 3 Absatz 3 zusammenarbeiten, sind verpflichtet, die f\u00fcr die Erstattung nach Absatz 1 Satz 1 rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001002126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Gro\u00dfhandelsverg\u00fctung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den im Zusammenhang mit der Abgabe von Impfstoffen durch den Gro\u00dfhandel an Apotheken entstehenden Aufwand, insbesondere f\u00fcr den Transport, die Konfektionierung und die Organisation, erh\u00e4lt der Gro\u00dfh\u00e4ndler eine Verg\u00fctung je an die Apotheke abgegebener Durchstechflasche in H\u00f6he von 7,45 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer.</P><P>(2) F\u00fcr die Abgabe von durch den Gro\u00dfhandel selbst beschafftem Impfbesteck und -zubeh\u00f6r an Apotheken erh\u00e4lt der Gro\u00dfh\u00e4ndler zus\u00e4tzlich eine Verg\u00fctung in H\u00f6he von 3,72 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer je abgegebener Durchstechflasche.</P><P>(3) Die Verg\u00fctung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 wird von den Apotheken unter Angabe der BUND-Pharmazentralnummer f\u00fcr den Gro\u00dfhandel nach \u00a7 10 abgerechnet.</P><P>(4) F\u00fcr den im Zusammenhang mit der Abgabe von Impfstoffen durch von den L\u00e4ndern beauftragte Gro\u00dfh\u00e4ndler an von den L\u00e4ndern mitgeteilte Lieferorte entstehenden Aufwand, insbesondere f\u00fcr den Transport, die Konfektionierung und die Organisation, erh\u00e4lt der Gro\u00dfh\u00e4ndler eine Verg\u00fctung in H\u00f6he von 7,45 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer je abgegebener Durchstechflasche.</P><P>(5) F\u00fcr die Abgabe von selbst beschafftem Impfbesteck und -zubeh\u00f6r durch von den L\u00e4ndern beauftragte Gro\u00dfh\u00e4ndler an von den L\u00e4ndern mitgeteilte Lieferorte erh\u00e4lt der Gro\u00dfh\u00e4ndler eine Verg\u00fctung in H\u00f6he von 3,72 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer je abgegebener Durchstechflasche.</P><P>(6) Die Verg\u00fctung nach den Abs\u00e4tzen 4 und 5 wird nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 durch das jeweilige Land abgerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001104126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Apothekenverg\u00fctung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Aufwand, der den Apotheken im Zusammenhang mit der Abgabe von Impfstoff an die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und 5 entsteht, insbesondere f\u00fcr die Organisation und die bedarfsgerechte Bereitstellung, erhalten die Apotheken eine Verg\u00fctung je abgegebene Durchstechflasche in H\u00f6he von 7,58 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer. Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 7 erhalten f\u00fcr den Aufwand, der ihnen im Zusammenhang mit der Beschaffung von Impfstoff entsteht, den sie selbst verabreichen, eine Verg\u00fctung von 7,58 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer je Durchstechflasche.</P><P>(2) F\u00fcr den Aufwand, der den Apotheken im Zusammenhang mit der Abgabe von Impfstoff an Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 3 und 6 entsteht, insbesondere f\u00fcr die Organisation und die bedarfsgerechte Bereitstellung, erhalten die Apotheken je Leistungserbringer eine Verg\u00fctung je abgegebene Durchstechflasche in H\u00f6he von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">7,58 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer f\u00fcr die Abgabe der 1. bis 100. Durchstechflasche innerhalb eines Kalendermonats,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4,92 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer f\u00fcr die Abgabe der 101. bis 150. Durchstechflasche innerhalb eines Kalendermonats und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2,52 Euro zuz\u00fcglich Umsatzsteuer f\u00fcr die Abgabe jeder weiteren Durchstechflasche innerhalb eines Kalendermonats.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr den Aufwand, der den Apotheken im Zusammenhang mit der nachtr\u00e4glichen Erstellung eines COVID-19-Impfzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes entsteht, erhalten die Apotheken je Erstellung eine Verg\u00fctung in H\u00f6he von 6 Euro. Ein Anspruch auf die Verg\u00fctung nach Satz 1 besteht nur, wenn das COVID-19-Impfzertifikat anl\u00e4sslich eines unmittelbaren pers\u00f6nlichen Kontakts zwischen der Apotheke und der geimpften Person, einem Elternteil oder einem anderen Sorgeberechtigten einer minderj\u00e4hrigen geimpften Person erstellt wird. Ist f\u00fcr die geimpfte Person ein Betreuer bestellt, dessen Aufgabenkreis diese Angelegenheit umfasst, so ist auch ein unmittelbarer pers\u00f6nlicher Kontakt zu diesem ausreichend. Eine Verg\u00fctung nach Satz 1 neben der Verg\u00fctung nach \u00a7 6 Absatz 4 Satz 1 ist ausgeschlossen.</P><P>(4) F\u00fcr den Aufwand, der den Apotheken im Zusammenhang mit der Nachtragung einer Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 in einem Impfausweis im Sinne des \u00a7 22 Absatz 2 Satz 3 des Infektionsschutzgesetzes entsteht, erhalten die Apotheken je Nachtragung eine Verg\u00fctung in H\u00f6he von 2 Euro. Eine Verg\u00fctung nach Satz 1 neben der Verg\u00fctung nach \u00a7 6 Absatz 5 Satz 1 ist ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001204126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Abrechnung der Gro\u00dfhandels- und Apothekenverg\u00fctung durch die Apotheken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Apotheken rechnen monatlich sp\u00e4testens bis zum Ende des dritten auf den Abrechnungszeitraum folgenden Monats die sich nach den \u00a7 6 Absatz 1 und 3 bis 5, \u00a7 8 Absatz 1 bis 3 und \u00a7 9 ergebende Verg\u00fctung unter Angabe der BUND-Pharmazentralnummer mit dem jeweiligen Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ab. Bei der Abrechnung der Verg\u00fctung nach \u00a7 9 Absatz 2 haben die Apotheken die f\u00fcr die Betriebsst\u00e4ttennummer und die lebenslange Arztnummer die von der Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde e. V. festgelegten Pseudonyme anzugeben. Sie leiten die an sie ausgezahlte Verg\u00fctung nach \u00a7 8 an den Gro\u00dfhandel weiter.</P><P>(2) F\u00fcr die Erstellung von COVID-19-Impfzertifikaten im Sinne des \u00a7 22 Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes erstellen die Apotheken mindestens einmal pro Monat eine Abrechnung, aus der sich die Anzahl der erstellten COVID-19-Impfzertifikate und die daf\u00fcr geltend gemachte Verg\u00fctung ergibt. Die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 erstellen zus\u00e4tzlich mindestens einmal pro Monat eine Abrechnung, aus der sich die Anzahl der durchgef\u00fchrten Schutzimpfungen gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 und die daf\u00fcr geltend gemachte Verg\u00fctung ergibt. Die an das Rechenzentrum im Rahmen der Abrechnung nach Absatz 1 Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben d\u00fcrfen keinen Bezug zu der Person aufweisen, f\u00fcr die das COVID-19-Impfzertifikat ausgestellt wurde.</P><P>(3) Der Gro\u00dfhandel und die Apotheken sind verpflichtet, die f\u00fcr den Nachweis der korrekten Abrechnung erforderlichen rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren. Die Rechenzentren sind verpflichtet, die ihnen nach Absatz 1 Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben und die von ihnen nach \u00a7 11 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 \u00fcbermittelten Angaben bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001303126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Zahlung aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jedes Land \u00fcbermittelt monatlich oder quartalsweise die folgenden Angaben an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den sich f\u00fcr jedes Impfzentrum einschlie\u00dflich der angegliederten mobilen Impfteams und f\u00fcr jedes nicht an ein Impfzentrum angegliederte mobile Impfteam ergebenden Gesamtbetrag der erstattungsf\u00e4higen Kosten nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 einschlie\u00dflich der Kennnummer des Impfzentrums oder des mobilen Impfteams und des Landkreises, in dem sich das Impfzentrum befindet oder das mobile Impfteam t\u00e4tig ist, differenziert nach Sach- und Personalkosten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den sich f\u00fcr das Land ergebenden Gesamtbetrag nach Nummer 1 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den sich f\u00fcr das Land ergebenden Gesamtbetrag der Abrechnung nach \u00a7 8 Absatz 4 und 5</LA></DD></DL>Sachliche oder rechnerische Fehler in den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben sind durch das Land in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt den in \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 festgelegten prozentualen Anteil des nach Satz 1 Nummer 2 \u00fcbermittelten Gesamtbetrags und den nach Satz 1 Nummer 3 \u00fcbermittelten Gesamtbetrag aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds an das Land. Das Land kann beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fcr jeden Monat oder f\u00fcr jedes Quartal eine Abschlagszahlung in H\u00f6he von bis zu 50 Prozent des voraussichtlichen Gesamtbetrags nach Satz 1 Nummer 2 f\u00fcr den Monat oder f\u00fcr das Quartal beantragen. \u00dcbersteigt die Abschlagszahlung den in \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 festgelegten prozentualen Anteil an dem sich f\u00fcr den Monat oder das Quartal ergebenden Gesamtbetrag, der nach Satz 1 Nummer 2 durch das Land \u00fcbermittelt wird, ist der \u00dcberschreitungsbetrag durch das Land an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds zu zahlen. Die f\u00fcr ein Quartal erstattungsf\u00e4higen Kosten nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sind von den L\u00e4ndern bis sp\u00e4testens zum Ende des f\u00fcnften auf den Abrechnungszeitraum folgenden Monats gegen\u00fcber dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung abzurechnen. Abweichend von Satz 6 sind erstattungsf\u00e4hige Kosten nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1, die bis zum 30. September 2021 entstanden sind, bis sp\u00e4testens zum 28. Februar 2022 abzurechnen. Dabei sind Kosten, die f\u00fcr die Errichtung, die Vorhaltung und den Betrieb von Impfzentren im Zeitraum vom 15. Dezember bis zum 31. Dezember 2020 entstanden sind, separat auszuweisen. Der Anspruch nach \u00a7 7 ist nach Ablauf der Fristen nach den S\u00e4tzen 6 und 7 ausgeschlossen.</P><P>(2) An das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jede Kassen\u00e4rztliche Vereinigung monatlich oder quartalsweise den Betrag, der sich aus der Abrechnung nach \u00a7 6 Absatz 6 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 bis 5 jeweils ergibt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedes Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch monatlich den sich f\u00fcr die Apotheken, die das Rechenzentrum in Anspruch nehmen, ergebenden Gesamtbetrag der Abrechnungen nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1.</LA></DD></DL>Sachliche oder rechnerische Fehler in den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Betr\u00e4gen sind durch die jeweilige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und durch das jeweilige Rechenzentrum in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds die nach Satz 1 Nummer 1 \u00fcbermittelten Betr\u00e4ge an die jeweilige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und die nach Satz 1 Nummer 2 \u00fcbermittelten Betr\u00e4ge an das jeweilige Rechenzentrum. Die Rechenzentren leiten den sich aus der Abrechnung nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 ergebenden Betrag an die Apotheken weiter.</P><P>(3) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung \u00fcbermittelt quartalsweise den Betrag der nach \u00a7 5 Absatz 2 erstattungsf\u00e4higen Kosten an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung. Sachliche oder rechnerische Fehler in dem nach Satz 1 \u00fcbermittelten Betrag sind durch die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt den Betrag aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds an die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung. Bei der \u00dcbermittlung nach Satz 1 sind erstattungsf\u00e4hige Kosten nach \u00a7 5 Absatz 2, die bis zum 31. Dezember 2020 entstanden sind, separat auszuweisen.</P><P>(4) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt das N\u00e4here zum Verfahren nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3. Es informiert den Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. \u00fcber das nach Satz 1 bestimmte Verfahren der \u00dcbermittlung nach Absatz 1 Satz 1 und 2.</P><P>(5) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit monatlich eine Aufstellung der nach Absatz 1 Satz 3 und 4, Absatz 2 Satz 3 und Absatz 3 Satz 3 ausgezahlten Betr\u00e4ge und die Angaben nach Absatz 1 Satz 1 sowie auf Anfrage des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit weitere Aufstellungen der nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 ausgezahlten Betr\u00e4ge.</P><P>(6) Das Robert Koch-Institut \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und den L\u00e4ndern monatlich f\u00fcr jeden Kalendermonat die Anzahl der Schutzimpfungen je Impfzentrum und mobiles Impfteam.</P><P>(7) An das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit \u00fcbermittelt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jede Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung zeitnah f\u00fcr jeden Kalendermonat die Anzahl der mit ihr abgerechneten Schutzimpfungen, soweit m\u00f6glich differenziert nach den Leistungserbringern nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 6, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jedes Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber den Deutschen Apothekerverband e.\u00a0V. zeitnah f\u00fcr jeden Kalendermonat die Anzahl der mit ihm durch die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 abgerechneten Schutzimpfungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001403126",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Finanzierung aus Bundesmitteln",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich nach der Vornahme von Zahlungen nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 3, Absatz 2 Satz 3 und Absatz 3 Satz 3 eine Aufstellung der an die L\u00e4nder, die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, die Rechenzentren und an die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung gezahlten Betr\u00e4ge abz\u00fcglich der Betr\u00e4ge nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 8 und Absatz 3 Satz 4. Der Bund erstattet die Betr\u00e4ge an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds innerhalb von einer Woche nach der \u00dcbermittlung der Aufstellung nach Satz 1.</P><P>(2) Erg\u00e4nzend zu Absatz 1 Satz 1 \u00fcbermittelt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Ber\u00fccksichtigung der Quartalsabrechnung f\u00fcr das erste Quartal 2021 den Gesamtbetrag der Zahlungen, die es nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 3 der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3), vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, und vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 3 der Coronavirus-Impfverordnung vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, an die L\u00e4nder gezahlt hat, abz\u00fcglich der Betr\u00e4ge nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 8,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den nach \u00a7 11 Absatz 3 Satz 3 der Coronavirus-Impfverordnung vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) an die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung gezahlten Betrag, abz\u00fcglich der Betr\u00e4ge nach \u00a7 11 Absatz 3 Satz 4.</LA></DD></DL>Der Bund erstattet die Betr\u00e4ge an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds innerhalb von einer Woche nach der \u00dcbermittlung der in Satz 1 genannten Betr\u00e4ge. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann f\u00fcr den Zweck der \u00dcbermittlung nach Satz 1 die Verfahrensbestimmung nach \u00a7 11 Absatz 4 anpassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001501126",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Zahlung von den privaten Krankenversicherungsunternehmen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jedes Land \u00fcbermittelt monatlich oder quartalsweise die folgenden Angaben an den Verband der Privaten Krankenversicherung e. V., sofern in dem jeweiligen Zeitraum entstandene Kosten gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von den privaten Krankenversicherungsunternehmen anteilig zu erstatten sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den sich f\u00fcr jedes Impfzentrum einschlie\u00dflich der angegliederten mobilen Impfteams und f\u00fcr jedes nicht an ein Impfzentrum angegliederte mobile Impfteam ergebenden Gesamtbetrag der erstattungsf\u00e4higen Kosten nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 einschlie\u00dflich der Kennnummer des Impfzentrums oder des mobilen Impfteams und des Landkreises, in dem sich das Impfzentrum befindet oder das mobile Impfteam t\u00e4tig ist, differenziert nach Sach- und Personalkosten, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den sich f\u00fcr das Land ergebenden Gesamtbetrag nach Nummer 1.</LA></DD></DL>Sachliche oder rechnerische Fehler in den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben sind durch das Land in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Der Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. zahlt 3,5 Prozent des nach Satz 1 Nummer 2 \u00fcbermittelten Gesamtbetrages innerhalb von vier Wochen an das jeweilige Land.</P><P>(2) Die L\u00e4nder \u00fcbermitteln die Angaben nach Absatz 1 Satz 1 und 2 an den Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. in der vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach \u00a7 11 Absatz 4 Satz 1 bestimmten Form.</P><P>(3) Die privaten Krankenversicherungsunternehmen zahlen die sich nach Absatz 1 Satz 3 ergebenden Betr\u00e4ge an den Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. Der Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. bestimmt das N\u00e4here zur Zahlung dieser Betr\u00e4ge der privaten Krankenversicherungsunternehmen.</P><P>(4) Der Verband der Privaten Krankenversicherung e. V. \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit monatlich eine Aufstellung der nach Absatz 1 Satz 3 an die L\u00e4nder ausgezahlten Betr\u00e4ge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001601126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung zu Lagerbest\u00e4nden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Anforderung des Paul-Ehrlich-Instituts haben Arzneimittelgro\u00dfhandlungen zur Abwendung von versorgungsrelevanten Lieferengp\u00e4ssen der Impfstoffe Daten zum Bezug, zur Abgabe und zu verf\u00fcgbaren Best\u00e4nden mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001701126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung wird insbesondere auf Grundlage der jeweils vorliegenden infektiologischen Erkenntnisse, der jeweils aktuellen Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission beim Robert Koch-Institut und der Versorgungslage mit Impfstoffen fortlaufend evaluiert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001801126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vereinbarungen nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 1 der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3), vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, sowie Vereinbarungen nach \u00a7 3 Absatz 3 Satz 1 der Coronavirus-Impfverordnung vom 1. Juni 2021 (BAnz AT 02.06.2021 V2), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 13. Juli 2021 (BAnz AT 14.07.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, gelten fort.</P><P>(2) Arztpraxen, die auf der Grundlage der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3), vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, mit der Leistungserbringung beauftragt worden sind, k\u00f6nnen Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 2 weiterhin als beauftragte Arztpraxen auf Basis der bisher geltenden Regelungen erbringen. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die auf der Grundlage der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3), vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, mit der Leistungserbringung beauftragten Betriebs\u00e4rztinnen und Betriebs\u00e4rzte, die \u00fcberbetrieblichen Dienste von Betriebs\u00e4rzten sowie Arztpraxen, die nicht an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmen.</P><P>(3) \u00c4rztliche Zeugnisse nach \u00a7 6 Absatz 4 Satz 1 Nummer 3 in Verbindung mit Absatz 5 der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3), vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, die bis zum 6. Juni 2021 ausgestellt und noch nicht abgerechnet worden sind, werden nach \u00a7 9 Absatz 1 der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3) und vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, oder nach \u00a7 9 Absatz 3 der Coronavirus-Impfverordnung vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, verg\u00fctet und mit der n\u00e4chstm\u00f6glichen Abrechnung nach \u00a7 6 Absatz 6 abgerechnet.</P><P>(4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen f\u00fcr die Leistungserbringer nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und Nummer 2 an der in den \u00a7\u00a7 2 bis 4 der Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz AT 21.12.2020 V3), vom 8. Februar 2021 (BAnz AT 08.02.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 10 Absatz 8 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 370) ge\u00e4ndert worden ist, vom 10. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 11.03.2021 V1) und vom 31. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 01.04.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 29. April 2021 (BAnz AT 30.04.2021 V5) ge\u00e4ndert worden ist, festgelegten Priorisierung festhalten. Satz 1 gilt auch f\u00fcr die Unterbreitung von Impfangeboten f\u00fcr bestimmte Personengruppen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR624300021BJNE001902126",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. September 2021 in Kraft; sie tritt mit Ablauf des 31. Mai 2022 au\u00dfer Kraft. Die Coronavirus-Impfverordnung vom 1. Juni 2021 (BAnz AT 02.06.2021 V2), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 13. Juli 2021 (BAnz AT 14.07.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, tritt mit Ablauf des 31. August 2021 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
