{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR619300021",
    "firstPublished": "2021-07-11",
    "sourceTimestamp": "20210713213022",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Erweiterung der Meldepflicht nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Infektionsschutzgesetzes auf Hospitalisierungen in Bezug auf die Coronavirus-Krankheit-2019",
    "abbreviation": "CoronaMeldePflErwV",
    "slug": "coronameldepflerwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 12.07.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 2 dieser V am 13.7.2022 au\u00dfer Kraft, sofern nicht mit Zustimmung des Bundesrates etwas anderes verordnet wird",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "banzat_2021_20210712v1_01.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/coronameldepflerwv/banzat_2021_20210712v1_01.pdf"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR619300021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aufgrund des \u00a7 15 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes, dessen Absatz 1 Satz 1 zuletzt durch Artikel 1 Nummer 12 des Gesetzes vom 18. November 2020 (BGBl. I S. 2397) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR619300021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erweiterung der Meldepflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pflicht zur namentlichen Meldung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Infektionsschutzgesetzes wird erweitert auf die Aufnahme einer Person in ein Krankenhaus in Bezug auf die Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19). Nach Satz 1 meldepflichtig sind neben dem im Krankenhaus feststellenden Arzt auch der leitende Arzt des Krankenhauses oder in einem Krankenhaus mit mehreren selbst\u00e4ndigen Abteilungen der leitende Abteilungsarzt.</P><P>(2) Die namentliche Meldung durch eine der in Absatz 1 Satz 2 genannten Personen muss folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur betroffenen Person: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Vorname,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anschrift der Hauptwohnung oder des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsortes und, falls abweichend: Anschrift des derzeitigen Aufenthaltsortes,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Kontaktdaten,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufnahme und Entlassung aus dem Krankenhaus, gegebenenfalls intensivmedizinische Behandlung und deren Dauer und erfolgte Beatmungsma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bislang bei ihr erfolgte COVID-19-Schutzimpfungen einschlie\u00dflich der Art der verwendeten Impfstoffe und, soweit vorliegend, ihr Serostatus,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift und weitere Kontaktdaten des Meldenden sowie des Krankenhauses.</LA></DD></DL>\u00a7 9 Absatz 1 des Infektionsschutzgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Meldepflicht nach Absatz 1 Satz 1 besteht auch, wenn der Verdacht der Erkrankung oder die Erkrankung in Bezug auf COVID-19 bereits gemeldet wurde. F\u00fcr die Meldung kann das Musterformular nach der Anlage dieser Verordnung genutzt werden, soweit keine Meldung \u00fcber das elektronische Melde- und Informationssystem nach \u00a7 14 des Infektionsschutzgesetzes erfolgt und die L\u00e4nder keine anderen Vorgaben machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR619300021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft und am 13. Juli 2022 au\u00dfer Kraft, sofern nicht mit Zustimmung des Bundesrates etwas anderes verordnet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR619300021BJNE000400000",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 12.07.2021 V1)</kommentar></noindex></P><P>Meldeformular<BR /><FILE PREVIEW=\"banzat_2021_20210712v1_01_thumb.gif\" SRC=\"banzat_2021_20210712v1_01.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird  in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
