{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR617900021",
    "firstPublished": "2021-06-25",
    "sourceTimestamp": "20211124213534",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "SARS-CoV-2-Arbeitsschutzverordnung",
    "abbreviation": "Corona-ArbSchV",
    "slug": "corona_arbschv",
    "extraAbbreviations": [
      "Corona-ArbSchV 2021-07"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 28.06.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Diese V tritt gem. \u00a7 7 idF d. Art. 13 Nr. 6 G v. 22.11.2021 I 4906 mit Ablauf des 19.3.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 13 G v. 22.11.2021 I 4906",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die Geltung dieser V ist gem. \u00a7 6 Satz 2 idF d. Art. 1 Nr. 5 BAnz AT 09.09.2021 V1 mWv 10.9.2021 u. gem. \u00a7 7 idF d. Art. 13 Nr. 6 G v. 22.11.2021 I 4906 mWv 24.11.2021 \u00fcber den 10.9.2021 hinaus bis zum Ablauf des 19.3.2022 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000102126",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 18 Absatz 3 des Arbeitsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 1 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3334) angef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000202126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel und Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung dient dem Ziel, das Risiko einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 bei der Arbeit zu minimieren und die Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten zu sch\u00fctzen.</P><P>(2) Die Arbeitsschutzverordnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 und 2 des Arbeitsschutzgesetzes und abweichende Vorschriften der L\u00e4nder zum Infektionsschutz, insbesondere im Zusammenhang mit der Betreuung von Kindern, sowie weitergehende Vorschriften der L\u00e4nder bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Bei der Umsetzung der Anforderungen dieser Verordnung ist die SARS-CoV-2-Arbeitsschutzregel vom 7. Mai 2021 (GMBl 2021, S. 622) in der jeweils geltenden Fassung zu ber\u00fccksichtigen. Zur weiteren Orientierung \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen insbesondere Handlungsempfehlungen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin sowie die branchenbezogenen Handlungshilfen der Unfallversicherungstr\u00e4ger herangezogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000302126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gef\u00e4hrdungsbeurteilung und betriebliches Hygienekonzept",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 5 und 6 des Arbeitsschutzgesetzes die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung hinsichtlich zus\u00e4tzlich erforderlicher Ma\u00dfnahmen des betrieblichen Infektionsschutzes zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu aktualisieren. Auf der Grundlage der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung hat der Arbeitgeber in einem Hygienekonzept die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum betrieblichen Infektionsschutz festzulegen und umzusetzen. Bei der Festlegung und der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen des betrieblichen Infektionsschutzes kann der Arbeitgeber einen ihm bekannten Impf- oder Genesungsstatus der Besch\u00e4ftigten ber\u00fccksichtigen.  Die festzulegenden Ma\u00dfnahmen sind auch in den Pausenbereichen und w\u00e4hrend der Pausenzeiten umzusetzen.</P><P>(2) Ergibt die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung, dass ein Schutz der Besch\u00e4ftigten durch technische und organisatorische Schutzma\u00dfnahmen nicht ausreichend ist und das Tragen medizinischer Gesichtsmasken (Mund-Nase-Schutz) oder der in der Anlage bezeichneten Atemschutzmasken durch die Besch\u00e4ftigten erforderlich ist, sind diese vom Arbeitgeber bereitzustellen. Die Besch\u00e4ftigten haben die vom Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung zu stellenden Masken oder mindestens gleichwertige Masken zu tragen.</P><P>(3) Das betriebliche Hygienekonzept ist den Besch\u00e4ftigten in geeigneter Weise in der Arbeitsst\u00e4tte zug\u00e4nglich zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000402126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Kontaktreduktion im Betrieb",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat zu pr\u00fcfen, welche geeigneten technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen getroffen werden k\u00f6nnen, um betriebsbedingte Personenkontakte zu reduzieren. Die gleichzeitige Nutzung von R\u00e4umen durch mehrere Personen ist auf das betriebsnotwendige Minimum zu reduzieren, sofern nicht durch andere Ma\u00dfnahmen ein gleichwertiger Schutz sichergestellt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000502126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Tests in Bezug auf einen direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Minderung des betrieblichen SARS-CoV-2-Infektionsrisikos hat der Arbeitgeber den Besch\u00e4ftigten, soweit diese nicht ausschlie\u00dflich in ihrer Wohnung arbeiten, mindestens zweimal pro Kalenderwoche kostenfrei eine Testung durch In-vitro-Diagnostika, die f\u00fcr den direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 bestimmt sind und die auf Grund ihrer CE-Kennzeichnung oder auf Grund einer gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Absatz 1 des Medizinproduktegesetzes in der am 25. Mai 2021 geltenden Fassung erteilten Sonderzulassung verkehrsf\u00e4hig sind, anzubieten.</P><P>(2) Testangebote nach Absatz 1 sind nicht erforderlich, soweit der Arbeitgeber durch andere geeignete Schutzma\u00dfnahmen einen gleichwertigen Schutz der Besch\u00e4ftigten sicherstellt oder einen bestehenden gleichwertigen Schutz nachweisen kann.</P><P>(3) Nachweise \u00fcber die Beschaffung von Tests und Vereinbarungen mit Dritten \u00fcber die Testung der Besch\u00e4ftigten hat der Arbeitgeber bis zum Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 aufzubewahren. Die Aufbewahrungsfrist nach Satz 1 gilt auch f\u00fcr Nachweise \u00fcber bis zum 30. Juni 2021 beschaffte Tests und f\u00fcr Nachweise \u00fcber bis zum 30. Juni 2021 geschlossene Vereinbarungen mit Dritten \u00fcber die Testung der Besch\u00e4ftigten nach \u00a7 5 Absatz 1 der SARS-CoV-2-Arbeitsschutzverordnung vom 21. Januar 2021 (BAnz AT 22.01.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 21. April 2021 (BAnz AT 22.04.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000801126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schutzimpfungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat den Besch\u00e4ftigten zu erm\u00f6glichen, sich w\u00e4hrend der Arbeitszeit gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 impfen zu lassen. Der Arbeitgeber hat die Betriebs\u00e4rzte und die \u00fcberbetrieblichen Dienste von Betriebs\u00e4rzten, die Schutzimpfungen aus Gr\u00fcnden des Bev\u00f6lkerungsschutzes im Betrieb durchf\u00fchren, organisatorisch und personell zu unterst\u00fctzen.</P><P>(2) Die Besch\u00e4ftigten sind im Rahmen der Unterweisung \u00fcber die Gesundheitsgef\u00e4hrdung bei der Erkrankung an der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) aufzukl\u00e4ren und \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer Schutzimpfung zu informieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000602126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Beratung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und Konkretisierung der Anforderungen dieser Verordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann die beratenden Arbeitsschutzaussch\u00fcsse nach \u00a7 18 Absatz 2 Nummer 5 und \u00a7 24a des Arbeitsschutzgesetzes beauftragen, Regeln und Erkenntnisse zu ermitteln, wie die in dieser Verordnung gestellten Anforderungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Empfehlungen dazu k\u00f6nnen aufgestellt werden. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann diese Regeln, Erkenntnisse und Empfehlungen im Gemeinsamen Ministerialblatt bekannt machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000900126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR617900021BJNE000702126",
        "name": "Anlage",
        "title": "<BR />Einsetzbare Atemschutzmasken",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 28.06.2021 V1)</kommentar></noindex></P><P /><P>Folgende Atemschutzmasken k\u00f6nnen nach \u00a7 2 Absatz 2 ausgew\u00e4hlt und benutzt werden: <table colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"24*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"47*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"77*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"22*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>Maskentyp</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Standard</B><BR /><B>(Teil der Kennzeichnung)</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>Weitere Kennzeichnungsmerkmale</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>Ziell\u00e4nder</B></entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>FFP2 oder<BR /> vergleichbar<FnR ID=\"F817287_01_BJNR617900021BJNE000702126\" /></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnung (EU) 2016/425<BR /> DIN EN 149:2001+A1:2009<BR />oder vergleichbar</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">CE-Kennzeichnung mit nachgestellter Kennnummer der notifizierten Stelle<BR /> Ger\u00e4teklasse (zum Beispiel FFP2)<BR /> Gebrauchsdauer<BR /> Herstellerangaben<BR /> EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung<BR /> Anleitung und Information</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>Vollmasken,<BR />gebl\u00e4seunter-<BR />st\u00fctzte Masken, Hauben oder Helme mit aus-<BR />wechselbarem<BR />Partikelfilter<FnR ID=\"F817287_02_BJNR617900021BJNE000702126\" /></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnung (EU) 2016/425<BR /> Vollmasken: EN 12942<BR />oder vergleichbar;<BR />gebl\u00e4sefiltrierende Hauben:<BR />EN 12941 oder vergleichbar<BR /> EN 136 oder vergleichbar<BR /> Partikelfilter: EN 143 oder<BR />vergleichbar</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">CE-Kennzeichnung mit nachgestellter Kennnummer der notifizierten Stelle<BR /> Herstellerangaben<BR /> EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung<BR /> Anleitung und Information</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>N95<SUP>1</SUP></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NIOSH-42CFR84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Modellnummer<BR /> Lot-Nummer<BR /> Maskentyp<BR /> Herstellerangaben<BR /> TC-Zulassungsnummer</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">USA und<BR /> Kanada</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>P2<SUP>1</SUP></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS/NZS 1716-2012</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Identifizierungsnummer oder Logo der Konformit\u00e4tsbewertungsstellen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Australien und<BR /> Neuseeland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>DS2<SUP>1</SUP></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">JMHLW-Notification 214, 2018</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">https://www.baua.de/DE/Themen/Arbeitsgestaltung-im-Betrieb/Coronavirus/pdf/Kennzeichnung-Masken.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=10<BR /> https://www.jaish.gr.jp/horei/hor1-y/hor1-y-13-11-3_1.pdf<BR /> https://www.jaish.gr.jp/horei/hor1-y/hor1-y-13-11-3_2.pdf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Japan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>CPA<SUP>1</SUP></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfgrundsatz f\u00fcr Corona<BR />SARS-CoV-2 Pandemie<BR />Atemschutzmasken (CPA)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung der Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 9 Absatz 3 der Medizinischer Bedarf Versorgungssicherstellungsverordnung, die vor dem 1. Oktober 2020 ausgestellt wurde.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Deutschland</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F817287_01_BJNR617900021BJNE000702126\" Pos=\"exp\">Ohne Ausatemventil; Masken mit Ausatemventil d\u00fcrfen nur getragen werden, wenn alle Kontaktpersonen ebenfalls eine Atemschutzmaske tragen. Corona SARS-CoV-2 Pandemie Atemschutzmasken (CPA) k\u00f6nnen zum Beispiel \u00fcberpr\u00fcfte KN95-Masken sein, die nach dem Pr\u00fcfgrundsatz f\u00fcr CPA der Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik getestet worden sind.</Footnote><Footnote FnZ=\"2\" Group=\"column\" ID=\"F817287_02_BJNR617900021BJNE000702126\" Pos=\"exp\">Bei diesen Systemen besteht kein Fremdschutz. Sie k\u00f6nnen daher nur angewendet werden, wenn alle Kontaktpersonen eine Atemschutzmaske tragen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
