{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR516800962",
    "firstPublished": "1962-08-22",
    "sourceTimestamp": "20130405133109",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung der Befugnis zu Entscheidungen \u00fcber\nJubil\u00e4umszuwendungen an Beamte der Deutschen Bundespost",
    "abbreviation": "DBPJubAnO",
    "slug": "dbpjubano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, Nr 168",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR516800962BJNE000100314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aufgrund des \u00a7 8 Abs. 1 der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes vom 24. Mai 1962 (Bundesgesetzbl. I S. 363) \u00fcbertrage ich die Aus\u00fcbung der Befugnis, Jubil\u00e4umszuwendungen zu gew\u00e4hren oder \u00fcber ihre Versagung zu entscheiden, f\u00fcr die Beamten der Besoldungsgruppen A 2 bis A 10 sowie f\u00fcr die Posthalter und Hilfsposthalter <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Oberpostdirektionen,</LA><LA Size=\"normal\">dem Fernmeldetechnischen Zentralamt,</LA><LA Size=\"normal\">dem Posttechnischen Zentralamt,</LA><LA Size=\"normal\">dem Sozialamt der Deutschen Bundespost,</LA><LA Size=\"normal\">der Bundesdruckerei</LA></DD>     </DL>je f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR516800962BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt mit Wirkung vom 7. August 1962 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR516800962BJNE000300314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr das Post- und Fernmeldewesen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
