{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021519974",
    "firstPublished": "1974-09-02",
    "sourceTimestamp": "20120625152346",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Di\u00e4tengesetzes 1968",
    "abbreviation": "Di\u00e4tenG\u00c4ndG 2",
    "slug": "diaetengaendg_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 2151",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  6. 9.1974 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR021519974BJNG000100314",
        "name": "Art I",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021519974BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR021519974BJNG000100314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021519974BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR021519974BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>\u00a7 1 gilt auch f\u00fcr die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes aus dem Bundestag ausgeschiedenen Mitglieder sowie f\u00fcr ihre Hinterbliebenen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021519974BJNG000200314",
        "name": "Art II",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 12 Abs. 1 und des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021519974BJNG000300314",
        "name": "Art III",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021519974BJNE000600314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung hat dem vorstehenden Gesetz die nach Artikel 113 des Grundgesetzes erforderliche Zustimmung erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
