{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR089700014",
    "firstPublished": "2014-07-09",
    "sourceTimestamp": "20210722212547",
    "titleShort": "Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik",
    "abbreviation": "DirektZahlDurchfG",
    "slug": "direktzahldurchfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 897",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 16.7.2021 I 2995",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.7.2014 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der<BR />       EUV 1307/2013           (CELEX Nr: 32013R1307) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine und gemeinsame Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz dient der Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 637/2008 des Rates und der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 608) in der jeweils geltenden Fassung sowie der im Rahmen dieser Verordnung und zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union.</P><P>(2) Dieses Gesetz ist ein Gesetz im Sinne des \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 4 des Marktorganisationsgesetzes mit den Ma\u00dfgaben, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>anwendbar nur die Vorschriften des Ersten und Zweiten Abschnitts und die \u00a7\u00a7 33 und 36 des Marktorganisationsgesetzes sind, soweit sich diese jeweils auf die Gew\u00e4hrung besonderer Verg\u00fcnstigungen beziehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsverordnungen auf Grund der in Nummer 1 bezeichneten Vorschriften stets der Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechtsverordnungen auf Grund der in Nummer 1 bezeichneten Vorschriften auch erlassen werden k\u00f6nnen, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 sachgerecht durchzuf\u00fchren, einschlie\u00dflich der Wahrnehmung der in den in Absatz 1 bezeichneten Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Union enthaltenen Optionen f\u00fcr die Mitgliedstaaten, soweit die Aus\u00fcbung der Optionen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 sachdienlich sind, es sei denn, in diesem Gesetz wird etwas anderes geregelt.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 3 gilt nicht f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Direktzahlungen und die Flexibilit\u00e4t zwischen den S\u00e4ulen der Gemeinsamen Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dauergr\u00fcnland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Als Dauergr\u00fcnland im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe h der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 gelten auch Fl\u00e4chen, die abgeweidet werden k\u00f6nnen und einen Teil der etablierten lokalen Praktiken darstellen, wo Gras und andere Gr\u00fcnfutterpflanzen traditionell nicht in Weidegebieten vorherrschen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00dcberschreitung der Nettoobergrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wenn der unbeschadet der Anwendung des Artikels 8 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 zu gew\u00e4hrende Gesamtbetrag der Direktzahlungen die in Anhang III der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 f\u00fcr Deutschland jeweils aufgef\u00fchrte Obergrenze (Nettoobergrenze) \u00fcberschreitet, werden alle Direktzahlungen, die f\u00fcr das jeweilige Jahr zu gew\u00e4hren sind, linear gek\u00fcrzt, um die Nettoobergrenze einzuhalten.</P><P>(2) In diesem Fall macht das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die f\u00fcr das betreffende Jahr anzuwendende K\u00fcrzung im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft j\u00e4hrlich die Summe der f\u00fcr das jeweilige Jahr vorbehaltlich der Anwendung des Absatzes 1 zu gew\u00e4hrenden Direktzahlungen mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Nichtanwendung von Artikel 11 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Artikel 11 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird nicht angewendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000503119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Umschichtung von Mitteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) 4,5 Prozent der f\u00fcr die Kalenderjahre 2015 bis 2019 f\u00fcr Deutschland festgesetzten j\u00e4hrlichen nationalen Obergrenzen nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 werden als zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Programmplanung f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums, die nach Ma\u00dfgabe der Verordnung (EU) Nr. 1305/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Entwicklung durch den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums (ELER) und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1698/2005 (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 487) in der jeweils geltenden Fassung aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums finanziert werden, bereitgestellt.</P><P>(2) 6 Prozent der f\u00fcr das Kalenderjahr 2020 f\u00fcr Deutschland festgesetzten nationalen Obergrenze nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 werden als zus\u00e4tzliche, im Haushaltsjahr 2021 aus dem ELER finanzierte F\u00f6rderung bereitgestellt.</P><P>(3) 6 Prozent der f\u00fcr das Kalenderjahr 2021 f\u00fcr Deutschland anzuwendenden nationalen Obergrenze nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 werden als zus\u00e4tzliche, im Haushaltsjahr 2022 aus dem ELER finanzierte F\u00f6rderung bereitgestellt, soweit die Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 nicht entgegensteht.</P><P>(4) 8 Prozent der f\u00fcr das Kalenderjahr 2022 f\u00fcr Deutschland anzuwendenden nationalen Obergrenze nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 werden als zus\u00e4tzliche, im Haushaltsjahr 2023 aus dem ELER finanzierte F\u00f6rderung bereitgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Regelungen f\u00fcr die einzelnen Direktzahlungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000300000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Basispr\u00e4mienregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufstockung der nationalen Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die nationale Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung wird ab dem Jahr 2015 f\u00fcr jedes Jahr um einen Betrag in H\u00f6he von 0,5 Prozent des in Artikel 22 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bestimmten Betrags aufgestockt.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den in Absatz 1 genannten Prozentsatz f\u00fcr die Jahre ab 2016 anzupassen, um <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine h\u00f6here Aussch\u00f6pfung der Nettoobergrenze zu erreichen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine \u00dcberschreitung der Nettoobergrenze zu vermeiden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Nationale Reserve",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Einrichtung der nationalen Reserve wird die f\u00fcr das Jahr 2015 geltende nationale Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung um einen nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 bestimmten Prozentsatz linear gek\u00fcrzt.</P><P>(2) Der nach Absatz 3 ermittelte Bedarf an Mitteln f\u00fcr die Zuweisung von Zahlungsanspr\u00fcchen aus der nationalen Reserve f\u00fcr das Jahr 2015 wird durch die f\u00fcr das Jahr 2015 geltende nationale Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung geteilt, der sich daraus ergebende Wert mit dem Faktor 100 multipliziert, das Ergebnis auf eine Nachkommastelle aufgerundet und dazu die Zahl 0,5 addiert. Das Ergebnis, h\u00f6chstens jedoch der nach Artikel 30 Absatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 zul\u00e4ssige Prozentsatz, ist der Prozentsatz nach Absatz 1.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bis zum 15. August 2015 die jeweilige Zahl der zur Zuweisung aus der nationalen Reserve f\u00fcr das Jahr 2015 beantragten Zahlungsanspr\u00fcche mit. Bedarf ist der Betrag, der sich aus der Multiplikation der Summe der nach Satz 1 mitgeteilten Zahlen mit dem Wert 180 Euro ergibt.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht den Prozentsatz nach Absatz 1 im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Anwendung der Basispr\u00e4mienregelung f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Basispr\u00e4mienregelung wird f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 auf regionaler Ebene angewendet.</P><P>(2) F\u00fcr die Anwendung der Vorschriften \u00fcber die Basispr\u00e4mienregelung bildet f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 das Gebiet jedes Landes eine Region. Abweichend von Satz 1 bildet das Gebiet der L\u00e4nder Brandenburg und Berlin, Niedersachsen und Bremen sowie Schleswig-Holstein und Hamburg jeweils eine Region.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE000901118",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Regionale Aufteilung der j\u00e4hrlichen nationalen Obergrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die j\u00e4hrliche nationale Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung wird f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 auf die Regionen nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 5 aufgeteilt.</P><P>(2) F\u00fcr das Jahr 2015 wird der nach Anwendung des \u00a7 7 verbleibende Anteil der nationalen Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung auf die Regionen wie folgt aufgeteilt: Die Zahl der beantragten Zahlungsanspr\u00fcche je Region ohne beantragte Zahlungsanspr\u00fcche aus der nationalen Reserve wird mit dem f\u00fcr die jeweilige Region in der Anlage f\u00fcr das Jahr 2015 festgelegten Faktor multipliziert (Regionssumme 2015). Die Regionssummen 2015 f\u00fcr alle Regionen werden addiert (Bundessumme 2015). Der Anteil einer Region am zu verteilenden Pr\u00e4mienvolumen ergibt sich durch Division der jeweiligen Regionssumme 2015 durch die Bundessumme 2015. Die jeweilige regionale Obergrenze f\u00fcr 2015 ergibt sich, indem das zu verteilende Pr\u00e4mienvolumen mit dem so ermittelten Anteil der Region multipliziert wird.</P><P>(3) F\u00fcr das Jahr 2016 wird der nach Abzug des Werts der nationalen Reserve verbleibende Anteil der nationalen Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung auf die Regionen wie folgt aufgeteilt: F\u00fcr jede Region wird auf der Grundlage des nach \u00a7 12 Absatz 1 bekannt gegebenen Werts der Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr das Jahr 2016 f\u00fcr die jeweilige Region der Gesamtwert der zugewiesenen im Jahr 2016 aktivierbaren Zahlungsanspr\u00fcche mit Ausnahme der Zahlungsanspr\u00fcche aus der nationalen Reserve, die nicht bereits im Jahr 2015 aktivierbar waren, ermittelt (Regionswert 2016). Die Regionswerte 2016 f\u00fcr alle Regionen werden addiert (Bundeswert 2016). Wenn f\u00fcr eine Region der nach \u00a7 12 Absatz 1 bekanntgegebene Wert der Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr das Jahr 2015 entsprechend Artikel 23 Absatz 4 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 zur Einhaltung der regionalen Obergrenze linear angepasst wird, ist der Berechnung des Regionswerts 2016 ein Wert f\u00fcr die betroffene Region zu Grunde zu legen, der dem Wert des f\u00fcr diese Region nach \u00a7 12 Absatz 1 bekanntgegebenen Werts der Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr das Jahr 2016 entspricht, der im gleichen Verh\u00e4ltnis wie der Wert der Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr das Jahr 2015 linear angepasst ist. Der Anteil einer Region am zu verteilenden Pr\u00e4mienvolumen ergibt sich durch Division des jeweiligen Regionswerts 2016 durch den Bundeswert 2016. Die jeweilige regionale Obergrenze f\u00fcr 2016 ergibt sich, indem das zu verteilende Pr\u00e4mienvolumen mit dem so ermittelten Anteil der Region multipliziert wird.</P><P>(4) F\u00fcr das Jahr 2017 wird der nach Abzug des Werts der nationalen Reserve verbleibende Anteil der nationalen Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung auf die Regionen wie folgt aufgeteilt: Die Zahl der zugewiesenen im Jahr 2017 aktivierbaren Zahlungsanspr\u00fcche je Region mit Ausnahme der Zahlungsanspr\u00fcche aus der nationalen Reserve, die nicht bereits im Jahr 2016 aktivierbar waren, wird mit dem f\u00fcr die jeweilige Region in der Anlage f\u00fcr das Jahr 2017 festgelegten Faktor multipliziert (Regionssumme 2017). Die Regionssummen 2017 f\u00fcr alle Regionen werden addiert (Bundessumme 2017). Der Anteil einer Region am zu verteilenden Pr\u00e4mienvolumen ergibt sich durch Division der jeweiligen Regionssumme 2017 durch die Bundessumme 2017. Die jeweilige regionale Obergrenze ergibt sich, indem das zu verteilende Pr\u00e4mienvolumen mit dem so ermittelten Anteil der Region multipliziert wird.</P><P>(5) F\u00fcr das Jahr 2018 wird der nach Abzug des Werts der nationalen Reserve verbleibende Anteil der nationalen Obergrenze f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung auf die Regionen wie folgt aufgeteilt: Die Zahl der zugewiesenen im Jahr 2018 aktivierbaren Zahlungsanspr\u00fcche je Region mit Ausnahme der Zahlungsanspr\u00fcche aus der nationalen Reserve, die nicht bereits im Jahr 2017 aktivierbar waren, wird mit dem f\u00fcr die jeweilige Region in der Anlage f\u00fcr das Jahr 2018 festgelegten Faktor multipliziert (Regionssumme 2018). Die Regionssummen 2018 f\u00fcr alle Regionen werden addiert (Bundessumme 2018). Der Anteil einer Region am zu verteilenden Pr\u00e4mienvolumen ergibt sich durch Division der jeweiligen Regionssumme 2018 durch die Bundessumme 2018. Die jeweilige regionale Obergrenze ergibt sich, indem das zu verteilende Pr\u00e4mienvolumen mit dem so ermittelten Anteil der Region multipliziert wird.</P><P>(6) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft j\u00e4hrlich bis zum 1. November die Zahl der f\u00fcr die Berechnung nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 5 f\u00fcr das jeweilige Jahr ma\u00dfgeblichen zuzuweisenden oder bestehenden Zahlungsanspr\u00fcche f\u00fcr jede Region mit.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 jeweils die regionalen Obergrenzen f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ende der regionalen Anwendung der Basispr\u00e4mienregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Mit Wirkung ab dem 1. Januar 2019 wird die regionale Anwendung der Basispr\u00e4mienregelung beendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Erstzuweisung der Zahlungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Zahlungsanspr\u00fcche werden Betriebsinhabern auch zugewiesen bei Vorliegen der Voraussetzungen nach Artikel 24 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 in den dort in Buchstabe a Unterbuchstabe i im zweiten Anstrich und in den Buchstaben b und c genannten F\u00e4llen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Wert der Zahlungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unterrichtung nach Artikel 25 Absatz 10 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 \u00fcber den Wert der Zahlungsanspr\u00fcche erfolgt durch Bekanntmachung des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Bundesanzeiger.</P><P>(2) Gleichzeitig mit der Bekanntmachung nach Absatz 1 macht das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2019 den Sch\u00e4tzwert der Zahlungsanspr\u00fcche, der sich unter Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr das jeweilige Jahr in Anwendung der in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Rechtsakte und der zu ihrer Umsetzung und Durchf\u00fchrung erlassenen, zum Zeitpunkt der Bekanntmachung geltenden nationalen Vorschriften ergibt, f\u00fcr jede Region im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(3) Aus der nationalen Reserve zuzuweisende oder zugewiesene Zahlungsanspr\u00fcche haben jeweils denselben Wert wie die sonstigen Zahlungsanspr\u00fcche. F\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 ist dies der Wert der sonstigen Zahlungsanspr\u00fcche in der jeweiligen Region.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht f\u00fcr jedes der Jahre 2016 bis 2018 vor dem 1. Dezember des jeweiligen Jahres den Wert der Zahlungsanspr\u00fcche, der sich f\u00fcr das jeweilige Jahr in Anwendung der in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Rechtsakte und der zu ihrer Umsetzung und Durchf\u00fchrung erlassenen nationalen Vorschriften ergibt, f\u00fcr jede Region im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht ab dem Jahr 2019 den Wert der Zahlungsanspr\u00fcche, der sich in Anwendung der in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Rechtsakte und der zu ihrer Umsetzung und Durchf\u00fchrung erlassenen nationalen Vorschriften ergibt, vor dem 1. Dezember des jeweiligen Jahres im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000400000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Zahlungsbetrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht den bundeseinheitlichen Zahlungsbetrag je Hektar f\u00fcr die Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden nach Artikel 43 Absatz 9 Unterabsatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 f\u00fcr jedes Jahr jeweils im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft j\u00e4hrlich bis zum 1. November die Gesamtzahl der beihilfef\u00e4higen Hektarfl\u00e4chen, die in der betreffenden Region nach Artikel 33 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 f\u00fcr dieses Jahr angemeldet worden sind, f\u00fcr jede Region mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Ausschluss gleichwertiger Methoden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Ein Betriebsinhaber kann gleichwertige Methoden nach Ma\u00dfgabe des Artikels 43 Absatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 nicht anwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001502119",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Dauergr\u00fcnland in bestimmten Gebieten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Das am 1. Januar 2015 bestehende Dauergr\u00fcnland, das in den in Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Gebieten belegen ist, ist umweltsensibles Dauergr\u00fcnland, soweit die Gebiete am 1. Januar 2015 in die Liste nach Artikel 4 Absatz 2 Unterabsatz 3 der Richtlinie 92/43/EWG des Rates vom 21. Mai 1992 zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume sowie der wildlebenden Tiere und Pflanzen (ABl. L 206 vom 22.7.1992, S. 7) eingetragen sind.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Fl\u00e4chen, die an dem dort genannten Tag Gegenstand einer Verpflichtung sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Stilllegung nach der Verordnung (EWG) Nr. 2078/92 des Rates vom 30. Juni 1992 f\u00fcr umweltgerechte und den nat\u00fcrlichen Lebensraum sch\u00fctzende landwirtschaftliche Produktionsverfahren (ABl. L 215 vom 30.7.1992, S. 85) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Umwandlung von Ackerland in Gr\u00fcnland nach Artikel 39 der Verordnung (EG) Nr. 1698/2005 des Rates vom 20. September 2005 \u00fcber die F\u00f6rderung der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums durch den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums (ELER) (ABl. L 277 vom 21.10.2005, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Beibehaltung von Gr\u00fcnland, das durch Umwandlung von Ackerland in Gr\u00fcnland im Rahmen einer Verpflichtung nach <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EWG) Nr. 2078/92,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Artikeln 22 bis 24 der Verordnung (EG) Nr. 1257/1999 des Rates vom 17. Mai 1999 \u00fcber die F\u00f6rderung der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums durch den Europ\u00e4ischen Ausrichtungs- und Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft (EAGFL) und zur \u00c4nderung bzw. Aufhebung bestimmter Verordnungen (ABl. L 160 vom 26.6.1999, S. 80) in der jeweils geltenden Fassung oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Artikel 39 der Verordnung (EG) Nr. 1698/2005</LA></DD></DL>entstanden ist und seither fortlaufend Gegenstand von Verpflichtungen zur Beibehaltung von Gr\u00fcnland nach den vorstehend genannten Vorschriften oder Artikel 28 der Verordnung (EU) Nr. 1305/2013 ist.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Beabsichtigt ein Betriebsinhaber die Nutzung einer Fl\u00e4che, die als umweltsensibles Dauergr\u00fcnland im Sinne des Absatzes 1 nach Ma\u00dfgabe des Artikels 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 nicht gepfl\u00fcgt oder umgewandelt werden darf, so zu \u00e4ndern, dass sie keine landwirtschaftliche Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe e der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist, wird die Bestimmung dieser Fl\u00e4che als umweltsensibel nach Absatz 1 auf seinen Antrag aufgehoben, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Durchf\u00fchrung eines nach anderen Rechtsvorschriften genehmigungspflichtigen Vorhabens die erforderliche Genehmigung erteilt ist oder im Fall der Durchf\u00fchrung eines nach Bauordnungsrecht anzeige- oder sonst mitteilungspflichtigen Vorhabens die erforderliche Anzeige vorliegt und mit der Ausf\u00fchrung begonnen werden darf,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Durchf\u00fchrung eines nach \u00a7 34 Absatz 6 Satz 1 des Bundesnaturschutzgesetzes anzeigepflichtigen Projekts die Anzeige des Betriebsinhabers innerhalb der nach \u00a7 34 Absatz 6 Satz 3 des Bundesnaturschutzgesetzes einzuhaltenden Frist weder zu einer beh\u00f6rdlichen Untersagung des Projekts noch zu einer Beschr\u00e4nkung, die die beabsichtigte Nutzung ausschlie\u00dft, gef\u00fchrt hat oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem anderen als in den Nummern 1 und 2 genannten Fall Rechtsvorschriften, insbesondere die \u00a7\u00a7 33 und 34 des Bundesnaturschutzgesetzes, oder Verpflichtungen gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Stellen der beabsichtigten Nutzung nicht entgegenstehen und diese mit den f\u00fcr das jeweilige Gebiet festgelegten naturschutzrechtlichen Erhaltungszielen vereinbar ist.</LA></DD></DL>Der Antrag auf Aufhebung der Bestimmung einer Fl\u00e4che als umweltsensibel ist zusammen mit dem Antrag auf Genehmigung der Umwandlung des Dauergr\u00fcnlands nach \u00a7 16 Absatz 3 zu stellen. Wird einer der beiden Antr\u00e4ge abgelehnt, gilt der andere Antrag ebenfalls als abgelehnt.</P><P>(2b) F\u00fcr eine bis zum 27. Oktober 2016 vorgenommene, mit den sonstigen Vorschriften vereinbare \u00c4nderung der Nutzung einer nach Absatz 1 umweltsensiblen Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4che derart, dass die Fl\u00e4che keine landwirtschaftliche Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe e der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist, gilt die Bestimmung als umweltsensibel als zum Zeitpunkt der \u00c4nderung der Nutzung aufgehoben. Der Betriebsinhaber hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine bis zum 27. Oktober 2016 vorgenommene \u00c4nderung der Nutzung mitzuteilen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung des Erhaltes des Dauergr\u00fcnlands sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr den Fall der Nichteinhaltung der Verpflichtung nach Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber die Verpflichtung des Betriebsinhabers zur R\u00fcckumwandlung oder Wiederanlage umgewandelten oder gepfl\u00fcgten Dauergr\u00fcnlands vorzusehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grunds\u00e4tze \u00fcber Ma\u00dfgaben f\u00fcr eine R\u00fcckumwandlung oder Wiederanlage zu regeln,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber das Verfahren zu erlassen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung des Erhalts des Dauergr\u00fcnlands sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften \u00fcber das Verfahren in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 2a und 2b zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001605119",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Beibehaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beibehaltung des Anteils des Dauergr\u00fcnlands an der gesamten landwirtschaftlichen Fl\u00e4che (Dauergr\u00fcnlandanteil) nach Artikel 45 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird nach Ma\u00dfgabe von Rechtsverordnungen auf Grund des Absatzes 2 und des \u00a7 17 auf regionaler Ebene sichergestellt. Region ist das Gebiet jedes Landes. Abweichend von Satz 2 ist das Gebiet der L\u00e4nder Brandenburg und Berlin, Niedersachsen und Bremen sowie Schleswig-Holstein und Hamburg jeweils eine Region.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die genaue Methode zur Bestimmung des Dauergr\u00fcnlandanteils, der nach den in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Rechtsakten beizubehalten ist, sowie zur Bestimmung oder Anpassung des in Artikel 45 Absatz 2 Unterabsatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Referenzanteils zu bestimmen. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden machen den ma\u00dfgeblichen Referenzanteil im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(3) Dauergr\u00fcnland darf nur mit Genehmigung umgewandelt werden. Eine Genehmigung wird erteilt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall von Dauergr\u00fcnland, das im Rahmen von Agrarumweltma\u00dfnahmen nach der Verordnung (EG) Nr. 1257/1999 oder der Verordnung (EG) Nr. 1698/2005 oder Agrarumwelt-Klima-Ma\u00dfnahmen nach der Verordnung (EU) Nr. 1305/2013 entstanden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall von anderem Dauergr\u00fcnland als dem in Nummer 1 genannten, das ab dem Jahr 2015 neu entstanden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall von anderem Dauergr\u00fcnland als dem in den Nummern 1 und 2 genannten, wenn in derselben Region nach Absatz 1 eine andere Fl\u00e4che mit der entsprechenden Hektarzahl als Dauergr\u00fcnland angelegt wird.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 2 Nummer 2 ist Dauergr\u00fcnland, das auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Vorschriften \u00fcber die Erhaltung des Dauergr\u00fcnlands bei der Zahlung f\u00fcr dem Klima- und Umweltschutz f\u00f6rderliche Landbewirtschaftungsmethoden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Vorschriften \u00fcber die Erhaltung des Dauergr\u00fcnlands zur Durchf\u00fchrung des Artikels 6 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates vom 19. Januar 2009 mit gemeinsamen Regeln f\u00fcr Direktzahlungen im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik und mit bestimmten St\u00fctzungsregelungen f\u00fcr Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 1290/2005, (EG) Nr. 247/2006, (EG) Nr. 378/2007 sowie zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1782/2003 (ABl. L 30 vom 31.1.2009, S. 16) in der jeweils geltenden Fassung oder des Artikels 93 Absatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber die Finanzierung, die Verwaltung und das Kontrollsystem der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 352/78, (EG) Nr. 165/94, (EG) Nr. 2799/98, (EG) Nr. 814/2000, (EG) Nr. 1290/2005 und (EG) Nr. 485/2008 des Rates (ABl. L 347 vom 20.12.2013, S. 549) in der jeweils geltenden Fassung</LA></DD></DL>angelegt worden ist, Dauergr\u00fcnland im Sinne des Satzes 2 Nummer 3. Abweichend von Satz 2 Nummer 3 wird die Genehmigung ohne Pflicht zur Neuanlage von Dauergr\u00fcnland erteilt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Vermeidung einer unzumutbaren H\u00e4rte unter Abw\u00e4gung der berechtigten Einzelinteressen und der Interessen des Natur- und Umweltschutzes</LA></DD></DL>erforderlich ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Nutzung der Fl\u00e4che derart ge\u00e4ndert werden soll, dass die Fl\u00e4che keine landwirtschaftliche Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe e der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist.</LA></DD></DL>Eine Genehmigung nach Satz 2, auch in Verbindung mit Satz 4, wird jedoch nicht erteilt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Rechtsvorschriften einer Umwandlung entgegenstehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Durchf\u00fchrung eines nach anderen Rechtsvorschriften genehmigungspflichtigen Vorhabens die erforderliche Genehmigung nicht erteilt ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betriebsinhaber Verpflichtungen gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Stellen hat, die einer Umwandlung entgegenstehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Sobald der nach Artikel 45 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ermittelte Dauergr\u00fcnlandanteil in einer Region um mehr als 5 Prozent im Vergleich zu dem nach Absatz 2 Satz 2 bekannt gemachten Referenzanteil abgenommen hat, macht die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dies im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(5) Ab dem Tag der Bekanntmachung nach Absatz 4 d\u00fcrfen in der betroffenen Region keine Genehmigungen nach Absatz 3 mehr erteilt werden, soweit in einer Rechtsverordnung auf Grund des \u00a7 17 Absatz 3 nicht etwas anderes bestimmt ist.</P><P>(6) F\u00fcr eine bis zum 27. Oktober 2016 vorgenommene, mit den sonstigen Vorschriften vereinbare \u00c4nderung der Nutzung einer Fl\u00e4che derart, dass die Fl\u00e4che keine landwirtschaftliche Fl\u00e4che im Sinne des Artikels 4 Absatz 1 Buchstabe e der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 ist, gilt die Genehmigung nach \u00a7 16 Absatz 3 Satz 1 in Verbindung mit Satz 4 Nummer 2 als erteilt. Der Betriebsinhaber hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine bis zum 27. Oktober 2016 vorgenommene \u00c4nderung der Nutzung mitzuteilen.</P><P>(7) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung des Erhalts des Dauergr\u00fcnlands sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften \u00fcber das Verfahren im Fall des Absatzes 6 zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE003100119",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": "Bagatellregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 16 Absatz 3 bedarf die Umwandlung von bis zu 500 Quadratmeter Dauergr\u00fcnland je Betriebsinhaber und Jahr nicht der Genehmigung.</P><P>(2) Absatz 1 findet keine Anwendung: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn die Umwandlung vor dem 1. Januar 2020 erfolgt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Fl\u00e4chen, die an Fl\u00e4chen angrenzen, die auf Grund einer Genehmigung zur Umwandlung von Dauergr\u00fcnland im selben Jahr umgewandelt worden sind oder werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn ein Fall des \u00a7 15 Absatz 2a vorliegt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Dauergr\u00fcnland, das auf Grund der in \u00a7 16 Absatz 3 Satz 3 Nummer 1 und 2 genannten Vorschriften angelegt worden ist, vor Ablauf des Zeitraums, in dem die Fl\u00e4chen zum Anbau von Gras oder anderen Gr\u00fcnfutterpflanzen genutzt werden m\u00fcssen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit Ablauf des Tages einer Bekanntmachung nach \u00a7 16 Absatz 4 in der davon betroffenen Region oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Umwandlung einer zusammenh\u00e4ngenden Fl\u00e4che von mehr als 500 Quadratmetern.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei Umwandlung ohne Genehmigung von mehreren Fl\u00e4chen Dauergr\u00fcnland durch einen Betriebsinhaber in einem Jahr, deren einzelne Umwandlung zwar keiner Genehmigung bedurft h\u00e4tte, die aber zusammen gr\u00f6\u00dfer als 500 Quadratmeter sind, gilt eine Genehmigung zur Umwandlung von Dauergr\u00fcnland in Anwendung des Absatzes 1 als nicht erforderlich f\u00fcr diejenige oder diejenigen dieser Fl\u00e4chen, deren Gr\u00f6\u00dfe einzeln oder zusammengerechnet am n\u00e4chsten an 500 Quadratmeter herankommt, ohne dass 500 Quadratmeter \u00fcberschritten werden.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung des Erhalts des Dauergr\u00fcnlands sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zur Durchf\u00fchrung der Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu erlassen. Rechtsverordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen insbesondere umfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Voraussetzungen f\u00fcr eine Umwandlung nach Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Melde- und Auskunftspflichten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber das Verfahren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001703119",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Erm\u00e4chtigungen zur Beibehaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 16 Absatz 3 und 5, \u00a7 16a und die folgenden Abs\u00e4tze gelten nicht f\u00fcr Dauergr\u00fcnland, das der Verpflichtung nach Artikel 45 Absatz 1 Unterabsatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 unterliegt.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung der Beibehaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen f\u00fcr die Genehmigung nach \u00a7 16 Absatz 3 \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erg\u00e4nzende Regelungen f\u00fcr die Neuanlage von Dauergr\u00fcnland an anderer Stelle in derselben Region nach \u00a7 16 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung der Beibehaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates vorzusehen, dass Dauergr\u00fcnland im Fall des \u00a7 16 Absatz 5 mit Genehmigung umgewandelt werden darf und Vorschriften \u00fcber die Erteilung der Genehmigung f\u00fcr eine oder mehrere der in \u00a7 16 Absatz 3 Satz 2 bis 4 genannten Fallgestaltungen zu erlassen. Rechtsverordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen insbesondere umfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Voraussetzungen f\u00fcr die Genehmigung der Umwandlung von Dauergr\u00fcnland,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber die Neuanlage von Dauergr\u00fcnland an anderer Stelle in derselben Region nach \u00a7 16 Absatz 1,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber das Verfahren.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 zur Gew\u00e4hrleistung der Beibehaltung des Dauergr\u00fcnlandanteils sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber die R\u00fcckumwandlung anderer umgewandelter Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen als der in \u00a7 15 Absatz 1 genannten Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4chen, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Umwandlung entgegen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 16 Absatz 3 oder 5 oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Rechtsverordnung nach Absatz 2 oder 3</LA></DD></DL></LA><LA>erfolgt ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anteil von Fl\u00e4chen mit Dauergr\u00fcnland auf Ebene der jeweiligen Region um mehr als 5 Prozent im Vergleich zum Referenzanteil abgenommen hat.</LA></DD></DL>Diese Vorschriften k\u00f6nnen insbesondere umfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber die Verpflichtung des Betriebsinhabers zur R\u00fcckumwandlung umgewandelten Dauergr\u00fcnlands,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grunds\u00e4tze \u00fcber Ma\u00dfgaben f\u00fcr eine R\u00fcckumwandlung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber das Verfahren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften zur Ermittlung des Umfangs der r\u00fcckumzuwandelnden Fl\u00e4chen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer Neuanlage von Dauergr\u00fcnland an anderer Stelle in derselben Region nach \u00a7 16 Absatz 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001801119",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Fl\u00e4chennutzung im Umweltinteresse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen sind vorbehaltlich der Abs\u00e4tze 2 bis 4 und einer Rechtsverordnung auf Grund des Absatzes 5 Satz 1 Nummer 1 oder 2 die in Artikel 46 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Fl\u00e4chenarten.</P><P>(2) Die Gewichtungsfaktoren zur Berechnung der Gesamthektarfl\u00e4che der im Umweltinteresse genutzten Fl\u00e4chen des Betriebs nach Artikel 46 Absatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 sind die in Anhang X der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Werte.</P><P>(3) Eine Fl\u00e4che der in Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe i der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Fl\u00e4chenart ist vorbehaltlich einer Rechtsverordnung auf Grund des Absatzes 5 Satz 1 Nummer 1 hinsichtlich weiterer Kriterien dann als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che anzusehen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dort im Antragsjahr nach der Ernte der Vorkultur weder chemisch-synthetische Pflanzenschutzmittel noch mineralische Stickstoffd\u00fcngemittel noch Kl\u00e4rschlamm eingesetzt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Einsaat einer Kulturpflanzenmischung diese aus mindestens zwei Arten besteht und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Aussaat einer Kulturpflanzenmischung diese nach der Ernte der Vorkultur im selben Kalenderjahr und sp\u00e4testens am 1. Oktober erfolgt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Eine Fl\u00e4che der in Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe j der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Fl\u00e4chenart ist vorbehaltlich einer Rechtsverordnung auf Grund des Absatzes 5 Satz 1 Nummer 1 hinsichtlich weiterer Kriterien dann als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4che anzusehen, wenn nach Beendigung des Anbaus der stickstoffbindenden Pflanzen im Antragsjahr eine Winterkultur oder Winterzwischenfrucht angebaut wird.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, um Regelungen im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 sachgerecht durchzuf\u00fchren, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festlegung weiterer Kriterien f\u00fcr die Einstufung der in Absatz 1 genannten Fl\u00e4chenarten als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festlegung anderer als der in Artikel 46 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Fl\u00e4chenarten, die nach Regelungen in einem Rechtsakt der Europ\u00e4ischen Kommission nach Artikel 46 Absatz 9 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen, als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen einschlie\u00dflich der Festlegung weiterer Kriterien f\u00fcr die Einstufung dieser Fl\u00e4chenarten als im Umweltinteresse genutzte Fl\u00e4chen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Heranziehung von Umrechnungsfaktoren zur Berechnung der Gesamthektarfl\u00e4che der im Umweltinteresse genutzten Fl\u00e4chen des Betriebs.</LA></DD></DL>Die Erm\u00e4chtigung nach Satz 1 Nummer 1 gilt bei Fl\u00e4chen der in Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe j der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 bezeichneten Fl\u00e4chenart f\u00fcr Kriterien hinsichtlich des Einsatzes von D\u00fcngemitteln sowie von Pflanzenschutzmitteln mit der Ma\u00dfgabe, dass nur Regelungen f\u00fcr die vorbezeichnete Fl\u00e4chenart getroffen werden, die eine Startd\u00fcngung und Pflanzenschutz nach guter fachlicher Praxis zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Zahlung f\u00fcr Junglandwirte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Betrag und H\u00f6chstgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betrag f\u00fcr die j\u00e4hrliche Zahlung f\u00fcr Junglandwirte wird bundeseinheitlich nach Ma\u00dfgabe des Artikels 50 Absatz 6 Buchstabe b der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 berechnet.</P><P>(2) Die Zahlung f\u00fcr Junglandwirte wird einem Betriebsinhaber f\u00fcr die Zahl der von ihm aktivierten Zahlungsanspr\u00fcche, die nicht 90 \u00fcberschreitet, gew\u00e4hrt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bis zum 1. November 2015 die Zahl aller beihilfef\u00e4higen Hektarfl\u00e4chen, die im Jahr 2015 nach Artikel 33 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 angemeldet werden, mit.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht den Betrag der Zahlung f\u00fcr Junglandwirte im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Zu verwendender Prozentsatz der nationalen Obergrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zahlung f\u00fcr Junglandwirte werden 1 Prozent der f\u00fcr Deutschland festgesetzten j\u00e4hrlichen nationalen Obergrenzen nach Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 verwendet.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bis zum 1. November eines jeden Jahres mit, f\u00fcr wie viele Zahlungsanspr\u00fcche die Zahlung f\u00fcr Junglandwirte f\u00fcr das jeweilige Jahr zu gew\u00e4hren ist.</P><P>(3) Unbeschadet der Nutzung anderer Verwendungsm\u00f6glichkeiten der nationalen Reserve f\u00fcr die Basispr\u00e4mienregelung nach Artikel 30 Absatz 7 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird die nationale Reserve zur Deckung des Bedarfs nach Artikel 51 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 verwendet. Die Verwendung nach Satz 1 hat Vorrang vor einer Verwendung nach Artikel 30 Absatz 7 Buchstabe e der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 und ist nachrangig zu allen anderen Verwendungen.</P><P>(4) Reicht bei Vorliegen der Voraussetzungen des Artikels 51 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 die Verwendung der nationalen Reserve nach Absatz 3 nicht aus, um den erforderlichen Finanzierungsbedarf zu decken, werden die Zahlungen f\u00fcr die Basispr\u00e4mie in dem betreffenden Jahr in dem zur Deckung dieses Bedarfs noch erforderlichen Umfang linear gek\u00fcrzt. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht eine anzuwendende K\u00fcrzung im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(5) Bei Vorliegen der Voraussetzungen des Artikels 51 Absatz 3 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird die Zahlung f\u00fcr Junglandwirte in dem nach dieser Vorschrift berechneten Umfang linear gek\u00fcrzt. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht eine anzuwendende K\u00fcrzung im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, zur sachgerechten Anwendung der in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Rechtsakte durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den in Absatz 1 genannten Prozentsatz in Abh\u00e4ngigkeit vom auf der Grundlage statistischer Daten gesch\u00e4tzten k\u00fcnftigen Bedarf zu \u00e4ndern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Umverteilungspr\u00e4mie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Umverteilungspr\u00e4mie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Betriebsinhaber erh\u00e4lt j\u00e4hrlich auf Antrag eine Zahlung nach Artikel 41 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 (Umverteilungspr\u00e4mie) nach Ma\u00dfgabe dieses Unterabschnitts.</P><P>(2) Die Umverteilungspr\u00e4mie wird bundeseinheitlich gew\u00e4hrt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>je aktiviertem Zahlungsanspruch eines Betriebsinhabers im Umfang von h\u00f6chstens 46 Zahlungsanspr\u00fcchen (ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Zahlungsanspr\u00fcche) unter Aufteilung der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche in die Gruppe der ersten 30 ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche (Gruppe 1) und die Gruppe der weiteren 16 ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche (Gruppe 2) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf der Grundlage der Festlegung eines Betrages je Zahlungsanspruch der Gruppe 1 und eines Betrages je Zahlungsanspruch der Gruppe 2 nach \u00a7 22.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Finanzvolumen und Betr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Festlegung des Betrages je Zahlungsanspruch der Gruppe 1 und des Betrages je Zahlungsanspruch der Gruppe 2 wird ein Gesamtbetrag in H\u00f6he von 7 Prozent der in Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 f\u00fcr Deutschland f\u00fcr das jeweilige Jahr festgelegten Obergrenze verwendet (Finanzvolumen).</P><P>(2) Der Betrag je Zahlungsanspruch der Gruppe 1 ergibt sich, indem das Finanzvolumen nach Absatz 1 durch die Summe der insgesamt ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche geteilt wird. Bei der Bildung der Summe der insgesamt ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche werden Zahlungsanspr\u00fcche der Gruppe 2 mit dem Faktor 0,6 ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Der Betrag je Zahlungsanspruch der Gruppe 2 hat die H\u00f6he von 60 Prozent des Betrages nach Absatz 2 Satz 1.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft macht f\u00fcr jedes Jahr den Betrag je Zahlungsanspruch der Gruppe 1 und den Betrag je Zahlungsanspruch der Gruppe 2 im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Mitteilungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bis zum 1. November jedes Jahres die Summe der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche mit. Bei der Bildung der Summe der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zahlungsanspr\u00fcche werden Zahlungsanspr\u00fcche der Gruppe 2 mit dem Faktor 0,6 ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Sonstige Bestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Die Gew\u00e4hrung einer Umverteilungspr\u00e4mie ist ausgeschlossen, wenn ein Betriebsinhaber seinen Betrieb nach dem 18. Oktober 2011 nachweislich einzig zu dem Zweck aufgespalten hat, um in den Genuss der Umverteilungspr\u00e4mie zu kommen. Dies gilt auch f\u00fcr eine Zahlung an einen Betriebsinhaber, dessen Betrieb aus einer solchen Aufspaltung hervorgegangen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000700000",
        "name": "Unterabschnitt 5",
        "title": "Kleinerzeugerregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Anwendung der Kleinerzeugerregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Die Kleinerzeugerregelung nach Titel V der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 wird angewendet mit der Zahlungsmodalit\u00e4t nach Artikel 63 Absatz 2 Unterabsatz 1 Buchstabe a der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013. Der einem teilnehmenden Betriebsinhaber zu gew\u00e4hrende Betrag betr\u00e4gt f\u00fcr jedes Jahr h\u00f6chstens 1\u00a0250 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR089700014BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Weitere Erm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verweisungen auf Vorschriften der Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 oder der Verordnung (EU) <NB>Nr. 1305/2013</NB> in diesem Gesetz zu \u00e4ndern, soweit es zur Anpassung an \u00c4nderungen dieser Vorschriften erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften dieses Gesetzes zu streichen oder in ihrem Wortlaut einem verbleibenden Anwendungsbereich anzupassen, soweit sie durch den Erlass entsprechender Vorschriften in Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union unanwendbar geworden sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>In Rechtsverordnungen auf Grund der in \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 bezeichneten Vorschriften oder auf Grund dieses Gesetzes kann als f\u00fcr die Durchf\u00fchrung zust\u00e4ndige Stelle die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung bestimmt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Verk\u00fcndung von Rechtsverordnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Rechtsverordnungen nach diesem Gesetz k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 2 Absatz 1 des Verk\u00fcndungs- und Bekanntmachungsgesetzes im Bundesanzeiger verk\u00fcndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR089700014BJNE003000000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 9 Absatz 2, 4 und 5)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR089700014BJNG000800000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2014, 905)</kommentar></noindex></P><BR /><P /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Region</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Faktor f\u00fcr das Jahr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2015</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2017</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2018</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0,8974</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0,9316</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0,9658</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0492</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0328</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0164</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brandenburg und Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0,8884</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0,9256</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0,9628</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0,8717</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0,9145</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0,9572</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0,9682</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0,9788</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0,9894</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Niedersachsen und Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0654</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0436</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0218</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0456</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0304</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0152</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0,8590</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0,9060</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0,9530</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0,8594</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">0,9062</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">0,9531</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0428</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0143</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0410</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0274</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0137</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schleswig-Holstein und Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0434</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0289</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0145</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,0102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,0068</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,0034</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
