{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR309410997",
    "firstPublished": "1997-12-16",
    "sourceTimestamp": "20211021213009",
    "titleShort": "Deutsche-Welle-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Rundfunkanstalt des Bundesrechts \"Deutsche Welle\"",
    "abbreviation": "DWG",
    "slug": "dwg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 3094",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 11.1.2005 I 90",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 G v. 19.11.2020 I 2456",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 25 G v. 10.8.2021 I 3436 (Nr. 53) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 3 V v. 14.9.2021 I 4250 (Nr. 66) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.12.1997 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 G 2251-5/1 v. 16.12.1997 I 3094 (RdFunkAuslG) vom Bundestag beschlossen und ist gem. Art. 6 Abs. 1 am 24.12.1997 in Kraft getreten. Die \u00a7\u00a7 44 bis 57 sind gem. Art. 6 Abs. 2 am 1.1.1998 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000103116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt 1:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Anstalt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 1:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Vorschriften</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 1 - 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 2:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gestaltung der Sendungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 4 - 7a</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 3:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erf\u00fcllung der Aufgaben</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 8 - 15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 4:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte Dritter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 16 - 21</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 5:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verantwortung f\u00fcr Sendungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 22 - 23</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt 2:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Struktur der Anstalt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 1:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Vorschriften</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 24 - 30</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 2:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rundfunkrat</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 31 - 35</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 3:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verwaltungsrat</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 36 - 39</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 4:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Intendant</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 40 - 43</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt 3:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Finanzierung der Anstalt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 1:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Finanzwesen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 44 - 57</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Unterabschnitt 2:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verm\u00f6gen, Beteiligungen, Bauma\u00dfnahmen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 58 - 60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt 4:</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufsicht</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7\u00a7 61 - 62</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Abschnitt 5:</entry><entry VJ=\"1\">Datenschutz</entry><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a7 63 - 66</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG000201310",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Grundlagen der Anstalt",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG000301310",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000201310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000302310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Rechtsform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rundfunkanstalt des Bundesrechts Deutsche Welle ist eine gemeinn\u00fctzige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr den Auslandsrundfunk.</P><P>(2) Die Deutsche Welle ist rechtsf\u00e4hig und hat das Recht der Selbstverwaltung im Rahmen der folgenden Bestimmungen.</P><P>(3) Die Deutsche Welle gibt sich eine Satzung zur Regelung der betrieblichen Ordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000402310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Sitz und Studios",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle hat einen Sitz in Bonn und einen Sitz in Berlin. Der Sitz des Intendanten und der dazugeh\u00f6renden Verwaltung sowie der f\u00fcr den Gerichtsstand ma\u00dfgebliche Sitz befinden sich in Bonn.</P><P>(2) Studios k\u00f6nnen unter Ber\u00fccksichtigung von M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit mit in- und ausl\u00e4ndischen Rundfunkanstalten und Veranstaltern im In- und Ausland unterhalten werden. Das N\u00e4here regelt die Satzung der Deutschen Welle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000502310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Aufgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000301310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle bietet f\u00fcr das Ausland Rundfunk (H\u00f6rfunk, Fernsehen) und Telemedien an.</P><P>(2) Die Angebote der Deutschen Welle werden in deutscher Sprache sowie auch in anderen Sprachen verbreitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG000601310",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Gestaltung der Sendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000201310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000602310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ziele",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>Die Angebote der Deutschen Welle sollen Deutschland als europ\u00e4isch gewachsene Kulturnation und freiheitlich verfassten demokratischen Rechtsstaat verst\u00e4ndlich machen. Sie sollen deutschen und anderen Sichtweisen zu wesentlichen Themen vor allem der Politik, Kultur und Wirtschaft sowohl in Europa wie in anderen Kontinenten ein Forum geben mit dem Ziel, das Verst\u00e4ndnis und den Austausch der Kulturen und V\u00f6lker zu f\u00f6rdern. Die Deutsche Welle f\u00f6rdert dabei insbesondere die deutsche Sprache.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006801310",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Aufgabenplanung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle erstellt in eigener Verantwortung unter Nutzung aller f\u00fcr ihren Auftrag wichtigen Informationen und Einsch\u00e4tzungen, insbesondere vorhandenem au\u00dfenpolitischen Sachverstand, eine Aufgabenplanung f\u00fcr einen Zeitraum von vier Jahren. Sie ist j\u00e4hrlich fortzuschreiben. Planungsgrundlage sind die finanziellen Rahmendaten der Bundesregierung, soweit die Deutsche Welle betroffen ist. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 4b Abs. 6.</P><P>(2) Die Deutsche Welle legt in der Aufgabenplanung ihre Programmziele, Schwerpunktvorhaben und deren Gewichtung zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 3 und 4 f\u00fcr ihre Angebote dar, aufgeschl\u00fcsselt insbesondere nach Zielgebieten, Zielgruppen, Verbreitungswegen und Angebotsformen.</P><P>(3) Die Deutsche Welle stellt in ihrer Aufgabenplanung dar, wie sie zur Aus- und Fortbildung von Medienschaffenden, insbesondere im Rahmen der internationalen Entwicklungszusammenarbeit und der F\u00f6rderung der ausw\u00e4rtigen Beziehungen beitr\u00e4gt.</P><P>(4) Die Aufgabenplanung enth\u00e4lt auch die f\u00fcr die Bewertung der Angebote ma\u00dfgebenden Kriterien und erl\u00e4utert, aus welchen Gr\u00fcnden die vorgeschlagenen Verbreitungswege und Angebotsformen f\u00fcr die jeweiligen Zielgebiete und Zielgruppen vorgesehen werden und wie sich die Zusammenarbeit mit Dritten gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 1 und 4 vollziehen soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006901310",
        "name": "\u00a7 4b",
        "title": "Beteiligungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle leitet den Entwurf ihrer Aufgabenplanung in der j\u00e4hrlich fortgeschriebenen Fassung nach dem Beschluss der Bundesregierung \u00fcber den jeweils n\u00e4chsten Bundeshaushalt und Finanzplan rechtzeitig dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung zu.</P><P>(2) Der Entwurf der Aufgabenplanung wird in geeigneter Weise ver\u00f6ffentlicht, um der interessierten \u00d6ffentlichkeit im In- und Ausland Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung zu geben.</P><P>(3) Die Bundesregierung nimmt zu den inhaltlichen Aspekten der Aufgabenplanung der Deutschen Welle innerhalb von sechs Wochen Stellung. Der Deutsche Bundestag soll sich mit der Aufgabenplanung unter Ber\u00fccksichtigung dieser Stellungnahme innerhalb von zwei Monaten befassen.</P><P>(4) Die Bundesregierung teilt der Deutschen Welle die im laufenden Haushaltsverfahren beschlossenen finanziellen Rahmendaten mit, soweit die Deutsche Welle betroffen ist.</P><P>(5) Die Deutsche Welle beschlie\u00dft durch den Rundfunkrat mit Zustimmung des Verwaltungsrates ihre Aufgabenplanung unter Einbeziehung von Stellungnahmen des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie aus der \u00d6ffentlichkeit innerhalb von zwei Monaten. Diese Aufgabenplanung enth\u00e4lt auch die Kalkulation der Betriebs- und Investitionskosten im Planungszeitraum. Folgt die Deutsche Welle in ihrer Aufgabenplanung Stellungnahmen nicht, so begr\u00fcndet sie ihre Entscheidung. Die Entscheidung \u00fcber ihre Aufgabenplanung obliegt der Deutschen Welle.</P><P>(6) Die H\u00f6he des Bundeszuschusses f\u00fcr die Deutsche Welle wird durch das j\u00e4hrliche Bundeshaushaltsgesetz festgelegt.</P><P>(7) Die Deutsche Welle ver\u00f6ffentlicht die dem Bundeszuschuss entsprechende Schlussfassung der Aufgabenplanung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007001310",
        "name": "\u00a7 4c",
        "title": "Bewertung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle f\u00fchrt eine fortlaufende Bewertung ihrer Angebote und deren Wirkungen durch.</P><P>(2) Die Deutsche Welle erarbeitet f\u00fcr den vierj\u00e4hrigen Planungszeitraum der Aufgabenplanung einen Bericht \u00fcber die durchgef\u00fchrte Bewertung ihrer Angebote und deren Wirkungen. Dabei bezieht sie den Sachverstand Dritter aus dem In- und Ausland ein.</P><P>(3) Die Deutsche Welle leitet ihren Bericht nach Absatz 2 dem Deutschen Bundestag, der Bundesregierung sowie dem Bundesrechnungshof zu und ver\u00f6ffentlicht ihn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000703116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Programmgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle hat in ihren Angeboten die W\u00fcrde des Menschen zu achten und zu sch\u00fctzen. Die Vorschriften der allgemeinen Gesetze, die gesetzlichen Bestimmungen zum Schutz der Jugend und zur Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern sowie des Rechts der pers\u00f6nlichen Ehre sind einzuhalten.</P><P>(2) Die Sendungen m\u00fcssen eine unabh\u00e4ngige Meinungsbildung erm\u00f6glichen und d\u00fcrfen nicht einseitig eine Partei oder sonstige politische Vereinigung, eine Religionsgemeinschaft, einen Berufsstand oder eine Interessengemeinschaft unterst\u00fctzen. Die sittlichen, religi\u00f6sen und weltanschaulichen \u00dcberzeugungen der Rundfunkteilnehmer sind zu achten.</P><P>(3) Die Berichterstattung soll umfassend, wahrheitsgetreu und sachlich sein sowie in dem Bewusstsein erfolgen, dass die Sendungen der Deutschen Welle die Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland zu ausl\u00e4ndischen Staaten ber\u00fchren. Herkunft und Inhalt der zur Ver\u00f6ffentlichung bestimmten Nachrichten sind mit der gebotenen Sorgfalt zu pr\u00fcfen. Kommentare sind deutlich von Nachrichten zu trennen und unter Nennung des Verfassers als solche zu kennzeichnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000805116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Unzul\u00e4ssige Angebote, Jugendschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Unbeschadet strafrechtlicher Verantwortlichkeit sind Angebote unzul\u00e4ssig, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Hass gegen Teile der Bev\u00f6lkerung oder gegen eine nationale, rassische, religi\u00f6se oder durch ihr Volkstum bestimmte Gruppe aufstacheln, zu Gewalt- oder Willk\u00fcrma\u00dfnahmen gegen sie auffordern oder die Menschenw\u00fcrde anderer dadurch angreifen, dass Teile der Bev\u00f6lkerung oder eine vorbezeichnete Gruppe beschimpft, b\u00f6swillig ver\u00e4chtlich gemacht oder verleumdet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">grausame oder sonst unmenschliche Gewaltt\u00e4tigkeiten gegen Menschen in einer Art schildern, die eine Verherrlichung oder Verharmlosung solcher Gewaltt\u00e4tigkeiten ausdr\u00fcckt oder die das Grausame oder Unmenschliche des Vorgangs in einer die Menschenw\u00fcrde verletzenden Weise darstellt; dies gilt auch bei virtuellen Darstellungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Krieg verherrlichen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen die Menschenw\u00fcrde versto\u00dfen, insbesondere durch die Darstellung von Menschen, die sterben oder schweren k\u00f6rperlichen oder seelischen Leiden ausgesetzt sind oder waren, wobei ein tats\u00e4chliches Geschehen wiedergegeben wird, ohne dass ein berechtigtes Interesse gerade f\u00fcr diese Form der Darstellung oder Berichterstattung vorliegt; eine Einwilligung ist unbeachtlich,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pornographisch sind oder Kinder oder Jugendliche in unnat\u00fcrlich geschlechtsbetonter K\u00f6rperhaltung darstellen; dies gilt auch bei virtuellen Darstellungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in die Liste nach \u00a7 18 des Jugendschutzgesetzes aufgenommen sind oder mit einem in diese Liste aufgenommenen Werk ganz oder im Wesentlichen inhaltsgleich sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">offensichtlich geeignet sind, die Entwicklung von Kindern und Jugendlichen oder ihre Erziehung zu einer eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Wirkungsform des Verbreitungsmediums schwer zu gef\u00e4hrden.</LA></DD></DL>Im Fall der Nummer 2 gilt \u00a7 131 Abs. 2 des Strafgesetzbuches entsprechend. Im Fall der Nummer 3 gilt \u00a7 86 Absatz 4 des Strafgesetzbuches entsprechend.</P><P>(2) Nach Aufnahme des Angebotes in die Liste nach \u00a7 18 des Jugendschutzgesetzes wirken die Verbote nach Absatz 1 auch nach wesentlichen inhaltlichen Ver\u00e4nderungen bis zu einer Entscheidung durch die Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Medien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007102116",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Entwicklungsbeeintr\u00e4chtigende Angebote",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern die Deutsche Welle Angebote verbreitet oder zug\u00e4nglich macht, die geeignet sind, die Entwicklung von Kindern oder Jugendlichen zu einer eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit zu beeintr\u00e4chtigen, hat sie daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Kinder oder Jugendliche der betroffenen Altersstufen sie \u00fcblicherweise nicht wahrnehmen.</P><P>(2) Bei Angeboten wird die Eignung zur Beeintr\u00e4chtigung der Entwicklung im Sinne von Absatz 1 grunds\u00e4tzlich vermutet, wenn sie nach dem Jugendschutzgesetz f\u00fcr Kinder oder Jugendliche der jeweiligen Altersstufe nicht freigegeben sind. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Angebote, die mit dem bewerteten Angebot im Wesentlichen inhaltsgleich sind.</P><P>(3) Ist eine entwicklungsbeeintr\u00e4chtigende Wirkung im Sinne von Absatz 1 auf Kinder oder Jugendliche anzunehmen, erf\u00fcllt die Deutsche Welle ihre Verpflichtung nach Absatz 1, wenn das Angebot nur zwischen 23 Uhr und 6 Uhr verbreitet oder zug\u00e4nglich gemacht wird. Ist eine entwicklungsbeeintr\u00e4chtigende Wirkung auf Kinder oder Jugendliche unter 16 Jahren zu bef\u00fcrchten, darf das Angebot nur zwischen 22 Uhr und 6 Uhr verbreitet oder zug\u00e4nglich gemacht werden. Bei Filmen, die nach \u00a7 14 Abs. 2 des Jugendschutzgesetzes unter 12 Jahren nicht freigegeben sind, ist bei der Wahl der Sendezeit dem Wohl j\u00fcngerer Kinder Rechnung zu tragen.</P><P>(4) Die Deutsche Welle hat den Nutzern ausreichende Informationen \u00fcber Inhalte zu geben, die die k\u00f6rperliche, geistige oder sittliche Entwicklung von Kindern oder Jugendlichen beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Hierzu nutzt sie ein System, mit dem die potentielle Sch\u00e4dlichkeit der Angebote beschrieben wird.</P><P>(5) F\u00fcr Sendungen, die Sendezeitbeschr\u00e4nkungen unterliegen, d\u00fcrfen Programmank\u00fcndigungen mit Bewegtbildern nur zu den in Absatz 3 genannten Zeiten ausgestrahlt werden. Sendungen, f\u00fcr die eine entwicklungsbeeintr\u00e4chtigende Wirkung auf Kinder oder Jugendliche unter 16 Jahren anzunehmen ist, m\u00fcssen durch akustische Zeichen angek\u00fcndigt oder durch optische Mittel w\u00e4hrend der gesamten Sendung als ungeeignet f\u00fcr die entsprechende Altersstufe kenntlich gemacht werden.</P><P>(6) Die Deutsche Welle kann in Richtlinien oder f\u00fcr den Einzelfall f\u00fcr Filme, auf die das Jugendschutzgesetz keine Anwendung findet, zeitliche Beschr\u00e4nkungen vorsehen, um den Besonderheiten der Ausstrahlung von Filmen im Fernsehen, vor allem bei Fernsehserien, gerecht zu werden.</P><P>(7) F\u00fcr sonstige Sendeformate kann die Deutsche Welle im Einzelfall zeitliche Beschr\u00e4nkungen vorsehen, wenn deren Ausgestaltung nach Thema, Themenbehandlung, Gestaltung oder Pr\u00e4sentation in einer Gesamtbewertung geeignet ist, Kinder oder Jugendliche in ihrer Entwicklung und Erziehung zu beeintr\u00e4chtigen.</P><P>(8) F\u00fcr Sendungen, die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend f\u00fcr au\u00dfereurop\u00e4ische L\u00e4nder bestimmt sind, richten sich die nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 6 ma\u00dfgebenden Zeitgrenzen nach der Ortszeit in allen Teilen der Ziell\u00e4nder.</P><P>(9) Auf Antrag des Intendanten kann der Rundfunkrat der Deutschen Welle von der Vermutung nach Absatz 2 abweichen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Angebote, deren Bewertung l\u00e4nger als 15 Jahre zur\u00fcckliegt. Die obersten Landesjugendbeh\u00f6rden sind von der abweichenden Bewertung zu unterrichten.</P><P>(10) Die Abs\u00e4tze 1 und 4 gelten nicht f\u00fcr Nachrichtensendungen, Sendungen zum politischen Zeitgeschehen im Rundfunk und vergleichbare Angebote bei Telemedien, soweit ein berechtigtes Interesse gerade an dieser Form der Darstellung oder Berichterstattung vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE000902310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Jugendschutzbeauftragte/Jugendschutzbeauftragter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Intendant beruft eine Jugendschutzbeauftragte/einen Jugendschutzbeauftragten.</P><P>(2) Die/Der Jugendschutzbeauftragte ist Ansprechpartner f\u00fcr die Rundfunkteilnehmer und Nutzer und ber\u00e4t den Intendanten in Fragen des Jugendschutzes. Diese Person ist von der Deutschen Welle bei Fragen des Programmeinkaufs, der Herstellung, des Erwerbs, der Planung und der Gestaltung von Angeboten und bei allen Entscheidungen zur Wahrung des Jugendschutzes angemessen und rechtzeitig zu beteiligen und \u00fcber das jeweilige Angebot vollst\u00e4ndig zu informieren. Sie kann dem Intendanten eine Beschr\u00e4nkung oder \u00c4nderung von Angeboten vorschlagen.</P><P>(3) Die/Der Jugendschutzbeauftragte muss die zur Erf\u00fcllung ihrer/seiner Aufgaben erforderliche Fachkunde besitzen. Diese Person ist in ihrer T\u00e4tigkeit weisungsfrei. Sie darf wegen der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nicht benachteiligt werden. Ihr sind die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendigen Sachmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Soweit diese Person Arbeitnehmer der Deutschen Welle ist, ist sie unter Fortzahlung ihrer Bez\u00fcge soweit f\u00fcr ihre Aufgaben erforderlich von der Arbeitsleistung freizustellen.</P><P>(4) Die/Der Jugendschutzbeauftragte der Deutschen Welle soll mit den Beauftragten f\u00fcr den Jugendschutz der in der ARD zusammengeschlossenen Landesrundfunkanstalten, des ZDF und der privaten Veranstalter bundesweit veranstalteter Fernsehprogramme in einen regelm\u00e4\u00dfigen Erfahrungsaustausch eintreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007600116",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": "Barrierefreiheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000601310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle wird im Rahmen ihrer technischen und finanziellen M\u00f6glichkeiten stetig und schrittweise weitere barrierefreie Angebote f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zur Verf\u00fcgung stellen.</P><P>(2) Die Deutsche Welle erstattet dem Rundfunkrat alle drei Jahre, beginnend mit dem 1. November 2022, Bericht \u00fcber die im Bereich Barrierefreiheit getroffenen Ma\u00dfnahmen und leitet diesen der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde zu. Diese \u00fcbermittelt die Berichte anschlie\u00dfend der Europ\u00e4ischen Kommission.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG001001310",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Erf\u00fcllung der Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000201310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001003116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zusammenarbeit mit Dritten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle arbeitet zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe und zur Erreichung ihrer Ziele mit \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten im In- und Ausland eng zusammen. Die Zusammenarbeit mit den inl\u00e4ndischen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten regelt sie in \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4gen. Sie kann bei ihrer Programmgestaltung Sendungen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten der L\u00e4nder verwenden und ihnen ihre Sendungen f\u00fcr eine Programm\u00fcbernahme \u00fcberlassen.</P><P>(2) Die Deutsche Welle kann zur Herstellung und wirtschaftlichen Verwertung von Rundfunkproduktionen mit anderen Rundfunkveranstaltern zusammenarbeiten und sich zu diesem Zweck im Rahmen des \u00a7 59 auch an anderen Unternehmen beteiligen. Die Herstellung der Rundfunkproduktionen nach Satz 1 darf nicht \u00fcberwiegend einer wirtschaftlichen Verwertung dienen.</P><P>(3) Die Zusammenarbeit mit Rundfunkanstalten und -veranstaltern nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist zul\u00e4ssig, sofern die redaktionelle Unabh\u00e4ngigkeit der Deutschen Welle unber\u00fchrt bleibt.</P><P>(4) Die Deutsche Welle arbeitet wechselseitig zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben insbesondere mit den Institutionen zusammen, die sich mit internationalen Beziehungen, Kultur, Wirtschaft und Wissenschaft befassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001102116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Produktionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle erf\u00fcllt die ihr \u00fcbertragenen Aufgaben durch Verbreitung von Sendungen, die sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst plant und herstellt (Eigenproduktion),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gemeinsam mit Dritten produziert (Gemeinschaftsproduktionen),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Dritten herstellen l\u00e4sst (Auftragsproduktionen),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Dritten erwirbt (Fremdproduktionen).</LA></DD></DL></P><P>(2) Zur Darstellung der Vielfalt im deutschsprachigen und europ\u00e4ischen Raum und zur F\u00f6rderung von europ\u00e4ischen Film- und Fernsehproduktionen soll die Deutsche Welle den Hauptanteil ihrer insgesamt f\u00fcr Spielfilme, Fernsehspiele, Serien, Dokumentarsendungen und vergleichbare Produktionen vorgesehenen Sendezeit europ\u00e4ischen Werken entsprechend dem europ\u00e4ischen Recht vorbehalten. Die Deutsche Welle stellt in ihrem Angebot audiovisueller Mediendienste auf Abruf im Sinne des \u00a7 2 Satz 1 Nummer 8 des Telemediengesetzes sicher, dass der Anteil europ\u00e4ischer Werke mindestens 30 Prozent entspricht und solche Werke herausgestellt werden.</P><P>(3) Die Spielfilme, Fernsehspiele, Serien, Dokumentarsendungen und vergleichbaren Produktionen der Deutschen Welle sollen jeweils einen angemessenen Anteil an Eigen- und Gemeinschaftsproduktionen sowie an europ\u00e4ischen Werken von unabh\u00e4ngigen Herstellern enthalten. Unter den Werken unabh\u00e4ngiger Hersteller soll eine angemessene Quote neueren Produktionen vorbehalten sein, die innerhalb eines Zeitraums von f\u00fcnf Jahren nach ihrer Herstellung ausgestrahlt werden.</P><P>(4) Die Deutsche Welle verbreitet Kinofilme nicht vor Ablauf von zwei Jahren nach ihrer Erstauff\u00fchrung im Kino, es sei denn, die Rechteinhaber und die Deutsche Welle haben etwas anderes vereinbart.</P><P>(5) Eine Einflussnahme auf die Gestaltung und den Inhalt der Sendungen der Deutschen Welle durch Dritte ist nicht zul\u00e4ssig. Verwendet die Deutsche Welle Auftrags-, Gemeinschafts- oder Fremdproduktionen, stellt sie eigenverantwortlich sicher, dass diese den Vorschriften dieses Gesetzes, insbesondere der \u00a7\u00a7 4 bis 6, entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001205116",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Werbung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Werbung ist jede \u00c4u\u00dferung, die der unmittelbaren oder mittelbaren F\u00f6rderung des Absatzes von Waren und Dienstleistungen, einschlie\u00dflich unbeweglicher Sachen, Rechte und Verpflichtungen, oder des Erscheinungsbilds nat\u00fcrlicher oder juristischer Personen, die einer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgehen, dient und gegen Entgelt oder eine \u00e4hnliche Gegenleistung oder als Eigenwerbung im Rundfunk oder in einem Telemedium aufgenommen ist. Werbung ist insbesondere Rundfunkwerbung, Sponsern und Produktplatzierung.</P><P>(2) Werbung darf nicht die Menschenw\u00fcrde verletzen oder Diskriminierungen aufgrund von Geschlecht, Rasse oder ethnischer Herkunft, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Religion oder Glauben, Behinderung, Alter oder sexueller Orientierung beinhalten oder f\u00f6rdern.</P><P>(3) Werbung darf nicht irref\u00fchren, den Interessen der Verbraucher nicht schaden und nicht Verhaltensweisen f\u00f6rdern, die die Gesundheit oder Sicherheit der Verbraucher sowie den Schutz der Umwelt gef\u00e4hrden. Werbung darf Kindern und Jugendlichen weder k\u00f6rperlichen noch seelischen Schaden zuf\u00fcgen. Werbung, die sich auch an Kinder oder Jugendliche richtet oder bei der Kinder oder Jugendliche eingesetzt werden, darf nicht ihren Interessen schaden oder ihre Unerfahrenheit ausnutzen. Werbung darf daher nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">direkte Aufrufe zum Kauf oder zur Miete von Waren oder Dienstleistungen an Kinder oder Jugendliche enthalten, die deren Unerfahrenheit und Leichtgl\u00e4ubigkeit ausnutzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder oder Jugendliche unmittelbar dazu auffordern, ihre Eltern oder Dritte zum Kauf der beworbenen Waren oder Dienstleistungen zu bewegen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das besondere Vertrauen ausnutzen, das Kinder oder Jugendliche zu Eltern, Lehrern und anderen Personen haben oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder oder Jugendliche ohne berechtigten Grund in gef\u00e4hrlichen Situationen zeigen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Werbung f\u00fcr alkoholische Getr\u00e4nke muss folgenden Kriterien entsprechen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie darf sich weder an Kinder oder Jugendliche richten noch durch die Art der Darstellung Kinder und Jugendliche besonders ansprechen oder diese beim Alkoholgenuss darstellen.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es darf keinerlei Verbindung zwischen einer Verbesserung der physischen Leistung und Alkoholgenuss oder dem F\u00fchren von Kraftfahrzeugen und Alkoholgenuss hergestellt werden.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es darf nicht der Eindruck erweckt werden, Alkoholgenuss f\u00f6rdere sozialen oder sexuellen Erfolg.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie darf nicht eine therapeutische, stimulierende, beruhigende oder konfliktl\u00f6sende Wirkung von Alkohol suggerieren.</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unm\u00e4\u00dfigkeit im Genuss alkoholischer Getr\u00e4nke darf nicht gef\u00f6rdert oder Enthaltsamkeit oder M\u00e4\u00dfigkeit nicht negativ dargestellt werden.</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die H\u00f6he des Alkoholgehalts von Getr\u00e4nken darf nicht als positive Eigenschaft hervorgehoben werden.</LA></DD></DL></P><P>(5) Werbung oder Werbetreibende d\u00fcrfen das \u00fcbrige Programm inhaltlich und redaktionell nicht beeinflussen.</P><P>(6) Werbung muss als solche klar erkennbar sein. Sie muss im Fernsehen durch optische und im H\u00f6rfunk durch akustische Mittel eindeutig von anderen Programmteilen getrennt sein. In der Werbung d\u00fcrfen unterschwellige Techniken nicht eingesetzt werden. Eine Teilbelegung des ausgestrahlten Bildes mit Werbung ist zul\u00e4ssig, wenn die Werbung vom \u00fcbrigen Programm eindeutig optisch getrennt und als solche gekennzeichnet ist. Im Rahmen der Zusammenarbeit der Deutschen Welle mit den ARD-Landesrundfunkanstalten und dem ZDF ist von den Landesrundfunkanstalten \u00fcbernommene, nachtr\u00e4glich in das Bild eingegebene oder ver\u00e4nderte Werbung zul\u00e4ssig. Entsprechendes gilt f\u00fcr die \u00dcbernahme von in Sendungen enthaltenen Produktplatzierungen.</P><P>(7) Dauerwerbesendungen sind zul\u00e4ssig, wenn der Werbecharakter erkennbar im Vordergrund steht und die Werbung einen wesentlichen Bestandteil der Sendung darstellt. Sie m\u00fcssen zu Beginn als Dauerwerbesendung angek\u00fcndigt und w\u00e4hrend ihres gesamten Verlaufs als solche gekennzeichnet werden.</P><P>(8) Schleichwerbung ist unzul\u00e4ssig. Schleichwerbung ist die Erw\u00e4hnung oder Darstellung von Waren, Dienstleistungen, Namen, Marken oder T\u00e4tigkeiten eines Herstellers von Waren oder eines Erbringers von Dienstleistungen in Programmen, wenn sie zu Werbezwecken vorgesehen ist und die Allgemeinheit hinsichtlich des eigentlichen Zwecks dieser Erw\u00e4hnung oder Darstellung irref\u00fchren kann. Eine Erw\u00e4hnung oder Darstellung gilt insbesondere dann als zu Werbezwecken vorgesehen, wenn sie gegen Entgelt oder eine sonstige Gegenleistung erfolgt.</P><P>(9) In der Fernsehwerbung d\u00fcrfen keine Personen auftreten, die regelm\u00e4\u00dfig Nachrichtensendungen oder Sendungen zum politischen Zeitgeschehen vorstellen.</P><P>(10) Werbung politischer, weltanschaulicher oder religi\u00f6ser Art ist unzul\u00e4ssig. \u00a7 17 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(11) \u00dcbertragungen von Gottesdiensten sowie Sendungen f\u00fcr Kinder d\u00fcrfen nicht durch Werbung unterbrochen werden.</P><P>(12) Fernsehwerbung ist in Bl\u00f6cken und zwischen einzelnen Sendungen einzuf\u00fcgen.</P><P>(13) Richtet sich die Werbung in einem Fernsehprogramm eigens und h\u00e4ufig an Zuschauer eines anderen Staates, der das Europ\u00e4ische \u00dcbereinkommen \u00fcber das grenz\u00fcberschreitende Fernsehen ratifiziert hat und nicht Mitglied der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ist, so d\u00fcrfen die f\u00fcr die Fernsehwerbung dort geltenden strengeren Vorschriften nicht umgangen werden. Satz 1 gilt nicht, wenn mit dem betroffenen Staat \u00dcbereink\u00fcnfte auf diesem Gebiet geschlossen wurden.</P><P>(14) Die Gesamtdauer der Werbung betr\u00e4gt im Fernsehprogramm der Deutschen Welle h\u00f6chstens 20 Minuten werkt\u00e4glich im Jahresdurchschnitt. Nicht vollst\u00e4ndig genutzte Werbezeit darf h\u00f6chstens bis zu f\u00fcnf Minuten werkt\u00e4glich nachgeholt werden. Bei Sendungen f\u00fcr regionale Verbreitungsgebiete ist ein h\u00f6herer Werbeanteil zul\u00e4ssig. Die Dauer der Spot-Werbung im Fernsehen darf innerhalb eines Zeitraums von einer Stunde 20 vom Hundert nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(15) Werbesendungen in Form von direkten Angeboten an die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr den Verkauf, den Kauf oder den Abschluss eines Miet- oder Pachtvertrages \u00fcber Erzeugnisse oder die Erbringung von Dienstleistungen (Fernseheinkauf) sind unzul\u00e4ssig.</P><P>(16) Zur Durchf\u00fchrung der Abs\u00e4tze 2 bis 15 erl\u00e4sst der Rundfunkrat Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001303116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Sponsern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Sponsern ist der Beitrag einer nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder einer Personenvereinigung, die an Rundfunkt\u00e4tigkeiten, an der Bereitstellung von Telemedien oder an der Produktion audiovisueller Werke nicht beteiligt ist, zur direkten oder indirekten Finanzierung von Telemedien oder einer Sendung, um den Namen, die Marke, das Erscheinungsbild der Person, ihre T\u00e4tigkeit oder ihre Leistungen zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) Bei Angeboten, die ganz oder teilweise gesponsert werden, muss zu Beginn und am Ende auf die Finanzierung durch den Sponsor in vertretbarer K\u00fcrze deutlich hingewiesen werden; der Hinweis ist in diesem Rahmen auch durch Bewegtbild m\u00f6glich. Neben oder an Stelle des Namens des Sponsors kann auch dessen Firmenemblem oder eine Marke eingeblendet werden.</P><P>(3) Inhalt und Programmplatz eines gesponserten Angebots d\u00fcrfen vom Sponsor nicht in der Weise beeinflusst werden, dass die Verantwortung und die redaktionelle Unabh\u00e4ngigkeit der Deutschen Welle beeintr\u00e4chtigt werden.</P><P>(4) Gesponserte Angebote d\u00fcrfen nicht zum Verkauf, zum Kauf oder zum Abschluss eines Miet- oder Pachtvertrags \u00fcber Erzeugnisse oder Dienstleistungen des Sponsors oder eines Dritten, vor allem durch entsprechende besondere Hinweise, anregen.</P><P>(5) Nachrichtensendungen und Angebote zum politischen Zeitgeschehen d\u00fcrfen nicht gesponsert werden.</P><P>(6) Zur Durchf\u00fchrung der Abs\u00e4tze 1 bis 5 erl\u00e4sst der Rundfunkrat Richtlinien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001401310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Programmabgabe an Dritte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Welle kann ausl\u00e4ndischen Rundfunkveranstaltern oder Dritten gestatten, die von ihr produzierten oder verbreiteten Sendungen im Ausland wiederauszustrahlen, in ausl\u00e4ndische Kabelnetze einzuspeisen oder in sonstiger Weise einzusetzen, wenn dies der Erf\u00fcllung ihres Programmauftrags dient und ein kommerzieller Vertrieb der abgegebenen Sendungen durch Dritte ausgeschlossen ist. Ausl\u00e4ndische Rundfunkveranstalter oder Dritte haben keinen Anspruch auf \u00dcberlassung von Sendungen der Deutschen Welle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001502310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Transkription",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle kann f\u00fcr ausl\u00e4ndische Rundfunkveranstalter sendefertige deutsch- oder fremdsprachige Sendungen herstellen (Transkription).</P><P>(2) Die Verwendung der nach Absatz 1 produzierten Sendungen au\u00dferhalb des Rundfunks, die Weitergabe durch ausl\u00e4ndische Rundfunkveranstalter an Dritte sowie der kommerzielle Vertrieb der Sendungen durch Dritte sind nicht gestattet. Werden Sendungen zur einmaligen Ausstrahlung innerhalb einer bestimmten Frist freigegeben, so ist vertraglich sicherzustellen, dass diese nach der Ausstrahlung von dem Dritten gel\u00f6scht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001601310",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Druckwerke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Welle kann Druckwerke mit programmbezogenem Inhalt ver\u00f6ffentlichen, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001701310",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Sendetechnik",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001001310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle kann zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe nach \u00a7 3 die gleichen technischen \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten nutzen, die den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten der L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stehen. Dazu z\u00e4hlt auch die Zuspielung und die Abstrahlung der Programme \u00fcber Satelliten.</P><P>(2) Zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe kann die Deutsche Welle im In- und Ausland die erforderlichen Rundfunksender anmieten; im Ausland kann sie die erforderlichen Rundfunksender auch errichten, unterhalten und betreiben.</P><P>(3) Die Programme der Deutschen Welle k\u00f6nnen \u00fcber Satellit ausgestrahlt sowie im Ausland terrestrisch verbreitet und in ausl\u00e4ndische Kabelnetze eingespeist werden. Die Deutsche Welle nutzt f\u00fcr ihre H\u00f6rfunkprogramme auch die ihr zugewiesenen \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten im Kurz- und Mittelwellenbereich. Zus\u00e4tzlich strahlt die Deutsche Welle ihre H\u00f6rfunkprogramme von angemieteten Sendern oder eigenen Relaisstationen im Ausland ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG001801310",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Rechte Dritter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000201310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001801310",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Verlautbarungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001801310"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Welle r\u00e4umt der Bundesregierung in Krisen- oder Katastrophenf\u00e4llen oder in anderen erheblichen Gefahrenlagen f\u00fcr amtliche Verlautbarungen unverz\u00fcglich und unentgeltlich angemessene Sendezeit ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE001901310",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Sendezeit f\u00fcr Dritte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001801310"
        },
        "body": "<P>Den Evangelischen Kirchen, der Katholischen Kirche und der J\u00fcdischen Gemeinde sind auf Wunsch angemessene Sendezeiten zur \u00dcbertragung gottesdienstlicher Handlungen und Feierlichkeiten oder sonstiger religi\u00f6ser Sendungen, auch solcher \u00fcber Fragen ihrer \u00f6ffentlichen Verantwortung, einzur\u00e4umen. Andere \u00fcber das gesamte Bundesgebiet verbreitete Religionsgemeinschaften des \u00f6ffentlichen Rechts m\u00fcssen angemessen ber\u00fccksichtigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002001310",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Gegendarstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001801310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle ist verpflichtet, durch Rundfunk die Gegendarstellung der Person oder Stelle zu verbreiten, die durch eine von der Deutschen Welle in einer Sendung verbreitete Tatsachenbehauptung betroffen ist.</P><P>(2) Die Pflicht zur Verbreitung der Gegendarstellung besteht nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betroffene Person oder Stelle kein berechtigtes Interesse an der Verbreitung hat oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gegendarstellung ihrem Umfang nach nicht angemessen ist, insbesondere den Umfang des beanstandeten Teils der Sendung deutlich \u00fcberschreitet.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Gegendarstellung muss sich auf tats\u00e4chliche Angaben beschr\u00e4nken und darf keinen strafbaren Inhalt haben. Sie bedarf der Schriftform und ist vom Betroffenen oder seinem gesetzlichen Vertreter zu unterzeichnen. Der Betroffene oder sein Vertreter kann die Verbreitung nur verlangen, wenn die Gegendarstellung unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens innerhalb von drei Monaten nach der Verbreitung der beanstandeten Tatsachenbehauptung, der Deutschen Welle zugeht. Die Gegendarstellung muss die beanstandete Sendung und die Tatsachenbehauptung bezeichnen.</P><P>(4) Die Gegendarstellung muss unverz\u00fcglich innerhalb des gleichen Programms wie die beanstandete Tatsachenbehauptung sowie zur gleichen Tageszeit oder, wenn dies nicht m\u00f6glich ist, zu einer Sendezeit verbreitet werden, die der Zeit der beanstandeten Sendung gleichwertig ist. Die Verbreitung erfolgt ohne Einschaltungen, Kommentierungen und Weglassungen. Eine Erwiderung auf die Gegendarstellung ist nur zul\u00e4ssig, wenn sie sich auf Tatsachen beschr\u00e4nkt.</P><P>(5) Die Verbreitung der Gegendarstellung erfolgt unentgeltlich.</P><P>(6) Lehnt die Deutsche Welle die Verbreitung der Gegendarstellung ab oder bleibt sie unt\u00e4tig, so steht der betroffenen Person oder Stelle der ordentliche Rechtsweg offen. Auf Antrag des Betroffenen kann das Gericht anordnen, dass die Deutsche Welle in der Form des Absatzes 4 eine Gegendarstellung verbreitet. Auf das Verfahren sind die Vorschriften der Zivilprozessordnung \u00fcber das Verfahren auf Erlass einer einstweiligen Verf\u00fcgung entsprechend anzuwenden. Eine Gef\u00e4hrdung des Anspruchs braucht nicht glaubhaft gemacht zu werden. Ein Verfahren zur Hauptsache findet nicht statt.</P><P>(7) Die Abs\u00e4tze 1 bis 6 gelten nicht f\u00fcr wahrheitsgetreue Berichte \u00fcber \u00f6ffentliche Sitzungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, der gesetzgebenden Organe des Bundes, der L\u00e4nder, der Vertretungen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, der Gerichte sowie f\u00fcr Sendungen nach den \u00a7\u00a7 16 und 17.</P><P>(8) Zu einer Gegendarstellung kann eine Gegendarstellung nicht verlangt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002101310",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Eingaben und Beschwerden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001801310"
        },
        "body": "<P>(1) Jedermann hat das Recht, sich mit Anregungen zum Programm und Eingaben an die Deutsche Welle zu wenden.</P><P>(2) Eingaben, in denen die Verletzung von Programmgrunds\u00e4tzen behauptet wird (Programmbeschwerden), sollen unverz\u00fcglich nach Ausstrahlung der Sendung erhoben werden. \u00dcber Programmbeschwerden entscheidet der Intendant innerhalb eines Monats nach Eingang durch schriftlichen Bescheid.</P><P>(3) Der Intendant legt die Programmbeschwerde sowie seinen abschlie\u00dfenden Bescheid dem Rundfunkrat zur Unterrichtung vor. Hilft der Intendant der Programmbeschwerde nicht oder nicht innerhalb der Frist nach Absatz 2 Satz 2 ab, so kann sich der Beschwerdef\u00fchrer an den Rundfunkrat wenden, der dann \u00fcber die Programmbeschwerde entscheidet. Auf diese M\u00f6glichkeit hat der Intendant in seinem Bescheid ausdr\u00fccklich hinzuweisen.</P><P>(4) Das N\u00e4here regelt die Satzung. Sie kann vorsehen, dass der Rundfunkrat einem Beschwerdeausschuss die Entscheidung nach Absatz 3 Satz 2 \u00fcbertr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002202116",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Anrufungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001801310"
        },
        "body": "<P>(1) Jedermann kann sich an den Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle wenden, wenn er der Ansicht ist, bei der Verarbeitung seiner personenbezogenen Daten durch die Deutsche Welle in seinen Rechten verletzt worden zu sein (Anrufung).</P><P>(2) Wird mit einer Anrufung gleichzeitig die Verletzung von Programmgrunds\u00e4tzen nach \u00a7 19 behauptet, so unterrichtet der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle unverz\u00fcglich den Intendanten und gibt gleichzeitig ihm gegen\u00fcber eine Stellungnahme zum Inhalt der Anrufung ab. Schlie\u00dft sich der Intendant dieser Stellungnahme an, so gilt f\u00fcr das weitere Verfahren \u00a7 19 Abs. 2 und 3. Will der Intendant in seiner Entscheidung hinsichtlich des die Anrufung betreffenden Teils von der Stellungnahme des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle abweichen, so legt er die Eingabe dem Verwaltungsrat zur abschlie\u00dfenden Entscheidung vor. An die Entscheidung des Verwaltungsrates ist der Intendant gebunden. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P><P>(3) Wird mit einer Programmbeschwerde nach \u00a7 19 eine Anrufung verbunden, so leitet der Intendant diese Eingabe zur Stellungnahme dem Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle zu; Absatz 2 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002302116",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Beweissicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG001801310"
        },
        "body": "<P>(1) Von allen Sendungen, die die Deutsche Welle verbreitet, sind originalgetreue und vollst\u00e4ndige Tonaufzeichnungen, von Fernsehsendungen auch Bildaufzeichnungen, herzustellen und aufzubewahren.</P><P>(2) Die Aufbewahrungsfrist betr\u00e4gt drei Monate ab dem Tag der Ausstrahlung der Sendung. Wird innerhalb dieser Frist eine Sendung beanstandet, so ist die Aufzeichnung aufzubewahren, bis die Beanstandung durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung, durch gerichtlichen Vergleich oder auf andere Weise erledigt ist.</P><P>(3) Wer schriftlich oder elektronisch glaubhaft macht, durch eine Sendung der Deutschen Welle in seinen Rechten betroffen zu sein, kann von der Deutschen Welle Einsicht in die Aufzeichnung dieser Sendung verlangen und auf eigene Kosten durch die Deutsche Welle Mehrausfertigungen herstellen lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG002401310",
        "name": "Unterabschnitt 5",
        "title": "Verantwortung f\u00fcr Sendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG000201310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002401310",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Allgemeine Verantwortung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002401310"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Sendung eines Beitrages veranlasst oder zugelassen hat, tr\u00e4gt f\u00fcr dessen Inhalt und Gestaltung nach Ma\u00dfgabe der allgemeinen Gesetze und der besonderen Vorschriften dieses Gesetzes die Verantwortung. Verantwortlich ist auch, wer es unterlassen hat, in seinem Aufgabenkreis pflichtgem\u00e4\u00df t\u00e4tig zu werden.</P><P>(2) Es wird vermutet, dass f\u00fcr die Sendung aller Beitr\u00e4ge der Intendant verantwortlich ist. Sofern und soweit f\u00fcr ihn ein Vertreter t\u00e4tig war, gilt die Vermutung zu dessen Lasten. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden in Straf- und Bu\u00dfgeldsachen keine Anwendung.</P><P>(3) F\u00fcr Inhalt und Gestaltung der Sendungen, f\u00fcr die die Deutsche Welle nach den \u00a7\u00a7 16 und 17 Sendezeiten einger\u00e4umt hat, ist derjenige verantwortlich, dem die Sendezeit \u00fcberlassen worden ist.</P><P>(4) Die Verantwortlichkeit anderer Personen, insbesondere des Verfassers, Herstellers oder Gestalters eines Beitrages, bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002504116",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002401310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle gibt auf Verlangen Namen und Dienstanschrift des Intendanten oder der sonstigen f\u00fcr die Sendung Verantwortlichen bekannt. Die Deutsche Welle hat ferner folgende Informationen im Rahmen ihres Gesamtangebots leicht, unmittelbar und st\u00e4ndig zug\u00e4nglich zu machen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben, die eine schnelle und unmittelbare Kontaktaufnahme und eine effiziente Kommunikation erm\u00f6glichen, einschlie\u00dflich der Adresse der elektronischen Post,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe, dass die Deutsche Welle der Rechtshoheit der Bundesrepublik Deutschland unterworfen ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben \u00fcber die zust\u00e4ndige Aufsicht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Deutsche Welle stellt der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde die Informationen zur Verf\u00fcgung, die diese zur Erf\u00fcllung ihrer Auskunfts- und Berichtspflichten nach den folgenden Vorschriften ben\u00f6tigt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 16 Absatz 3 der Richtlinie 2010/13/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 10. M\u00e4rz 2010 zur Koordinierung bestimmter Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber die Bereitstellung audiovisueller Mediendienste (Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste) (ABl. L 95 vom 15.4.2010, S. 1; L 263 vom 6.10.2010, S. 15), die durch die Richtlinie (EU) 2018/1808 (ABl. L 303 vom 28.11.2018, S. 69) ge\u00e4ndert worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 6 Absatz 2 in Verbindung mit Artikel 19 des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber das grenz\u00fcberschreitende Fernsehen vom 5. Mai 1989 (BGBl. 1994 II S. 638), ge\u00e4ndert durch das Protokoll des Europarates vom 9. September 1998 (BGBl. 2000 II S. 1090), in Kraft getreten am 1. M\u00e4rz 2002.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG002601310",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Struktur der Anstalt",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG002701310",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002601310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002701310",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Organe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Organe der Deutschen Welle sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Rundfunkrat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verwaltungsrat,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Intendant.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Gremien der Deutschen Welle sind der Rundfunkrat und der Verwaltungsrat.</P><P>(3) Die Mitglieder der Gremien sind ehrenamtlich t\u00e4tig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002801310",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Unvereinbarkeit von \u00c4mtern und T\u00e4tigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitgliedschaften in den Gremien der Deutschen Welle schlie\u00dfen sich gegenseitig aus. Der Intendant darf nicht Gremienmitglied sein.</P><P>(2) Die Mitglieder der Gremien d\u00fcrfen keine wirtschaftlichen oder sonstigen Interessen verfolgen, die geeignet sind, die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben als Mitglieder der Gremien zu gef\u00e4hrden. Sie d\u00fcrfen insbesondere nicht zugleich Mitglieder eines Organs <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalt oder eines privaten Rundfunkveranstalters,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Zusammenschlusses von \u00f6ffentlich-rechtlichen oder privaten Rundfunkveranstaltern,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Gesellschaft des privaten Rechts, die unmittelbar oder mittelbar vertragliche Regelungen \u00fcber die Lieferung von Rundfunkprogrammen oder Programmteilen zu einem \u00f6ffentlich-rechtlichen oder privaten Rundfunkveranstalter unterh\u00e4lt, oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalt, der die Zulassung von und die Aufsicht \u00fcber Rundfunkveranstalter des privaten Rechts obliegt,</LA></DD> </DL>sein. Satz 2 gilt nicht f\u00fcr von der Deutschen Welle entsandte Mitglieder von Aufsichtsorganen oder Gremien eines Unternehmens, an dem die Deutsche Welle beteiligt ist.</P><P>(3) Die Mitglieder der Gremien d\u00fcrfen weder auf Grund eines Dienst- oder Arbeitsvertrages noch als freie Mitarbeiter oder sonstwie gegen Entgelt f\u00fcr die Deutsche Welle oder eine der in Absatz 2 Satz 2 genannten Anstalten, Zusammenschl\u00fcsse von Anstalten, Gesellschaften oder Firmen t\u00e4tig sein, es sei denn, es handelt sich um eine gelegentliche, nicht st\u00e4ndige Vortragst\u00e4tigkeit.</P><P>(4) Die von den gesellschaftlichen Gruppen und Organisationen benannten Mitglieder des Rundfunkrates sowie die vom Rundfunkrat aus diesen Gruppen und Organisationen gew\u00e4hlten Mitglieder des Verwaltungsrates d\u00fcrfen nicht Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlaments, einer gesetzgebenden K\u00f6rperschaft des Bundes oder eines Landes oder Mitglied der Bundesregierung oder einer Landesregierung sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE002901310",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Unabh\u00e4ngigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder der Gremien vertreten bei Wahrnehmung ihrer Aufgaben die Interessen der Allgemeinheit. Sie sind weder an Auftr\u00e4ge noch an Weisungen gebunden.</P><P>(2) Die Mitglieder der Gremien d\u00fcrfen an der \u00dcbernahme und Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit nicht gehindert oder hierdurch in ihrem Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis benachteiligt werden. Es ist auch unzul\u00e4ssig, sie aus Gr\u00fcnden der Gremienmitgliedschaft zu entlassen oder ihnen zu k\u00fcndigen. Stehen sie in einem Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis, so ist ihnen die f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003001310",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Amtszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Amtszeit der Gremien betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre und beginnt jeweils mit ihrem ersten Zusammentritt.</P><P>(2) Nach Ablauf der Amtszeit f\u00fchren die Gremien die Gesch\u00e4fte weiter, bis die entsprechenden neugebildeten Gremien zu ihrer konstituierenden Sitzung zusammentreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003101310",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Abberufung und vorzeitiges Ausscheiden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>(1) Die staatlichen Organe sowie die gesellschaftlichen Gruppen und Organisationen k\u00f6nnen das von ihnen gew\u00e4hlte oder benannte Mitglied abberufen, wenn dessen T\u00e4tigkeit f\u00fcr die wahl- oder benennungsberechtigte Stelle endet.</P><P>(2) Ein Mitglied gilt dar\u00fcber hinaus als ausgeschieden, wenn es die Voraussetzungen des \u00a7 25 nicht mehr erf\u00fcllt und das entsprechende Gremium dies durch Beschluss feststellt.</P><P>(3) Scheidet ein Mitglied vorzeitig aus, so ist nach den f\u00fcr die Wahl oder Benennung des ausgeschiedenen Mitglieds geltenden Vorschriften ein Nachfolger f\u00fcr den Rest der Amtszeit zu w\u00e4hlen oder zu benennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003201310",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Neuberufung der Gremienmitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>(1) Sp\u00e4testens vier Monate vor Ablauf der Amtszeit des Rundfunkrates bittet dessen Vorsitzender die wahl- oder benennungsberechtigten Stellen um die Wahl oder Benennung der Mitglieder f\u00fcr den neuen Rundfunkrat.</P><P>(2) Sp\u00e4testens vier Monate vor Ablauf der Amtszeit des Verwaltungsrates bittet dessen Vorsitzender die in \u00a7 31 Abs. 2 genannten staatlichen Organe und den Vorsitzenden des Rundfunkrates um die Wahl oder Benennung der Mitglieder f\u00fcr den neuen Verwaltungsrat.</P><P>(3) Solange und soweit von dem Wahl- und Benennungsrecht kein Gebrauch gemacht wird, verringert sich die Zahl der Mitglieder des jeweiligen Gremiums entsprechend.</P><P>(4) Bei der Wahl oder Benennung ist darauf hinzuwirken, dass eine gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern geschaffen oder erhalten wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003301310",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Kostenerstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002701310"
        },
        "body": "<P>Die Mitglieder der Gremien haben Anspruch auf Aufwandsentsch\u00e4digung sowie Reisekostenverg\u00fctung, Tagegelder und \u00dcbernachtungsgelder. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG003401310",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Rundfunkrat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002601310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003402310",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Zusammensetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003401310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Rundfunkrat besteht aus 17 Mitgliedern.</P><P>(2) Je zwei Mitglieder des Rundfunkrates werden vom Deutschen Bundestag und vom Bundesrat gew\u00e4hlt. Drei Mitglieder werden von der Bundesregierung benannt.</P><P>(3) Folgende gesellschaftliche Gruppen und Organisationen benennen jeweils ein Mitglied des Rundfunkrates: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Evangelische Kirche,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Katholische Kirche,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zentralrat der Juden in Deutschland,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde im Einvernehmen mit dem Deutschen Industrie- und Handelstag (DIHT),</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gewerkschaftliche Spitzenorganisationen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutscher Sportbund,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Internationale Weiterbildung und Entwicklung (InWent) gGmbH,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutscher Kulturrat,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hochschulrektorenkonferenz.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) F\u00fcr jedes Mitglied des Rundfunkrates ist ein stellvertretendes Mitglied zu w\u00e4hlen oder zu benennen. Das stellvertretende Mitglied nimmt bei Verhinderung des ordentlichen Mitglieds vollberechtigt an den Sitzungen des Rundfunkrates und seiner Aussch\u00fcsse teil.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003503116",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003401310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Rundfunkrat vertritt bei der Deutschen Welle die Interessen der Allgemeinheit. Er beschlie\u00dft \u00fcber Fragen grunds\u00e4tzlicher Bedeutung f\u00fcr die Deutsche Welle. Er ber\u00e4t den Intendanten in allgemeinen Programmangelegenheiten und wirkt auf die Erf\u00fcllung des Programmauftrages hin.</P><P>(2) Der Rundfunkrat \u00fcberwacht die Einhaltung der Programmgrunds\u00e4tze (\u00a7 5) und der allgemeinen Programmrichtlinien. Er kann feststellen, dass bestimmte Sendungen gegen die Programmgrunds\u00e4tze versto\u00dfen haben. Er kann dem Intendanten aufgeben, einen festgestellten Versto\u00df abzustellen oder k\u00fcnftig zu unterlassen. Eine Kontrolle einzelner Sendungen durch den Rundfunkrat vor ihrer Ausstrahlung ist nicht zul\u00e4ssig, es sei denn, es liegen bereits eindeutige Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df der Sendung gegen die Programmgrunds\u00e4tze vor.</P><P>(2a) Der Rundfunkrat beschlie\u00dft die Aufgabenplanung der Deutschen Welle auf der Grundlage einer Vorlage des Intendanten.</P><P>(3) Dem Rundfunkrat obliegen insbesondere folgende Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Satzung der Deutschen Welle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung von Programmrichtlinien,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahl und Abberufung des Intendanten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahl und Abberufung der Mitglieder des Verwaltungsrates nach \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 2,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ernennung und Amtsenthebung des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bildung von Aussch\u00fcssen des Rundfunkrates,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahl und Abberufung der Mitglieder der Aussch\u00fcsse des Rundfunkrates,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Rundfunkrates,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Richtlinien \u00fcber das Sponsern,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Richtlinien \u00fcber die Werbung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Rundfunkrat ist in Grundsatzfragen finanz- und personalwirtschaftlicher Art anzuh\u00f6ren. Dies gilt insbesondere im Falle der Feststellung des Wirtschaftsplans und der Entlastung des Intendanten durch den Verwaltungsrat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003601310",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Sitzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003401310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Rundfunkrat tritt mindestens alle drei Monate zu einer ordentlichen Sitzung zusammen. Auf Antrag von sechs Mitgliedern oder des Intendanten muss er zu einer au\u00dferordentlichen Sitzung zusammentreten.</P><P>(2) Die Sitzungen des Rundfunkrates sind nicht \u00f6ffentlich. Der Rundfunkrat kann beschlie\u00dfen, in \u00f6ffentlicher Sitzung zu tagen.</P><P>(3) Der Vorsitzende oder ein von ihm beauftragtes Mitglied des Verwaltungsrates und der Intendant nehmen an den Sitzungen des Rundfunkrates teil. Sie sind auf Wunsch zu h\u00f6ren.</P><P>(4) Ein Mitglied der Personalvertretung nimmt an den Sitzungen des Rundfunkrates teil und kann zu Fragen, die nicht den Programmbereich betreffen, geh\u00f6rt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003701310",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Beschl\u00fcsse und Wahlen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003401310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Rundfunkrat ist beschlussf\u00e4hig, wenn nach ordnungsgem\u00e4\u00dfer Ladung die Mehrheit seiner Mitglieder anwesend ist.</P><P>(2) F\u00fcr Beschl\u00fcsse des Rundfunkrates ist grunds\u00e4tzlich die Mehrheit der Stimmen seiner anwesenden Mitglieder erforderlich. Beschl\u00fcsse \u00fcber eine Feststellung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Programmgrunds\u00e4tze sowie der Erlass oder die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung bed\u00fcrfen der Mehrheit der Stimmen seiner Mitglieder. Einer Mehrheit von zwei Dritteln der Stimmen seiner Mitglieder bed\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erlass oder die \u00c4nderung der Satzung der Deutschen Welle,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abberufung des Intendanten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abberufung eines Mitglieds des Verwaltungsrates nach \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 2,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abberufung eines Mitglieds eines Ausschusses des Rundfunkrates.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) F\u00fcr Wahlen gilt Absatz 1 entsprechend.</P><P>(4) Der Rundfunkrat w\u00e4hlt aus seiner Mitte in geheimer Wahl mit der Mehrheit der Stimmen seiner Mitglieder einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter.</P><P>(5) Der Rundfunkrat w\u00e4hlt den Intendanten mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der Stimmen seiner Mitglieder. Kommt in zwei Wahlg\u00e4ngen eine Mehrheit von zwei Dritteln der Stimmen der Mitglieder nicht zustande, entscheidet die Mehrheit der Mitglieder.</P><P>(6) F\u00fcr sonstige Wahlen gilt Absatz 2 Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003802116",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Aussch\u00fcsse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003401310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Rundfunkrat bildet aus der Mitte seiner Mitglieder je einen Programmausschuss f\u00fcr H\u00f6rfunk und Fernsehen; daneben kann er weitere Aussch\u00fcsse einrichten.</P><P>(2) Die Aussch\u00fcsse bereiten die Beschl\u00fcsse des Rundfunkrates im jeweiligen Aufgabenbereich vor. Sie erstatten dem Rundfunkrat j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit.</P><P>(3) N\u00e4heres regelt die Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG003901310",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Verwaltungsrat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002601310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE003902310",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Zusammensetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003901310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat besteht aus sieben Mitgliedern. Ihm geh\u00f6ren an: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je ein vom Deutschen Bundestag und vom Bundesrat sowie ein von der Bundesregierung zu w\u00e4hlender oder zu benennender Vertreter,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vier vom Rundfunkrat zu w\u00e4hlende Vertreter der in \u00a7 31 Abs. 3 genannten gesellschaftlichen Gruppen und Organisationen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die nach Absatz 1 Nr. 2 zu w\u00e4hlenden Mitglieder k\u00f6nnen aus der Mitte des Rundfunkrates oder von den in \u00a7 31 Abs. 3 genannten gesellschaftlichen Gruppen und Organisationen unterbreitet werden.</P><P>(3) F\u00fcr jedes Mitglied des Verwaltungsrates ist ein stellvertretendes Mitglied zu w\u00e4hlen oder zu benennen. Das stellvertretende Mitglied nimmt bei Verhinderung des ordentlichen Mitglieds vollberechtigt an den Sitzungen des Verwaltungsrates teil.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004003116",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003901310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat \u00fcberwacht die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Intendanten au\u00dferhalb der Programmgestaltung. Hierzu kann er jederzeit vom Intendanten einen Bericht verlangen, die Unterlagen der Deutschen Welle einsehen und pr\u00fcfen, Anlagen besichtigen und Vorg\u00e4nge untersuchen.</P><P>(1a) Der Beschluss des Rundfunkrates \u00fcber die Aufgabenplanung der Deutschen Welle bedarf der Zustimmung des Verwaltungsrates auf der Grundlage einer Vorlage des Intendanten.</P><P>(2) Dem Verwaltungsrat obliegen ferner folgende Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschluss und K\u00fcndigung des Dienstvertrages mit dem Intendanten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertretung der Deutschen Welle bei Rechtsgesch\u00e4ften mit dem Intendanten sowie bei Rechtsstreitigkeiten zwischen der Deutschen Welle und dem Intendanten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellung des Wirtschaftsplans der Deutschen Welle,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellung des Jahresabschlusses,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Finanzordnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung der Entlastung gegen\u00fcber dem Intendanten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Verwaltungsrates.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Zustimmung des Verwaltungsrates bed\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschluss und K\u00fcndigung der Dienstvertr\u00e4ge mit den Direktoren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschluss von Tarifvertr\u00e4gen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerb und Ver\u00e4u\u00dferung von Unternehmen und Beteiligungen an Unternehmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerb, Ver\u00e4u\u00dferung und Belastung von Grundst\u00fccken,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschaffung von Anlagen jeder Art und Eingehen von sonstigen Verpflichtungen, soweit der Gesch\u00e4ftswert 300.000 Euro im Einzelfall \u00fcberschreitet und es sich nicht um Vertr\u00e4ge \u00fcber die Herstellung und Lieferung von Programmteilen handelt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Aufwendungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass oder \u00c4nderung der Satzung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ernennung und Amtsenthebung des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle.</LA></DD></DL>Der Betrag nach Satz 1 Nr. 5 kann durch die Satzung entsprechend der wirtschaftlichen Entwicklung angepasst werden.</P><P>(4) Der Intendant ist verpflichtet, den Verwaltungsrat vor dem Abschluss von Vertr\u00e4gen \u00fcber die Herstellung und Lieferung von Programmteilen zu unterrichten, soweit der Gesch\u00e4ftswert den in Absatz 3 Satz 1 Nr. 5 genannten Betrag im Einzelfall \u00fcberschreitet.</P><P>(5) Der Verwaltungsrat ist vor Abberufung des Intendanten durch den Rundfunkrat anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004101310",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Sitzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003901310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat tritt mindestens alle zwei Monate zu einer ordentlichen Sitzung zusammen. Auf Verlangen eines Mitglieds oder des Intendanten muss er zu einer au\u00dferordentlichen Sitzung zusammentreten.</P><P>(2) Der Vorsitzende oder ein von ihm beauftragtes Mitglied des Rundfunkrates und der Intendant k\u00f6nnen an den Sitzungen des Verwaltungsrates teilnehmen. Sie sind auf Wunsch zu h\u00f6ren.</P><P>(3) Die Sitzungen sind nicht \u00f6ffentlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004201310",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Beschl\u00fcsse und Wahlen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG003901310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat ist beschlussf\u00e4hig, wenn nach ordnungsgem\u00e4\u00dfer Ladung die Mehrheit seiner Mitglieder anwesend ist.</P><P>(2) F\u00fcr Beschl\u00fcsse des Verwaltungsrates ist grunds\u00e4tzlich die Mehrheit der Stimmen seiner anwesenden Mitglieder erforderlich. Die Feststellung des Haushaltsplans, der Erlass oder die \u00c4nderung der Finanzordnung, der Erlass oder die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung sowie die Zustimmung zum Erlass oder zur \u00c4nderung der Satzung und die Zustimmung zum Beschluss \u00fcber die Aufgabenplanung bed\u00fcrfen der Mehrheit der Stimmen der Mitglieder.</P><P>(3) Der Verwaltungsrat w\u00e4hlt aus seiner Mitte in geheimer Wahl mit der Mehrheit seiner Mitglieder einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG004301310",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Intendant",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG002601310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004301310",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Wahl und Amtszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004301310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Intendant wird vom Rundfunkrat f\u00fcr sechs Jahre in geheimer Wahl gew\u00e4hlt. Wiederwahl ist zul\u00e4ssig. Nach Ablauf seiner Amtszeit nimmt er die Gesch\u00e4fte wahr, bis die Amtszeit eines gew\u00e4hlten Nachfolgers beginnt.</P><P>(2) Aufgaben des Intendanten darf nur wahrnehmen, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seinen st\u00e4ndigen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bundesgebiet hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbeschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hig ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbeschr\u00e4nkt strafrechtlich verfolgt werden kann,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00e4higkeit zur Bekleidung \u00f6ffentlicher \u00c4mter besitzt sowie</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundrechte nicht verwirkt hat.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004401310",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Vertretung des Intendanten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004301310"
        },
        "body": "<P>Wird der Intendant abberufen oder scheidet er aus, nimmt sein Vertreter die Gesch\u00e4fte wahr, bis die Amtszeit eines gew\u00e4hlten Nachfolgers beginnt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004501310",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004301310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Intendant leitet die Deutsche Welle selbst\u00e4ndig. Er ist f\u00fcr die Programmgestaltung und f\u00fcr den gesamten Betrieb der Anstalt allein verantwortlich. Der Intendant hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Sendungen den gesetzlichen Bestimmungen entsprechen. Die Rechte der anderen Organe bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Der Intendant vertritt die Deutsche Welle gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(3) Der Intendant erl\u00e4sst eine Gesch\u00e4ftsordnung der Deutschen Welle, in der die Zust\u00e4ndigkeiten der Direktionsbereiche sowie der Gesch\u00e4ftsablauf innerhalb der Direktionsbereiche geregelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004601310",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Ausscheiden und Abberufung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004301310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Dienstvertrag des Intendanten endet mit Ablauf der Amtszeit.</P><P>(2) Der Intendant kann jederzeit vor Ablauf seiner Amtszeit vom Rundfunkrat abberufen werden. Der Intendant ist vor der Entscheidung zu h\u00f6ren. Beschlie\u00dft der Rundfunkrat die Abberufung, k\u00fcndigt der Verwaltungsrat den Dienstvertrag des Intendanten.</P><P>(3) Bei einer Abberufung nach Absatz 2 werden dem Intendanten in entsprechender Anwendung des Dienstvertrages die Bez\u00fcge f\u00fcr die Dauer seiner Amtszeit weitergew\u00e4hrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG004701310",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Finanzierung der Anstalt",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG004801310",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Finanzwesen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004701310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004802310",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Finanzierungsgarantie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>Der Deutschen Welle wird die Finanzierung derjenigen Angebote erm\u00f6glicht, die nach diesem Gesetz unter Ber\u00fccksichtigung der rundfunktechnischen Entwicklung erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE004902310",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Einnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle finanziert sich aus dem j\u00e4hrlichen Zuschuss sowie Zuwendungen des Bundes und sonstigen Einnahmen.</P><P>(2) Die H\u00f6he des Zuschusses des Bundes bestimmt sich nach dem Haushaltsgesetz des Bundes.</P><P>(3) Die Aufgabenplanung der Deutschen Welle (\u00a7\u00a7 4a, 4b) wird durch den vierj\u00e4hrigen Planungszeitraum, die mittelfristige Finanzplanung der Bundesregierung und die Entscheidungen des Haushaltsgesetzgebers sichergestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005002310",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Wirtschaftsf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle ist in ihrer Wirtschaftsf\u00fchrung selbst\u00e4ndig, soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt oder zul\u00e4sst.</P><P>(2) Die Deutsche Welle hat ein kaufm\u00e4nnisches Rechnungswesen gem\u00e4\u00df Handelsgesetzbuch zu f\u00fchren.</P><P>(3) Die Deutsche Welle gibt sich im Einvernehmen mit dem Bundesrechnungshof und im Benehmen mit der Bundesregierung eine Finanzordnung, die die Aufstellung und Ausf\u00fchrung des Wirtschaftsplans, die Kassen- und Buchf\u00fchrung sowie die Rechnungslegung der Deutschen Welle n\u00e4her regelt.</P><P>(4) Die Besch\u00e4ftigten der Deutschen Welle d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht besser gestellt werden als vergleichbare Arbeitnehmer des Bundes. Vor dem Abschluss von Tarifvertr\u00e4gen, die in Abweichung von Satz 1 die Besch\u00e4ftigten der Deutschen Welle besser als vergleichbare Arbeitnehmer des Bundes stellen w\u00fcrden, ist das Einvernehmen mit der Bundesregierung herbeizuf\u00fchren.</P><P>(5) Die Vorschriften \u00fcber steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke - \u00a7\u00a7 51 bis 68 der Abgabenordnung - sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005102310",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Bedeutung und Wirkung des Wirtschaftsplans",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Wirtschaftsplan der Deutschen Welle (Wirtschaftsplan) dient der Feststellung und Deckung des Finanzbedarfs, der zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Deutschen Welle im jeweiligen Haushaltsjahr voraussichtlich notwendig ist. Der Wirtschaftsplan ist die verbindliche Grundlage f\u00fcr die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung.</P><P>(2) Durch den Wirtschaftsplan werden Anspr\u00fcche oder Verbindlichkeiten weder begr\u00fcndet noch aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005202310",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Aufstellung des Wirtschaftsplans",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle stellt f\u00fcr jedes Wirtschaftsjahr einen Wirtschaftsplan nach den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit auf. Das Wirtschaftsjahr ist das Kalenderjahr.</P><P>(2) Der Wirtschaftsplan enth\u00e4lt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Erfolgsplan, in dem die im Wirtschaftsjahr voraussichtlich anfallenden Ertr\u00e4ge und Aufwendungen nach Art einer Gewinn- und Verlustrechnung darzustellen sind,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Investitionsplan, der die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Vermehrung des Anlage- und Umlaufverm\u00f6gens darstellt,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Finanzplan, der die Eigenfinanzierungsmittel, die zu erwartenden Deckungsmittel sowie die Ausgaben f\u00fcr Investitionen auff\u00fchrt,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine \u00dcberleitungsrechnung auf Einnahmen und Ausgaben entsprechend der Haushaltssystematik des Bundes,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Stellenplan,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bewirtschaftungsgrunds\u00e4tze.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die \u00dcberleitungsrechnung gem\u00e4\u00df Absatz 2 Nr. 4 ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen.</P><P>(4) Die Finanzordnung der Deutschen Welle kann die Aufnahme weiterer Angaben im Wirtschaftsplan vorsehen.</P><P>(5) Die Deutsche Welle leitet die \u00dcberleitungsrechnung, den Stellenplan und die Bewirtschaftungsgrunds\u00e4tze gem\u00e4\u00df Absatz 2 Nr. 4 bis 6 rechtzeitig vor Beginn der Haushaltsverhandlungen der Bundesregierung und dem Bundesrechnungshof zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005302310",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005402310",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Deckungsf\u00e4higkeit von Ausgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Ans\u00e4tze k\u00f6nnen im Wirtschaftsplan oder in der Finanzordnung der Deutschen Welle nach Ma\u00dfgabe der folgenden Abs\u00e4tze f\u00fcr deckungsf\u00e4hig erkl\u00e4rt werden.</P><P>(2) Die Ans\u00e4tze des Erfolgsplans (\u00a7 48 Abs. 2 Nr. 1) f\u00fcr Personalaufwendungen, Programmaufwendungen, Betriebsaufwendungen und Investitionen k\u00f6nnen jeweils als in sich gegenseitig deckungsf\u00e4hig erkl\u00e4rt werden, soweit es sich um zahlungswirksame Vorg\u00e4nge handelt. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Personalausgaben, die s\u00e4chlichen Verwaltungsausgaben und die Investitionen der \u00dcberleitungsrechnung (\u00a7 48 Abs. 2 Nr. 3).</P><P>(3) Die Ans\u00e4tze des Erfolgsplans (\u00a7 48 Abs. 2 Nr. 1) f\u00fcr Personalaufwendungen, Programmaufwendungen, Betriebsaufwendungen und Investitionen k\u00f6nnen jeweils bis zu 30 vom Hundert gegen Einsparung \u00fcberschritten werden, soweit es sich um zahlungswirksame Vorg\u00e4nge handelt. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Personalausgaben, die s\u00e4chlichen Verwaltungsausgaben und die Investitionen der \u00dcberleitungsrechnung (\u00a7 48 Abs. 2 Nr. 3).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005502310",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005602310",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Wirtschaftsf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Welle beschlie\u00dft den Wirtschaftsplan so rechtzeitig, dass er zum 1. Januar des Folgejahres in Kraft treten kann. Hat die Deutsche Welle bis zum Schluss eines Wirtschaftsjahres den Wirtschaftsplan f\u00fcr das folgende Jahr noch nicht beschlossen, so kann die Deutsche Welle bis zum Zeitpunkt des Beschlusses alle Ausgaben leisten, die n\u00f6tig sind, um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den gesetzlichen Programmauftrag im bisherigen Umfang zu erf\u00fcllen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die rechtlich begr\u00fcndeten Verpflichtungen zu erf\u00fcllen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bauten, Beschaffungen und sonstige Leistungen fortzusetzen, sofern durch den Wirtschaftsplan eines Vorjahres bereits Betr\u00e4ge bewilligt worden sind.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005702310",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Ausf\u00fchrung des Wirtschaftsplans",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>Die Ausf\u00fchrung des Wirtschaftsplans erfolgt nach den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit. Die \u00a7\u00a7 55, 56 Abs. 1, \u00a7\u00a7 58, 59 der Bundeshaushaltsordnung finden entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005802310",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "\u00dcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Aufwendungen, Nachtrag zum Wirtschaftsplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Aufwendungen, f\u00fcr die die im Erfolgsplan (\u00a7 48 Abs. 2 Nr. 1) ausgebrachten Ans\u00e4tze nicht ausreichen oder f\u00fcr die keine Ans\u00e4tze vorhanden sind (\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben), sind nur zul\u00e4ssig, wenn sie unvorhergesehen und unabweisbar sind und die Deckung im Wirtschaftsplan gew\u00e4hrleistet ist. Das Gleiche gilt f\u00fcr Zahlungen, f\u00fcr die die in der \u00dcberleitungsrechnung ausgebrachten Ans\u00e4tze nicht ausreichen oder f\u00fcr die keine Ans\u00e4tze vorhanden sind. \u00dcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben, die erhebliche Auswirkungen auf den Zuschussbedarf der Deutschen Welle zur Folge haben k\u00f6nnen, bed\u00fcrfen der Zustimmung der Bundesregierung.</P><P>(2) \u00dcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben bed\u00fcrfen der Einwilligung des Verwaltungsrates. Bei unaufschiebbaren Ausgaben hat der Intendant die Genehmigung des Verwaltungsrates unverz\u00fcglich einzuholen.</P><P>(3) Die Deutsche Welle stellt einen Nachtrag zum Wirtschaftsplan auf, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich zeigt, dass die \u00dcberleitungsrechnung gem\u00e4\u00df \u00a7 48 Abs. 2 Nr. 3 im Vollzug des Wirtschaftsplans trotz Ausnutzung jeder Einsparungsm\u00f6glichkeit nicht ausgeglichen werden kann, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber- oder au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben in H\u00f6he von mehr als 1 vom Hundert der Gesamtausgaben der Deutschen Welle geleistet werden m\u00fcssen.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 47, 48 und 50 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE005902310",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Jahresabschluss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Welle erstellt f\u00fcr jedes Wirtschaftsjahr einen Jahresabschluss. Der Jahresabschluss besteht aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verm\u00f6gensrechnung (Bilanz),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erfolgsrechnung (Gewinn- und Verlustrechnung),</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Finanzrechnung (Kapitalflussrechnung),</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechnung \u00fcber die im abgelaufenen Wirtschaftsjahr tats\u00e4chlich erhobenen Einnahmen und tats\u00e4chlich geleisteten Ausgaben entsprechend der Systematik gem\u00e4\u00df \u00a7 48 Abs. 2 Nr. 4 und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Gesch\u00e4ftsbericht zur Erl\u00e4uterung der Vorg\u00e4nge von besonderer Bedeutung.</LA></DD> </DL>Hierf\u00fcr sind die f\u00fcr gro\u00dfe Kapitalgesellschaften im Sinne des \u00a7 267 des Handelsgesetzbuchs geltenden Vorschriften entsprechend anzuwenden, soweit sich nicht aus diesem Gesetz, der Finanzordnung der Deutschen Welle oder den Besonderheiten der Deutschen Welle als Rundfunkanstalt des Bundesrechts anderes ergibt. Die Deutsche Welle leitet den festgestellten Jahresabschluss und den Gesch\u00e4ftsbericht unverz\u00fcglich der Bundesregierung und dem Bundesrechnungshof zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006002310",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Pr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bundesrechnungshof pr\u00fcft die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der Deutschen Welle gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Bundeshaushaltsordnung. \u00a7 44 Abs. 1 Satz 3 der Bundeshaushaltsordnung bleibt hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(2) Der Bundesrechnungshof und die Bundesregierung werden von der Deutschen Welle \u00fcber alle f\u00fcr die Wirtschafts- und Finanzlage bedeutenden Vorg\u00e4nge der Deutschen Welle unterrichtet. Unterlagen, die der Bundesrechnungshof zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, sind ihm von der Deutschen Welle zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(3) Der Bundesrechnungshof teilt seine Pr\u00fcfungsergebnisse dem Intendanten zur \u00c4u\u00dferung innerhalb einer von ihm zu bestimmenden Frist mit und unterrichtet die Bundesregierung.</P><P>(4) \u00dcber Angelegenheiten von besonderer Bedeutung kann der Bundesrechnungshof den Deutschen Bundestag, den Bundesrat und die Bundesregierung jederzeit unterrichten. Berichtet er dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat, so unterrichtet er gleichzeitig die Bundesregierung.</P><P>(5) Die Deutsche Welle l\u00e4sst den Jahresabschluss durch einen Wirtschaftspr\u00fcfer pr\u00fcfen. \u00a7 53 Abs. 1 Nr. 1 und 2 des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes vom 19. August 1969 (BGBl. I S. 1273) ist anzuwenden. Weichen die Ergebnisse des Wirtschaftspr\u00fcfers von denen des Bundesrechnungshofes ab, gelten die Feststellungen des Bundesrechnungshofes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006102310",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Bekanntmachungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004801310"
        },
        "body": "<P>Der festgestellte Wirtschaftsplan und der festgestellte Jahresabschluss der Deutschen Welle werden von ihr unverz\u00fcglich im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG006201310",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Verm\u00f6gen, Beteiligungen, Bauma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG004701310"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006201310",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006201310"
        },
        "body": "<P>(1) Die aus dem Zuschuss des Bundes nach \u00a7 45 beschafften Gegenst\u00e4nde geh\u00f6ren zum Verm\u00f6gen der Deutschen Welle. Sie sind uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr Rundfunkzwecke zu nutzen.</P><P>(2) Absatz 1 Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und sonstige bauliche Anlagen, soweit diese der Deutschen Welle vom Bund unentgeltlich \u00fcberlassen sind.</P><P>(3) Im Falle einer Aufl\u00f6sung der Deutschen Welle f\u00e4llt ihr gesamtes Verm\u00f6gen dem Bund mit der Ma\u00dfgabe zu, dass es von diesem ausschlie\u00dflich und unmittelbar f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke zu verwenden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006301310",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Beteiligungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006201310"
        },
        "body": "<P>(1) An einem Unternehmen, das einen gewerbsm\u00e4\u00dfigen oder sonstigen wirtschaftlichen Zweck zum Gegenstand hat, darf sich die Deutsche Welle nur beteiligen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgabe dient,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Deckung der damit verbundenen Ausgaben gew\u00e4hrleistet ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einzahlungsverpflichtung der Deutschen Welle auf einen bestimmten Betrag begrenzt ist und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Rechtsform des Unternehmens geltenden gesetzlichen Bestimmungen oder die Satzung des Unternehmens einen Aufsichtsrat oder ein entsprechendes Organ vorsehen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Deutsche Welle hat bei Beteiligungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich allein oder gemeinsam mit anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten den notwendigen Einfluss auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Unternehmens, insbesondere eine angemessene Vertretung im Aufsichtsgremium, zu sichern und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmen zu verpflichten, ihr die f\u00fcr die finanziellen oder programmlichen Fragen wesentlichen Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle mitzuteilen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Der Bundesrechnungshof pr\u00fcft bei den Beteiligungen der Deutschen Welle die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung, sofern die Deutsche Welle unmittelbar oder mittelbar \u00fcber die Mehrheit der Anteile verf\u00fcgt. Verf\u00fcgt die Deutsche Welle nicht \u00fcber die Mehrheit der Anteile, so sind im Gesellschaftervertrag oder in der Satzung die Rechte nach den \u00a7\u00a7 53 und 54 des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes zu vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006401310",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Bauma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006201310"
        },
        "body": "<P>(1) Bauunterhaltungsma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich der Sch\u00f6nheitsreparaturen sowie zur Deckung des rundfunktechnischen Bedarfs erforderliche, nicht in die bauliche Substanz eingreifende Umbauma\u00dfnahmen an im Eigentum des Bundes stehenden und der Deutschen Welle unentgeltlich \u00fcberlassenen Grundst\u00fccken, Geb\u00e4uden und sonstigen baulichen Anlagen obliegen der Deutschen Welle in eigener Verantwortung. An den zur Feststellung der notwendigen Bauunterhaltungsarbeiten in der Regel j\u00e4hrlich durchzuf\u00fchrenden Baubegehungen ist jeweils das Bundesverm\u00f6gensamt zu beteiligen. \u00dcber Umbauma\u00dfnahmen im Sinne des Satzes 1 sind die Bauverwaltung des Bundes sowie das Bundesverm\u00f6gensamt zu unterrichten.</P><P>(2) Andere als in Absatz 1 genannte Umbauma\u00dfnahmen sowie alle Neu- und Erweiterungsbauten an im Eigentum des Bundes stehenden und der Deutschen Welle unentgeltlich \u00fcberlassenen Grundst\u00fccken, Geb\u00e4uden und sonstigen baulichen Anlagen werden als Bundesbauma\u00dfnahmen vom Bund durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) F\u00fcr die Bauunterhaltungsma\u00dfnahmen sowie die Neu-, Um- und Erweiterungsbauten gelten die Richtlinien f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Bauaufgaben des Bundes im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Finanzbauverwaltung - RBBau - sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG006501310",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006601310",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Ausschluss der Fachaufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006501310"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Welle unterliegt keiner staatlichen Fachaufsicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE006701310",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Rechtsaufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006501310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung f\u00fchrt die Rechtsaufsicht \u00fcber die Deutsche Welle.</P><P>(2) Die Bundesregierung ist im Rahmen der Rechtsaufsicht berechtigt, ein von ihr im Einzelfall bestimmtes Organ der Deutschen Welle durch schriftliche Mitteilung auf Ma\u00dfnahmen oder Unterlassungen hinzuweisen, die gegen dieses Gesetz versto\u00dfen, und eine angemessene Frist zur Behebung zu setzen.</P><P>(3) Wird die Gesetzeswidrigkeit nicht fristgem\u00e4\u00df behoben, so weist die Bundesregierung die Deutsche Welle an, diejenigen Ma\u00dfnahmen auf Kosten der Deutschen Welle durchzuf\u00fchren, die sie im Einzelnen festlegt. Gegen Anweisungen nach Satz 1 kann die Deutsche Welle Klage vor dem Verwaltungsgericht erheben.</P><P>(4) Bevor die Bundesregierung Ma\u00dfnahmen nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 trifft, kann sie dem jeweils zust\u00e4ndigen Organ der Deutschen Welle im Einzelfall eine angemessene Frist zur Wahrnehmung seiner Pflichten setzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309410997BJNG006600116",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Datenschutz",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007200116",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Datenverarbeitung zu journalistischen Zwecken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006600116"
        },
        "body": "<P>(1) Sofern die Deutsche Welle oder ein Hilfsunternehmen personenbezogene Daten zu journalistischen Zwecken verarbeitet, sind bei der Verarbeitung dieser Daten nur die Pflichten des Artikels 5 Absatz 1 Buchstabe f in Verbindung mit Absatz 2, des Artikels 24 und des Artikels 32 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72; L 127 vom 23.5.2018, S. 2) in der jeweils geltenden Fassung zu erf\u00fcllen. Artikel 82 der Verordnung (EU) 2016/679 gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass nur f\u00fcr unzureichende Ma\u00dfnahmen nach Artikel 5 Absatz 1 Buchstabe f, Artikel 24 und Artikel 32 der Verordnung (EU) 2016/679 gehaftet wird. Den betroffenen Personen stehen nur die in den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 genannten Rechte zu.</P><P>(2) F\u00fchrt die journalistischen Zwecken dienende Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Deutsche Welle zur Verbreitung von Gegendarstellungen der betroffenen Person oder zu Verpflichtungserkl\u00e4rungen, Beschl\u00fcssen oder Urteilen \u00fcber die Unterlassung der Verbreitung oder \u00fcber den Widerruf des Inhalts der Daten, so sind diese Gegendarstellungen, diese Verpflichtungserkl\u00e4rungen, diese Beschl\u00fcsse oder Urteile \u00fcber die Unterlassung der Verbreitung oder diese Widerrufe <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Daten zu nehmen, die zu der betroffenen Person gespeichert sind, und dort f\u00fcr dieselbe Zeitdauer aufzubewahren wie die Daten selbst sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer \u00dcbermittlung der Daten, die zu der betroffenen Person gespeichert sind, gemeinsam mit diesen zu \u00fcbermitteln.</LA></DD></DL></P><P>(3) Wird jemand durch die Berichterstattung der Deutschen Welle in seinen Rechten beeintr\u00e4chtigt, so kann die betroffene Person Auskunft verlangen \u00fcber die der Berichterstattung zu Grunde liegenden, zu ihrer Person gespeicherten Daten. Die Auskunft kann nach Abw\u00e4gung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der Beteiligten verweigert werden, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von den Daten auf die Personen, die bei der Vorbereitung, Herstellung oder Verbreitung von Angeboten mitwirken oder mitgewirkt haben, geschlossen werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von den Daten auf die Einsenderin oder den Einsender oder die Gew\u00e4hrstr\u00e4gerin oder den Gew\u00e4hrstr\u00e4ger von Beitr\u00e4gen, Unterlagen oder Mitteilungen f\u00fcr den redaktionellen Teil geschlossen werden kann oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch die Mitteilung von recherchierten oder sonst erlangten Daten die Erf\u00fcllung der journalistischen Aufgabe der Deutschen Welle durch Ausforschung des Informationsbestandes beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrde.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die betroffene Person kann die unverz\u00fcgliche Berichtigung unrichtiger personenbezogener Daten oder die Hinzuf\u00fcgung einer eigenen Darstellung von angemessenem Umfang verlangen. Die weitere Speicherung der personenbezogenen Daten ist rechtm\u00e4\u00dfig, wenn dies f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Information oder zur Wahrnehmung berechtigter Interessen erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007300116",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006600116"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Welle ernennt einen Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle als Aufsichtsbeh\u00f6rde, der im Bereich der Datenverarbeitung zu journalistischen Zwecken an die Stelle des Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit tritt. Das N\u00e4here, insbesondere die Grunds\u00e4tze der Verg\u00fctung, beschlie\u00dft der Rundfunkrat mit Zustimmung des Verwaltungsrats in einer Satzung. Die Kapitel VI und VII der Verordnung (EU) 2016/679 sind auf den Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle entsprechend anzuwenden, soweit in den Abs\u00e4tzen 2 bis 6 und in \u00a7 65 keine abweichenden Regelungen getroffen werden.</P><P>(2) Die Ernennung des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle erfolgt durch den Rundfunkrat mit Zustimmung des Verwaltungsrats. Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle wird f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren ernannt. Eine zweimalige Wiederernennung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle muss verf\u00fcgen \u00fcber die f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben und f\u00fcr die Aus\u00fcbung seiner Befugnisse erforderliche <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Qualifikation, nachgewiesen durch ein abgeschlossenes Hochschulstudium,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erfahrung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sachkunde, insbesondere im Bereich des Schutzes personenbezogener Daten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle ist in der Aus\u00fcbung seines Amtes unabh\u00e4ngig und nur dem Gesetz unterworfen. Er unterliegt keiner Rechts- oder Fachaufsicht. Der Dienstaufsicht des Verwaltungsrats untersteht er nur insoweit, als seine Unabh\u00e4ngigkeit bei der Aus\u00fcbung seines Amtes dadurch nicht beeintr\u00e4chtigt wird.</P><P>(5) Das Amt des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle kann neben anderen Aufgaben nur wahrgenommen werden, sofern diese mit dem Amt zu vereinbaren sind und die Unabh\u00e4ngigkeit des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle nicht gef\u00e4hrden.</P><P>(6) Das Amt des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle endet mit Ablauf der Amtszeit, mit R\u00fccktritt vom Amt oder mit Erreichen des gesetzlichen Renteneintrittsalters. Tarifvertragliche Regelungen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(7) Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle kann seines Amtes nur enthoben werden, wenn er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine schwere Verfehlung begangen hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen f\u00fcr die Wahrnehmung seiner Aufgaben nicht mehr erf\u00fcllt.</LA></DD></DL>Die Amtsenthebung erfolgt durch Beschluss des Rundfunkrats auf Vorschlag des Verwaltungsrats; der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle ist vor der Entscheidung \u00fcber die Amtsenthebung zu h\u00f6ren.</P><P>(8) Die Deutsche Welle stellt dem Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle die Ausstattung zur Verf\u00fcgung, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben und f\u00fcr die Aus\u00fcbung seiner Befugnisse notwendig ist. Die Deutsche Welle weist die erforderlichen Mittel j\u00e4hrlich, \u00f6ffentlich und gesondert im Wirtschaftsplan aus und weist sie dem Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle im Haushaltsvollzug zu. Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle unterliegt der Finanzkontrolle durch den Verwaltungsrat nur, soweit seine v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit bei der Aus\u00fcbung seines Amtes dadurch nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle ist in der Wahl seiner Mitarbeiter frei. Diese unterstehen allein der Leitung des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007400116",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Aufgaben und Befugnisse des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006600116"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle beaufsichtigt die Einhaltung der Datenschutzvorschriften, soweit die Deutsche Welle oder ein Hilfsunternehmen personenbezogene Daten zu journalistischen Zwecken verarbeitet. Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle hat die Aufgaben und Befugnisse entsprechend Artikel 57 und Artikel 58 Absatz 1 bis 5 der Verordnung (EU) 2016/679. Nur soweit die Zust\u00e4ndigkeit des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle nicht gegeben ist, obliegt die Aufsicht \u00fcber die Einhaltung von Datenschutzbestimmungen dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit.</P><P>(2) Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle hat bei der Zusammenarbeit mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden den Informantenschutz zu wahren.</P><P>(3) Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle darf gegen\u00fcber der Deutschen Welle und Hilfsunternehmen keine Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngen.</P><P>(4) Stellt der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle Verst\u00f6\u00dfe gegen Vorschriften \u00fcber den Datenschutz oder sonstige M\u00e4ngel bei der Verarbeitung personenbezogener Daten fest, so beanstandet er dies gegen\u00fcber dem Intendanten oder den f\u00fcr das Hilfsunternehmen Verantwortlichen und fordert den Intendanten oder die f\u00fcr das Hilfsunternehmen Verantwortlichen auf, innerhalb einer angemessenen Frist Stellung zu nehmen. Gleichzeitig mit der Beanstandung unterrichtet der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle den Verwaltungsrat \u00fcber diese. Der Intendant oder die f\u00fcr das Hilfsunternehmen Verantwortlichen sollen in ihrer Stellungnahme gegen\u00fcber dem Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle die Ma\u00dfnahmen darstellen, die aufgrund der Beanstandung getroffen worden sind. Gleichzeitig leiten der Intendant oder die f\u00fcr das Hilfsunternehmen Verantwortlichen dem Verwaltungsrat eine Abschrift der Stellungnahme zu.</P><P>(5) Von einer Beanstandung kann abgesehen werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich um unerhebliche M\u00e4ngel handelt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sichergestellt ist, dass die M\u00e4ngel unverz\u00fcglich behoben werden.</LA></DD></DL></P><P>(6) Im T\u00e4tigkeitsbericht des Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle sind auch Angaben \u00fcber die Verwendung der Sach- und Personalmittel zu machen, die dem Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle zur Verf\u00fcgung stehen. Dabei sind die Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse der Deutschen Welle sowie personenbezogene Daten der Besch\u00e4ftigten der Deutschen Welle und von Hilfsunternehmen zu sch\u00fctzen. Der Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle hat den T\u00e4tigkeitsbericht zus\u00e4tzlich zu den in Artikel 59 Satz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 genannten Institutionen auch an die Organe der Deutschen Welle sowie an den Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit zu \u00fcbermitteln. Die \u00dcbermittlung kann in schriftlicher oder elektronischer Form erfolgen. Um den Bericht gem\u00e4\u00df Artikel 59 Satz 3 der Verordnung (EU) 2016/679 der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen, ist eine Ver\u00f6ffentlichung im Online-Angebot der Deutschen Welle ausreichend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309410997BJNE007500116",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Der Datenschutzbeauftragte im Sinne der \u00a7\u00a7 5 bis 7 des Bundesdatenschutzgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309410997BJNG006600116"
        },
        "body": "<P>Neben dem Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz der Deutschen Welle als Aufsichtsbeh\u00f6rde benennt die Deutsche Welle einen Datenschutzbeauftragten im Sinne der \u00a7\u00a7 5 bis 7 des Bundesdatenschutzgesetzes. Auf diesen sind die \u00a7\u00a7 5 bis 7 des Bundesdatenschutzgesetzes anzuwenden. Der Datenschutzbeauftragte wird von dem Intendanten mit Zustimmung des Verwaltungsrats benannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
