{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005490969",
    "firstPublished": "1969-06-18",
    "sourceTimestamp": "20171231215059",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Entwicklungshelfer-Gesetz",
    "abbreviation": "EhfG",
    "slug": "ehfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 549",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 6 Abs. 13 G v. 23.5.2017 I 1228",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1982 +++)<BR /> <BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. SonntRPapIndAusnV Anhang EV;<BR />     Ma\u00dfgaben nicht mehr anzuwenden gem. Art. 1 Nr. 12 <BR />     G v. 21.1.2013 I 91 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE000500314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005490969BJNG000100314",
        "name": "I.",
        "title": "Allgemeiner Teil",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE000602118",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Entwicklungshelfer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Entwicklungshelfer im Sinne dieses Gesetzes ist, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Entwicklungsl\u00e4ndern ohne Erwerbsabsicht Dienst leistet, um in partnerschaftlicher Zusammenarbeit zum Fortschritt dieser L\u00e4nder beizutragen (Entwicklungsdienst),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich zur Leistung des Entwicklungsdienstes gegen\u00fcber einem anerkannten Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes f\u00fcr eine ununterbrochene Zeit von mindestens einem Jahr vertraglich verpflichtet hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Entwicklungsdienst nur Leistungen erh\u00e4lt, die dieses Gesetz vorsieht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das 18. Lebensjahr vollendet hat und Deutscher im Sinne des Artikels 116 des Grundgesetzes oder Staatsangeh\u00f6riger eines anderen Mitgliedsstaates der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Als Entwicklungshelfer im Sinne dieses Gesetzes gilt auch, wer durch einen anerkannten Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes darauf vorbereitet wird, Entwicklungsdienst zu leisten (Vorbereitungsdienst), f\u00fcr den Vorbereitungsdienst nur Leistungen erh\u00e4lt, die dieses Gesetz vorsieht, neben dem Vorbereitungsdienst keine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt aus\u00fcbt und die Voraussetzungen des Absatzes 1 Nr. 2 und 4 erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE000702118",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Als Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes k\u00f6nnen juristische Personen des privaten Rechts anerkannt werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend Entwicklungshelfer vorbereiten, entsenden und betreuen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gew\u00e4hr daf\u00fcr bieten, da\u00df sie ihre Aufgabe auf die Dauer erf\u00fcllen und den ihnen nach diesem Gesetz obliegenden Verpflichtungen nachkommen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, Entwicklungshelfer nur zu solchen Vorhaben zu entsenden, die mit den F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder im Einklang stehen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausschlie\u00dflich und unmittelbar steuerbeg\u00fcnstigten Zwecken im Sinne der \u00a7\u00a7 51 bis 68 der Abgabenordnung dienen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihren Sitz im Geltungsbereich des Grundgesetzes haben.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 1 gilt nicht f\u00fcr juristische Personen des privaten Rechts, an denen ausschlie\u00dflich die Bundesrepublik Deutschland beteiligt und deren Zweck die Unterst\u00fctzung der Bundesregierung bei der Erreichung ihrer entwicklungspolitischen Ziele ist.</P><P>(2) \u00dcber die Anerkennung eines Tr\u00e4gers des Entwicklungsdienstes entscheidet auf dessen Antrag der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit. Er kann die Anerkennung mit Auflagen verbinden, insbesondere \u00fcber die allgemeinen Bedingungen der mit den Entwicklungshelfern zu schlie\u00dfenden Vertr\u00e4ge, \u00fcber Entsendungsgrunds\u00e4tze, die im Interesse der Gesundheit des Entwicklungshelfers erforderlich sind, \u00fcber den Versicherungsschutz, \u00fcber die H\u00f6he der Unterhaltsleistungen, der Wiedereingliederungsbeihilfen und der Reisekostenerstattung sowie \u00fcber Art und Dauer der Fortbildung (\u00a7 22) und des Vorbereitungsdienstes. Die Auflagen k\u00f6nnen unter dem Vorbehalt sp\u00e4terer \u00c4nderungen erteilt werden.</P><P>(3) Der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit hat die Anerkennung zu widerrufen, wenn eine der in Absatz 1 genannten Voraussetzungen nicht mehr vorliegt, es sei denn, die Voraussetzung des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 1 ist nur deshalb entfallen, weil die Mehrheit der Entsandten allein wegen Fehlens der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit keine Entwicklungshelfer nach \u00a7 1 Abs. 1 sind; die Anerkennung kann auch aus anderen wichtigen Gr\u00fcnden widerrufen werden, insbesondere, wenn eine Auflage nicht erf\u00fcllt worden ist. Durch den Widerruf oder die R\u00fccknahme der Anerkennung werden die Rechte des Entwicklungshelfers nach diesem Gesetz nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE000801360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Finanzierungen durch den Bund",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>Zu den Aufwendungen f\u00fcr Leistungen, die dem anerkannten Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes (Tr\u00e4ger) nach diesem Gesetz obliegen, kann der Bund Finanzierungen in Form von Zuwendungen oder Auftr\u00e4gen nach Ma\u00dfgabe der im Bundeshaushalt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel und der f\u00fcr ihre Vergabe geltenden Richtlinien leisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE000901360",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Entwicklungsdienstvertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger hat mit dem Entwicklungshelfer einen schriftlichen Vertrag \u00fcber den Entwicklungsdienst und den Vorbereitungsdienst abzuschlie\u00dfen, der folgende Leistungen des Tr\u00e4gers vorsehen mu\u00df: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterhaltsgeld und Sachleistungen zur Sicherung des Lebensbedarfs (Unterhaltsleistungen);</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine nach Beendigung des Entwicklungsdienstes zu zahlende angemessene Wiedereingliederungsbeihilfe; dies gilt auch, wenn der Entwicklungsdienst vorzeitig beendet wird; vor Ablauf von sechs Monaten jedoch nur dann, wenn der Entwicklungshelfer die vorzeitige Beendigung nicht zu vertreten hat. Die Wiedereingliederungsbeihilfe gilt nicht als Einkommen im Sinne von Rechts- und Verwaltungsvorschriften zur F\u00f6rderung der Ausbildung, beruflichen Fortbildung und Umschulung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstattungen der notwendigen Reisekosten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbernahme der Pflichten, die nach dem Bundesurlaubsgesetz und dem Mutterschutzgesetz dem Arbeitgeber obliegen.</LA></DD></DL></P><P>(2) In dem Vertrag \u00fcber den Entwicklungsdienst und den Vorbereitungsdienst k\u00f6nnen weitere Leistungen zur sozialen Sicherung des Entwicklungshelfers, seines Ehegatten und seiner unterhaltsberechtigten Kinder im Rahmen der vom Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit nach \u00a7 2 Abs. 2 erlassenen Auflagen vereinbart werden.</P><P>(3) Die Vorschriften dieses Gesetzes, die sich auf das Bestehen oder das fr\u00fchere Bestehen einer Ehe beziehen, gelten entsprechend f\u00fcr das Bestehen oder fr\u00fchere Bestehen einer Lebenspartnerschaft. Die Vorschriften, die sich auf den Ehegatten beziehen, gelten entsprechend f\u00fcr den Lebenspartner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001001118",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Leistungen durch andere Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000100314"
        },
        "body": "<P>(1) Wirkt der Entwicklungshelfer auf Veranlassung des Tr\u00e4gers in Entwicklungsl\u00e4ndern an Vorhaben mit, die von anderen Stellen als dem Tr\u00e4ger durchgef\u00fchrt werden, so hat der Tr\u00e4ger daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die andere Stelle gegen\u00fcber dem Entwicklungshelfer vertraglich die in \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 4 bezeichneten Pflichten \u00fcbernimmt.</P><P>(2) Die in \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 bis 3, \u00a7\u00a7 6, 7 Abs. 1, \u00a7\u00a7 8 und 11 genannten und die nach \u00a7 4 Abs. 2 zugelassenen Leistungen k\u00f6nnen auch von einer Stelle im Entwicklungsland oder der Stelle im Sinne des Absatzes 1 erbracht werden, die das Vorhaben durchf\u00fchrt.</P><P>(3) Bei Leistungen anderer Stellen nach Absatz 1 oder Absatz 2 haftet auch der Tr\u00e4ger dem Entwicklungshelfer f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005490969BJNG000200314",
        "name": "II.",
        "title": "Besonderer Teil",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Haftpflichtversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger ist verpflichtet, f\u00fcr den Entwicklungshelfer und seinen unterhaltsberechtigten Ehegatten sowie seine unterhaltsberechtigten Kinder, die nicht nur vor\u00fcbergehend mit ihm zusammenleben, eine angemessene Haftpflichtversicherung zur Deckung der Sch\u00e4den abzuschlie\u00dfen und aufrechtzuerhalten, die diese im Ausland im dienstlichen oder privaten Bereich verursachen.</P><P>(2) Die Versicherung mu\u00df Leistungen f\u00fcr Personen-, Sach- und Verm\u00f6genssch\u00e4den vorsehen. Die Vereinbarung eines Selbstbehalts ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Im Versicherungsvertrag ist vorzusehen, da\u00df dem Gesch\u00e4digten ein unmittelbarer Anspruch gegen den Versicherer einger\u00e4umt wird.</P><P>(4) Wird der Entwicklungshelfer wegen der Sch\u00e4den, die er im Ausland im dienstlichen oder privaten Bereich verursacht hat, auf Ersatz in Anspruch genommen, so hat der Tr\u00e4ger bis zum Eintreten der Versicherung in angemessener Weise Schutz und Hilfe zu leisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001201118",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Krankenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zeit des Entwicklungsdienstes hat der Tr\u00e4ger einen Gruppenversicherungsvertrag abzuschlie\u00dfen und aufrechtzuerhalten, der dem Entwicklungshelfer sowie dessen unterhaltsberechtigtem Ehegatten und unterhaltsberechtigten Kindern, solange diese sich au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes aufhalten, f\u00fcr den Fall der Krankheit, der Entbindung und des Unfalles, soweit nicht Leistungen auf Grund sozialversicherungsrechtlicher Vorschriften oder nach \u00a7 10 dieses Gesetzes gew\u00e4hrt werden, Versicherungsschutz mit mindestens folgenden Leistungen gew\u00e4hrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstattung von Krankheitskosten und Entbindungskosten in voller H\u00f6he bis zu 2\u00a0556 Euro je Versicherungsfall (Krankheit, Entbindung, Unfall),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstattung von R\u00fcckf\u00fchrungs- und \u00dcberf\u00fchrungskosten.</LA></DD></DL>In dem Gruppenversicherungsvertrag mu\u00df au\u00dferdem bestimmt sein, da\u00df der Versicherte das Recht hat, die Versicherung innerhalb eines Monats nach dem Ausscheiden aus dem Gruppenversicherungsvertrag oder nach Beendigung des Gruppenversicherungsvertrages als Einzelversicherung nach den geltenden Krankheitskostentarifen fortzusetzen. Krankheiten, die sich der Entwicklungshelfer oder ein Familienangeh\u00f6riger im Sinne des Satzes 1 w\u00e4hrend der Dauer seiner Versicherung im Gruppenversicherungsvertrag zugezogen hat, sind dabei ohne Risikozuschlag in den Versicherungsschutz einzubeziehen.</P><P>(2) F\u00fcr die Zeit des Vorbereitungsdienstes hat der Tr\u00e4ger f\u00fcr den Fall, da\u00df der Entwicklungshelfer in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert ist, die Beitr\u00e4ge in voller H\u00f6he zu \u00fcbernehmen; ist der Entwicklungshelfer oder ein Familienangeh\u00f6riger im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 bereits in einer privaten Krankheitskostenversicherung versichert, so hat der Tr\u00e4ger die Beitr\u00e4ge oder Pr\u00e4mien in H\u00f6he der Aufwendungen zu \u00fcbernehmen, h\u00f6chstens jedoch den Betrag, der f\u00fcr einen versicherungspflichtigen Angestellten mit einem Arbeitsverdienst in H\u00f6he der f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung geltenden Beitragsbemessungsgrenze zu zahlen w\u00e4re; hierbei ist der Beitragssatz der f\u00fcr den Sitz des Tr\u00e4gers zust\u00e4ndigen allgemeinen Ortskrankenkasse zugrunde zu legen. Sind der Entwicklungshelfer und seine Familienangeh\u00f6rigen im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 f\u00fcr diese Zeit weder in der gesetzlichen Krankenversicherung noch anderweitig in einer privaten Krankheitskostenversicherung versichert, so hat der Tr\u00e4ger sie nach Absatz 1 zu versichern.</P><P>(3) Entstehen dem Entwicklungshelfer oder einem Familienangeh\u00f6rigen im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 durch den Eintritt eines Versicherungsfalles (Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 oder 2) notwendige Kosten, die weder nach Absatz 1 noch durch Leistungen auf Grund sozialversicherungsrechtlicher Vorschriften gedeckt sind, so tr\u00e4gt diese der Bund, soweit die Gesamtkosten die orts\u00fcblichen Kosten nicht \u00fcbersteigen. Der Bund kann in diesem Umfang auch Kosten \u00fcbernehmen, die nach Beendigung des Entwicklungsdienstes erwachsen, sofern dies zur Abwendung einer unbilligen H\u00e4rte geboten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001301124",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Weitergew\u00e4hrung der Unterhaltsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Entwicklungshelfer an der Dienstleistung verhindert und hat er die Verhinderung nicht vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrt, so hat der Tr\u00e4ger ihm die vertraglichen Unterhaltsleistungen f\u00fcr die Dauer der Verhinderung, jedoch l\u00e4ngstens bis zum Ende der sechsten Woche weiterzugew\u00e4hren; dies gilt auch, wenn w\u00e4hrend dieser Zeit das Dienstverh\u00e4ltnis des Entwicklungshelfers aufgel\u00f6st wird.</P><P>(2) Im Falle der Schwangerschaft einer Entwicklungshelferin hat der Tr\u00e4ger die vertraglichen Unterhaltsleistungen f\u00fcr die Zeit der Besch\u00e4ftigungsverbote nach den \u00a7\u00a7 3 bis 6, 10 Absatz 3, \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 3 und \u00a7 16 des Mutterschutzgesetzes weiterzugew\u00e4hren, und zwar auch dann, wenn das Dienstverh\u00e4ltnis w\u00e4hrend der Schutzfristen nach \u00a7 3 des Mutterschutzgesetzes endet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001406118",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Tagegeld bei Arbeitsunf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Ist der Entwicklungshelfer arbeitsunf\u00e4hig, so gew\u00e4hrt ihm der Bund im Anschlu\u00df an die Leistungen nach \u00a7 8 Abs. 1 ein Tagegeld in H\u00f6he des \u00dcbergangsgeldes aus der gesetzlichen Unfallversicherung, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Arbeitsunf\u00e4higkeit nicht Folge eines Arbeitsunfalls oder einer Gesundheitsst\u00f6rung im Sinne des \u00a7 10 Abs. 1 ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Entwicklungshelfer die Arbeitsunf\u00e4higkeit nicht vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrt hat und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit kein Anspruch auf Krankengeld aus der gesetzlichen Krankenversicherung besteht.</LA></DD></DL>Wird das Dienstverh\u00e4ltnis des Entwicklungshelfers w\u00e4hrend der Arbeitsunf\u00e4higkeit aufgel\u00f6st, so bleibt der Anspruch auf Tagegeld hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(2) Tagegeld wird wegen derselben Krankheit oder desselben Unfalles l\u00e4ngstens f\u00fcr achtundsiebzig Wochen gew\u00e4hrt, gerechnet vom Tag des Beginns der Arbeitsunf\u00e4higkeit an.</P><P>(3) Der Anspruch auf Tagegeld endet mit dem Tag, von dem an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rente wegen voller Erwerbsminderung, Erwerbsunf\u00e4higkeit oder Altersrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine entsprechende Leistung aus einer nach Artikel 2 \u00a7 1 des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes in der Fassung des Finanz\u00e4nderungsgesetzes 1967 vom 21. Dezember 1967 (BGBl. I S. 1259) von der Versicherungspflicht befreienden Lebensversicherung, an der sich der Arbeitgeber mit Beitragszusch\u00fcssen beteiligt hat, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine entsprechende Leistung aus einer Versicherungs- oder Versorgungseinrichtung im Sinne der Vorschrift \u00fcber die Versicherungsbefreiung in der gesetzlichen Rentenversicherung zugebilligt wird.</LA></DD></DL>Ist \u00fcber diesen Zeitraum hinaus Tagegeld gezahlt worden, so geht der Anspruch auf die in Satz 1 bezeichneten Leistungen bis zur H\u00f6he des f\u00fcr denselben Zeitraum gezahlten Tagegeldes auf den Bund \u00fcber. \u00dcbersteigt das Tagegeld die genannten Leistungen, so kann der \u00fcberschie\u00dfende Betrag nicht zur\u00fcckgefordert werden.</P><P>(4) Wird dem Anspruchsberechtigten w\u00e4hrend des Tagegeldbezugs Rente wegen teilweiser Erwerbsminderung oder Berufsunf\u00e4higkeit aus der gesetzlichen Rentenversicherung zugebilligt, so wird das Tagegeld um den Betrag der f\u00fcr denselben Zeitraum gew\u00e4hrten Rente gek\u00fcrzt. Insoweit geht bei r\u00fcckwirkender Gew\u00e4hrung der Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung der Rentenanspruch auf den Bund \u00fcber. Entsprechendes gilt f\u00fcr Leistungen nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 und 3, wenn sie wegen teilweiser Erwerbsminderung oder Berufsunf\u00e4higkeit gew\u00e4hrt werden.</P><P>(5) Der Anspruch auf Tagegeld entf\u00e4llt, solange von einem Tr\u00e4ger der Rentenversicherung \u00dcbergangsgeld gew\u00e4hrt wird. Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(6) Werden dem Anspruchsberechtigten w\u00e4hrend des Tagegeldbezugs Dienst- oder Versorgungsbez\u00fcge nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen oder entsprechenden kirchenrechtlichen Regelungen oder eine Versorgungsrente von einer Zusatzversorgungseinrichtung des \u00f6ffentlichen Dienstes oder als Arbeitnehmer im \u00f6ffentlichen Dienst oder im kirchlichen Dienst Krankenbez\u00fcge zugebilligt, so gilt Absatz 3 entsprechend, wenn die Bez\u00fcge nicht geringer als das Tagegeld sind; andernfalls gilt Absatz 4 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001505306",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Leistungen bei Gesundheitsst\u00f6rungen oder Tod infolge typischer\nRisiken des Entwicklungslandes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Gesundheitsst\u00f6rung oder der Tod des Entwicklungshelfers auf Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren, die dem Entwicklungsland eigent\u00fcmlich sind und f\u00fcr den Entwicklungshelfer eine besondere Gefahr auch au\u00dferhalb des Entwicklungsdienstes bedeuten, und beruht die Gesundheitsst\u00f6rung oder der Tod nicht auf einem Arbeitsunfall oder einer Berufskrankheit, so gew\u00e4hrt der Bund dem Berechtigten die Leistungen, die er im Falle eines Arbeitsunfalls oder einer Berufskrankheit aus der gesetzlichen Unfallversicherung erhielte. Ein Anspruch auf die Leistungen besteht nicht, wenn der Entwicklungshelfer die Gesundheitsst\u00f6rung oder den Tod vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrt hat.</P><P>(2) Wird der Entwicklungshelfer durch eine Gesundheitsst\u00f6rung im Sinne des Absatzes 1 erwerbsgemindert oder berufsunf\u00e4hig (Sechstes Buch Sozialgesetzbuch) oder stirbt er an ihren Folgen und ist die Wartezeit in der Rentenversicherung nicht erf\u00fcllt, so erh\u00e4lt der Berechtigte vom Bund Leistungen in der H\u00f6he, wie er sie bei Erf\u00fcllung der Wartezeit aus der gesetzlichen Rentenversicherung erhielte. Dies gilt nicht, wenn der Berechtigte Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen oder entsprechenden kirchenrechtlichen Regelungen oder eine Versorgungsrente von einer Zusatzversorgungseinrichtung des \u00f6ffentlichen Dienstes erh\u00e4lt oder vom Tr\u00e4ger einen Beitragszuschu\u00df zu einer von der Versicherungspflicht in der Angestelltenversicherung befreienden Versicherung bei einem \u00f6ffentlichen oder privaten Versicherungsunternehmen erhalten hat. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) Trifft eine Leistung nach Absatz 1 mit einer Leistung nach Absatz 2 zusammen, so finden die Vorschriften des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u00fcber das Zusammentreffen von Rente und Leistungen aus der Unfallversicherung entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001605306",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Leistungen f\u00fcr den Fall der Erwerbsminderung, Erwerbsunf\u00e4higkeit,\nBerufsunf\u00e4higkeit oder des Todes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Der Tr\u00e4ger ist verpflichtet, den Antrag auf Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung bei Beginn der Dienstzeit f\u00fcr alle Entwicklungshelfer zu stellen, welche die dort genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen und nicht auf Grund des \u00a7 18 Abs. 3 des Einkommensgrenzen-Erh\u00f6hungsgesetzes vom 13. August 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 437) oder des Artikels 2 \u00a7 1 des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes in den jeweils geltenden Fassungen von der Versicherungspflicht in der Angestelltenversicherung befreit sind. Entwicklungshelfern, f\u00fcr die der Antrag auf Versicherung nach Satz 1 nicht zu stellen ist und die freiwillig in der gesetzlichen Rentenversicherung oder in einer von der Versicherungspflicht befreienden Versicherung bei einem \u00f6ffentlichen oder privaten Versicherungsunternehmen versichert sind, hat der Tr\u00e4ger Beitragszusch\u00fcsse zu diesen Versicherungen in H\u00f6he der Beitr\u00e4ge, die er im Falle der Pflichtversicherung auf Antrag zu entrichten h\u00e4tte, h\u00f6chstens jedoch bis zur H\u00f6he der tats\u00e4chlich geleisteten Beitr\u00e4ge, zu gew\u00e4hren. Die Verpflichtung des Tr\u00e4gers nach den S\u00e4tzen 1 und 2 entf\u00e4llt, wenn den Entwicklungshelfern eine Anwartschaft auf lebensl\u00e4ngliche Versorgung und Hinterbliebenenversorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen oder entsprechenden kirchenrechtlichen Regelungen gew\u00e4hrleistet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001700314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Berufliche Wiedereingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Wer nach Beendigung des Entwicklungsdienstes einen neuen Arbeitsplatz sucht, soll unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Erfahrungen und Kenntnisse, die er sich w\u00e4hrend des Entwicklungsdienstes und des Vorbereitungsdienstes angeeignet hat, vermittelt und beruflich gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001807360",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Entgeltersatzleistungen bei Arbeitslosigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr einen Anspruch auf Leistungen nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch stehen Zeiten des Entwicklungsdienstes einschlie\u00dflich des Vorbereitungsdienstes den Zeiten eines Versicherungspflichtverh\u00e4ltnisses nach dem Recht der Arbeitsf\u00f6rderung gleich.</P><P>(2) Bei der Feststellung des f\u00fcr die Bemessung der Leistung ma\u00dfgebenden Arbeitsentgelts ist f\u00fcr die Zeit eines nach Absatz 1 zu ber\u00fccksichtigenden Dienstes das Arbeitsentgelt nach \u00a7 152 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch zugrunde zu legen.</P><P>(3) Mehraufwendungen, die der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit durch die Regelung des Absatzes 1 entstehen, erstattet der Bund. Verwaltungskosten werden nicht erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE001901309",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002002377",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Tagegeld bei Arbeitslosigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Wird der Arbeitslose binnen vier Wochen nach Beendigung des Entwicklungsdienstes, einer sp\u00e4teren krankenversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung oder des Bezuges von Arbeitslosengeld arbeitsunf\u00e4hig und hat er keinen Anspruch auf Krankengeld aus der gesetzlichen Krankenversicherung, so erh\u00e4lt er vom Tage des Beginns der Arbeitsunf\u00e4higkeit an ein Tagegeld in H\u00f6he des Arbeitslosengeldes.</P><P>(2) Wird der Arbeitslose zu Lasten einer Versicherung nach \u00a7 7 Abs. 1, 2 oder des Bundes nach \u00a7 7 Abs. 3 in ein Krankenhaus, ein Genesungs-, Erholungs- oder Kurheim aufgenommen, so sind f\u00fcnfundzwanzig vom Hundert des Tagegeldes zu zahlen. Der Betrag erh\u00f6ht sich auf sechsundsechzigzweidrittel vom Hundert f\u00fcr den ersten bisher \u00fcberwiegend von ihm unterhaltenen Angeh\u00f6rigen und um weitere zehn vom Hundert - bis zur vollen H\u00f6he des Tagegeldes - f\u00fcr jeden weiteren derartigen Angeh\u00f6rigen. Das nach Satz 2 berechnete Tagegeld kann unmittelbar an die Angeh\u00f6rigen ausgezahlt werden, soweit es f\u00fcnfundzwanzig vom Hundert des ungek\u00fcrzten Tagegeldes \u00fcbersteigt.</P><P>(3) Der Anspruch auf Tagegeld ist ausgeschlossen, wenn seit der Beendigung des Entwicklungsdienstes drei Jahre vergangen sind. Im \u00fcbrigen gilt \u00a7 9 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002103360",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Feststellung der Leistungen, Verwaltungszust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Die vom Bund nach \u00a7 7 Abs. 3, \u00a7\u00a7 9, 10 dieses Gesetzes zu erbringenden Leistungen werden auf Antrag festgestellt.</P><P>(2) Die Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach \u00a7 7 Abs. 3, \u00a7\u00a7 9, 10, 15 dieses Gesetzes obliegt der Unfallversicherung Bund und Bahn.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002200314",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Beamtenrechtliche Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Bewirbt sich ein Entwicklungshelfer oder fr\u00fcherer Entwicklungshelfer, der ein Entwicklungsdienstverh\u00e4ltnis von nicht mehr als drei Jahren eingegangen ist und dessen Pflicht, Grundwehrdienst oder Zivildienst zu leisten, durch den geleisteten Entwicklungsdienst erloschen ist, bis zum Ablauf von sechs Monaten nach Beendigung des Entwicklungsdienstverh\u00e4ltnisses um Einstellung als Beamter und wird er in den Vorbereitungsdienst eingestellt, so darf nach Erwerb der Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn die Anstellung nicht \u00fcber den Zeitpunkt hinausgeschoben werden, zu dem der Beamte ohne Ableisten eines Entwicklungsdienstes bis zur Dauer des Grundwehrdienstes zur Anstellung herangestanden h\u00e4tte. Das Ableisten der vorgeschriebenen Probezeit wird dadurch nicht ber\u00fchrt. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten f\u00fcr Bef\u00f6rderungen sinngem\u00e4\u00df, sofern die dienstlichen Leistungen eine Bef\u00f6rderung w\u00e4hrend der Probezeit rechtfertigen.</P><P>(2) Beginnt ein fr\u00fcherer Entwicklungshelfer, der ein Entwicklungsdienstverh\u00e4ltnis von nicht mehr als drei Jahren eingegangen war und dessen Pflicht, Grundwehrdienst oder Zivildienst zu leisten, durch den geleisteten Entwicklungsdienst erloschen ist, im Anschlu\u00df an den Entwicklungsdienst eine f\u00fcr den k\u00fcnftigen Beruf als Beamter oder Richter vorgeschriebene Ausbildung (Hochschul-, Fachschul- oder praktische Ausbildung) oder wird diese durch den Entwicklungsdienst unterbrochen, so gilt Absatz 1 entsprechend, wenn er sich bis zum Ablauf von sechs Monaten nach Abschlu\u00df der Ausbildung um Einstellung als Beamter oder Richter bewirbt und auf Grund dieser Bewerbung eingestellt wird. Dienstzeiten, die Voraussetzung f\u00fcr eine Bef\u00f6rderung sind, beginnen f\u00fcr den unter den Voraussetzungen des Satzes 1 eingestellten Richter mit dem Zeitpunkt, zu dem er ohne Ableisten eines Entwicklungsdienstes bis zur Dauer des Grundwehrdienstes zur Ernennung auf Lebenszeit herangestanden h\u00e4tte.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr einen fr\u00fcheren Entwicklungshelfer, dessen Ausbildung f\u00fcr ein sp\u00e4teres Beamtenverh\u00e4ltnis durch eine festgesetzte mehrj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit im Arbeitsverh\u00e4ltnis an Stelle des sonst vorgeschriebenen Vorbereitungsdienstes durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002300314",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Bei Beendigung des Entwicklungsdienstes kann der Entwicklungshelfer von dem Tr\u00e4ger ein schriftliches Zeugnis \u00fcber die Art und Dauer des Entwicklungsdienstes und der Vorbereitung fordern. Das Zeugnis ist auf Verlangen auf die Leistungen und die F\u00fchrung w\u00e4hrend der Dienstzeit zu erstrecken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002401309",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Rechtsweg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr b\u00fcrgerliche Rechtsstreitigkeiten zwischen dem Tr\u00e4ger und den Entwicklungshelfer sind die Gerichte f\u00fcr Arbeitssachen zust\u00e4ndig.</P><P>(2) F\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Streitigkeiten in den F\u00e4llen des \u00a7 7 Abs. 3, der \u00a7\u00a7 9, 10, 15 dieses Gesetzes ist der Rechtsweg zu den Gerichten der Sozialgerichtsbarkeit gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005490969BJNG000300314",
        "name": "III.",
        "title": "\u00c4nderung von Gesetzen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002500314",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 20 bis 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000300314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005490969BJNG000400314",
        "name": "IV.",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002601309",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Bisherige Rechtsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>Hat jemand im Dienst eines Tr\u00e4gers des Entwicklungsdienstes vor dessen Anerkennung einen Schaden erlitten, der einen Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 7 Abs. 3, \u00a7\u00a7 8, 9, 10 oder 15 dieses Gesetzes begr\u00fcnden w\u00fcrde, so werden diese Leistungen mit Wirkung vom Tag der Anerkennung des Tr\u00e4gers des Entwicklungsdienstes an gew\u00e4hrt. Als Schaden im Sinne des \u00a7 10 gelten auch Arbeitslosigkeit sowie die Folgen eines Unfalles oder einer Krankheit, die jemand vor Anerkennung eines Tr\u00e4gers des Entwicklungsdienstes bei einer T\u00e4tigkeit, welche der eines Entwicklungshelfers entspricht, erlitten hat, wenn der Unfall oder die Krankheit nicht ein Arbeitsunfall oder eine Berufskrankheit ist. Angerechnet werden die Leistungen, die der Berechtigte wegen des Schadens vom Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes oder aus Privatversicherungsvertr\u00e4gen erhalten hat oder erh\u00e4lt, die vom Tr\u00e4ger des Entwicklungsdienstes oder einer Stelle im Entwicklungsland f\u00fcr ihn abgeschlossen worden sind, ehe der Tr\u00e4ger nach \u00a7 2 dieses Gesetzes anerkannt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002901118",
        "name": "\u00a7 23a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000400314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE003003118",
        "name": "\u00a7 23b",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift zu \u00a7 13",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>Zeiten des Entwicklungsdienstes einschlie\u00dflich des Vorbereitungsdienstes, die vor der Entstehung eines Anspruchs auf Arbeitslosenbeihilfe liegen, werden f\u00fcr einen Anspruch auf Arbeitslosengeld nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch nicht ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE003100309",
        "name": "\u00a7 23c",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift zu \u00a7 10",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>Bestand am 31. Dezember 1991 Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 10 Abs. 1 und 2, ist \u00a7 312 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch auch dann entsprechend anzuwenden, wenn die Gesundheitsst\u00f6rung oder der Tod nach dem 31. Dezember 1978 eingetreten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002701118",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000400314"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005490969BJNE002800314",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005490969BJNG000400314"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
