{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR164900008",
    "firstPublished": "2008-08-05",
    "sourceTimestamp": "20140127141544",
    "titleShort": "Einb\u00fcrgerungstestverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zu Einb\u00fcrgerungstest und Einb\u00fcrgerungskurs",
    "abbreviation": "EinbTestV",
    "slug": "einbtestv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 1649",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 18.3.2013 I 585",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.9.2008 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2008_j01649_0410.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0410.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0160.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0160.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0010.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0070.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0070.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0110.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0110.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0350.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0350.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0290.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0290.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0220.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0220.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0100.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0100.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0150.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0150.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0140.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0140.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0090.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0090.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0060.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0060.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0360.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0360.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0370.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0370.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0250.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0250.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0190.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0190.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0330.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0330.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0090.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0090.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0210.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0210.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0080.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0080.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0040.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0230.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0230.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0180.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0180.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0040.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0170.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0170.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0120.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0120.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0390.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0390.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0310.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0310.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0270.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0270.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0380.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0380.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0030.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0260.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0260.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0130.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0130.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0280.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0280.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0400.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0400.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0050.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0050.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0340.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0340.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0100.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0100.jpg",
      "bgbl1_2013_j0585-1_0060.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2013_j0585-1_0060.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0300.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0300.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0020.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0070.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0070.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0320.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0320.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0050.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0050.jpg",
      "bgbl1_2008_j01649_0200.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/einbtestv/bgbl1_2008_j01649_0200.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 10 Abs. 7 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes, der durch Artikel 5 Nr. 7 Buchstabe c des Gesetzes vom 19. August 2007 (BGBl. I S. 1970) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Einb\u00fcrgerungstest und Einb\u00fcrgerungskurs",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der bundeseinheitliche Einb\u00fcrgerungstest wird mittels Frageb\u00f6gen durchgef\u00fchrt, bei denen jeweils aus vier m\u00f6glichen Antworten die richtige gew\u00e4hlt werden muss.</P><P>(2) Die aus dem Fragenkatalog in Anlage 1 erstellten 100 Frageb\u00f6gen enthalten 33 Fragen, darunter jeweils drei aus den Fragen, die sich auf das Bundesland beziehen, in dem der Pr\u00fcfungsteilnehmer wohnt. Die Frageb\u00f6gen werden nicht ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(3) Der Einb\u00fcrgerungstest ist bestanden, wenn unter Aufsicht innerhalb von 60 Minuten mindestens 17 der 33 Fragen eines Fragebogens richtig beantwortet worden sind.</P><P>(4) \u00dcber das Bestehen wird eine Bescheinigung nach einheitlichem Vordruck ausgestellt. Sie gilt bei Wohnsitzwechsel auch gegen\u00fcber der dann zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde fort.</P><P>(5) Grundstruktur und Lerninhalte des Einb\u00fcrgerungskurses ergeben sich aus dem Rahmencurriculum in Anlage 2, das f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Einb\u00fcrgerungskursen verbindlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verfahren des Einb\u00fcrgerungstests unter Mitnutzung von Pr\u00fcfstellen des Bundesamtes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die technische Durchf\u00fchrung des bundeseinheitlichen Einb\u00fcrgerungstests k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe von Verwaltungsvereinbarungen der L\u00e4nder mit dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bundesamt) die Pr\u00fcfstellen genutzt werden, die dieses den L\u00e4ndern aus dem Kreis seiner Tr\u00e4ger benennt, die es f\u00fcr seinen eigenen Test zum Orientierungskurs nach der Integrationskursverordnung zugelassen hat und bundesweit vorh\u00e4lt. Das Bundesamt stellt pro Pr\u00fcfungsteilnehmer eine Kostenpauschale von 25 Euro in Rechnung.</P><P>(2) Im Verfahren nach Absatz 1 vereinbart die Person, die den Einb\u00fcrgerungstest ablegen m\u00f6chte, mit einer ihr von der zust\u00e4ndigen Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rde benannten Pr\u00fcfstelle einen Pr\u00fcfungstermin unter Angabe der in \u00a7 4 Satz 1 genannten Daten. Ein Anbieter eines Einb\u00fcrgerungskurses, der nicht selbst zum Kreis der vom Bundesamt zugelassenen Pr\u00fcfstellen geh\u00f6rt, kann f\u00fcr seine Teilnehmer einen kursbezogenen Pr\u00fcfungstermin mit einer Pr\u00fcfstelle vereinbaren.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfstelle erh\u00e4lt f\u00fcr jeden Pr\u00fcfungsteilnehmer einen der nach \u00a7 1 Abs. 2 Satz 1 zugelassenen Frageb\u00f6gen, der nicht mit denen anderer Pr\u00fcfungsteilnehmer desselben Pr\u00fcfungstermins identisch ist. Die Identit\u00e4t des Pr\u00fcfungsteilnehmers ist anhand eines amtlichen Identit\u00e4tspapiers zu pr\u00fcfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verfahren des Einb\u00fcrgerungstests \u00fcber Landesstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>In dem Fall, dass ein Land die gesamte technische Durchf\u00fchrung des bundeseinheitlichen Einb\u00fcrgerungstests in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich selbst mittels seiner Beh\u00f6rden oder von ihm beauftragter Stellen organisiert, erh\u00e4lt es die nach \u00a7 1 Abs. 2 Satz 1 zugelassenen Frageb\u00f6gen und sorgt f\u00fcr den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Pr\u00fcfungsablauf entsprechend \u00a7 2 Abs. 3 sowie f\u00fcr die Testauswertung und die Ausstellung einer Bescheinigung nach einheitlichem Vordruck.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Datenerhebung und -verarbeitung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Verfahren nach \u00a7 2 Abs. 1 darf das Bundesamt \u00fcber die Pr\u00fcfstelle zum Zwecke der Durchf\u00fchrung des Einb\u00fcrgerungstests und der Ausstellung der Bescheinigung nach einheitlichem Vordruck Familiennamen, Vornamen, Geburtsdatum, Geburtsort und Anschrift der Pr\u00fcfungsteilnehmer erheben und verwenden. Die Daten sind sp\u00e4testens zwei Jahre nach Ausstellung der Bescheinigung zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. September 2008 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000701308",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "Gesamtkatalog der f\u00fcr den Einb\u00fcrgerungstest zugelassenen Pr\u00fcfungsfragen",
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: Anlageband zum BGBl. I 2008 Nr. 35 Seite 4 bis 140; bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar><BR /><BR /><Title Align=\"auto\">Anlage 1</Title><BR /><Title Align=\"auto\">Gesamtkatalog<BR /> der f\u00fcr den Einb\u00fcrgerungstestzugelassenen Pr\u00fcfungsfragen</Title><BR /><BR /><P>Vorbemerkung:<BR /><BR />Es handelt sich um insgesamt 310 Fragen, davon<BR /><BR />300 allgemeine Fragen (Teil I):<BR /><BR />aus den Themenfeldern des Rahmencurriculums zum Einb\u00fcrgerungskurs<BR /><BR />\u2022 \u201eLeben in der Demokratie\u201c,<BR />\u2022 \u201eGeschichte und Verantwortung\u201c, <BR />\u2022 \u201eMensch und Gesellschaft,<BR /><BR />und<BR /><BR />10 landesbezogene Fragen (Teil II),<BR /><BR />die nur f\u00fcr das jeweilige Bundesland zu beantworten sind.</P><BR /><BR /><BR /><Title Align=\"auto\">Teil I</Title><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Allgemeine Fragen</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland d\u00fcrfen Menschen offen etwas gegen die Regierung sagen, weil \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hier Religionsfreiheit gilt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Menschen Steuern zahlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Menschen das Wahlrecht haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hier Meinungsfreiheit gilt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland k\u00f6nnen Eltern bis zum 14. Lebensjahr ihres Kindes entscheiden, ob es in der Schule am \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschichtsunterricht teilnimmt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Religionsunterricht teilnimmt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Politikunterricht teilnimmt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sprachunterricht teilnimmt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland ist ein Rechtsstaat. Was ist damit gemeint?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle Einwohner / Einwohnerinnen und der Staat m\u00fcssen sich an die Gesetze halten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Staat muss sich nicht an die Gesetze halten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nur Deutsche m\u00fcssen die Gesetze befolgen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Gerichte machen die Gesetze.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Recht geh\u00f6rt zu den Grundrechten in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waffenbesitz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Faustrecht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstjustiz</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man darf Geld annehmen, wenn man daf\u00fcr einen bestimmten Kandidaten/eine bestimmte Kandidatin w\u00e4hlt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nur Personen, die noch nie im Gef\u00e4ngnis waren, d\u00fcrfen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der W\u00e4hler darf bei der Wahl weder beeinflusst noch zu einer bestimmten Stimmabgabe gezwungen werden und keine Nachteile durch die Wahl haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle wahlberechtigten Personen m\u00fcssen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hei\u00dft die deutsche Verfassung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Volksgesetz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesgesetz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsches Gesetz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundgesetz</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Recht geh\u00f6rt zu den Grundrechten, die nach der deutschen Verfassung garantiert werden? Das Recht auf \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Glaubens- und Gewissensfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterhaltung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was steht <U>nicht</U> im Grundgesetz von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle sollen gleich viel Geld haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jeder Mensch darf seine Meinung sagen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle sind vor dem Gesetz gleich.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Grundrecht gilt in Deutschland <U>nur</U> f\u00fcr Ausl\u00e4nder / Ausl\u00e4nderinnen? Das Grundrecht auf \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutz der Familie</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Menschenw\u00fcrde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Asyl</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist mit dem deutschen Grundgesetz vereinbar?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcgelstrafe</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Folter</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Todesstrafe</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Geldstrafe</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie wird die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland genannt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundgesetz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesverfassung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesetzbuch</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfassungsvertrag</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Partei im Deutschen Bundestag will die Pressefreiheit abschaffen. Ist das m\u00f6glich?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ja, wenn mehr als die H\u00e4lfte der Abgeordneten im Bundestag daf\u00fcr sind.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ja, aber dazu m\u00fcssen zwei Drittel der Abgeordneten im Bundestag daf\u00fcr sein.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nein, denn die Pressefreiheit ist ein Grundrecht. Sie kann nicht abgeschafft werden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nein, denn nur der Bundesrat kann die Pressefreiheit abschaffen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Parlament steht der Begriff \u201eOpposition\u201c f\u00fcr ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die regierenden Parteien.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fraktion mit den meisten Abgeordneten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Parteien, die bei der letzten Wahl die 5 %-H\u00fcrde erreichen konnten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Abgeordneten, die nicht zu der Regierungspartei/den Regierungsparteien geh\u00f6ren.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit in Deutschland hei\u00dft, dass ich \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Flugbl\u00e4ttern falsche Tatsachen behaupten darf.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">meine Meinung in Leserbriefen \u00e4u\u00dfern kann.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nazi-Symbole tragen darf.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meine Meinung sagen darf, solange ich der Regierung nicht widerspreche.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was verbietet das deutsche Grundgesetz?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Milit\u00e4rdienst</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zwangsarbeit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freie Berufswahl</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeit im Ausland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann ist die Meinungsfreiheit in Deutschland eingeschr\u00e4nkt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der \u00f6ffentlichen Verbreitung falscher Behauptungen \u00fcber einzelne Personen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Meinungs\u00e4u\u00dferungen \u00fcber die Bundesregierung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Diskussionen \u00fcber Religionen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kritik am Staat</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die deutschen Gesetze verbieten \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit der Einwohner und Einwohnerinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Petitionen der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versammlungsfreiheit der Einwohner und Einwohnerinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ungleichbehandlung der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen durch den Staat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Grundrecht ist in Artikel 1 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland garantiert?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Recht auf Leben</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Religionsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was versteht man unter dem Recht der \u201eFreiz\u00fcgigkeit\u201c in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man darf sich seinen Wohnort selbst aussuchen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man kann seinen Beruf wechseln.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man darf sich f\u00fcr eine andere Religion entscheiden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man darf sich in der \u00d6ffentlichkeit nur leicht bekleidet bewegen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Partei in Deutschland verfolgt das Ziel, eine Diktatur zu errichten. Sie ist dann \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tolerant.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtsstaatlich orientiert.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesetzestreu.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verfassungswidrig.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist das Wappen der Bundesrepublik Deutschland?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was f\u00fcr eine Staatsform hat Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monarchie</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diktatur</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Republik</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcrstentum</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland sind die meisten Erwerbst\u00e4tigen \u2026 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in kleinen Familienunternehmen besch\u00e4ftigt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ehrenamtlich f\u00fcr ein Bundesland t\u00e4tig.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst\u00e4ndig mit einer eigenen Firma t\u00e4tig.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Firma oder Beh\u00f6rde besch\u00e4ftigt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie viele Bundesl\u00e4nder hat die Bundesrepublik Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">15</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">17</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>25.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist <U>kein</U> Bundesland der Bundesrepublik Deutschland? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elsass-Lothringen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordrhein-Westfalen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mecklenburg-Vorpommern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen-Anhalt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>26.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland ist \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine kommunistische Republik.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine kapitalistische und soziale Monarchie.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein sozialer und sozialistischer Bundesstaat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>27.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland ist \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein sozialistischer Staat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Bundesstaat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Diktatur.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Monarchie.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>28.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer w\u00e4hlt in Deutschland die Abgeordneten zum Bundestag?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Milit\u00e4r</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wirtschaft</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das wahlberechtigte Volk</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verwaltung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>29.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Tier ist das Wappentier der Bundesrepublik Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">L\u00f6we</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Adler</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00e4r</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pferd</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>30.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist <U>kein</U> Merkmal unserer Demokratie?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfige Wahlen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pressezensur</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verschiedene Parteien</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>31.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zusammenarbeit von Parteien zur Bildung einer Regierung nennt man in Deutschland \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einheit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Koalition.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerium.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fraktion.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>32.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist <U>keine</U> staatliche Gewalt in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesetzgebung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regierung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Presse</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsprechung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>33.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Aussage ist richtig? In Deutschland \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind Staat und Religionsgemeinschaften voneinander getrennt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bilden die Religionsgemeinschaften den Staat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist der Staat abh\u00e4ngig von den Religionsgemeinschaften.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bilden Staat und Religionsgemeinschaften eine Einheit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>34.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist Deutschland <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Demokratie</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Rechtsstaat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Monarchie</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Sozialstaat</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>35.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Womit finanziert der deutsche Staat die Sozialversicherung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kirchensteuern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialabgaben</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spendengeldern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinsbeitr\u00e4gen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>36.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Ma\u00dfnahme schafft in Deutschland soziale Sicherheit?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankenversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Autoversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Geb\u00e4udeversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Haftpflichtversicherung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>37.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie werden die Regierungschefs / Regierungschefinnen der meisten Bundesl\u00e4nder in Deutschland genannt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Senator / Senatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>38.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatenverbund.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesstaat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatenbund.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zentralstaat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>39.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was hat jedes deutsche Bundesland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen eigenen Au\u00dfenminister / eine eigene Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine eigene W\u00e4hrung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine eigene Armee</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine eigene Regierung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>40.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit welchen Worten beginnt die deutsche Nationalhymne?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">V\u00f6lker, h\u00f6rt die Signale \u2026</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einigkeit und Recht und Freiheit \u2026</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken \u2026</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland einig Vaterland \u2026</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>41.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Warum gibt es in einer Demokratie mehr als eine Partei?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil dadurch die unterschiedlichen Meinungen der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen vertreten werden</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">damit Bestechung in der Politik begrenzt wird</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um politische Demonstrationen zu verhindern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um wirtschaftlichen Wettbewerb anzuregen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>42.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer beschlie\u00dft in Deutschland ein neues Gesetz?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regierung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Parlament</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gerichte</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Polizei</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>43.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann kann in Deutschland eine Partei verboten werden?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn ihr Wahlkampf zu teuer ist</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sie gegen die Verfassung k\u00e4mpft</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sie Kritik am Staatsoberhaupt \u00e4u\u00dfert</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn ihr Programm eine neue Richtung vorschl\u00e4gt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>44.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wen kann man als B\u00fcrger / B\u00fcrgerin in Deutschland <U>nicht</U> direkt w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abgeordnete des EU-Parlaments</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundespr\u00e4sidenten / die Bundespr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landtagsabgeordnete</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundestagsabgeordnete</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>45.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zu welcher Versicherung geh\u00f6rt die Pflegeversicherung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unfallversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hausratversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haftpflicht- und Feuerversicherung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>46.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe geh\u00f6rt dazu?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er baut Stra\u00dfen und Schulen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er verkauft Lebensmittel und Kleidung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er versorgt alle Einwohner und Einwohnerinnen kostenlos mit Zeitungen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er produziert Autos und Busse.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>47.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe geh\u00f6rt <U>nicht</U> dazu? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er bezahlt f\u00fcr alle Staatsangeh\u00f6rigen Urlaubsreisen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er zahlt Kindergeld.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er unterst\u00fctzt Museen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er f\u00f6rdert Sportler und Sportlerinnen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>48.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Organ geh\u00f6rt <U>nicht</U> zu den Verfassungsorganen Deutschlands?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesrat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die B\u00fcrgerversammlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regierung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>49.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer bestimmt in Deutschland die Schulpolitik?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Lehrer und Lehrerinnen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesl\u00e4nder</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Familienministerium</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Universit\u00e4ten</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>50.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Wirtschaftsform in Deutschland nennt man \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freie Zentralwirtschaft.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soziale Marktwirtschaft.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gelenkte Zentralwirtschaft.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planwirtschaft.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>51.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zu einem demokratischen Rechtsstaat geh\u00f6rt es <U>nicht</U>, dass \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Menschen sich kritisch \u00fcber die Regierung \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrger friedlich demonstrieren gehen d\u00fcrfen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Menschen von einer Privatpolizei ohne Grund verhaftet werden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jemand ein Verbrechen begeht und deshalb verhaftet wird.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>52.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet \u201eVolkssouver\u00e4nit\u00e4t\u201c? Alle Staatsgewalt geht vom \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Volke aus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundestag aus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">preu\u00dfischen K\u00f6nig aus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesverfassungsgericht aus.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>53.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet \u201eRechtsstaat\u201c in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Staat hat Recht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es gibt nur rechte Parteien.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen entscheiden \u00fcber Gesetze.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Staat muss die Gesetze einhalten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>54.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist <U>keine</U> staatliche Gewalt in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Legislative</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Judikative</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Exekutive</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Direktive</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>55.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was zeigt dieses Bild?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0020.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundestagssitz in Berlin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesratsgeb\u00e4ude in Berlin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundeskanzleramt in Berlin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>56.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Amt geh\u00f6rt in Deutschland zur Gemeindeverwaltung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pfarramt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ordnungsamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausw\u00e4rtiges Amt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>57.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer wird meistens zum Pr\u00e4sidenten/zur Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages gew\u00e4hlt? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der/die \u00e4lteste Abgeordnete im Parlament</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ministerpr\u00e4sident/die Ministerpr\u00e4sidentin des gr\u00f6\u00dften Bundeslandes</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ehemaliger Bundeskanzler/eine ehemalige Bundeskanzlerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Abgeordneter/eine Abgeordnete der st\u00e4rksten Fraktion</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>58.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer ernennt in Deutschland die Minister / die Ministerinnen der Bundesregierung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident / die Pr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichtes</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesratspr\u00e4sident / die Bundesratspr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestagspr\u00e4sident / die Bundestagspr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>59.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Parteien wurden in Deutschland 2007 zur Partei \u201eDie Linke\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">CDU und SSW</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">PDS und WASG</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">CSU und FDP</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und SPD</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>60.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland geh\u00f6ren der Bundestag und der Bundesrat zur \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Exekutive.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Legislative.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Direktive.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Judikative.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>61.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet \u201eVolkssouver\u00e4nit\u00e4t\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der K\u00f6nig / die K\u00f6nigin herrscht \u00fcber das Volk.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Bundesverfassungsgericht steht \u00fcber der Verfassung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Interessenverb\u00e4nde \u00fcben die Souver\u00e4nit\u00e4t zusammen mit der Regierung aus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Staatsgewalt geht vom Volke aus.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>62.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn das Parlament eines deutschen Bundeslandes gew\u00e4hlt wird, nennt man das \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunalwahl.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landtagswahl.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Europawahl.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundestagswahl.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>63.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was geh\u00f6rt in Deutschland <U>nicht</U> zur Exekutive?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Polizei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gerichte</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Finanzamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ministerien</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>64.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesrepublik Deutschland ist heute gegliedert in \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vier Besatzungszonen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Oststaat und einen Weststaat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16 Kantone.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bund, L\u00e4nder und Kommunen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>65.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es geh\u00f6rt <U>nicht</U> zu den Aufgaben des Deutschen Bundestages, \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesetze zu entwerfen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesregierung zu kontrollieren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin zu w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundeskabinett zu bilden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>66.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer schrieb den Text zur deutschen Nationalhymne?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Friedrich von Schiller</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Clemens Brentano</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Johann Wolfgang von Goethe</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heinrich Hoffmann von Fallersleben</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>67.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist in Deutschland vor allem eine Aufgabe der Bundesl\u00e4nder?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verteidigungspolitik</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenpolitik</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftspolitik</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulpolitik</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>68.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Warum kontrolliert der Staat in Deutschland das Schulwesen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil es in Deutschland nur staatliche Schulen gibt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil alle Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen einen Schulabschluss haben m\u00fcssen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil es in den Bundesl\u00e4ndern verschiedene Schulen gibt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weil es nach dem Grundgesetz seine Aufgabe ist</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>69.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesrepublik Deutschland hat einen dreistufigen Verwaltungsaufbau. Wie hei\u00dft die unterste politische Stufe?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stadtr\u00e4te</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landr\u00e4te</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeinden</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezirks\u00e4mter</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>70.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der deutsche Bundespr\u00e4sident Gustav Heinemann gibt Helmut Schmidt 1974 die Ernennungsurkunde zum deutschen Bundeskanzler. Was geh\u00f6rt zu den Aufgaben des deutschen Bundespr\u00e4sidenten / der deutschen Bundespr\u00e4sidentin?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0030.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er / Sie f\u00fchrt die Regierungsgesch\u00e4fte.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er / Sie kontrolliert die Regierungspartei.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er / Sie w\u00e4hlt die Minister / Ministerinnen aus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er / Sie schl\u00e4gt den Kanzler / die Kanzlerin zur Wahl vor.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>71.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo h\u00e4lt sich der deutsche Bundeskanzler/die deutsche Bundeskanzlerin am h\u00e4ufigsten auf? Am h\u00e4ufigsten ist er/sie ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Bonn, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Schloss Meseberg, dem G\u00e4stehaus der Bundesregierung, um Staatsg\u00e4ste zu empfangen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Schloss Bellevue, dem Amtssitz des Bundespr\u00e4sidenten/der Bundespr\u00e4sidentin, um Staatsg\u00e4ste zu empfangen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Berlin, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>72.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hei\u00dft der jetzige Bundeskanzler / die jetzige Bundeskanzlerin von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gerhard Schr\u00f6der</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">J\u00fcrgen R\u00fcttgers</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Klaus Wowereit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angela Merkel</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>73.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die beiden gr\u00f6\u00dften Fraktionen im Deutschen Bundestag hei\u00dfen zurzeit \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">CDU/CSU und SPD.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">FDP und SPD.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Linke und FDP.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>74.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hei\u00dft das Parlament f\u00fcr ganz Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesversammlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Volkskammer</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundestag</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesgerichtshof</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>75.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hei\u00dft Deutschlands heutiges Staatsoberhaupt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Joachim Gauck</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Norbert Lammert</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wolfgang Thierse</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Edmund Stoiber</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>76.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet die Abk\u00fcrzung CDU in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christliche Deutsche Union</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Club Deutscher Unternehmer</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christlicher Deutscher Umweltschutz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christlich Demokratische Union</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>77.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist die Bundeswehr?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die deutsche Polizei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein deutscher Hafen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine deutsche B\u00fcrgerinitiative</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die deutsche Armee</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>78.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet die Abk\u00fcrzung SPD?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialistische Partei Deutschlands</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialpolitische Partei Deutschlands</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialdemokratische Partei Deutschlands</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialgerechte Partei Deutschlands</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>79.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet die Abk\u00fcrzung FDP in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Friedliche Demonstrative Partei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freie Deutschland Partei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fchrende Demokratische Partei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freie Demokratische Partei</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>80.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Gericht in Deutschland ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Auslegung des Grundgesetzes?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Oberlandesgericht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Amtsgericht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesverfassungsgericht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungsgericht</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>81.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer w\u00e4hlt den Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesrat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesversammlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Volk</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestag</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>82.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer leitet das deutsche Bundeskabinett? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestagspr\u00e4sident/die Bundestagspr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundespr\u00e4sident/die Bundespr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesratspr\u00e4sident/die Bundesratspr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeskanzler/die Bundeskanzlerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>83.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer w\u00e4hlt den deutschen Bundeskanzler / die deutsche Bundeskanzlerin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Volk</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesversammlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestag</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesregierung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>84.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Hauptaufgabe hat der deutsche Bundespr\u00e4sident / die deutsche Bundespr\u00e4sidentin? Er / Sie \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regiert das Land.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entwirft die Gesetze.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">repr\u00e4sentiert das Land.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwacht die Einhaltung der Gesetze.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>85.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer bildet den deutschen Bundesrat?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abgeordneten des Bundestages</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Minister und Ministerinnen der Bundesregierung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regierungsvertreter der Bundesl\u00e4nder</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Parteimitglieder</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>86.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer w\u00e4hlt in Deutschland den Bundespr\u00e4sidenten / die Bundespr\u00e4sidentin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesversammlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesrat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesparlament</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesverfassungsgericht</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>87.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer ist das Staatsoberhaupt der Bundesrepublik Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesratspr\u00e4sident / die Bundesratspr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestagspr\u00e4sident / die Bundestagspr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>88.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die parlamentarische Opposition im Deutschen Bundestag \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kontrolliert die Regierung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entscheidet, wer Bundesminister / Bundesministerin wird.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmt, wer im Bundesrat sitzt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schl\u00e4gt die Regierungschefs / Regierungschefinnen der L\u00e4nder vor.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>89.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man in Deutschland die Vereinigung von Abgeordneten einer Partei im Parlament?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verband</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4ltestenrat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fraktion</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Opposition</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>90.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die deutschen Bundesl\u00e4nder wirken an der Gesetzgebung des Bundes mit durch \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundesrat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesversammlung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundestag.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesregierung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>91.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland kann ein Regierungswechsel in einem Bundesland Auswirkungen auf die Bundespolitik haben. Das Regieren wird \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwieriger, wenn sich dadurch die Mehrheit im Bundestag \u00e4ndert.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">leichter, wenn dadurch neue Parteien in den Bundesrat kommen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwieriger, wenn dadurch die Mehrheit im Bundesrat ver\u00e4ndert wird.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">leichter, wenn es sich um ein reiches Bundesland handelt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>92.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet die Abk\u00fcrzung CSU in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christlich Sichere Union</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christlich S\u00fcddeutsche Union</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christlich Sozialer Unternehmerverband</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christlich Soziale Union</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>93.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Je mehr \u201eZweitstimmen\u201c eine Partei bei einer Bundestagswahl bekommt, desto \u2026 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weniger Erststimmen kann sie haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mehr Direktkandidaten der Partei ziehen ins Parlament ein.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00f6\u00dfer ist das Risiko, eine Koalition bilden zu m\u00fcssen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mehr Sitze erh\u00e4lt die Partei im Parlament.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>94.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Deutschland an der Wahl zum Deutschen Bundestag teilnehmen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">21</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">23</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>95.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was gilt f\u00fcr die meisten Kinder in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlpflicht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulpflicht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schweigepflicht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Religionspflicht</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>96.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was muss jeder deutsche Staatsb\u00fcrger / jede deutsche Staatsb\u00fcrgerin ab dem 16. Lebensjahr besitzen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Reisepass</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Personalausweis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Sozialversicherungsausweis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen F\u00fchrerschein</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>97.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bezahlt man in Deutschland automatisch, wenn man fest angestellt ist?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialhilfe</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kindergeld</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohngeld</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>98.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn Abgeordnete im Deutschen Bundestag ihre Fraktion wechseln, \u2026 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">d\u00fcrfen sie nicht mehr an den Sitzungen des Parlaments teilnehmen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kann die Regierung ihre Mehrheit verlieren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">muss der Bundespr\u00e4sident/die Bundespr\u00e4sidentin zuvor sein/ihr Einverst\u00e4ndnis geben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">d\u00fcrfen die W\u00e4hler/W\u00e4hlerinnen dieser Abgeordneten noch einmal w\u00e4hlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>99.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer bezahlt in Deutschland die Sozialversicherungen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitgeber / Arbeitgeberinnen und Arbeitnehmer / Arbeitnehmerinnen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur Arbeitnehmer / Arbeitnehmerinnen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Staatsangeh\u00f6rigen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur Arbeitgeber / Arbeitgeberinnen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>100.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was geh\u00f6rt nicht zur gesetzlichen Sozialversicherung? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Lebensversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzliche Rentenversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitslosenversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeversicherung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>101.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerkschaften sind Interessenverb\u00e4nde der \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jugendlichen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentner und Renterinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitgeber und Arbeitgeberinnen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>102.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Womit kann man in der Bundesrepublik Deutschland geehrt werden, wenn man auf politischem, wirtschaftlichem, kulturellem, geistigem oder sozialem Gebiet eine besondere Leistung erbracht hat? Mit dem \u2026 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesverdienstkreuz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesadler</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vaterl\u00e4ndischen Verdienstorden</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehrentitel \u201eHeld der Deutschen Demokratischen Republik</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>103.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was wird in Deutschland als \u201eAmpelkoalition\u201c bezeichnet? Die Zusammenarbeit ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestagsfraktionen von CDU und CSU</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von SPD, FDP und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in einer Regierung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von CSU, Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in einer Regierung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestagsfraktionen von CDU und SPD</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>104.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Frau in Deutschland verliert ihre Arbeit. Was darf <U>nicht</U> der Grund f\u00fcr diese Entlassung sein?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Frau ist lange krank und arbeitsunf\u00e4hig.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Frau kam oft zu sp\u00e4t zur Arbeit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Frau erledigt private Sachen w\u00e4hrend der Arbeitszeit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Frau bekommt ein Kind und ihr Chef wei\u00df das.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>105.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist eine Aufgabe von Wahlhelfern / Wahlhelferinnen in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie helfen alten Menschen bei der Stimmabgabe in der Wahlkabine.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie schreiben die Wahlbenachrichtigungen vor der Wahl.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie geben Zwischenergebnisse an die Medien weiter.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie z\u00e4hlen die Stimmen nach dem Ende der Wahl.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>106.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland helfen ehrenamtliche Wahlhelfer und Wahlhelferinnen bei den Wahlen. Was ist eine Aufgabe von Wahlhelfern / Wahlhelferinnen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie helfen Kindern und alten Menschen beim W\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie schreiben Karten und Briefe mit der Angabe des Wahllokals.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie geben Zwischenergebnisse an Journalisten weiter.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie z\u00e4hlen die Stimmen nach dem Ende der Wahl.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>107.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">8 Jahre</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>108.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei einer Bundestagswahl in Deutschland darf jeder w\u00e4hlen, der \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Bundesrepublik Deutschland wohnt und w\u00e4hlen m\u00f6chte.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrger / B\u00fcrgerin der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 18 Jahre alt ist.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit mindestens 3 Jahren in der Bundesrepublik Deutschland lebt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrger / B\u00fcrgerin der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 21 Jahre alt ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>109.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie oft gibt es normalerweise Bundestagswahlen in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle drei Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle vier Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle f\u00fcnf Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle sechs Jahre</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>110.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5 Jahre</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>111.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland darf man w\u00e4hlen. Was bedeutet das?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle deutschen Staatsangeh\u00f6rigen d\u00fcrfen w\u00e4hlen, wenn sie das Mindestalter erreicht haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nur verheiratete Personen d\u00fcrfen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nur Personen mit einem festen Arbeitsplatz d\u00fcrfen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle Einwohner und Einwohnerinnen in Deutschland m\u00fcssen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>112.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Wahlen in Deutschland sind \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">speziell.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geheim.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">berufsbezogen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geschlechtsabh\u00e4ngig.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>113.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlen in Deutschland gewinnt die Partei, die \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die meisten Stimmen bekommt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die meisten M\u00e4nner mehrheitlich gew\u00e4hlt haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die meisten Stimmen bei den Arbeitern / Arbeiterinnen bekommen hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die meisten Erststimmen f\u00fcr ihren Kanzlerkandidaten /ihre Kanzlerkandidatin erhalten hat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>114.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An demokratischen Wahlen in Deutschland teilzunehmen ist \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Pflicht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Recht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Zwang.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Last.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>115.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet \u201eaktives Wahlrecht\u201c in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man kann gew\u00e4hlt werden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man muss w\u00e4hlen gehen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man kann w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man muss zur Ausz\u00e4hlung der Stimmen gehen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>116.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn Sie bei einer Bundestagswahl in Deutschland w\u00e4hlen d\u00fcrfen, hei\u00dft das \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aktive Wahlkampagne.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aktives Wahlverfahren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aktiver Wahlkampf.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aktives Wahlrecht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>117.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie viel Prozent der Zweitstimmen m\u00fcssen Parteien mindestens bekommen, um in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt zu werden?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3 %</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4 %</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5 %</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6 %</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>118.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was regelt das Wahlrecht in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer w\u00e4hlen darf, muss w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle die wollen, k\u00f6nnen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer nicht w\u00e4hlt, verliert das Recht zu w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer w\u00e4hlen darf, kann w\u00e4hlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>119.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle verurteilten Straft\u00e4ter / Straft\u00e4terinnen d\u00fcrfen nicht w\u00e4hlen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn ich w\u00e4hlen gehen m\u00f6chte, muss mein Arbeitgeber / meine Arbeitgeberin mir frei geben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jede Person kann ohne Zwang entscheiden, ob sie w\u00e4hlen m\u00f6chte und wen sie w\u00e4hlen m\u00f6chte.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich kann frei entscheiden, wo ich w\u00e4hlen gehen m\u00f6chte.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>120.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Wahlsystem in Deutschland ist ein \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zensuswahlrecht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dreiklassenwahlrecht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrheits- und Verh\u00e4ltniswahlrecht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeines M\u00e4nnerwahlrecht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>121.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Partei m\u00f6chte in den Deutschen Bundestag. Sie muss aber einen Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen haben. Das hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5 %-H\u00fcrde.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zulassungsgrenze.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Basiswert.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richtlinie.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>122.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchem Grundsatz unterliegen Wahlen in Deutschland? Wahlen in Deutschland sind \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">frei, gleich, geheim.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">offen, sicher, frei.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geschlossen, gleich, sicher.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sicher, offen, freiwillig.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>123.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist in Deutschland die \u201e5 %-H\u00fcrde\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abstimmungsregelung im Bundestag f\u00fcr kleine Parteien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwesenheitskontrolle im Bundestag f\u00fcr Abstimmungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen, um ins Parlament zu kommen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwesenheitskontrolle im Bundesrat f\u00fcr Abstimmungen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>124.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundestagswahl in Deutschland ist die Wahl \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundeskanzlers / der Bundeskanzlerin.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Parlamente der L\u00e4nder.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Parlaments f\u00fcr Deutschland.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Bundespr\u00e4sidenten / der Bundespr\u00e4sidentin.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>125.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In einer Demokratie ist eine Funktion von regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen, \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen zu zwingen, ihre Stimme abzugeben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Willen der W\u00e4hlermehrheit den Wechsel der Regierung zu erm\u00f6glichen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Land bestehende Gesetze beizubehalten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Armen mehr Macht zu geben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>126.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bekommen wahlberechtigte B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in Deutschland vor einer Wahl?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Wahlbenachrichtigung von der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Wahlerlaubnis vom Bundespr\u00e4sidenten / von der Bundespr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Benachrichtigung von der Bundesversammlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Benachrichtigung vom Pfarramt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>127.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Warum gibt es die 5 %-H\u00fcrde im Wahlgesetz der Bundesrepublik Deutschland? Es gibt sie, weil \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Programme von vielen kleinen Parteien viele Gemeinsamkeiten haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen bei vielen kleinen Parteien die Orientierung verlieren k\u00f6nnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">viele kleine Parteien die Regierungsbildung erschweren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kleinen Parteien nicht so viel Geld haben, um die Politiker und Politikerinnen zu bezahlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>128.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Parlamentsmitglieder, die von den B\u00fcrgern und B\u00fcrgerinnen gew\u00e4hlt werden, nennt man \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abgeordnete.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kanzler / Kanzlerinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Botschafter / Botschafterinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sidenten / Ministerpr\u00e4sidentinnen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>129.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Volk gew\u00e4hlt wird in Deutschland \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ministerpr\u00e4sident / die Ministerpr\u00e4sidentin eines Bundeslandes.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundestag.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>130.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welcher Stimmzettel w\u00e4re bei einer Bundestagswahl g\u00fcltig?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0040.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>131.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland ist ein B\u00fcrgermeister / eine B\u00fcrgermeisterin \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leiter / die Leiterin einer Schule.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Chef / die Chefin einer Bank.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Oberhaupt einer Gemeinde.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der / die Vorsitzende einer Partei.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>132.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Viele Menschen in Deutschland arbeiten in ihrer Freizeit ehrenamtlich. Was bedeutet das?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie arbeiten als Soldaten / Soldatinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie arbeiten freiwillig und unbezahlt in Vereinen und Verb\u00e4nden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie arbeiten in der Bundesregierung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie arbeiten in einem Krankenhaus und verdienen dabei Geld.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>133.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist bei Bundestags- und Landtagswahlen in Deutschland erlaubt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Ehemann w\u00e4hlt f\u00fcr seine Frau mit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man kann durch Briefwahl seine Stimme abgeben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man kann am Wahltag telefonisch seine Stimme abgeben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder ab dem Alter von 14 Jahren d\u00fcrfen w\u00e4hlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>134.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man will die Buslinie abschaffen, mit der Sie immer zur Arbeit fahren. Was k\u00f6nnen Sie machen, um die Buslinie zu erhalten?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich beteilige mich an einer B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr die Erhaltung der Buslinie oder gr\u00fcnde selber eine Initiative.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich werde Mitglied in einem Sportverein und trainiere Rad fahren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich wende mich an das Finanzamt, weil ich als Steuerzahler / Steuerzahlerin ein Recht auf die Buslinie habe.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich schreibe einen Brief an das Forstamt der Gemeinde.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>135.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wen vertreten die Gewerkschaften in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gro\u00dfe Unternehmen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kleine Unternehmen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstst\u00e4ndige</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>136.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie gehen in Deutschland zum Arbeitsgericht bei \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">falscher Nebenkostenabrechnung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ungerechtfertigter K\u00fcndigung durch Ihren Chef / Ihre Chefin.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Problemen mit den Nachbarn / Nachbarinnen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schwierigkeiten nach einem Verkehrsunfall.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>137.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Gericht ist in Deutschland bei Konflikten in der Arbeitswelt zust\u00e4ndig?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Familiengericht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Strafgericht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Arbeitsgericht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Amtsgericht</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>138.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was kann ich in Deutschland machen, wenn mir mein Arbeitgeber / meine Arbeitgeberin zu Unrecht gek\u00fcndigt hat?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weiter arbeiten und freundlich zum Chef / zur Chefin sein</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Mahnverfahren gegen den Arbeitgeber / die Arbeitgeberin f\u00fchren</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00fcndigungsschutzklage erheben</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Arbeitgeber / die Arbeitgeberin bei der Polizei anzeigen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>139.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann kommt es in Deutschland zu einem Prozess vor Gericht? Wenn jemand \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu einer anderen Religion \u00fcbertritt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Straftat begangen hat und angeklagt wird.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine andere Meinung als die der Regierung vertritt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sein Auto falsch geparkt hat und es abgeschleppt wird.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>140.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was macht ein Sch\u00f6ffe / eine Sch\u00f6ffin in Deutschland? Er / Sie \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entscheidet mit Richtern / Richterinnen \u00fcber Schuld und Strafe.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gibt B\u00fcrgern / B\u00fcrgerinnen rechtlichen Rat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stellt Urkunden aus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verteidigt den Angeklagten / die Angeklagte.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>141.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer ber\u00e4t in Deutschland Personen bei Rechtsfragen und vertritt sie vor Gericht?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Rechtsanwalt / eine Rechtsanw\u00e4ltin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Richter / eine Richterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Sch\u00f6ffe / eine Sch\u00f6ffin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Staatsanwalt / eine Staatsanw\u00e4ltin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>142.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist die Hauptaufgabe eines Richters / einer Richterin in Deutschland? Ein Richter / eine Richterin \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vertritt B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen vor einem Gericht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">arbeitet an einem Gericht und spricht Urteile.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00e4ndert Gesetze.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betreut Jugendliche vor Gericht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>143.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Richter / eine Richterin in Deutschland geh\u00f6rt zur \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Judikative.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Exekutive.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Operative.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Legislative.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>144.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Richter / eine Richterin geh\u00f6rt in Deutschland zur \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vollziehenden Gewalt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtsprechenden Gewalt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">planenden Gewalt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesetzgebenden Gewalt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>145.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland wird die Staatsgewalt geteilt. F\u00fcr welche Staatsgewalt arbeitet ein Richter / eine Richterin? F\u00fcr die \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Judikative</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Exekutive</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Presse</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Legislative</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>146.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man in Deutschland ein Verfahren vor einem Gericht?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Programm</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prozedur</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Protokoll</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prozess</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>147.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist die Arbeit eines Richters / einer Richterin in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland regieren</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht sprechen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pl\u00e4ne erstellen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesetze erlassen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>148.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist eine Aufgabe der Polizei in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Land zu verteidigen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abzuh\u00f6ren</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesetze zu beschlie\u00dfen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einhaltung von Gesetzen zu \u00fcberwachen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>149.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer kann Gerichtssch\u00f6ffe / Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland werden?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle in Deutschland geborenen Einwohner / Einwohnerinnen \u00fcber 18 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle deutschen Staatsangeh\u00f6rigen \u00e4lter als 24 und j\u00fcnger als 70 Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Personen, die seit mindestens 5 Jahren in Deutschland leben</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur Personen mit einem abgeschlossenen Jurastudium</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>150.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Gerichtssch\u00f6ffe / eine Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland ist \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stellvertreter / die Stellvertreterin des Stadtoberhaupts.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ehrenamtlicher Richter / eine ehrenamtliche Richterin.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Mitglied eines Gemeinderats.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person, die Jura studiert hat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>151.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer baute die Mauer in Berlin? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gro\u00dfbritannien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die DDR</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesrepublik Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die USA</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>152.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann waren die Nationalsozialisten mit Adolf Hitler in Deutschland an der Macht?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1918 bis 1923</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1932 bis 1950</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933 bis 1945</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1945 bis 1989</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>153.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was war am 8. Mai 1945?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tod Adolf Hitlers</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beginn des Berliner Mauerbaus</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahl von Konrad Adenauer zum Bundeskanzler</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ende des Zweiten Weltkriegs in Europa</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>154.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann war der Zweite Weltkrieg zu Ende?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1945</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1949</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1961</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>155.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann waren die Nationalsozialisten in Deutschland an der Macht?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1888 bis 1918</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1921 bis 1934</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933 bis 1945</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1949 bis 1963</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>156.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welchem Jahr wurde Hitler Reichskanzler?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1923</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1927</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1936</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>157.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Nationalsozialisten mit Adolf Hitler errichteten 1933 in Deutschland \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Diktatur.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen demokratischen Staat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Monarchie.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein F\u00fcrstentum.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>158.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das \u201eDritte Reich\u201c war eine \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diktatur.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demokratie.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monarchie.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00e4terepublik.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>159.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was gab es in Deutschland <U>nicht</U> w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freie Wahlen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pressezensur</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">willk\u00fcrliche Verhaftungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfolgung der Juden</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>160.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welcher Krieg dauerte von 1939 bis 1945?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erste Weltkrieg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zweite Weltkrieg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vietnamkrieg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Golfkrieg</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>161.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was kennzeichnete den NS-Staat? Eine Politik \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des staatlichen Rassismus</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Meinungsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der allgemeinen Religionsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Entwicklung der Demokratie</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>162.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Claus Schenk Graf von Stauffenberg wurde bekannt durch \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Goldmedaille bei den Olympischen Spielen 1936.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bau des Reichstagsgeb\u00e4udes.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufbau der Wehrmacht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>163.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welchem Jahr zerst\u00f6rten die Nationalsozialisten Synagogen und j\u00fcdische Gesch\u00e4fte in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1925</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1930</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1938</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1945</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>164.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was passierte am 9. November 1938 in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem Angriff auf Polen beginnt der Zweite Weltkrieg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Nationalsozialisten verlieren eine Wahl und l\u00f6sen den Reichstag auf.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">J\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anh\u00e4nger zerst\u00f6rt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hitler wird Reichspr\u00e4sident und l\u00e4sst alle Parteien verbieten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>165.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hie\u00df der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konrad Adenauer</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kurt Georg Kiesinger</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Helmut Schmidt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Willy Brandt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>166.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei welchen Demonstrationen in Deutschland riefen die Menschen \u201eWir sind das Volk\u201c? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Arbeiteraufstand 1953 in der DDR</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Demonstrationen 1968 in der Bundesrepublik Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Anti-Atomkraft-Demonstrationen 1985 in der Bundesrepublik Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Montagsdemonstrationen 1989 in der DDR</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>167.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche L\u00e4nder wurden nach dem Zweiten Weltkrieg in Deutschland als \u201eAlliierte Besatzungsm\u00e4chte\u201c bezeichnet?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Polen, Schweden</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankreich, Sowjetunion, Italien, Japan</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">USA, Sowjetunion, Spanien, Portugal</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">USA, Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Frankreich</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>168.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Land war <U>keine</U> \u201eAlliierte Besatzungsmacht\u201c in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">USA</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sowjetunion</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankreich</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Japan</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>169.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann wurde die Bundesrepublik Deutschland gegr\u00fcndet?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1939</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1945</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1949</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1951</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>170.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was gab es w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus in Deutschland? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verbot von Parteien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Recht zur freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pressefreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Schutz der Menschenw\u00fcrde</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>171.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soziale Marktwirtschaft bedeutet, die Wirtschaft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">steuert sich allein nach Angebot und Nachfrage.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wird vom Staat geplant und gesteuert, Angebot und Nachfrage werden nicht ber\u00fccksichtigt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">richtet sich nach der Nachfrage im Ausland.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">richtet sich nach Angebot und Nachfrage, aber der Staat sorgt f\u00fcr einen sozialen Ausgleich.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>172.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welcher Besatzungszone wurde die DDR gegr\u00fcndet? In der \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">amerikanischen Besatzungszone</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">franz\u00f6sischen Besatzungszone</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">britischen Besatzungszone</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sowjetischen Besatzungszone</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>173.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesrepublik Deutschland ist ein Gr\u00fcndungsmitglied \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Nordatlantikpakts (NATO).</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vereinten Nationen (VN).</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Europ\u00e4ischen Union (EU).</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Warschauer Pakts.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>174.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann wurde die DDR gegr\u00fcndet?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1947</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1949</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1953</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1956</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>175.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie viele Besatzungszonen gab es in Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>176.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie waren die Besatzungszonen Deutschlands nach 1945 verteilt?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0050.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1=Gro\u00dfbritannien, 2=Sowjetunion, 3=Frankreich, 4=USA</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1=Sowjetunion, 2=Gro\u00dfbritannien, 3=USA, 4=Frankreich</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1=Gro\u00dfbritannien, 2=Sowjetunion, 3=USA, 4=Frankreich</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1=Gro\u00dfbritannien, 2=USA, 3=Sowjetunion, 4=Frankreich</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>177.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche deutsche Stadt wurde nach dem Zweiten Weltkrieg in vier Sektoren aufgeteilt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00fcnchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berlin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dresden</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankfurt/Oder</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>178.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vom Juni 1948 bis zum Mai 1949 wurden die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen von West-Berlin durch eine Luftbr\u00fccke versorgt. Welcher Umstand war daf\u00fcr verantwortlich?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Frankreich war eine Versorgung der West-Berliner Bev\u00f6lkerung mit dem Flugzeug kosteng\u00fcnstiger.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die amerikanischen Soldaten / Soldatinnen hatten beim Landtransport Angst vor \u00dcberf\u00e4llen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Gro\u00dfbritannien war die Versorgung \u00fcber die Luftbr\u00fccke schneller.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Sowjetunion unterbrach den gesamten Verkehr auf dem Landwege.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>179.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie endete der Zweite Weltkrieg in Europa offiziell?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tod Adolf Hitlers</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die bedingungslose Kapitulation Deutschlands</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem R\u00fcckzug der Deutschen aus den besetzten Gebieten</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Revolution in Deutschland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>180.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland war \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ludwig Erhard.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Willy Brandt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konrad Adenauer.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gerhard Schr\u00f6der.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>181.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was wollte Willy Brandt mit seinem Kniefall 1970 im ehemaligen j\u00fcdischen Ghetto in Warschau ausdr\u00fccken?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0060.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er hat sich den ehemaligen Alliierten unterworfen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er bat Polen und die polnischen Juden um Vergebung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er zeigte seine Demut vor dem Warschauer Pakt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er sprach ein Gebet am Grab des Unbekannten Soldaten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>182.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Parteien wurden 1946 zwangsweise zur SED vereint, der Einheitspartei der sp\u00e4teren DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">KPD und SPD</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">SPD und CDU</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">CDU und FDP</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">KPD und CSU</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>183.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann war in der Bundesrepublik Deutschland das \u201eWirtschaftswunder\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">40er Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50er Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70er Jahre</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">80er Jahre</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>184.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was nannten die Menschen in Deutschland sehr lange \u201eDie Stunde Null\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Damit wird die Zeit nach der Wende im Jahr 1989 bezeichnet.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Damit wurde der Beginn des Zweiten Weltkrieges bezeichnet.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darunter verstand man das Ende des Zweiten Weltkrieges und den Beginn des Wiederaufbaus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Damit ist die Stunde gemeint, in der die Uhr von der Sommerzeit auf die Winterzeit umgestellt wird.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>185.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wof\u00fcr stand der Ausdruck \u201eEiserner Vorhang\u201c? F\u00fcr die Abschottung \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Warschauer Pakts gegen den Westen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Norddeutschlands gegen S\u00fcddeutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nazi-Deutschlands gegen die Alliierten</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Europas gegen die USA</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>186.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Im Jahr 1953 gab es in der DDR einen Aufstand, an den lange Zeit in der Bundesrepublik Deutschland ein Feiertag erinnerte. Wann war das?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1. Mai</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">17. Juni</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20. Juli</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">9. November</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Indent=\"9\" Type=\"arabic\"><DT>187.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welcher deutsche Staat hatte eine schwarz-rot-goldene Flagge mit Hammer, Zirkel und \u00c4hrenkranz? <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"3.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"95*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"285\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"474\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Preu\u00dfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bundesrepublik Deutschland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u201eDrittes Reich\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">DDR</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>188.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welchem Jahr wurde die Mauer in Berlin gebaut?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1953</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1956</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1959</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1961</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>189.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann baute die DDR die Mauer in Berlin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1919</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1961</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1990</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>190.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet die Abk\u00fcrzung DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dritter Deutscher Rundfunk</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Deutsche Republik</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dritte Deutsche Republik</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche Demokratische Republik</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>191.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann wurde die Mauer in Berlin f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1987</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1989</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1992</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1995</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>192.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches heutige deutsche Bundesland geh\u00f6rte fr\u00fcher zum Gebiet der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brandenburg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bayern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hessen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>193.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Von 1961 bis 1989 war Berlin \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne B\u00fcrgermeister.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein eigener Staat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Mauer geteilt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur mit dem Flugzeug erreichbar.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>194.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Am 3. Oktober feiert man in Deutschland den Tag der Deutschen \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einheit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nation.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesl\u00e4nder.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">St\u00e4dte.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>195.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches heutige deutsche Bundesland geh\u00f6rte fr\u00fcher zum Gebiet der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hessen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen-Anhalt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordrhein-Westfalen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>196.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Warum nennt man die Zeit im Herbst 1989 in der DDR \u201eDie Wende\u201c? In dieser Zeit ver\u00e4nderte sich die DDR politisch \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer Diktatur zur Demokratie.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer liberalen Marktwirtschaft zum Sozialismus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer Monarchie zur Sozialdemokratie.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einem religi\u00f6sen Staat zu einem kommunistischen Staat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>197.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches heutige deutsche Bundesland geh\u00f6rte fr\u00fcher zum Gebiet der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Th\u00fcringen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hessen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bayern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bremen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>198.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches heutige deutsche Bundesland geh\u00f6rte fr\u00fcher zum Gebiet der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bayern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Niedersachsen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Baden-W\u00fcrttemberg</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>199.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit der Abk\u00fcrzung \u201eStasi\u201c meinte man in der DDR \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Parlament.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine regierende Partei.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ministerium f\u00fcr Volksbildung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>200.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches heutige deutsche Bundesland geh\u00f6rte fr\u00fcher zum Gebiet der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hessen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schleswig-Holstein</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mecklenburg-Vorpommern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>201.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche der folgenden Auflistungen enth\u00e4lt nur Bundesl\u00e4nder, die zum Gebiet der fr\u00fcheren DDR geh\u00f6rten?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Hessen, Schleswig-Holstein, Brandenburg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen, Sachsen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen, Th\u00fcringen, Hessen, Niedersachsen, Brandenburg</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>202.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zu wem geh\u00f6rte die DDR im \u201eKalten Krieg\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Westm\u00e4chten</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Warschauer Pakt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur NATO</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den blockfreien Staaten</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>203.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hie\u00df das Wirtschaftssystem der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marktwirtschaft</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planwirtschaft</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebot und Nachfrage</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapitalismus</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>204.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie wurden die Bundesrepublik Deutschland und die DDR zu einem Staat?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesrepublik Deutschland hat die DDR besetzt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die heutigen f\u00fcnf \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder sind der Bundesrepublik Deutschland beigetreten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die westlichen Bundesl\u00e4nder sind der DDR beigetreten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die DDR hat die Bundesrepublik Deutschland besetzt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>205.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6ren die neuen Bundesl\u00e4nder nun auch \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Europ\u00e4ischen Union.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Warschauer Pakt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur OPEC.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Europ\u00e4ischen Verteidigungsgemeinschaft.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>206.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutete im Jahr 1989 in Deutschland das Wort \u201eMontagsdemonstration\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In der Bundesrepublik waren Demonstrationen nur am Montag erlaubt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Montags waren Demonstrationen gegen das DDR-Regime.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Am ersten Montag im Monat trafen sich in der Bundesrepublik Deutschland Demonstranten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Montags demonstrierte man in der DDR gegen den Westen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>207.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welchem Milit\u00e4rb\u00fcndnis war die DDR Mitglied?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der NATO</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rheinbund</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Warschauer Pakt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Europab\u00fcndnis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>208.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was war die \u201eStasi\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Geheimdienst im \u201eDritten Reich\u201c</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine ber\u00fchmte deutsche Gedenkst\u00e4tte</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Geheimdienst der DDR</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein deutscher Sportverein w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>209.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches war das Wappen der Deutschen Demokratischen Republik?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0070.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>210.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ereignete sich am 17. Juni 1953 in der DDR?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der feierliche Beitritt zum Warschauer Pakt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landesweite Streiks und ein Volksaufstand</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der 1. SED-Parteitag</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erste Besuch Fidel Castros</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>211.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welcher Politiker steht f\u00fcr die \u201eOstvertr\u00e4ge\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Helmut Kohl</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Willy Brandt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Michail Gorbatschow</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ludwig Erhard</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>212.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie hei\u00dft Deutschland mit vollem Namen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesstaat Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesl\u00e4nder Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesrepublik Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesbezirk Deutschland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>213.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie viele Einwohner hat Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 Millionen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">78 Millionen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">82 Millionen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">90 Millionen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>214.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die deutsche Flagge?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-rot-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rot-wei\u00df-schwarz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-rot-gr\u00fcn</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>215.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer wird als \u201eKanzler der Deutschen Einheit\u201c bezeichnet?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gerhard Schr\u00f6der</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Helmut Kohl</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konrad Adenauer</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Helmut Schmidt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Indent=\"9\" Type=\"arabic\"><DT>216.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Symbol ist im Plenarsaal des Deutschen Bundestages zu sehen? <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"3.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"95*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"422\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"531\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">der Bundesadler</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Fahne der Stadt Berlin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">der Reichsadler</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Reichskrone</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>217.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welchem Zeitraum gab es die Deutsche Demokratische Republik (DDR)? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1919 bis 1927</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933 bis 1945</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1945 bis 1961</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1949 bis 1990</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>218.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie viele Bundesl\u00e4nder kamen bei der Wiedervereinigung 1990 zur Bundesrepublik Deutschland hinzu?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">7</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>219.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bundesrepublik Deutschland hat die Grenzen von heute seit \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1933.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1949.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1971.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1990.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>220.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der 27. Januar ist in Deutschland ein offizieller Gedenktag. Woran erinnert dieser Tag?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an das Ende des Zweiten Weltkrieges</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Verabschiedung des Grundgesetzes</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Wiedervereinigung Deutschlands</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Opfer des Nationalsozialismus</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>221.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland ist Mitglied des Schengener Abkommens. Was bedeutet das? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche k\u00f6nnen in viele L\u00e4nder Europas ohne Passkontrolle reisen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle Menschen k\u00f6nnen ohne Personenkontrolle in Deutschland einreisen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche k\u00f6nnen ohne Passkontrolle in jedes Land reisen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche k\u00f6nnen in jedem Land mit dem Euro bezahlen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>222.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ungarn</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Portugal</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spanien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schweiz</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>223.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rum\u00e4nien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bulgarien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Polen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Griechenland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>224.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet die Abk\u00fcrzung EU?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Europ\u00e4ische Unternehmen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Europ\u00e4ische Union</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einheitliche Union</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Euro Union</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>225.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In welchem anderen Land gibt es eine gro\u00dfe deutschsprachige Bev\u00f6lkerung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tschechien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Norwegen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spanien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00d6sterreich</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Indent=\"9\" Type=\"arabic\"><DT>226.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche ist die Flagge der Europ\u00e4ischen Union? <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"8.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"150*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2460</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"99\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"157\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2461</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"109\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"165\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2462</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"113\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0050.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"165\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2463</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"110\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0060.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"165\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"3.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"95*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u2610</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>227.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finnland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">D\u00e4nemark</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Norwegen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schweden</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>228.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie wird der Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland im Jahr 1990 allgemein genannt? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">NATO-Osterweiterung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EU-Osterweiterung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche Wiedervereinigung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Europ\u00e4ische Gemeinschaft</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>229.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spanien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bulgarien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Norwegen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luxemburg</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>230.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Europ\u00e4ische Parlament wird regelm\u00e4\u00dfig gew\u00e4hlt, n\u00e4mlich alle \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5 Jahre.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6 Jahre.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">7 Jahre.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">8 Jahre.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>231.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet der Begriff \u201eeurop\u00e4ische Integration\u201c?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Damit sind amerikanische Einwanderer in Europa gemeint.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Begriff meint den Einwanderungsstopp nach Europa.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Damit sind europ\u00e4ische Auswanderer in den USA gemeint.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Begriff meint den Zusammenschluss europ\u00e4ischer Staaten zur EU.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>232.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer wird bei der Europawahl gew\u00e4hlt? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Europ\u00e4ische Kommission</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die L\u00e4nder, die in die EU eintreten d\u00fcrfen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die europ\u00e4ische Verfassung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>233.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tschechien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bulgarien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Griechenland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Portugal</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>234.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo ist der Sitz des Europ\u00e4ischen Parlaments?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">London</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Paris</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berlin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stra\u00dfburg</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>235.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Fran\u00e7ois Mitterrand und der deutsche Bundeskanzler Helmut Kohl gedenken in Verdun gemeinsam der Toten beider Weltkriege. Welches Ziel der Europ\u00e4ischen Union wird bei diesem Treffen deutlich?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0090.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freundschaft zwischen England und Deutschland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reisefreiheit in alle L\u00e4nder der EU</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frieden und Sicherheit in den L\u00e4ndern der EU</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einheitliche Feiertage in den L\u00e4ndern der EU</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>236.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie viele Mitgliedstaaten hat die EU heute?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">21</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">23</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">25</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">27</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>237.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2007 wurde das 50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der \u201eR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge\u201c gefeiert. Was war der Inhalt der Vertr\u00e4ge?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitritt Deutschlands zur NATO</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft (EWG)</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtung Deutschlands zu Reparationsleistungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Festlegung der Oder-Nei\u00dfe-Linie als Ostgrenze</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>238.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An welchen Orten arbeitet das Europ\u00e4ische Parlament?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Paris, London und Den Haag</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stra\u00dfburg, Luxemburg und Br\u00fcssel</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rom, Bern und Wien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bonn, Z\u00fcrich und Mailand</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>239.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durch welche Vertr\u00e4ge schloss sich die Bundesrepublik Deutschland mit anderen Staaten zur Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft zusammen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die \u201eHamburger Vertr\u00e4ge\u201c</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die \u201eR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge\u201c</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die \u201ePariser Vertr\u00e4ge\u201c</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die \u201eLondoner Vertr\u00e4ge\u201c</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>240.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seit wann bezahlt man in Deutschland mit dem Euro in bar?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1995</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1998</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2002</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2005</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>241.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frau Seger bekommt ein Kind. Was muss sie tun, um Elterngeld zu erhalten? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie muss an ihre Krankenkasse schreiben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie muss einen Antrag bei der Elterngeldstelle stellen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie muss nichts tun, denn sie bekommt automatisch Elterngeld.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie muss das Arbeitsamt um Erlaubnis bitten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>242.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer entscheidet, ob ein Kind in Deutschland in den Kindergarten geht? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Staat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesl\u00e4nder</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eltern/die Erziehungsberechtigten</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schulen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>243.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Maik und Sybille wollen mit Freunden an ihrem deutschen Wohnort eine Demonstration auf der Stra\u00dfe abhalten. Was m\u00fcssen sie vorher tun?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie m\u00fcssen die Demonstration anmelden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie m\u00fcssen nichts tun. Man darf in Deutschland jederzeit \u00fcberall demonstrieren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie k\u00f6nnen gar nichts tun, denn Demonstrationen sind in Deutschland grunds\u00e4tzlich verboten.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Maik und Sybille m\u00fcssen einen neuen Verein gr\u00fcnden, weil nur Vereine demonstrieren d\u00fcrfen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>244.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Schulabschluss braucht man normalerweise, um an einer Universit\u00e4t in Deutschland ein Studium zu beginnen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Abitur</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Diplom</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Prokura</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Gesellenpr\u00fcfung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>245.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer darf in Deutschland <U>nicht</U> als Paar zusammenleben?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hans (20 Jahre) und Marie (19 Jahre)</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tom (20 Jahre) und Klaus (45 Jahre)</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofie (35 Jahre) und Lisa (40 Jahre)</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anne (13 Jahre) und Tim (25 Jahre)</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>246.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter ist man in Deutschland vollj\u00e4hrig?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">19</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">21</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>247.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Frau ist schwanger. Sie ist kurz vor und nach der Geburt ihres Kindes vom Gesetz besonders besch\u00fctzt. Wie hei\u00dft dieser Schutz? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elternzeit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mutterschutz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsvorbereitung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wochenbett</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>248.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Erziehung der Kinder ist in Deutschland vor allem Aufgabe \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Staates.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eltern.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gro\u00dfeltern.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Schulen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>249.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer ist in Deutschland haupts\u00e4chlich verantwortlich f\u00fcr die Kindererziehung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Staat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eltern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verwandten</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schulen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>250.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland hat man die besten Chancen auf einen gut bezahlten Arbeitsplatz, wenn man \u2026 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">katholisch ist.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gut ausgebildet ist.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Frau ist.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglied einer Partei ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>251.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn man in Deutschland ein Kind schl\u00e4gt, \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geht das niemanden etwas an.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geht das nur die Familie etwas an.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kann man daf\u00fcr nicht bestraft werden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kann man daf\u00fcr bestraft werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>252.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">darf man zur gleichen Zeit nur mit einem Partner / einer Partnerin verheiratet sein.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kann man mehrere Ehepartner / Ehepartnerinnen gleichzeitig haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">darf man nicht wieder heiraten, wenn man einmal verheiratet war.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">darf eine Frau nicht wieder heiraten, wenn ihr Mann gestorben ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>253.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo m\u00fcssen Sie sich anmelden, wenn Sie in Deutschland umziehen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Einwohnermeldeamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Standesamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Gewerbeamt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>254.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland d\u00fcrfen Ehepaare sich scheiden lassen. Meistens m\u00fcssen sie dazu das \u201eTrennungsjahr\u201c einhalten. Was bedeutet das?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Scheidungsprozess dauert ein Jahr.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mann und Frau sind ein Jahr verheiratet, dann ist die Scheidung m\u00f6glich.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Besuchsrecht f\u00fcr die Kinder gilt ein Jahr.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mann und Frau f\u00fchren mindestens ein Jahr getrennt ihr eigenes Leben. Danach ist die Scheidung m\u00f6glich.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>255.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Erziehungsproblemen k\u00f6nnen Eltern in Deutschland Hilfe erhalten vom \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ordnungsamt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulamt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jugendamt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesundheitsamt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>256.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Ehepaar m\u00f6chte in Deutschland ein Restaurant er\u00f6ffnen. Was braucht es dazu unbedingt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erlaubnis der Polizei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Genehmigung einer Partei</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Genehmigung des Einwohnermeldeamts</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Gastst\u00e4ttenerlaubnis von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>257.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine erwachsene Frau m\u00f6chte in Deutschland das Abitur nachholen. Das kann sie an \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Hochschule.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Abendgymnasium.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Hauptschule.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Privatuniversit\u00e4t.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>258.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was darf das Jugendamt in Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es entscheidet, welche Schule das Kind besucht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es kann ein Kind, das geschlagen wird oder hungern muss, aus der Familie nehmen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es bezahlt das Kindergeld an die Eltern.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es kontrolliert, ob das Kind einen Kindergarten besucht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>259.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Berufsinformationszentrum BIZ bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in Deutschland hilft bei der \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenberechnung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehrstellensuche.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Steuererkl\u00e4rung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenversicherung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>260.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland hat ein Kind in der Schule\u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht auf unbegrenzte Freizeit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlfreiheit f\u00fcr alle F\u00e4cher.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspruch auf Schulgeld.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwesenheitspflicht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>261.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Mann m\u00f6chte mit 30 Jahren in Deutschland sein Abitur nachholen. Wo kann er das tun? An \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Hochschule</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Abendgymnasium</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Hauptschule</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Privatuniversit\u00e4t</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>262.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was bedeutet in Deutschland der Grundsatz der Gleichbehandlung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Niemand darf z. B. wegen einer Behinderung benachteiligt werden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Man darf andere Personen benachteiligen, wenn ausreichende pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde hierf\u00fcr vorliegen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Niemand darf gegen Personen klagen, wenn sie benachteiligt wurden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es ist f\u00fcr alle Gesetz, benachteiligten Gruppen j\u00e4hrlich Geld zu spenden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>263.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland sind Jugendliche ab 14 Jahren strafm\u00fcndig. Das bedeutet: Jugendliche, die 14 Jahre und \u00e4lter sind und gegen Strafgesetze versto\u00dfen, \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">werden bestraft.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">werden wie Erwachsene behandelt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">teilen die Strafe mit ihren Eltern.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">werden nicht bestraft.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>264.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zu welchem Fest tragen Menschen in Deutschland bunte Kost\u00fcme und Masken?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am Rosenmontag</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am Maifeiertag</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Oktoberfest</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Pfingsten</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>265.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohin muss man in Deutschland zuerst gehen, wenn man heiraten m\u00f6chte?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Einwohnermeldeamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Ordnungsamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Agentur f\u00fcr Arbeit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Standesamt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>266.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wann beginnt die gesetzliche Nachtruhe in Deutschland? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Sonne untergeht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Nachbarn schlafen gehen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um 0 Uhr, Mitternacht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um 22 Uhr</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>267.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine junge Frau in Deutschland, 22 Jahre alt, lebt mit ihrem Freund zusammen. Die Eltern der Frau finden das nicht gut, weil ihnen der Freund nicht gef\u00e4llt. Was k\u00f6nnen die Eltern tun?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie m\u00fcssen die Entscheidung der vollj\u00e4hrigen Tochter respektieren.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie haben das Recht, die Tochter in die elterliche Wohnung zur\u00fcckzuholen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie k\u00f6nnen zur Polizei gehen und die Tochter anzeigen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie suchen einen anderen Mann f\u00fcr die Tochter.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>268.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine junge Frau will den F\u00fchrerschein machen. Sie hat Angst vor der Pr\u00fcfung, weil ihre Muttersprache <U>nicht</U> Deutsch ist. Was ist richtig? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie muss mindestens zehn Jahre in Deutschland leben, bevor sie den F\u00fchrerschein machen kann.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn sie kein Deutsch kann, darf sie keinen F\u00fchrerschein haben.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie muss den F\u00fchrerschein in dem Land machen, in dem man ihre Sprache spricht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie kann die Theorie-Pr\u00fcfung vielleicht in ihrer Muttersprache machen. Es gibt mehr als zehn Sprachen zur Auswahl.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>269.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland haben Kinder ab dem Alter von drei Jahren bis zur Ersteinschulung einen Anspruch auf \u2026 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatliches Taschengeld.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Platz in einem Sportverein.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Kindergartenplatz.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Ferienpass.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>270.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Volkshochschule in Deutschland ist eine Einrichtung \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Religionsunterricht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur f\u00fcr Jugendliche.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Weiterbildung.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur f\u00fcr Rentner und Rentnerinnen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>271.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist in Deutschland ein Brauch zu Weihnachten?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bunte Eier verstecken</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Tannenbaum schm\u00fccken</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich mit Masken und Kost\u00fcmen verkleiden</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00fcrbisse vor die T\u00fcr stellen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>272.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Lebensform ist in Deutschland <U>nicht</U> erlaubt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mann und Frau sind geschieden und leben mit neuen Partnern zusammen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zwei Frauen leben zusammen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein allein erziehender Vater lebt mit seinen zwei Kindern zusammen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Mann ist mit zwei Frauen zur selben Zeit verheiratet.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>273.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Erziehungsproblemen gehen Sie in Deutschland \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Arzt / zur \u00c4rztin.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Gesundheitsamt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Einwohnermeldeamt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Jugendamt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>274.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie haben in Deutschland absichtlich einen Brief ge\u00f6ffnet, der an eine andere Person adressiert ist. Was haben Sie <U>nicht</U> beachtet?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Schweigerecht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Briefgeheimnis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schweigepflicht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Meinungsfreiheit</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>275.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was braucht man in Deutschland f\u00fcr eine Ehescheidung?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einwilligung der Eltern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Attest eines Arztes / einer \u00c4rztin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einwilligung der Kinder</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterst\u00fctzung eines Anwalts / einer Anw\u00e4ltin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>276.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was sollten Sie tun, wenn Sie von Ihrem Ansprechpartner / Ihrer Ansprechpartnerin in einer deutschen Beh\u00f6rde schlecht behandelt werden?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich kann nichts tun.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich muss mir diese Behandlung gefallen lassen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich drohe der Person.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich kann mich beim Beh\u00f6rdenleiter / bei der Beh\u00f6rdenleiterin beschweren.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>277.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Frau, die ein zweij\u00e4hriges Kind hat, bewirbt sich in Deutschland um eine Stelle. Was ist ein Beispiel f\u00fcr Diskriminierung? Sie bekommt die Stelle nur deshalb nicht, weil sie \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Englisch spricht.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu hohe Gehaltsvorstellungen hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Erfahrungen in diesem Beruf hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mutter ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>278.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Mann im Rollstuhl hat sich auf eine Stelle als Buchhalter beworben. Was ist ein Beispiel f\u00fcr Diskriminierung? Er bekommt die Stelle nur deshalb nicht, weil er \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rollstuhl sitzt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Erfahrung hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu hohe Gehaltsvorstellungen hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Englisch spricht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>279.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In den meisten Mietsh\u00e4usern in Deutschland gibt es eine \u201eHausordnung\u201c. Was steht in einer solchen \u201eHausordnung\u201c? Sie nennt \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regeln f\u00fcr die Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle Mieter und Mieterinnen im Haus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regeln, an die sich alle Bewohner und Bewohnerinnen halten m\u00fcssen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Adresse des n\u00e4chsten Ordnungsamtes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>280.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn Sie sich in Deutschland gegen einen falschen Steuerbescheid wehren wollen, m\u00fcssen Sie \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nichts machen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bescheid wegwerfen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einspruch einlegen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">warten, bis ein anderer Bescheid kommt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>281.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zwei Freunde wollen in ein \u00f6ffentliches Schwimmbad in Deutschland. Beide haben eine dunkle Hautfarbe und werden deshalb nicht hineingelassen. Welches Recht wird in dieser Situation verletzt? Das Recht auf \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meinungsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleichbehandlung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versammlungsfreiheit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freiz\u00fcgigkeit</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>282.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Ehrenamt m\u00fcssen deutsche Staatsb\u00fcrger/Staatsb\u00fcrgerinnen \u00fcbernehmen, wenn sie dazu aufgefordert werden? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinstrainer/Vereinstrainerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlhelfer/Wahlhelferin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bibliotheksaufsicht</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehrer/Lehrerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>283.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was tun Sie, wenn Sie eine falsche Rechnung von einer deutschen Beh\u00f6rde bekommen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich lasse die Rechnung liegen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich lege Widerspruch bei der Beh\u00f6rde ein.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich schicke die Rechnung an die Beh\u00f6rde zur\u00fcck.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ich gehe mit der Rechnung zum Finanzamt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>284.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was man f\u00fcr die Arbeit k\u00f6nnen muss, \u00e4ndert sich in Zukunft sehr schnell. Was kann man tun?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es ist egal, was man lernt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwachsene m\u00fcssen auch nach der Ausbildung immer weiter lernen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder lernen in der Schule alles, was im Beruf wichtig ist. Nach der Schule muss man nicht weiter lernen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle m\u00fcssen fr\u00fcher aufh\u00f6ren zu arbeiten, weil sich alles \u00e4ndert.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>285.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frau Frost arbeitet als fest angestellte Mitarbeiterin in einem B\u00fcro. Was muss sie <U>nicht</U> von ihrem Gehalt bezahlen? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lohnsteuer</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur Renten- und Krankenversicherung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umsatzsteuer</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>286.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Organisation in einer Firma hilft den Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen bei Problemen mit dem Arbeitgeber / der Arbeitgeberin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betriebsrat</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betriebspr\u00fcfer / die Betriebspr\u00fcferin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betriebsgruppe</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Betriebsmanagement</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>287.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie m\u00f6chten bei einer Firma in Deutschland Ihr Arbeitsverh\u00e4ltnis beenden. Was m\u00fcssen Sie beachten?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gehaltszahlungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitszeit</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die K\u00fcndigungsfrist</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versicherungspflicht</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>288.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei welchem Amt muss man in Deutschland in der Regel seinen Hund anmelden?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Finanzamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Einwohnermeldeamt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Kommune (Stadt oder Gemeinde)</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Gesundheitsamt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>289.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Mann mit dunkler Hautfarbe bewirbt sich um eine Stelle als Kellner in einem Restaurant in Deutschland. Was ist ein Beispiel f\u00fcr Diskriminierung? Er bekommt die Stelle nur deshalb nicht, weil \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine Deutschkenntnisse zu gering sind.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er zu hohe Gehaltsvorstellungen hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er eine dunkle Haut hat.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er keine Erfahrungen im Beruf hat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>290.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie haben in Deutschland einen Fernseher gekauft. Zu Hause packen Sie den Fernseher aus, doch er funktioniert nicht. Der Fernseher ist kaputt. Was k\u00f6nnen Sie machen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Anzeige schreiben</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Fernseher reklamieren</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ger\u00e4t ungefragt austauschen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Garantie verl\u00e4ngern</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>291.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Warum muss man in Deutschland bei der Steuererkl\u00e4rung aufschreiben, ob man zu einer Kirche geh\u00f6rt oder nicht? Weil ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"95.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">es eine Kirchensteuer gibt, die an die Einkommen- und Lohnsteuer gekn\u00fcpft ist.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das f\u00fcr die Statistik in Deutschland wichtig ist.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">man mehr Steuern zahlen muss, wenn man nicht zu einer Kirche geh\u00f6rt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kirche f\u00fcr die Steuererkl\u00e4rung verantwortlich ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>292.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Menschen in Deutschland leben nach dem Grundsatz der religi\u00f6sen Toleranz. Was bedeutet das? <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es d\u00fcrfen keine Moscheen gebaut werden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alle Menschen glauben an Gott.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jeder kann glauben, was er m\u00f6chte.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Staat entscheidet, an welchen Gott die Menschen glauben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>293.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist in Deutschland ein Brauch an Ostern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00fcrbisse vor die T\u00fcr stellen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Tannenbaum schm\u00fccken</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eier bemalen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Raketen in die Luft schie\u00dfen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>294.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pfingsten ist ein \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">christlicher Feiertag.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deutscher Gedenktag.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">internationaler Trauertag.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bayerischer Brauch.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>295.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Religion hat die europ\u00e4ische und deutsche Kultur gepr\u00e4gt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Hinduismus</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Christentum</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Buddhismus</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Islam</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>296.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Deutschland nennt man die letzten vier Wochen vor Weihnachten \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bu\u00df- und Bettag.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Erntedankfest.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Adventszeit.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allerheiligen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>297.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aus welchem Land sind die meisten Migranten / Migrantinnen nach Deutschland gekommen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Italien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Polen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marokko</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00fcrkei</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>298.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In der DDR lebten vor allem Migranten aus \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vietnam, Polen, Mosambik.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankreich, Rum\u00e4nien, Somalia.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chile, Ungarn, Simbabwe.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordkorea, Mexiko, \u00c4gypten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>299.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die in den 50er und 60er Jahren von der Bundesrepublik Deutschland angeworben wurden, nannte man \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schwarzarbeiter / Schwarzarbeiterinnen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gastarbeiter / Gastarbeiterinnen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitarbeiter / Zeitarbeiterinnen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schichtarbeiter / Schichtarbeiterinnen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>300.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aus welchem Land kamen die ersten Gastarbeiter / Gastarbeiterinnen nach Deutschland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Italien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spanien</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Portugal</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00fcrkei</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0100.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Baden-W\u00fcrttemberg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demmin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neckar-Odenwald-Kreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Baden-W\u00fcrttemberg gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Baden-W\u00fcrttemberg bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Baden-W\u00fcrttemberg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-blau</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Baden-W\u00fcrttemberg hei\u00dft ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heidelberg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stuttgart.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Karlsruhe.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mannheim.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Baden-W\u00fcrttemberg?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0110.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Baden-W\u00fcrttemberg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Baden-W\u00fcrttemberg <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Bayern</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Freistaat Bayern?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0120.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Bayern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prignitz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Bayern gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Bayern bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Bayern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-blau</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Bayern \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Bayern hei\u00dft ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ingolstadt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regensburg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">N\u00fcrnberg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00fcnchen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Bayern?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0130.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Bayern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Bayern <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Berlin</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Berlin?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0140.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Bezirk von Berlin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altona</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prignitz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pankow</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demmin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird das Landesparlament in Berlin gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Berlin bei Kommunalwahlen (Wahl der Bezirksverordnetenversammlung) w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Berlin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gold</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Berlin \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist ein Stadtstaat?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berlin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brandenburg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hessen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Berlin?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0150.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin des Stadtstaates Berlin?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Oberb\u00fcrgermeister / Oberb\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4sident / Pr\u00e4sidentin des Senats</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regierender B\u00fcrgermeister / Regierende B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Senator / welche Senatorin hat Berlin <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzsenator / Finanzsenatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innensenator / Innensenatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Senator / Senatorin f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizsenator / Justizsenatorin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Brandenburg</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Brandenburg?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0160.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Brandenburg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prignitz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vogtlandkreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Amberg-Sulzbach</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Brandenburg gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Brandenburg bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Brandenburg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rot-wei\u00df</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Brandenburg \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Brandenburg hei\u00dft ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Potsdam.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Cottbus.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Brandenburg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankfurt/Oder.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Brandenburg?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0170.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Brandenburg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Brandenburg <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Bremen</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zur Freien Hansestadt Bremen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0180.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Stadtteil von Bremen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altona</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hemelingen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pankow</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Babelsberg</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird das Landesparlament in Bremen gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Bremen bei den Wahlen zur B\u00fcrgerschaft (Landtag) w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Bremen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rot-wei\u00df</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gold</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Bremen \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Was ist ein deutscher Stadtstaat?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bremen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00fcnchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankfurt</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfurt</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Bremen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0190.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin des Stadtstaates Bremen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster B\u00fcrgermeister / Erste B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4sident / Pr\u00e4sidentin des Senats</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regierender B\u00fcrgermeister / Regierende B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Senator / welche Senatorin hat Bremen <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Senator / Senatorin f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzsenator / Finanzsenatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizsenator / Justizsenatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innensenator / Innensenatorin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Hamburg</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zur Freien und Hansestadt Hamburg?<BR /><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0200.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Bezirk von Hamburg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altona</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hemelingen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pankow</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demmin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird das Landesparlament in Hamburg gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Hamburg bei Kommunalwahlen (Wahl der Bezirksversammlungen) w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Hamburg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Hamburg \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist ein Stadtstaat?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hamburg</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachsen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bayern</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Th\u00fcringen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Hamburg?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0210.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin des Stadtstaates Hamburg?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster B\u00fcrgermeister / Erste B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regierender Senator / Regierende Senatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Oberb\u00fcrgermeister / Oberb\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Senator / welche Senatorin hat Hamburg <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizsenator / Justizsenatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Senator / Senatorin f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzsenator / Finanzsenatorin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innensenator / Innensenatorin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Hessen</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Hessen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0220.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Hessen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ammerland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prignitz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Main-Taunus-Kreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Hessen gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Hessen bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Hessen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rot-wei\u00df</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Hessen \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Hessen hei\u00dft ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kassel.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darmstadt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankfurt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wiesbaden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Hessen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0230.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Hessen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Hessen <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Mecklenburg-Vorpommern</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Mecklenburg-Vorpommern? <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><colspec colname=\"col3\" /><colspec colname=\"col4\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"301\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0070.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"260\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"314\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0080.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"260\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"302\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0090.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"260\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"307\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0585-1_0100.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"200\" Width=\"260\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Mecklenburg-Vorpommern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prignitz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demmin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vogtlandkreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Mecklenburg-Vorpommern gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Mecklenburg-Vorpommern bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Mecklenburg-Vorpommern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-rot-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-gelb-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Mecklenburg-Vorpommern hei\u00dft ...<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Greifswald.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schwerin.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rostock.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wismar.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Mecklenburg-Vorpommern?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0250.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Mecklenburg-Vorpommern?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Mecklenburg-Vorpommern <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Niedersachsen</Subtitle><P><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Niedersachsen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0260.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Niedersachsen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ammerland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vogtlandkreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Niedersachsen gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Niedersachsen bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Niedersachsen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-blau</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-rot-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Niedersachsen \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Koordinator f\u00fcr politische Bildung im Kultusministerium</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Niedersachsen hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hannover.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Braunschweig.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wolfsburg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Osnabr\u00fcck.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Niedersachsen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0270.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Niedersachsen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Niedersachsen <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Nordrhein-Westfalen</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Nordrhein-Westfalen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0280.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Nordrhein-Westfalen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ammerland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vogtlandkreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Nordrhein-Westfalen gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Nordrhein-Westfalen bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Nordrhein-Westfalen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rot-wei\u00df</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Nordrhein-Westfalen \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Nordrhein-Westfalen hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6ln.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bonn.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">D\u00fcsseldorf.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dortmund.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Nordrhein-Westfalen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0290.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Nordrhein-Westfalen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Nordrhein-Westfalen <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Rheinland-Pfalz</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Rheinland-Pfalz?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0300.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Rheinland-Pfalz?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Westerwaldkreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Emsland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prignitz</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Rheinland-Pfalz gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Rheinland-Pfalz bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Rheinland-Pfalz?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-rot-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Rheinland-Pfalz \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Rheinland-Pfalz hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mainz.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kaiserslautern.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ludwigshafen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Koblenz.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Rheinland-Pfalz?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0310.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Rheinland-Pfalz?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Rheinland-Pfalz <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Saarland</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Saarland?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0320.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis im Saarland?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demmin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neunkirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag des Saarlandes gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man im Saarland bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge des Saarlandes?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-blau</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-rot-gold</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich im Saarland \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt des Saarlandes hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neunkirchen.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Homburg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarbr\u00fccken.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">V\u00f6lklingen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist das Saarland?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0330.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin des Saarlandes?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat das Saarland <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Sachsen</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Freistaat Sachsen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0340.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Sachsen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vogtlandkreis</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Uckermark</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Sachsen gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Sachsen bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Sachsen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-gr\u00fcn</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gelb</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Sachsen \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Sachsen hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leipzig.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dresden.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chemnitz.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zwickau.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Sachsen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0350.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Sachsen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Sachsen <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Sachsen-Anhalt</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Sachsen-Anhalt?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0360.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Sachsen-Anhalt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ammerland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Uckermark</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00f6rde</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Sachsen-Anhalt gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Sachsen-Anhalt bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Sachsen-Anhalt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gelb-schwarz</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Sachsen-Anhalt \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Sachsen-Anhalt hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Halle.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dessau.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Magdeburg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wittenberg.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Sachsen-Anhalt?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0370.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Sachsen-Anhalt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Sachsen-Anhalt <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Schleswig-Holstein</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Bundesland Schleswig-Holstein?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0380.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Schleswig-Holstein?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ammerland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demmin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rhein-Sieg-Kreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Schleswig-Holstein gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Schleswig-Holstein bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Schleswig-Holstein?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-blau</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Schleswig-Holstein \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Schleswig-Holstein hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Husum.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flensburg.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">L\u00fcbeck.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kiel.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Schleswig-Holstein?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0390.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Schleswig-Holstein?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Schleswig-Holstein <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><Subtitle Align=\"auto\">Teil II</Subtitle><Subtitle Align=\"auto\">Fragen f\u00fcr das Bundesland Th\u00fcringen</Subtitle><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Wappen geh\u00f6rt zum Freistaat Th\u00fcringen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0400.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches ist ein Landkreis in Th\u00fcringen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ammerland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alt\u00f6tting</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nordfriesland</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wartburgkreis</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr wie viele Jahre wird der Landtag in Th\u00fcringen gew\u00e4hlt?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ab welchem Alter darf man in Th\u00fcringen bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">14</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">18</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">20</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welche Farben hat die Landesflagge von Th\u00fcringen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blau-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gr\u00fcn-wei\u00df-rot</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwarz-gold</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wo k\u00f6nnen Sie sich in Th\u00fcringen \u00fcber politische Themen informieren?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Kirchen</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Verbraucherzentrale</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Ordnungsamt der Gemeinde</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Landeshauptstadt von Th\u00fcringen hei\u00dft \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eisenach.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfurt.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gera.</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jena.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welches Bundesland ist Th\u00fcringen?<BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2008_j01649_0410.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin in Th\u00fcringen?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Minister / Erste Ministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Premierminister / Premierministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgermeister / B\u00fcrgermeisterin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Welchen Minister / welche Ministerin hat Th\u00fcringen <U>nicht</U>?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizminister / Justizministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Au\u00dfenminister / Au\u00dfenministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzminister / Finanzministerin</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><F>\u20de</F></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Innenminister / Innenministerin</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR164900008BJNE000800000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "Rahmencurriculum f\u00fcr den Einb\u00fcrgerungskurs",
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: Anlageband zum BGBl. I 2008 Nr. 35 Seite 141 bis 174)</kommentar><BR /><BR /><P><B>Inhalt</B></P><BR /><BR /><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.30*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.59*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"2.58*\" /><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"2.39*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.44*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Seite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">I.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">\u00dcbergreifende Zielvorstellung</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">144</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">II.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Ma\u00dfgaben f\u00fcr das Curriculum</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">144</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">1) Verkn\u00fcpfung mit dem Integrationskurs / Orientierungskurs</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">144</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">2) Aufbau des Curriculums</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">145</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">3) Voraussetzungen auf Seiten der Teilnehmer</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">147</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">4) Methodisch-didaktische Prinzipien im Einb\u00fcrgerungskurs</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">147</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">5) Kursumfang</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">149</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">6) Gestaltung der Unterrichtszeiten</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">149</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">III.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Themenbereiche und Lernziele (Module)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">151</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul I:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Einf\u00fchrung</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">151</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul II:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Leben in der Demokratie</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">152</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Teil 1: Demokratie und Teilhabe an der politischen Gestaltung</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">152</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Teil 2: Rechte und Pflichten</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">157</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Teil 3: Konfliktl\u00f6sung in der demokratischen Gesellschaft</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">161</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Teil 4: Besonderheiten des Bundeslandes</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">164</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul III:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Geschichte und Verantwortung</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">166</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul IV:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Mensch und Gesellschaft</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">171</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul V:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">Kursabschluss</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">174</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>I. \u00dcbergreifende Zielvorstellungen</B><BR /><BR />Nach dem von der Konferenz der Innenminister und -senatoren der L\u00e4nder am 31. Mai/1. Juni 2007 in Berlin gebilligten Konzept \u201eBundeseinheitliche Standards f\u00fcr das Einb\u00fcrgerungsverfahren\u201c ist die Vermittlung staatsb\u00fcrgerlichen Grundwissens sowie der Grunds\u00e4tze und Werte unserer Verfassung das Ziel des Einb\u00fcrgerungskurses. Die dort vermittelten Kenntnisse dienen dem Erwerb des f\u00fcr das Bekenntnis zum Grundgesetz notwendigen Verst\u00e4ndnisses von Prinzipien und Aufbau des deutschen Staatswesens sowie der damit in Zusammenhang stehenden gesellschaftspolitischen Prozesse. Der Einb\u00fcrgerungskurs soll die Einb\u00fcrgerungsbewerber in die Lage versetzen, ihre staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Pflichten erkennen und aktiv wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Das Rahmencurriculum tr\u00e4gt dieser Zielsetzung in Aufbau und Ausgestaltung Rechnung.<BR /><BR /><B>II. Ma\u00dfgaben f\u00fcr das Curriculum</B><BR /><BR /><B>1) Verkn\u00fcpfung mit dem Integrationskurs/Orientierungskurs</B><BR /><BR />Der Einb\u00fcrgerungskurs baut auf den Themen des Orientierungskurses nach \u00a7 43 Abs. 3 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes auf. Er umfasst somit die Themenbereiche \u201eLeben in der Demokratie\u201c (im Orientierungskurs: \u201ePolitik in der Demokratie\u201c), \u201eGeschichte und Verantwortung\u201c und \u201eMensch und Gesellschaft\u201c. W\u00e4hrend der Orientierungskurs vor allem grundlegende Kenntnisse vermittelt, behandelt der Einb\u00fcrgerungskurs die Themenbereiche erweiternd, vertiefend und mit Blick auf zuk\u00fcnftige staatsb\u00fcrgerliche Handlungsm\u00f6glichkeiten. Der Schwerpunkt liegt dabei im Bereich \u201eLeben in der Demokratie\u201c. Behandelt werden sollen insbesondere die Themen:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demokratie,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundrechte,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konfliktl\u00f6sung in der demokratischen Gesellschaft,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsstaat,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialstaat,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verantwortung des Einzelnen f\u00fcr das Gemeinwohl,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilhabe an der politischen Gestaltung,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleichberechtigung von Mann und Frau,</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatssymbole.</LA></DD></DL><BR /><BR /><B>2) Aufbau des Curriculums</B><BR /><BR />Das Curriculum gliedert sich in die nachfolgenden f\u00fcnf Module:<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.58*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.30*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"2.12*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul I:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Einf\u00fchrung in den Kurs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul II:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Leben in der Demokratie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 1:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Demokratie und Teilhabe an der politischen Gestaltung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 2:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rechte und Pflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 3:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Konfliktl\u00f6sung in der demokratischen Gesellschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 4:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Besonderheiten des Bundeslandes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul III:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Geschichte und Verantwortung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul IV:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Mensch und Gesellschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul V:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"1\">Kursabschluss</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Die Lerninhalte der Module II bis IV sind um Schl\u00fcsselthemen angeordnet. Diese umfassen die Kerninhalte des Einb\u00fcrgerungskurses, mit denen die notwendigen Kenntnisse und das zugeh\u00f6rige Verst\u00e4ndniswissen erworben werden sollen. Die Schl\u00fcsselthemen stehen mit den weiteren Lerninhalten in enger inhaltlicher Verbindung. Von ihnen ausgehend sollen die Einzelthemen des jeweiligen Moduls im Unterricht behandelt werden.<BR /><BR />Die Auswahl der im Curriculum vorgegebenen Themen f\u00fcr den Einb\u00fcrgerungskurs orientiert sich an der Fragestellung, welche konkreten Lerninhalte unter die Vorgaben \u201estaatsb\u00fcrgerliches Grundwissen\u201c sowie \u201eGrunds\u00e4tze und Werte unserer Verfassung\u201c fallen. Lerninhalte mit speziellem Bundeslandbezug werden ber\u00fccksichtigt, allerdings nur solche, die in Zusammenhang mit demokratischen Teilhabem\u00f6glichkeiten stehen. Die l\u00e4nderspezifischen Lerninhalte k\u00f6nnen in Kooperation mit den Landeszentralen f\u00fcr politische Bildung entwickelt werden.<BR /><BR />a. Leben in der Demokratie<BR /><BR />Der Bereich \u201eLeben in der Demokratie\u201c bildet den Kernbereich des Einb\u00fcrgerungskurses. Die Lerninhalte sind auf die sp\u00e4teren staatsb\u00fcrgerlichen Partizipationsm\u00f6glichkeiten der Einb\u00fcrgerungsbewerber ausgerichtet. Das hei\u00dft, dass vor allem Art und Bedeutung der verschiedenen Beteiligungsformen am politisch-gesellschaftlichen Leben in Deutschland (Wahlen, Partei- und Vereinsmitgliedschaften etc.) aufgezeigt werden sollen. Darauf aufbauend ist der Rahmen darzustellen, innerhalb dessen sich die Partizipation des Neub\u00fcrgers am Gemeinwesen vollzieht, n\u00e4mlich die grundlegenden Prinzipien, Werte und Normen (Grundrechte, Rechte und Pflichten, Konfliktl\u00f6sung), die zentralen Funktionsmechanismen der parlamentarischen Demokratie sowie ihr Aufbau und ihre Strukturen.<BR /><BR />b. Geschichte und Verantwortung<BR /><BR />F\u00fcr das Verstehen der bundesrepublikanischen Gegenwart sollen wichtige Stationen der j\u00fcngeren deutschen Geschichte, insbesondere der Weg zur parlamentarischen Demokratie, als Wissenshintergrund vermittelt werden. Dabei wird Bezug genommen auf das Parlament in der Paulskirche 1848/49 und seinen Einfluss auf das Grundgesetz sowie auf die unterschiedliche Stellung der Volksvertretung im deutschen Kaiserreich und in der Weimarer Republik. Am Beispiel der nationalsozialistischen Diktatur werden die Folgen der Negierung von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie und die daraus resultierende Verantwortung zum Erhalt der demokratischen Verfassung aufgezeigt. Als wichtige Stationen der deutschen Nachkriegsgeschichte sollen neben der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik die Themen DDR, deutsche Teilung und Wiedervereinigung vermittelt werden. Grunds\u00e4tzlich sollen nicht historische Daten, sondern geschichtliche Zusammenh\u00e4nge im Mittelpunkt dieses Kursmoduls stehen.<BR />Da die Geschichte Deutschlands ganz wesentlich durch Zuwanderung gepr\u00e4gt worden ist, wird auch das Thema Migrationsgeschichte in den Themenkatalog aufgenommen. Dieses Thema stellt zudem einen guten Ankn\u00fcpfungspunkt an die pers\u00f6nliche Migrationsgeschichte der Kursteilnehmer dar.<BR />Der Entwicklungsprozess der Bundesrepublik Deutschland soll im Zusammenhang mit dem Fortgang der europ\u00e4ischen Einigung und der wachsenden Bedeutung der europ\u00e4ischen Integration vermittelt werden. Daneben erh\u00e4lt dieses Thema seine Relevanz durch die Tatsache, dass Ausl\u00e4nder mit der Einb\u00fcrgerung nicht nur deutsche Staatsangeh\u00f6rige, sondern \u2013 sofern es sich um Drittstaatsangeh\u00f6rige handelt \u2013 auch EU-B\u00fcrger werden.<BR /><BR />c. Mensch und Gesellschaft<BR /><BR />In diesem Themenfeld wird auf grundlegende Aspekte der gesellschaftlichen Kultur bzw. des gesellschaftlichen Zusammenlebens in Deutschland eingegangen. Diese thematische Ausrichtung tr\u00e4gt auch der Pr\u00e4gung Deutschlands durch Migrationsprozesse Rechnung, weshalb die an dieser Stelle im Konzept benannten Lerninhalte dem Kernbestand staatsb\u00fcrgerlichen Grundwissens zugerechnet werden.<BR />Wichtige Inhalte aus dem Modul \u201eLeben in der Demokratie\u201c, z. B. einzelne Grundrechte oder das Thema \u201eUmgang mit Konflikten\u201c, sind aufzugreifen und in Bezug zum gesellschaftlichen Miteinander im interkulturellen Kontext zu setzen. Neben Themen des religi\u00f6sen und kulturellen Zusammenlebens im f\u00f6deralen Deutschland soll auch der kulturelle Wandel infolge von Zuwanderung verdeutlicht werden.<BR />Um den Blick st\u00e4rker auf die gesellschaftliche Dimension von Kultur zu richten, ist auch das Thema Bildung in den Lerninhaltekatalog aufgenommen worden. Bildung soll als zentrale Voraussetzung zur gleichberechtigten Teilhabe am gesellschaftlich-politischen Leben in Deutschland vermittelt werden.<BR /><BR /><B>3) Voraussetzungen auf Seiten der Teilnehmer</B><BR /><BR />a. Sprachliche Voraussetzungen<BR /><BR />Teilnehmer am Einb\u00fcrgerungskurs sollten \u00fcber das Sprachniveau B1 nach dem Gemeinsamen europ\u00e4ischen Referenzrahmen f\u00fcr Sprachen (GER) verf\u00fcgen. Nur so ist gew\u00e4hrleistet, dass sowohl das Unterrichtsmaterial hinreichend verstanden als auch den Ausf\u00fchrungen von Lehrkr\u00e4ften und Mitlernenden angemessen gefolgt werden kann. Insbesondere im Bereich Leseverstehen sollte das Sprachniveau B1 sicher beherrscht werden.<BR /><BR />b. Selbstst\u00e4ndiges Lernen<BR /><BR />Obgleich alle Inhalte des Einb\u00fcrgerungstests Gegenstand des Kurses sind, sollten die Teilnehmer in der Lage sein, sich grundlegender Lerntechniken zu bedienen, wie etwa Nachschlagen in einem W\u00f6rterbuch oder in Lexika, selbstst\u00e4ndiges Mitschreiben im Unterricht, Organisation des Arbeitsplatzes und der Arbeitsmaterialien, selbstst\u00e4ndiges Vor- und Nachbereiten sowie Wiederholen des Unterrichtsstoffes. Diese Lerntechniken erm\u00f6glichen den Teilnehmern eine individuelle und intensive Vorbereitung auf den Test \u00fcber das Geschehen im Kurs hinaus und erh\u00f6hen die Bestehenschancen bei der abschlie\u00dfenden Pr\u00fcfung.<BR /><BR />c. Bereitschaft zur aktiven Mitarbeit im Kurs<BR /><BR />Der handlungsorientierte Ansatz des Einb\u00fcrgerungskurses erfordert die Bereitschaft des Einzelnen, sich aktiv in die Gestaltung des Unterrichtsgeschehens einzubringen. Nur so k\u00f6nnen die Teilnehmer umfassend von der Vermittlung der Inhalte im Kurs profitieren.<BR /><BR /><B>4) Methodisch-didaktische Prinzipien im Einb\u00fcrgerungskurs</B><BR /><BR />Die methodisch-didaktische Ausgestaltung des Einb\u00fcrgerungskurses orientiert sich an folgenden grundlegenden Prinzipien:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilnehmerorientierung<BR />Die Ausrichtung der Themen und ihre Ausgestaltung orientieren sich an der Lebenswelt der Teilnehmer (\u201eAnschlusslernen\u201c). Die Erfahrungen und Vorkenntnisse der Teilnehmer werden stets ber\u00fccksichtigt.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handlungs- und Subjektorientierung<BR />Die Teilnehmer sollen angeregt werden, sich aktiv in das Unterrichtsgeschehen einzubringen und an dessen Gestaltung zu partizipieren. Eine solche Aktivierung kann mittels Rollenspielen, Projekten etc. erreicht werden. Das Lernen wird als ganzheitlicher Prozess betrachtet, bei dem der Weg der Teilnehmer zur eigenst\u00e4ndigen Erkenntnis im Mittelpunkt des Interesses steht.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Multiperspektivische Themenaufbereitung<BR />Der Unterricht sollte nicht zu einer eindimensionalen Darstellung einer (Mehrheits-) Meinung f\u00fchren, sondern kontroverse Standpunkte deutlich machen und diskutieren. Die Teilnehmer sollten an geeigneten Stellen dazu angeleitet werden, Perspektivwechsel in der Sache vorzunehmen und so Grundvoraussetzungen f\u00fcr Verst\u00e4ndnis und Toleranz einzu\u00fcben.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwendung erwachsenengerechter Unterrichtsformen<BR />Das Verh\u00e4ltnis zwischen Teilnehmern und Lehrkr\u00e4ften ist durch respektvollen Umgang im Sinne einer Lernpartnerschaft gekennzeichnet. Der Austausch erfolgt stets auf gleicher Augenh\u00f6he und anerkennt die Kompetenzen des Gegen\u00fcbers sowie ihren Nutzen f\u00fcr den Lernprozess.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz wechselnder Sozialformen<BR />Der Einsatz wechselnder Sozialformen erm\u00f6glicht die Auswahl einer f\u00fcr die Vermittlung des jeweiligen Lerngegenstandes geeigneten Form, die zudem das selbstst\u00e4ndige Erarbeiten von Lerninhalten durch die Teilnehmer f\u00f6rdern soll. Bei der Auswahl und Gestaltung der Sozialformen sind die bisherigen Lernerfahrungen und die Lernvoraussetzungen der Teilnehmer zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz vielf\u00e4ltiger Methoden<BR />Angesichts der Vielzahl und der Vielschichtigkeit der Themen des Einb\u00fcrgerungskurses ist eine Vielfalt an Methoden f\u00fcr eine ad\u00e4quate Vermittlung der Inhalte notwendig, deren jeweilige Auswahl im Ermessen der Lehrkraft steht. Methodenauswahl bedeutet auch ein Eingehen auf die Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe der jeweiligen Kursgruppe.</LA></DD></DL></P><BR /><P>Um Faktenwissen und Wissen um Zusammenh\u00e4nge im Bereich Politik, Geschichte und Kultur verst\u00e4ndlich vermitteln zu k\u00f6nnen, sind die im Kurs eingesetzten Materialien unter folgenden Gesichtspunkten aufzubereiten:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sprachlich einfache Ausdrucksweise<BR />Mit R\u00fccksichtnahme auf einen unterschiedlichen Sprachstand der Teilnehmer im Deutschen sollten sich alle Unterrichtsmaterialien am Sprachniveau B1 des GER orientieren und sprachdidaktisch \u00fcberarbeitet sein. Trotz der Notwendigkeit des Einsatzes von Fachvokabular sollte die im Kurs gepflegte Sprache und Ausdrucksweise m\u00f6glichst einfach gehalten werden.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elementarisieren des Unterrichtsgegenstandes<BR />Der behandelte Gegenstand wird auf die grundlegenden Aspekte beschr\u00e4nkt, die zu seinem Verstehen notwendig sind.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Induktives Vorgehen<BR />Das Erschlie\u00dfen des Unterrichtsstoffes sollte zumeist anhand konkreter Beispiele durch ein induktives Vorgehen erfolgen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Visualisieren<BR />Bei der Aufbereitung der Themen und Inhalte steht Anschaulichkeit im Mittelpunkt. Dies kann durch den Einsatz verschiedener Medien (Print, Film, Fernsehen, Fotos, Statistiken, Graphiken etc.) bef\u00f6rdert werden.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>5) Kursumfang</B><BR /><BR />Der Einb\u00fcrgerungskurs umfasst 60 Unterrichtseinheiten (UE) \u00e0 45 Minuten. Es wird empfohlen, eine t\u00e4gliche Unterrichtszeit von 6 UE nicht zu \u00fcberschreiten. Damit wird ein entsprechender zeitlicher Rahmen geschaffen, um die vorgesehenen Inhalte gegen\u00fcber dem 45 UE umfassenden Orientierungskurs erweiternd und vertiefend sowie mit Hilfe teilnehmerorientierter Methoden zu behandeln.<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.58*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.30*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"2.12*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul I:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Einf\u00fchrung (1,5 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul II:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Leben in der Demokratie (insgesamt 33 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 1:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Demokratie und Teilhabe an der politischen Gestaltung (11 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 2:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rechte und Pflichten (9 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 3:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Konfliktl\u00f6sung in der demokratischen Gesellschaft (7 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Teil 4:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Besonderheiten des Bundeslandes (6 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul III:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Geschichte und Verantwortung (13 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul IV:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Mensch und Gesellschaft (11 UE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Modul V:</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"1\">Kursabschluss (1,5 UE)</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>6) Gestaltung der Unterrichtszeiten</B><BR /><BR />Auf Basis eines Kursumfangs von 60 UE \u00e0 45 Minuten k\u00f6nnen verschiedene Zeitmodelle f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Einb\u00fcrgerungskurses angeboten werden, um vor allem in Regionen mit hohem Ausl\u00e4nderanteil und gr\u00f6\u00dferem Einb\u00fcrgerungspotenzial die unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse und Pr\u00e4ferenzen der Teilnehmer (Berufst\u00e4tige, M\u00fctter mit Kindern etc.) ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Es wird folgendes differenziertes Angebot vorgeschlagen:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kompakte Vollzeitkurse \u00fcber zwei Wochen mit jeweils 30 UE (6 UE pro Tag), geeignet vor allem f\u00fcr Schnelllerner, Personen, die nicht an Abendkursen teilnehmen k\u00f6nnen, und Nichterwerbst\u00e4tige;</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilzeitkurse in Form von Abendkursen \u00fcber 15 Wochen mit jeweils 4 UE, geeignet vor allem f\u00fcr Berufst\u00e4tige;</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilzeitkurse in Form von Wochenendkursen \u00fcber sechs Wochenenden mit jeweils 10 UE, geeignet f\u00fcr Personen, die nicht an Abendkursen teilnehmen k\u00f6nnen, z. B. Besch\u00e4ftigte im Schichtdienst;</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vormittagskurse \u00fcber drei Wochen mit jeweils 20 UE, geeignet vor allem f\u00fcr Hausfrauen/Hausm\u00e4nner mit schulpflichtigen Kindern.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>III. Themenbereiche und Lernziele (Module)<BR /><BR />Modul I: Einf\u00fchrung \u2013 Umfang: 1,5 UE</B><BR /><BR />Die Kursteilnehmer und Kursleiter sollen sich zun\u00e4chst kennenlernen und in einem offenen Gespr\u00e4ch ihre Erwartungen im Hinblick auf den Einb\u00fcrgerungskurs und die Einb\u00fcrgerung artikulieren. Nach der Vorstellung des Kursverlaufs werden erste lebensnahe Informationen in Bezug auf die Bundesrepublik Deutschland, das jeweilige Bundesland und die Kommune erarbeitet, um den Einstieg in das folgende Modul vorzubereiten.<BR /><BR /><B>\u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss des Moduls \u201eEinf\u00fchrung\u201c sind folgende \u00fcbergeordnete Lernziele erreicht:<BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) ...<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Kursablauf.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Erwartungen, die mit der Einb\u00fcrgerung, der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sowie dem Einb\u00fcrgerungskurs verbunden werden.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P>In diesem Modul steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwartungen und Interessen des deutschen Staates und der Gesellschaft <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bzgl. der Einb\u00fcrgerung</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bzgl. des Einb\u00fcrgerungskurses</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationen zu Deutschland (Strukturdaten)<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten und Fakten zum pers\u00f6nlichen Lebensumfeld (Stadt/Gemeinde)</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten und Fakten zur Bundesrepublik und zu den Bundesl\u00e4ndern</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertiefungswissen: Bundesland</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>Modul II: Leben in der Demokratie \u2013 Umfang: 33 UE<BR /><BR />Teil 1: Demokratie und Teilhabe an der politischen Gestaltung \u2013 Umfang: 11 UE</B><BR /><BR />Der inhaltliche Schwerpunkt liegt hier auf dem Verst\u00e4ndnis des Staatsaufbaus der Bundesrepublik Deutschland als Voraussetzung f\u00fcr eine Teilhabe an der politischen Gestaltung. Ausgehend von dem Wissen um die institutionelle Ordnung des politischen Systems und seine funktionalen Zusammenh\u00e4nge gilt es in den einzelnen Lernzielbereichen ein Verst\u00e4ndnis politischer Entscheidungsprozesse aufzubauen, das sowohl die Entscheidungstr\u00e4ger und ihre Legitimation als auch die Beteiligten an der politischen Willensbildung umfasst. Das Kennenlernen verschiedener Elemente der demokratischen Gesellschaftsordnung zielt dabei auf die Entwicklung oder Erweiterung von Kompetenzen, die notwendig sind, um Partizipationsm\u00f6glichkeiten bei der L\u00f6sung gesellschaftlicher Probleme erkennen und wahrnehmen zu k\u00f6nnen.<BR /><BR /><B>a. \u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss dieses Modulabschnitts sind die folgenden \u00fcbergeordneten Lernziele erreicht:<BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) \u2026<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Aufbau des demokratischen, f\u00f6derativen Systems, die wichtigsten Staatsorgane und Staats\u00e4mter und deren Bedeutung, die Staatssymbole, die Grundz\u00fcge der Parteienlandschaft und des deutschen Wahlsystems.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Notwendigkeit der Gewaltenteilung f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit des Rechtsstaates.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die M\u00f6glichkeiten zur Teilhabe an der politischen Gestaltung und reflektieren diesbez\u00fcglich die Vorteile, die die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit mit sich bringt.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um die Bedeutung der gesellschaftlich-politischen Partizipation f\u00fcr das Funktionieren des demokratischen Systems.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P>Die \u00fcbergeordneten Lernziele sollen durch die Auseinandersetzung mit den folgenden Schl\u00fcsselthemen erreicht werden:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Parlamentarische Demokratie, Staatsaufbau und f\u00f6derales System der Bundesrepublik Deutschland</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfahrungen der Kursteilnehmer mit politischen Partizipationsm\u00f6glichkeiten</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten der Beteiligung: Wahlen, Parteien, B\u00fcrgerinitiativen, Verb\u00e4nde, Vereine, politische Stiftungen, Gewerkschaften, Demonstrationen (Vorteile der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsvermittlung als Basis der Teilhabe</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>b. Themen \u2013 Feinlernziele \u2013 Lerninhalte</B><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"0.65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.81*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.50*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.80*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"0.20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Thema</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Feinlernziele</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Lerninhalte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Verweise</entry><entry VJ=\"1\">UE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Demokratie und Staatsaufbau</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass Deutschland eine parlamentarische, repr\u00e4sentative Demokratie ist.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Grundprinzipien der demokratischen Ordnung und wissen um ihre Bedeutung f\u00fcr Freiheit und Gerechtigkeit.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die grundlegenden Unterschiede zu totalit\u00e4ren Staatsformen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass die zentralen Grunds\u00e4tze der Demokratie im Grundgesetz als der Verfassung der Bundesrepublik Deutschland formuliert sind.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Bedeutung der Gewaltenteilung f\u00fcr das demokratische System (auch im historischen Kontext).</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Merkmale der Demokratie in Deutschland: repr\u00e4sentativ/parlamentarisch</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 20 GG, Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, Repr\u00e4sentativsystem, Mehrheitsprinzip, streitbare und wehrhafte Demokratie, Rechtsstaatlichkeit</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterschiede zur Monarchie, Diktatur</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundgesetz als Verfassung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsaufbau und Gewaltenteilung</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945; Die Zeit des Nationalsozialismus und ihre Folgen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Grundrechte und Grundgesetz</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">F\u00f6deralismus</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass es in der Bundesrepublik 16 Bundesl\u00e4nder gibt und kennen deren Namen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass in jedem Bundesland ein eigenes Landesparlament und eine eigene Landesregierung gew\u00e4hlt werden.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass die Bundesl\u00e4nder \u00fcber den Bundesrat bei der Gesetzgebung mitwirken.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschland als Bundesstaat (Art. 20 Abs. 1 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesrat: Mitwirkung der Bundesl\u00e4nder an der Gesetzgebung</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Die Verfassungsorgane der Bundesrepublik Deutschland und ihre Aufgaben</entry><entry VJ=\"1\">KT\u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Verfassungsorgane der Bundesrepublik Deutschland und sind mit ihrer Zusammensetzung und ihren grunds\u00e4tzlichen Aufgaben vertraut.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um die rechtsstaatliche Bindung und Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit von Regierung und Verwaltung.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben und Funktionen des Bundestags: Regierungsbildung, Gesetzgebung, Willensbildung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben der Bundesregierung: politische Zielsetzungen, Initiativen, Umsetzung von Beschl\u00fcssen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben und Funktionen des Bundesrats: Beteiligung der L\u00e4nder und Kontrolle</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgabe und Funktion des Bundesverfassungsgerichts: kontrolliert das Regierungshandeln hinsichtlich der Verfassungskonformit\u00e4t/Einhaltung von Grundrechten</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rolle und Aufgaben des Staatsoberhaupts: Repr\u00e4sentation der Bundesrepublik im In- und Ausland, Impulse f\u00fcr gesellschaftlichen Dialog</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Rechtsstaatsprinzip</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945; Deutschland in Europa</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Wahlen und Parteien</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen und verstehen die wichtigsten Funktionen demokratischer Wahlen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Prinzipien des deutschen Wahlsystems.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen in Grundz\u00fcgen System und Ablauf der Bundestags- und Europawahlen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die im Bundestag vertretenen Parteien und wissen, wie sie sich Informationen \u00fcber sie verschaffen k\u00f6nnen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die wesentlichen Aufgaben der Parteien im politischen Willensbildungsprozess und er\u00f6rtern sie exemplarisch.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die wichtigsten Grunds\u00e4tze des Parteiensystems.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundfunktion von Wahlen: Wahl/Abwahl der Regierung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prinzipien des deutschen Wahlsystems: allgemein, unmittelbar, frei, gleich, geheim</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlsystem und Wahlablauf bei Bundestags- und Europawahl</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Parteien im Bundestag</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgabe und Bedeutung der Parteien bei der politischen Willensbildung: \u00d6ffentlichkeitsarbeit, B\u00fcndelung und Artikulation von Interessen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wichtige Grunds\u00e4tze des deutschen Parteiensystems: Mehrparteienprinzip, Verfassungstreue</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 B\u00fcrgerrechte und weitere Grundrechte</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 3 Konflikte in der Politik</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Staatssymbole</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Staatssymbole des Bundes und den Text der Nationalhymne.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Symbole des jeweiligen Bundeslandes.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Symbole des demokratischen Deutschland: Nationalhymne, Bundesfarben, Bundessiegel</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Symbole der Bundesl\u00e4nder</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">1</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>c. Schl\u00fcsselbegriffe</B><BR /><BR />Mehrheitsprinzip, Richtlinienkompetenz, Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, freiheitliche demokratische Grundordnung, Rechtsstaat, Verh\u00e4ltniswahl, F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde, Koalition, Opposition, Vertrauensfrage, Ehrenamt/b\u00fcrgerschaftliches Engagement, Bundesstaat, Teilhabe <BR /><BR /><B>Modul II: Leben in der Demokratie <BR /><BR />Teil 2: Rechte und Pflichten \u2013 Umfang: 9 UE</B><BR /><BR />Anhand anschaulicher Beispiele werden in diesem Modul Inhalt und Bedeutung der Grundrechte vermittelt und der Aufbau des Grundgesetzes erl\u00e4utert. Die Kursteilnehmer entwickeln praxisnah ein tieferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die staatsb\u00fcrgerlichen Pflichten und die Verantwortung des Einzelnen f\u00fcr das Gemeinwohl. Das Zusammenspiel zwischen Rechtsstaatsprinzip, Grundrechten, staatsb\u00fcrgerlichen Pflichten und dem Bem\u00fchen des Staates um soziale Gerechtigkeit soll reflektiert und er\u00f6rtert werden.<BR /><BR /><B>a. \u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss dieses Modulabschnitts sind folgende \u00fcbergeordnete Lernziele erreicht: <BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) \u2026<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Aufbau des Grundgesetzes (GG) und wissen, dass die Grundrechte in den Artikeln 1 bis 19 verankert sind.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind mit den Begriffen Freiheits- und Gleichheitsrechte, Menschenrechte und B\u00fcrgerrechte/\u201eDeutschenrechte\u201c vertraut.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind besonders vertraut mit den Artikeln 1 bis 6 GG.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Bedeutung des Rechtsstaatsprinzips, den grundlegenden Wert gegenseitiger Toleranz und des Schutzes der Menschenw\u00fcrde (Art. 1 GG) f\u00fcr das friedliche Zusammenleben in der Bundesrepublik Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen in den staatsb\u00fcrgerlichen Pflichten notwendige Forderungen an den Einzelnen f\u00fcr den Erhalt des Gemeinwohls.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um M\u00f6glichkeiten und die Wichtigkeit, Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl zu \u00fcbernehmen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen im Sozialstaatsprinzip das Bem\u00fchen des Staates um soziale Gerechtigkeit.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die pers\u00f6nliche Inanspruchnahme von Grundrechten anhand aktueller Debatten.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P>In diesem Kursteil steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum: <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau des Grundgesetzes (GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verankerung der Grundrechte im GG: Art. 1-19</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsstaatsprinzip</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Achtung der Menschenw\u00fcrde und gegenseitige Toleranz als Grundpfeiler des Zusammenlebens</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">staatsb\u00fcrgerliche Pflichten als Spiegel der Grund- und Menschenrechte; Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialstaatsprinzip und soziale Gerechtigkeit</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezug zu aktuellen Debatten</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>b. Themen \u2013 Feinlernziele \u2013 Lerninhalte</B><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"0.65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.81*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.50*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.80*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"0.20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Thema</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Feinlernziele</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Lerninhalte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Verweise</entry><entry VJ=\"1\">UE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Rechtsstaatsprinzip</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen, dass staatliches Handeln an Gesetze gebunden ist, dem Prinzip der Rechtsgleichheit unterliegt und dies durch die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte gew\u00e4hrleistet wird.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bindung staatlichen Handelns an Gesetze</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsschutz f\u00fcr alle Staatsangeh\u00f6rigen durch unabh\u00e4ngige Gerichte</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsgleichheit</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Demokratie und Staatsaufbau</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 3 Konflikte vor Gericht</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945; Die Zeit des Nationalsozialismus und ihre Folgen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Grundrechte und Grund-gesetz</entry><entry VJ=\"1\">KT ...<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Aufbau des Grundgesetzes.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind vertraut mit Inhalt und Wesen der Grundrechte, besonders der Art. 1-6.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Schranken der Grundrechte und erkennen die Spannungsfelder zwischen den einzelnen Grundrechten.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Menschenw\u00fcrde als Leitprinzip der Verfassung (Art. 1 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundrechtsbindung der staatlichen Gewalt (Art. 1 Abs. 3 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gew\u00e4hrleistung der allgemeinen Handlungsfreiheit und Recht auf aktive Gestaltung der Lebensf\u00fchrung (Art. 2 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleichheit vor dem Gesetz (Art. 3 Abs. 1 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern (Art. 3 Abs. 2 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diskriminierungsverbote (Art. 3 Abs. 3 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Glaubens-, Gewissens- und Bekenntnisfreiheit (Art. 4 Abs. 1 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht auf ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung (Art. 4 Abs. 2 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedeutung der Meinungs-, Informations-, Presse-, Kunst- und Forschungsfreiheit (Art. 5 Abs. 1 und 3 GG) f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehe, Familie, nichteheliche Kinder (Art. 6 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Toleranzprinzip</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundrechte im Spannungsfeld zueinander (z. B. Rauchverbot, L\u00e4rmbel\u00e4stigung, Kopftuchdebatte, Definition von Kunst, \u201eSchm\u00e4hkritik\u201c)</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Wahlen und Parteien</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 3 Konfliktl\u00f6sung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945; Die Zeit des Nationalsozialismus und ihre Folgen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IV. Familie und gesellschaftliches Zusammenleben in Deutschland; Bildung in Deutschland; Religi\u00f6se Vielfalt in Deutschland</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">B\u00fcrgerrechte (\u201eDeutschenrechte\u201c) und weitere Grundrechte</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass es Rechte gibt, die an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden sind, die z. T. \u00fcber Art. 2 GG oder andere Gesetze auch f\u00fcr Ausl\u00e4nder gelten.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsb\u00fcrgerliche Rechte und Pflichten, Zugang zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern (Art. 33 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Begriff \u201eDeutscher\u201c (Art. 116 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlrecht (Art. 38 Abs. 2 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versammlungsfreiheit (Art. 8 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinigungsfreiheit (Art. 9 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freiz\u00fcgigkeit im Bundesgebiet (Art. 11 Abs. 1 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freie Berufswahl (Art. 12 Abs. 1 GG)</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Wahlen und Parteien</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945; Die Zeit des Nationalsozialismus und ihre Folgen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Staatsb\u00fcrgerliche Pflichten und Sozialstaat</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass an das Leben in einer Gemeinschaft zur Wahrung des Gemeinwohls Pflichten gekn\u00fcpft sind.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Bedeutung von Elternpflicht, Schulpflicht, Wehrpflicht, Zivildienst und den Grundsatz \u201eEigentum verpflichtet\u201c.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Grundz\u00fcge des Sozialstaatsprinzips.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um die Pflichten der Bezieher von Sozialleistungen.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleiche Rechte und Pflichten als Staatsangeh\u00f6riger (Art. 33 Abs. 1 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elternpflicht (Art. 6 Abs. 2 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulpflicht (Art. 7 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wehrpflicht, Zivildienst (Art. 12a GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eigentum verpflichtet (Art. 14 Abs. 2 und 3 GG, Art. 15 GG)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Steuerpflicht</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesetzestreue</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialstaatsprinzip: F\u00fcrsorgepflicht des Staates und staatliches Bem\u00fchen um soziale Gerechtigkeit</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflichten der Bezieher von Sozialleistungen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Verantwortung des Einzelnen f\u00fcr das Gemein-wohl</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Bedeutung staatsb\u00fcrgerlicher und sonstiger Ehren\u00e4mter f\u00fcr das Gemeinwohl und wissen, wie sie Zugang zu diesen erlangen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsb\u00fcrgerliche Ehren\u00e4mter: z. B. Wahlhelfer, ehrenamtliche Richter/Sch\u00f6ffen, politisches Ehrenamt</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sonstige Ehren\u00e4mter: Einsatz bei Katastrophenf\u00e4llen (THW, DRK etc.)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereine</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Wahlen und Parteien</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Politische Teilhabe auf kommunaler Ebene</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">1</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>c. Schl\u00fcsselbegriffe</B><BR /><BR />Rechtsstaatsprinzip, Rechtsgleichheit, Menschenw\u00fcrde, Toleranz, Grundrechtsbindung, freie Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung, allgemeine Handlungsfreiheit, Gleichberechtigung, Diskriminierungsverbot, Meinungsfreiheit, Pressefreiheit/Informationsfreiheit, Freiheit der Wissenschaft, Schutz von Ehe und Familie, B\u00fcrgerrechte/\u201eDeutschenrechte\u201c, Sozialstaatsprinzip, F\u00fcrsorgepflicht des Staates, soziale Gerechtigkeit, Gemeinwohl, Ehrenamt, Wahlhelfer, Sch\u00f6ffe(n), Katastrophenfall<BR /><BR /><B>Modul II: Leben in der Demokratie <BR /><BR />Teil 3: Konfliktl\u00f6sung in der demokratischen Gesellschaft \u2013 Umfang: 7 UE</B><BR /><BR />Der Umgang mit Konflikten im demokratischen Rechtsstaat ist ein wichtiger gesellschaftspolitischer Teilbereich, der f\u00fcr alle in Deutschland lebenden Menschen unmittelbar im Alltag erfahrbar werden kann. Daher ist es zun\u00e4chst sinnvoll, sich die Bandbreite von m\u00f6glichen Konflikten und die Ebenen, auf denen sich diese abspielen k\u00f6nnen, bewusst zu machen. Konflikte und m\u00f6gliche Wege zu deren friedlicher L\u00f6sung sollen in diesem Teil des Kurses beispielhaft konkretisiert werden. Daraus lassen sich Grundprinzipien der Rechtsstaatlichkeit sowie ein Verst\u00e4ndnis des Zusammenhangs der L\u00f6sungswege mit den Grundrechten und Werten der deutschen Verfassung herleiten. Die Teilnehmer sollen dazu angeregt werden, die Folgen verschiedener Wege der Konfliktbew\u00e4ltigung und Konfliktl\u00f6sung zu durchdenken. Der Bezug zu spezifischen Problemstellungen ihrer Lebenswelt bildet die Leitlinie f\u00fcr die Auswahl des Unterrichtsmaterials.<BR /><BR /><B>a. \u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss dieses Modulabschnitts sind die folgenden \u00fcbergeordneten Lernziele erreicht:<BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) \u2026 <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen verschiedene Ebenen der Konfliktaustragung in der demokratischen Gesellschaft.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die grundlegende Bedeutung der Verbindung von Rechtsstaatlichkeit, Grundrechten und M\u00f6glichkeiten der Konfliktaustragung f\u00fcr die bundesrepublikanische Gesellschaftsordnung.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren verschiedene Arten des Umgangs mit Konflikten anhand ausgew\u00e4hlter Beispiele.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P>In diesem Kursteil steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum: <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten des Umgangs mit Konflikten</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedeutung der Grundrechte und der Rechtsstaatlichkeit f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten der Konfliktbew\u00e4ltigung</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>b. Themen \u2013 Feinlernziele \u2013 Lerninhalte</B><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"0.65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.81*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.50*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.80*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"0.20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Thema</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Feinlernziele</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Lerninhalte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Verweise</entry><entry VJ=\"1\">UE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Lebensweltbezogene Konflikte</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen verschiedene Arten von lebensweltbezogenen Konflikten und deren Akteure.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind sich der Regeln und Verhaltensspielr\u00e4ume beim Umgang mit diesen Konflikten bewusst.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren verschiedene Verfahren zur Bew\u00e4ltigung dieser Konflikte.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Veranschaulichung verschiedener Verfahren zur Konfliktbew\u00e4ltigung anhand lebensweltbezogener Konfliktsituationen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewaltlosigkeit als Prinzip der Konfliktl\u00f6sung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kompromisse am Ende eines Diskussionsprozesses</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrheitsprinzip</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IV. Familie und gesellschaftliches Zusammenleben in Deutschland</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Konflikte vor Gericht</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass Konfliktl\u00f6sungen immer innerhalb des Rahmens von Recht und Gesetz gefunden werden m\u00fcssen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen, warum das Gewaltmonopol allein beim Staate liegen muss.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Akteure und Spielregeln einer Konfliktaustragung vor Gericht.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Bedeutung von Gerichtsprozessen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung oder L\u00f6sung von Konflikten.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bindung der Konfliktbew\u00e4ltigung an Recht und Gesetz</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewaltmonopol des Staates: Durchsetzung von Recht und Gesetz durch Ordnungsbeh\u00f6rden, Polizei und Bundespolizei</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gerichtsprozess und Gerichtsentscheid (Beispiele)</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Rechtsstaatsprinzip</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Konflikte in der Politik</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen eine Reihe von Beispielen f\u00fcr Konflikte in der Politik.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen eine Reihe von Akteuren und Ebenen der Austragung politischer Konflikte im demokratischen Rechtsstaat.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren demokratische Verfahren zum Umgang mit politischen Konflikten.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konflikte in Innenpolitik und Au\u00dfenpolitik, aktuelle Debatten</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diskussionsprozesse in Parlamenten, Parteien, Verb\u00e4nden, Vereinen und Medien</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Willens- und Meinungsbekundung in Demonstrationen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einflussm\u00f6glichkeiten \u00fcber B\u00fcrgerinitiativen, Schiedsgerichte</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Rechtsstaatsprinzip</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>c. Schl\u00fcsselbegriffe</B><BR /><BR />Konfliktbew\u00e4ltigung, Mehrheitsprinzip, Kompromiss, Gerichtsentscheid, Gewaltmonopol des Staates, Grundrechte, Rechtsstaatlichkeit<BR /><BR /><B>Modul II: Leben in der Demokratie <BR /><BR />Teil 4: Besonderheiten des Bundeslandes \u2013 Umfang: 6 UE</B><BR /><BR />Dieser Teil hat die bundeslandspezifische Vertiefung des Wissens um demokratische Teilhabem\u00f6glichkeiten zum Ziel. Das einzelne Bundesland, in dem der Einb\u00fcrgerungskurs durchgef\u00fchrt wird, erh\u00e4lt an dieser Stelle Freiraum zur inhaltlichen Ausgestaltung unter Ber\u00fccksichtigung der \u00fcbergeordneten Lernziele und Schl\u00fcsselthemen. Auf diese Weise werden den Teilnehmern Bedeutung und Stellenwert der f\u00f6deralen Struktur Deutschlands in der Politik und im Alltag bewusst.<BR /><BR /><B>a. \u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss dieses Modulabschnitts ist folgendes \u00fcbergeordnete Lernziel erreicht: <BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) \u2026 <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen spezifische Partizipationsm\u00f6glichkeiten in ihrem Bundesland.</LA></DD></DL><BR /><BR /></P><P>In diesem Kursteil steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Teilhabem\u00f6glichkeiten im Bundesland</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kommunale M\u00f6glichkeiten der politischen Teilhabe</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>b. Themen \u2013 Feinlernziele \u2013 Lerninhalte</B><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"0.65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.82*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.50*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.80*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"0.20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Thema</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Feinlernziele</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Lerninhalte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Verweise</entry><entry VJ=\"1\">UE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Politische Teilhabe auf kommunaler Ebene</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen in Grundz\u00fcgen die Gliederung und Zust\u00e4ndigkeiten der kommunalen Verwaltung.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Instrumente der B\u00fcrgerbeteiligung.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren exemplarisch Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten im konkreten Lebensumfeld.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Organe und Zust\u00e4ndigkeiten kommunaler Verwaltung (Grundz\u00fcge)</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten der politischen Bet\u00e4tigung im Lebensumfeld: Arbeit in Vereinen, Verb\u00e4nden, Parteien; Teilnahme an Wahlen; B\u00fcrgerantrag, -begehren, -entscheid; sachkundiger B\u00fcrger</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Wahlen und Parteien</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Volksbegehren und Volksentscheid</entry><entry VJ=\"1\">KT ...<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Ablauf von Volksbegehren und Volksentscheid.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Themen von Volksbegehren, Durchf\u00fchrung, Quoren, Fristen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 F\u00f6deralismus</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">1</entry></row></tbody></tgroup></table></P><BR /><BR /><P><B>c. Schl\u00fcsselbegriffe</B><BR /><BR />kommunale Verwaltung, B\u00fcrgerbeteiligung, B\u00fcrgerantrag, B\u00fcrgerbegehren, B\u00fcrgerentscheid, Volksbegehren, Volksentscheid, Quorum <BR /><BR /><B>Modul III: Geschichte und Verantwortung \u2013 Umfang: 13 UE</B><BR /><BR />Zur Erlangung eines tieferen Verst\u00e4ndnisses f\u00fcr die deutsche Gegenwart und f\u00fcr den Prozess der Einigung Europas zur Verwirklichung von Frieden, Freiheit und Gerechtigkeit sollen grundlegende Phasen und Ereignisse der deutschen Geschichte und insbesondere der Vorgeschichte der Bundesrepublik Deutschland er\u00f6rtert und reflektiert werden. Dies soll unter Bezugnahme auf die Gegenwart der Bundesrepublik Deutschland und mit Blick auf die Ausbildung einer parlamentarischen Demokratie erfolgen. So soll beispielsweise der Zusammenhang zwischen dem Paulskirchenparlament 1848/49 und der Entstehung des Grundgesetzes aufgezeigt werden. Dazu geh\u00f6rt auch das Wissen, dass dem Parlament im deutschen Kaiserreich und in der Weimarer Republik jeweils eine unterschiedliche politische Bedeutung zukam und dass mit der nationalsozialistischen Diktatur die Prinzi-pien Demokratie und Rechtsstaatlichkeit aufgehoben und dar\u00fcber hinaus mit Terror und menschenverachtenden Mitteln ideologische Vorstellungen durchgesetzt wurden. Hieraus resultiert eine besondere Verantwortung f\u00fcr den Erhalt der demokratischen Verfassung. Schlie\u00dflich sollen Bedeutung und Einfluss der deutschen Teilung sowie des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses auf die Gegenwart der Bundesrepublik Deutschland verstanden und reflektiert werden.<BR /><BR /><B>a. \u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss des Moduls \u201eGeschichte und Verantwortung\u201c sind folgende \u00fcbergeordnete Lernziele erreicht: <BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) \u2026 <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">lernen die Geschichte der Bundesrepublik Deutschland im historischen und europ\u00e4ischen Kontext kennen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen in der gegenw\u00e4rtigen gesellschaftlichen Zusammensetzung und politischen Verfasstheit der Bundesrepublik Deutschland das Ergebnis einer historischen Entwicklung.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Migrationsgeschichte vor dem Hintergrund des Entwicklungsprozesses der Bundesrepublik Deutschland.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P>In diesem Kursteil steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum: <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorstellungen der KT vom Zusammenhang von Geschichte und Gegenwart sowie Verortung ihrer biografischen Erfahrungen als Teil gelebter Geschichte</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesrepublik Deutschland als Ergebnis historischer Entwicklungen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einbindung der Bundesrepublik Deutschland in den europ\u00e4ischen Kontext</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><P><B>b. Themen \u2013 Feinlernziele \u2013 Lerninhalte</B><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"0.65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.82*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.50*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.80*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"0.20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Thema</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Feinlernziele</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Lerninhalte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Verweise</entry><entry VJ=\"1\">UE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945</entry><entry VJ=\"1\">KT\u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass wichtige Elemente der bundesrepublikanischen Demokratie ihren Ursprung 1848/49 im Paulskirchenparlament haben.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass mit dem deutschen Kaiserreich zwar der Nationalstaat, nicht aber die parlamentarische Demokratie verwirklicht wurde.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass mit der Weimarer Republik erstmalig die parlamentarische Demokratie in Deutschland verwirklicht wurde.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Paulskirchenparlament 1848/49:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erster Versuch zur Gr\u00fcndung eines demokratischen Nationalstaates in Deutschland</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verabschiedung einer Verfassung inkl. Grundrechte</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatssymbolik Schwarz-Rot-Gold</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Scheitern am Widerstand der herrschenden F\u00fcrsten in Deutschland</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsches Kaiserreich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00fcndung des ersten deutschen Nationalstaates</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeines (M\u00e4nner-) Wahlrecht</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Parlament ohne Kompetenz zur Regierungsbildung</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ende im Ersten Weltkrieg</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Weimarer Republik: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erste parlamentarische De-mokratie</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfassung inkl. Grundrechte</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Scheitern durch soziale Not (Weltwirtschaftskrise) und politischen Extremismus</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 F\u00f6deralismus, parlamentarische Demokratie, Wahlen und Parteien</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Grundrechte und Grundgesetz</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Die Zeit des Nationalsozialismus und ihre Folgen</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen den Erfahrungshintergrund der Bundesrepublik Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen, dass die Normen und Werte der NS-Zeit im Widerspruch zum GG stehen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr einen demokratischen Neuanfang, der eine Wiederholung der Geschichte unm\u00f6glich machen soll.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">NS-Diktatur: Aufhebung der Rechtsordnung, Gleichschaltung, Holocaust, Zweiter Weltkrieg, Emigration</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besatzung durch alliierte Siegerm\u00e4chte 1945-1949: drei Westzonen, eine Ostzone, Teilung Berlins</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Demokratie und Staatsaufbau</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Rechtsstaats-prinzip</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass mit der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik die Rechtsstaatlichkeit wiederhergestellt wurde, die durch die NS-Diktatur au\u00dfer Kraft gesetzt wurde.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die bis heute damit verbundene Verantwortung.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapitulation</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eStunde Null\u201c</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demokratischer Neubeginn: Wiederherstellung der Rechtsstaatlichkeit, Grundgesetz, freie Wahlen, freie Presse</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Demokratie und Staatsaufbau; F\u00f6deralismus</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Rechtsstaatsprinzip; Grundrechte und Grundgesetz</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Wurzeln der Demokratie in Deutschland vor 1945</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Wichtige Stationen der Nachkriegsgeschichte</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Grundz\u00fcge der historischen, politischen und wirtschaftlichen Entwicklung nach dem Zweiten Weltkrieg.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um die Teilung Deutschlands und die Spaltung Europas.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Grundz\u00fcge der Entwicklung, die zur Wiedervereinigung Deutschlands und zur Einigung Europas gef\u00fchrt haben.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau der zerst\u00f6rten Infrastruktur</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kalter Krieg</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesrepublik Deutschland:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe der USA (Marshall-Plan)</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einf\u00fchrung der Sozialen Marktwirtschaft / W\u00e4hrungsreform / \u201eWirtschaftswunder\u201c</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Westintegration (NATO)</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entspannungspolitik</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche Demokratische Republik:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ostintegration (Warschauer Pakt)</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialistisches System, Einparteienstaat</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Volksaufstand</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eiserner Vorhang: Fl\u00fcchtlinge, Mauerbau 1961</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zerfall des Ostblocks</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mauer\u00f6ffnung / Wiedervereinigung</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 F\u00f6deralismus</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Deutschland in Europa</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Grundz\u00fcge der Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die vier Freiheiten des Binnenmarktes.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, dass Drittstaatsangeh\u00f6rige mit der Erlangung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit auch EU-B\u00fcrger werden.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen wichtige Stationen der europ\u00e4ischen Integration und deren Motive.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwindung alter Gegens\u00e4tze</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unionsb\u00fcrgerschaft</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EWG, EG, EU</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeinsamer Markt ohne Binnengrenzen: Warenverkehrsfreiheit, Dienstleistungsfreiheit, Niederlassungsfreiheit, Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit / Freiheit des Kapitalverkehrs</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">W\u00e4hrungsunion und Eurozone</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EU-Erweiterung</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 1 Wahlen und Parteien</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Migrationsgeschichte</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die Grundz\u00fcge der Geschichte der Migration nach Deutschland.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verschiedene Migrantengruppen in Deutschland:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsmigranten</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(Sp\u00e4t-) Aussiedler / Fl\u00fcchtlinge / Vertriebene</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Asylbewerber / B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00fcdische Zuwanderer</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndische Studierende</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EU-Binnenmigranten</LA></DD></DL></LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IV. Kultur im f\u00f6deralen Deutschland</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></P><P><B>c. Schl\u00fcsselbegriffe</B><BR /><BR />Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland, Wiederaufbau, Wirtschaftswunder, Teilung/Wiedervereinigung Deutschlands, europ\u00e4ische Einigung, demokratischer Neubeginn, Nachkriegszeit, Staatsformen, Nationalsozialismus/NS-Diktatur, Holocaust, \u201eStunde Null\u201c, Rechtsstaatlichkeit, W\u00e4hrungsreform, Eiserner Vorhang, geteiltes Deutschland, Besatzung, Europ\u00e4ische Union, gemeinsamer Markt, Eurozone, EU-Erweiterung, Migrationsgeschichte, Arbeitsmigranten, (Sp\u00e4t-) Aussiedler, Fl\u00fcchtlinge, Vertriebene, Asylbewerber/B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, j\u00fcdische Zuwanderer, Parlament in der Paulskirche, deutsches Kaiserreich, Weimarer Republik, Weltwirtschaftskrise<BR /><BR /><B>Modul IV: Mensch und Gesellschaft \u2013 Umfang: 11 UE</B><BR /><BR />Das Modul \u201eMensch und Gesellschaft\u201c zielt auf verschiedene Aspekte des gesellschaftlichen Zusammenlebens in Deutschland. Die Teilnehmer setzen sich mit Interkulturalit\u00e4t und kulturellem Wandel auseinander. Der Kulturbegriff ist im Sinne der Einb\u00fcrgerungswilligen so aufzufassen, dass er Bereiche einschlie\u00dft, die das Leben der Teilnehmer ma\u00dfgeblich beeinflussen. Sie sollen veranlasst werden, bisherige Erfahrungen ihres Lebens in Deutschland einzuordnen und gezielt auf ein friedliches und gemeinschaftliches Miteinander hin zu reflektieren. Diese Auseinandersetzung kann zu einem Nachdenken \u00fcber die eigene Verortung in diesem kulturellen Umfeld beitragen und insbesondere den Blick auf bereits wahrgenommene oder zuk\u00fcnftig wahrnehmbare Teilhabechancen lenken.<BR /><BR /><B>a. \u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach Abschluss des Moduls \u201eMensch und Gesellschaft\u201c sind folgende \u00fcbergeordnete Lernziele erreicht:<BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) \u2026<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Pr\u00e4gungen Deutschlands auch infolge von Migrationsprozessen.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren ihre eigene Verortung in der Aufnahmegesellschaft und die eigene Bereitschaft, sich als Teil einer pluralistischen Gesellschaft zu verstehen.</LA></DD></DL></P><P>In diesem Kursteil steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum: <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regionale Vielfalt</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kultureller Wandel Deutschlands durch Zuwanderung und ethnische Minderheiten</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verortung der KT in ihrem kulturellen Umfeld</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Formen des Zusammenlebens</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">religi\u00f6se Vielfalt</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bildung</LA></DD></DL></P><P><B>b. Themen \u2013 Feinlernziele \u2013 Lerninhalte</B><BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"0.65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.82*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"1.51*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"0.79*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colwidth=\"0.20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Thema</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Feinlernziele</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Lerninhalte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Verweise</entry><entry VJ=\"1\">UE</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Kultur im f\u00f6deralen Deutschland</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen, dass die Bundesrepublik Deutschland \u00fcber vielf\u00e4ltige regionale Besonderheiten und Unterschiede verf\u00fcgt.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um den stetigen kulturellen Wandel und reflektieren gesellschaftliche Reaktionen auf diesen Wandel.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lokale und regionale Besonderheiten in Deutschland</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stetiger Wandel von Kultur</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kulturelle Unterschiede und Gemeinsamkeiten im Zusammenhang mit Migrationsprozessen</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interkulturalit\u00e4t im gesellschaftlichen Zusammenleben</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III. Migrationsgeschichte</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Familie und gesellschaftliches Zusammenleben in Deutschland</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen unterschiedliche Formen des Zusammenlebens von Menschen in Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Aufgaben und Funktionen der Familie in Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Rollenverteilung in der Familie im Hinblick auf die Gleichberechtigung aller Familienmitglieder.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Bedeutung der Aufgabe der Erziehung von Kindern.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familien (-formen), Ehe, Scheidung, Emanzipation der Frau</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleichheit, Gleichberechtigung, Antidiskriminierungsgebot</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diskussions-, Streit- und Konfliktkultur</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erziehung und Verantwortung</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 3 Lebensweltbezogene Konflikte</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 2 Grundrechte und Grundgesetz; Rechtsstaatsprinzip</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Religi\u00f6se Vielfalt in Deutschland</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen um die religi\u00f6se Vielfalt in Deutschland und haben einen \u00dcberblick \u00fcber die Verbreitung verschiedener Religionen in Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Bedeutung der Religion im Alltag und im gesellschaftlichen Zusammenleben in Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren Toleranz als wichtigsten Grundsatz des friedlichen Zusammenlebens der Religionen.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konfessionen/Religionen in Deutschland: Christentum (kath., ev.), Islam, Judentum u. a.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Religionsaus\u00fcbung, Rolle von Religionsgemeinschaften, unterschiedliche Organisationsformen des religi\u00f6sen Lebens in Deutschland</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Trennung von Kirche und Staat</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interreligi\u00f6ser Dialog und konfessionelle Konflikte</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II. 3 Lebensweltbezogene Konflikte</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">Bildung in Deutschland</entry><entry VJ=\"1\">KT \u2026<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Informationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber Bildungsangebote.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen die Bedeutung von Bildung und lebenslangem Lernen f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung und den beruflichen Erfolg in Deutschland.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren die Verantwortung der Familie f\u00fcr den Bildungserfolg der Kinder.</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schul- und Ausbildungssystem in Deutschland</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwachsenenbildung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellenwert und Wertsch\u00e4tzung von Bildung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedeutung von gleichberechtigtem Zugang zu Bildung</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gleichberechtigte Bildung von Mann und Frau</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></P><P><B>c. Schl\u00fcsselbegriffe</B><BR /><BR />Regionale und lokale Besonderheiten, Interkulturalit\u00e4t, kultureller Wandel, Diskussions-/Streit-/Konfliktkultur, Emanzipation, Toleranz, Konfessionen, Religionen, Religionsaus\u00fcbung, Trennung von Kirche und Staat, interreligi\u00f6ser Dialog, Zugang zu Bildung</P><BR /><BR /><P><B>Modul V: Kursabschluss \u2013 Umfang: 1,5 UE</B><BR /><BR />Der Kursabschluss gibt Raum, auf noch offengebliebene Fragen einzugehen und die Kursteilnehmer auf das weitere Verfahren vorzubereiten. Hier sollte auch die M\u00f6glichkeit zu einem gegenseitigen Feedback genutzt werden. Bestandteil dessen soll eine schriftliche Evaluation sein.<BR /><BR /><B>\u00dcbergeordnete Lernziele/Schl\u00fcsselthemen</B><BR /><BR />Nach dem Modul \u201eKursabschluss\u201c sind folgende \u00fcbergeordnete Lernziele erreicht:<BR /><BR />Die Kursteilnehmer (KT) ...<BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wissen, welche weiteren Schritte zur Erlangung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit notwendig sind.</LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen M\u00f6glichkeiten zur Weiterbildung.</LA></DD></DL></P><P>In diesem Kurs steht die Auseinandersetzung mit folgenden Schl\u00fcsselthemen im Zentrum:<BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einb\u00fcrgerung \u2013 Wie geht es weiter?<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereitung auf den Einb\u00fcrgerungstest</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschluss des Verfahrens: Einb\u00fcrgerungsfeier</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten zur Weiterbildung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundeszentrale/Landeszentralen f\u00fcr politische Bildung</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Politische Stiftungen</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bildungstr\u00e4ger vor Ort</LA></DD><DT>\u03bf</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Literatur/Online-Angebote</LA></DD></DL></LA></DD><DT>\u25aa</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feedback und Evaluation</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
