{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR276800004",
    "firstPublished": "2004-11-04",
    "sourceTimestamp": "20130405132616",
    "titleShort": "Mindestanforderungs-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Mindestanforderungen an die Vereinbarungen \u00fcber\nLeistungen der Eingliederung nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch",
    "abbreviation": "EinglMindV",
    "slug": "einglmindv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 2768",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.11.2004 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 18 Abs. 4 in Verbindung mit \u00a7 18 Abs. 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch - Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954, 2955), von denen \u00a7 18 Abs. 3 durch Artikel 1 des Gesetzes vom 30. Juli 2004 (BGBl. I S. 2014) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Agenturen f\u00fcr Arbeit sollen mit Gemeinden, Kreisen und Bezirken ohne Vergabeverfahren auf deren Verlangen zur Durchf\u00fchrung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende Vereinbarungen \u00fcber das Erbringen von Leistungen zur Eingliederung in Arbeit mit Ausnahme der Leistungen nach \u00a7 16 Abs. 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch schlie\u00dfen, wenn die Vereinbarungen den Mindestanforderungen des \u00a7 2 entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mindestanforderungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Eine Vereinbarung \u00fcber das Erbringen von Eingliederungsleistungen muss mindestens <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beschreibung von Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistungen (Leistungsvereinbarung),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine verbindliche Regelung \u00fcber die Verg\u00fctung, die sich aus Pauschalen und Betr\u00e4gen f\u00fcr einzelne Leistungsbereiche zusammensetzt (Verg\u00fctungsvereinbarung),</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberpr\u00fcfbare Anforderungen an die \u00dcberpr\u00fcfung von Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der Leistungen (Pr\u00fcfungsvereinbarung)</LA></DD> </DL>sowie Regelungen \u00fcber Mitteilungspflicht, Befristung und K\u00fcndigung beinhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Leistungsvereinbarung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Leistungsvereinbarung muss die wesentlichen Leistungsmerkmale festlegen. Dies sind mindestens <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beschreibung der zu erbringenden Leistung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ziel und Qualit\u00e4t der Leistung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Qualifikation des Personals,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche r\u00e4umliche, s\u00e4chliche und personelle Ausstattung und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung, im Rahmen des Leistungsangebotes Leistungsberechtigte aufzunehmen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verg\u00fctungsvereinbarung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verg\u00fctungsvereinbarung muss den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit entsprechen. Die Gemeinde, der Kreis oder der Bezirk haben jeweils nach l\u00e4ngstens sechs Monaten die Kosten f\u00fcr die erbrachten Leistungen abzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Pr\u00fcfungsvereinbarung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Pr\u00fcfungsvereinbarung muss mindestens das Recht der Agentur f\u00fcr Arbeit beinhalten, die Wirtschaftlichkeit und die Qualit\u00e4t der Leistung zu pr\u00fcfen und mit Leistungen zu vergleichen, die von Dritten zur Erreichung des mit der Leistung verfolgten Ziels angeboten oder durchgef\u00fchrt werden; sie muss insbesondere das Recht auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Betreten von Grundst\u00fccken und Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen w\u00e4hrend der \u00fcblichen \u00d6ffnungszeit,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsicht in ma\u00dfnahmebetreffende Unterlagen und Aufzeichnungen und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befragung der Ma\u00dfnahmeteilnehmer</LA></DD> </DL>zur Pr\u00fcfung der Leistungen umfassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Mitteilungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Eine Vereinbarung \u00fcber das Erbringen von Eingliederungsleistungen muss mindestens die Verpflichtung der Gemeinde, des Kreises oder des Bezirkes enthalten, der Agentur f\u00fcr Arbeit alle Tatsachen mitzuteilen, von denen sie oder er Kenntnis erh\u00e4lt und die f\u00fcr die in \u00a7 31 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch vorgesehenen Rechtsfolgen erheblich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Befristung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Befristung darf f\u00fcnf Jahre nicht \u00fcbersteigen. Eine neue Vereinbarung darf nur abgeschlossen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfung nach \u00a7 5 ergeben hat, dass die Anforderungen an Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t erf\u00fcllt worden sind und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das mit der Leistung angestrebte Ziel auf dem Arbeitsmarkt, die Besch\u00e4ftigung und die individuelle Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit erreicht wurde; dies wird vermutet, wenn die erbrachten Eingliederungsleistungen in einem Leistungsvergleich unter Ber\u00fccksichtigung regionaler Besonderheiten wenigstens durchschnittliche Ergebnisse erzielt haben.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "K\u00fcndigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Eine Vereinbarung \u00fcber das Erbringen von Eingliederungsleistungen muss vorsehen, dass die Vereinbarung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer wesentlichen und voraussichtlich nachhaltigen \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse, die im Zeitpunkt der Vereinbarung vorgelegen haben, mit einer Frist von h\u00f6chstens einem Jahr und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus wichtigem Grund ohne Frist</LA></DD> </DL>gek\u00fcndigt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276800004BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
