{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR209200012",
    "firstPublished": "2012-09-24",
    "sourceTimestamp": "20200818213043",
    "titleShort": "Einsatzunfallverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Vermutung der Verursachung einer psychischen St\u00f6rung durch einen Einsatzunfall",
    "abbreviation": "EinsatzUV",
    "slug": "einsatzuv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 2092",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 9.7.2020 I 1868",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.10.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209200012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 63c Absatz 2a in Verbindung mit Absatz 5 des Soldatenversorgungsgesetzes, von denen Absatz 2a durch Artikel 1 Nummer 16 Buchstabe a des Gesetzes vom 5. Dezember 2011 (BGBl. I S. 2458) eingef\u00fcgt und Absatz 5 durch Artikel 1 Nummer 16 Buchstabe c desselben Gesetzes ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209200012BJNE000201377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Einsatzunfall als<BR /> Ursache einer psychischen St\u00f6rung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Es wird vermutet, dass eine psychische St\u00f6rung durch einen Einsatzunfall verursacht worden ist, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Fach\u00e4rztin oder ein Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie der Bundeswehr festgestellt hat, dass die psychische St\u00f6rung nach Beendigung einer besonderen Auslandsverwendung aufgetreten ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erkrankte Person w\u00e4hrend der Auslandsverwendung der Gefahr einer psychischen St\u00f6rung in besonderer Weise ausgesetzt war.</LA></DD></DL>Psychische St\u00f6rungen im Sinne von Satz 1 sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anpassungsst\u00f6rungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Reaktionen auf schwere Belastung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angstst\u00f6rungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">affektive St\u00f6rungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">somatoforme St\u00f6rungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">akute vor\u00fcbergehende psychotische St\u00f6rungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Gefahr einer psychischen St\u00f6rung im Sinne des Absatzes 1 in besonderer Weise ausgesetzt waren Personen, die w\u00e4hrend der Auslandsverwendung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von einer bewaffneten Auseinandersetzung betroffen waren (\u00a7 2 Absatz 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an einer solchen Auseinandersetzung teilgenommen haben (\u00a7 2 Absatz 2) oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Situation ausgesetzt waren, die mit den Tatbest\u00e4nden nach den Nummern 1 und 2 vergleichbar ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209200012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bewaffnete Auseinandersetzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Von einer bewaffneten Auseinandersetzung betroffen waren Personen, die w\u00e4hrend der Auslandsverwendung Anschl\u00e4ge oder Kampfhandlungen unmittelbar erlebt haben oder zur Bergung, Rettung oder Versorgung von bei Anschl\u00e4gen oder Kampfhandlungen schwer verletzten oder get\u00f6teten Personen eingesetzt worden sind.</P><P>(2) An einer bewaffneten Auseinandersetzung teilgenommen haben Personen, die w\u00e4hrend der Auslandsverwendung im Rahmen ihres dienstlichen Auftrags in Kampfhandlungen eingegriffen haben oder darin verwickelt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209200012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
