{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR075610019",
    "firstPublished": "2019-06-06",
    "sourceTimestamp": "20210727213045",
    "titleShort": "Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr<FnR ID=\"F807515_01_BJNR075610019\" />",
    "abbreviation": "eKFV",
    "slug": "ekfv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 756",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 15 G v. 12.7.2021 I 3091 (Nr. 48) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F807515_01_BJNR075610019\" Pos=\"exp\"><noindex>Notifiziert gem\u00e4\u00df Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. September 2015 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 241 vom 17.9.2015, S. 1).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.6.2019 +++)<BR />(+++ Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 10 Abs. 1 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Notifizierung der<BR />       EURL 2015/1535            (CELEX Nr: 32015L1535) +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 6.6.2019 I 756 vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit und vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Sie ist gem. Art. 5 Satz 1 dieser V am 15.6.2019 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j0756-1_0060.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/ekfv/bgbl1_2019_j0756-1_0060.jpg",
      "bgbl1_2019_j0756-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/ekfv/bgbl1_2019_j0756-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2019_j0756-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/ekfv/bgbl1_2019_j0756-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2019_j0756-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/ekfv/bgbl1_2019_j0756-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2019_j0756-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/ekfv/bgbl1_2019_j0756-1_0040.jpg",
      "bgbl1_2019_j0756-1_0050.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/ekfv/bgbl1_2019_j0756-1_0050.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Elektrokleinstfahrzeuge im Sinne dieser Verordnung sind Kraftfahrzeuge mit elektrischem Antrieb und einer bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit von nicht weniger als 6 km/h und nicht mehr als 20 km/h, die folgende Merkmale aufweisen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeug ohne Sitz oder selbstbalancierendes Fahrzeug mit oder ohne Sitz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Lenk- oder Haltestange von mindestens 500 mm f\u00fcr Kraftfahrzeuge mit Sitz und von mindestens 700 mm f\u00fcr Kraftfahrzeuge ohne Sitz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Nenndauerleistung von nicht mehr als 500 Watt, oder von nicht mehr als 1400 Watt, wenn mindestens 60 Prozent der Leistung zur Selbstbalancierung verwendet werden. Die Nenndauerleistung ist nach dem Verfahren gem\u00e4\u00df DIN\u00a0EN\u00a015194:2018-11<FnR ID=\"F807515_02_BJNR075610019BJNE000100000\" /> oder den Anforderungen der Regelung Nr. 85 der Wirtschaftskommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Europa (UNECE) \u2013 Einheitliche Bedingungen f\u00fcr die Genehmigung von Verbrennungsmotoren oder elektrischen Antriebssystemen f\u00fcr den Antrieb von Kraftfahrzeugen der Klassen M und N hinsichtlich der Messung der Nutzleistung und der h\u00f6chsten 30-Minuten-Leistung elektrischer Antriebssysteme (ABl. L 323 vom 7.11.2014, S. 52) zu bestimmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Gesamtbreite von nicht mehr als 700 mm, eine Gesamth\u00f6he von nicht mehr als 1400 mm und eine Gesamtl\u00e4nge von nicht mehr als 2000 mm und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine maximale Fahrzeugmasse ohne Fahrer von nicht mehr als 55 kg.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein Elektrokleinstfahrzeug ist selbstbalancierend, wenn es mit einer integrierten elektronischen Balance-, Antriebs-, Lenk- und Verz\u00f6gerungstechnik ausgestattet ist, durch die es eigenst\u00e4ndig in Balance gehalten wird.</P><P>(3) Elektrokleinstfahrzeuge im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 2 d\u00fcrfen nur nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen verwendet werden.</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"2\" Group=\"column\" ID=\"F807515_02_BJNR075610019BJNE000100000\" Pos=\"exp\">Die Norm \u201eDIN EN 15194 Fahrr\u00e4der \u2013 Elektromotorisch unterst\u00fctzte R\u00e4der \u2013 EPAC; Deutsche Fassung EN 15194:2017\u201c ist beim Beuth Verlag GmbH, Berlin, zu beziehen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anforderungen an das Inbetriebsetzen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Elektrokleinstfahrzeug darf auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen nur in Betrieb gesetzt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es einem Typ entspricht, f\u00fcr den eine Allgemeine Betriebserlaubnis erteilt worden ist, oder f\u00fcr das Fahrzeug eine Einzelbetriebserlaubnis erteilt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es eine g\u00fcltige Versicherungsplakette f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge nach \u00a7 29a der Fahrzeug-Zulassungsverordnung f\u00fchrt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es entsprechend \u00a7 59 Absatz 1 Satz 1, Absatz 1a erster Halbsatz, Absatz 1b oder 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung mit einer Fahrzeug-Identifizierungsnummer sowie einem Fabrikschild mit folgenden Ma\u00dfgaben gekennzeichnet ist: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Fahrzeugtyp muss auf dem Fabrikschild \u201eElektrokleinstfahrzeug\u201c angegeben sein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>anstelle der in \u00a7 59 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 und 6 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung genannten Angaben muss auf dem Fabrikschild die bauartbedingte H\u00f6chstgeschwindigkeit und die Genehmigungsnummer der Allgemeinen Betriebserlaubnis oder der Einzelbetriebserlaubnis f\u00fcr das Fahrzeug angegeben sein, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anforderungen an die Verz\u00f6gerungseinrichtung nach \u00a7 4,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anforderungen an die lichttechnischen Einrichtungen nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 3,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anforderungen an die Einrichtung f\u00fcr Schallzeichen nach \u00a7 6 Satz 1 sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den sonstigen Sicherheitsanforderungen nach \u00a7 7</LA></DD></DL>entspricht.</LA></DD></DL>Die Datenbest\u00e4tigung nach \u00a7 20 Absatz 3a Satz 1 bis 3 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung oder die Bescheinigung \u00fcber die Einzelbetriebserlaubnis muss f\u00fcr eine Inbetriebnahme aufbewahrt und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung ausgeh\u00e4ndigt werden.</P><P>(2) F\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge richtet sich die Erteilung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Allgemeinen Betriebserlaubnis nach den Anforderungen des \u00a7 20 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Einzelbetriebserlaubnis nach den Anforderungen des \u00a7 21 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung.</LA></DD></DL>Die in Satz 1 bezeichneten Erlaubnisse werden erteilt, wenn das Fahrzeug die Anforderungen des \u00a7 1 Absatz 1 und der \u00a7\u00a7 4 bis 7 erf\u00fcllt.</P><P>(3) F\u00fcr die Wirksamkeit der Allgemeinen Betriebserlaubnis oder der Einzelbetriebserlaubnis gilt \u00a7 19 Absatz 2 und 3 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung. Ist die Betriebserlaubnis nach \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung erloschen, so darf das Elektrokleinstfahrzeug nicht auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen in Betrieb gesetzt werden.</P><P>(4) Der Halter darf die Inbetriebnahme eines Elektrokleinstfahrzeugs auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen nicht anordnen oder zulassen, wenn das Elektrokleinstfahrzeug die Voraussetzungen nach Absatz 1 nicht erf\u00fcllt oder die Betriebserlaubnis nach Absatz 3 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung erloschen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berechtigung zum F\u00fchren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zum F\u00fchren eines Elektrokleinstfahrzeugs sind Personen berechtigt, die das 14. Lebensjahr vollendet haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Anforderungen an die Verz\u00f6gerungseinrichtung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Elektrokleinstfahrzeug muss mit zwei voneinander unabh\u00e4ngigen Bremsen im Sinne des \u00a7 65 Absatz 1 Satz 1 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung ausger\u00fcstet sein, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fahrzeug bis zum Stillstand abbremsen k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zur Maximalgeschwindigkeit wirken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens einen Verz\u00f6gerungswert von 3,5 m/s<SUP>2</SUP> erreichen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jeweils einzeln bei Ausfall der jeweils anderen Bremse eine Mindestverz\u00f6gerung von 44 Prozent der Bremswirkung nach Nummer 3 erreichen, ohne dass das Kraftfahrzeug seine Spur verl\u00e4sst.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein drei- oder vierr\u00e4driges Elektrokleinstfahrzeug muss mit einer fest angebrachten Einrichtung ausger\u00fcstet sein, die das Elektrokleinstfahrzeug festzustellen vermag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anforderungen an die lichttechnischen Einrichtungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Elektrokleinstfahrzeug muss mit lichttechnischen Einrichtungen ausger\u00fcstet sein, die den Anforderungen des \u00a7 67 Absatz 1 Satz 3 und 5, Absatz 2 Satz 2 bis 7, Absatz 3, Absatz 4 Satz 1 und 4, Absatz 6 Satz 3 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung entsprechen und in einer amtlich genehmigten Bauart gem\u00e4\u00df \u00a7 22a Absatz 1 Nummer 22 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung ausgef\u00fchrt sind, soweit in den nachfolgenden Bestimmungen nichts Abweichendes geregelt ist. Die lichttechnischen Einrichtungen d\u00fcrfen abnehmbar sein. Als lichttechnische Einrichtungen gelten auch Leuchtstoffe und r\u00fcckstrahlende Mittel. Schlussleuchte und R\u00fcckstrahler d\u00fcrfen in einem Ger\u00e4t verbaut sein. Schlussleuchten d\u00fcrfen zus\u00e4tzlich mit einer Bremslichtfunktion f\u00fcr rotes Licht mit einer Lichtst\u00e4rke und Lichtverteilung der Bremslichtfunktion entsprechend der Regelung Nr. 50 der Wirtschaftskommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Europa (UNECE) \u2013 Einheitliche Bedingungen f\u00fcr die Genehmigung von Begrenzungsleuchten, Schlussleuchten, Bremsleuchten, Fahrtrichtungsanzeigern und Beleuchtungseinrichtungen f\u00fcr das hintere Kennzeichenschild f\u00fcr Fahrzeuge der Klasse L (ABl. L 97 vom 29.3.2014, S. 1) ausger\u00fcstet sein.</P><P>(2) Die Versorgung der Beleuchtungsanlage kann \u00fcber eine Kopplung an den Energiespeicher f\u00fcr den Antrieb erfolgen.</P><P>(3) Die seitliche Kennzeichnung hat mit gelben R\u00fcckstrahlern nach beiden Seiten wirkend gem\u00e4\u00df Nummer 18 der Technischen Anforderungen an Fahrzeugteile bei der Bauartpr\u00fcfung nach \u00a7 22a StVZO vom 5. Juli 1973 (VkBl. S. 558), die zuletzt durch die Bekanntmachung vom 23. Februar 1994 (VkBl. S. 233) ge\u00e4ndert worden ist, oder mit ringf\u00f6rmig zusammenh\u00e4ngenden retroreflektierenden wei\u00dfen Streifen an den Reifen oder Felgen des Vorderrades und des Hinterrades zu erfolgen. Bei einachsigen Elektrokleinstfahrzeugen reicht die Kennzeichnung der au\u00dfenliegenden R\u00e4der.</P><P>(4) Bei Elektrokleinstfahrzeugen ist die Ausr\u00fcstung mit nach vorne und nach hinten wirkenden Fahrtrichtungsanzeigern entsprechend \u00a7 67 Absatz 5 Satz 6 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung zul\u00e4ssig. Zus\u00e4tzlich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>d\u00fcrfen auch die hinteren Fahrtrichtungsanzeiger mit der Lenkung mitschwenken,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>darf der Abstand vom hintersten Punkt des Fahrzeugs zu den Fahrtrichtungsanzeigern mehr als 300 mm betragen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>darf die maximale Anbauh\u00f6he der vorderen und hinteren Fahrtrichtungsanzeiger 1400 mm betragen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>darf bei den hinteren Fahrtrichtungsanzeigern die minimale Anbauh\u00f6he 150 mm betragen, wenn der Vertikalwinkel der geometrischen Sichtbarkeit mindestens 25 Grad \u00fcber der Horizontalen betr\u00e4gt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Anforderungen an die Einrichtung f\u00fcr Schallzeichen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Elektrokleinstfahrzeuge m\u00fcssen mit mindestens einer hellt\u00f6nenden Glocke, die den Anforderungen des \u00a7 64a der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung entspricht, ausger\u00fcstet sein. Es d\u00fcrfen auch andere Einrichtungen f\u00fcr Schallzeichen angebracht sein, die der Regelung Nr. 28 der Wirtschaftskommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Europa (UN/ECE) \u2013 Einheitliche Vorschriften f\u00fcr die Genehmigung der Vorrichtungen f\u00fcr Schallzeichen und der Kraftfahrzeuge hinsichtlich ihrer Schallzeichen (ABl. L 323 vom 6.12.2011, S. 33) \u2013 Teil II, f\u00fcr Fahrzeugklasse L3 mit einer Leistung von nicht mehr als 7 kW, sowie dem Anhang II der delegierten Verordnung (EU) Nr. 3/2014 der Kommission vom 24. Oktober 2013 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) Nr. 168/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich der Anforderungen an die funktionale Sicherheit von Fahrzeugen f\u00fcr die Genehmigung von zwei-oder dreir\u00e4drigen und vierr\u00e4drigen Fahrzeugen entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sonstige Sicherheitsanforderungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Elektrokleinstfahrzeuge m\u00fcssen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tests entsprechend den Pr\u00fcfanforderungen und Anforderungen an die Fahrdynamik nach der Anlage zu dieser Verordnung erf\u00fcllen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anforderungen der Regelung Nr. 10 der Wirtschaftskommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Europa (UN/ECE) \u2013 Einheitliche Bedingungen f\u00fcr die Genehmigung der Fahrzeuge hinsichtlich der elektromagnetischen Vertr\u00e4glichkeit (ABl. L 254 vom 20.9.2012, S. 1) entsprechen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Manipulation gem\u00e4\u00df DIN EN 15194:2018-11 entsprechen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen wirksamen Schutz gegen das direkte Ber\u00fchren aller spannungsf\u00fchrenden Bauteile aufweisen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gegen unbeabsichtigtes Verstellen aller Bedien- und Bauteile gesichert sein,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sowohl im Betriebszustand als auch im gegebenenfalls abweichenden Transportzustand so beschaffen und ausger\u00fcstet sein, dass sie sicher sind, ihr verkehrs\u00fcblicher Betrieb niemanden sch\u00e4digt oder mehr als unvermeidbar gef\u00e4hrdet, behindert oder bel\u00e4stigt und der Fahrer insbesondere bei Unf\u00e4llen vor Verletzungen m\u00f6glichst gesch\u00fctzt ist sowie das Ausma\u00df und die Folgen von Verletzungen m\u00f6glichst gering bleiben,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>so beschaffen sein, dass sich das Bedienelement zur Steuerung der Motorleistung (zum Beispiel ein Drehgriff oder Knopf) innerhalb einer Sekunde selbst\u00e4ndig in Nullstellung zur\u00fcckstellt, wenn der Fahrer es losl\u00e4sst. Abweichend davon muss sich der Fahrzeugantrieb bei selbstbalancierenden Fahrzeugen innerhalb einer Sekunde automatisch deaktivieren, wenn sich der Fahrer nicht auf dem Fahrzeug befindet. Dazu m\u00fcssen selbstbalancierende Fahrzeuge mit einem System zur Zustandserkennung ausger\u00fcstet sein, das erkennt, ob sich der Fahrer auf dem Fahrzeug befindet,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>so beschaffen sein, dass ihre Batterien den Sicherheitsanforderungen des Kapitels 4.2.3 der DIN EN 15194:2018-11 entsprechen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>so beschaffen sein, dass vorhandene Standfl\u00e4chen aufgrund ihrer rutschhemmenden Oberfl\u00e4che ausreichend Halt bieten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Personenbef\u00f6rderung und Anh\u00e4ngerbetrieb",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Personenbef\u00f6rderung sowie der Anh\u00e4ngerbetrieb sind f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge nicht gestattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Anwendung der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer ein Elektrokleinstfahrzeug im Stra\u00dfenverkehr f\u00fchrt, unterliegt den Vorschriften der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung nach Ma\u00dfgabe der nachfolgenden \u00a7\u00a7 10 bis 13.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Zul\u00e4ssige Verkehrsfl\u00e4chen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Innerhalb geschlossener Ortschaften d\u00fcrfen Elektrokleinstfahrzeuge nur baulich angelegte Radwege, darunter auch gemeinsame Geh- und Radwege (Zeichen 240 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) und die dem Radverkehr zugeteilte Verkehrsfl\u00e4che getrennter Rad- und Gehwege (Zeichen 241 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung), sowie Radfahrstreifen (Zeichen 237 in Verbindung mit Zeichen 295 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) und Fahrradstra\u00dfen (Zeichen 244.1 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) befahren. Wenn solche nicht vorhanden sind, darf auf Fahrbahnen oder in verkehrsberuhigten Bereichen (Zeichen 325.1 der Anlage 3 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) gefahren werden. Anlage 3 laufende Nummer 22 Nummer 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung findet keine Anwendung.</P><P>(2) Au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften d\u00fcrfen Elektrokleinstfahrzeuge nur baulich angelegte Radwege, darunter auch gemeinsame Geh- und Radwege (Zeichen 240 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) und die dem Radverkehr zugeteilte Verkehrsfl\u00e4che getrennter Rad- und Gehwege (Zeichen 241 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung), sowie Radfahrstreifen (Zeichen 237 in Verbindung mit Zeichen 295 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung), Fahrradstra\u00dfen (Zeichen 244.1 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) und Seitenstreifen befahren. Wenn solche nicht vorhanden sind, darf auf Fahrbahnen gefahren werden.</P><P>(3) F\u00fcr das Befahren von anderen Verkehrsfl\u00e4chen k\u00f6nnen die Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden abweichend von Absatz 1 und 2 Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Einzelf\u00e4lle oder allgemein f\u00fcr bestimmte Antragsteller zulassen. Eine allgemeine Zulassung von Elektrokleinstfahrzeugen auf solchen Verkehrsfl\u00e4chen kann durch Anordnung des Zusatzzeichens<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"173\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0756-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"173\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u201eElektrokleinstfahrzeuge frei\u201c</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />bekannt gegeben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Allgemeine Verhaltensregeln",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer ein Elektrokleinstfahrzeug f\u00fchrt, muss einzeln hintereinander fahren, darf sich nicht an fahrende Fahrzeuge anh\u00e4ngen und nicht freih\u00e4ndig fahren.</P><P>(2) Mit Elektrokleinstfahrzeugen darf von dem Gebot, auf Fahrbahnen mit mehreren Fahrstreifen m\u00f6glichst weit rechts zu fahren, nicht abgewichen werden.</P><P>(3) Sind an einem Elektrokleinstfahrzeug keine Fahrtrichtungsanzeiger vorhanden, so muss wer ein Elektrokleinstfahrzeug f\u00fchrt, die Richtungs\u00e4nderung so rechtzeitig und deutlich durch Handzeichen ank\u00fcndigen, dass andere Verkehrsteilnehmer ihr Verhalten daran ausrichten k\u00f6nnen.</P><P>(4) Wer ein Elektrokleinstfahrzeug auf Radverkehrsfl\u00e4chen f\u00fchrt, muss auf den Radverkehr R\u00fccksicht nehmen und erforderlichenfalls die Geschwindigkeit an den Radverkehr anpassen. Wer ein Elektrokleinstfahrzeug f\u00fchrt, muss schnellerem Radverkehr das \u00dcberholen ohne Behinderung erm\u00f6glichen. Auf gemeinsamen Geh- und Radwegen (Zeichen 240 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) haben Fu\u00dfg\u00e4nger Vorrang und d\u00fcrfen weder behindert noch gef\u00e4hrdet werden. Erforderlichenfalls muss die Geschwindigkeit an den Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr angepasst werden.</P><P>(5) F\u00fcr das Abstellen von Elektrokleinstfahrzeugen gelten die f\u00fcr Fahrr\u00e4der geltenden Parkvorschriften entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Besonderheiten bei angeordneten Verkehrsverboten nach der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist ein Verbot f\u00fcr Fahrzeuge aller Art (Zeichen 250 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) angeordnet, so d\u00fcrfen Elektrokleinstfahrzeuge dort geschoben werden.</P><P>(2) Ist ein Verbot f\u00fcr Kraftwagen (Zeichen 251 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung), ein Verbot f\u00fcr Kraftr\u00e4der (Zeichen 255 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung), ein Verbot f\u00fcr Kraftfahrzeuge (Zeichen 260 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) oder ein Verbot der Einfahrt (Zeichen 267 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) angeordnet, so d\u00fcrfen Elektrokleinstfahrzeuge dort nur fahren oder einfahren, wenn dies durch das Zusatzzeichen \u201eElektrokleinstfahrzeuge frei\u201c erlaubt ist.</P><P>(3) Ist ein Verbot f\u00fcr den Radverkehr (Zeichen 254 der Anlage 2 zur Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) angeordnet, so gilt dies auch f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Lichtzeichen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Elektrokleinstfahrzeuge unterfallen der Lichtzeichenregelung des \u00a7 37 Absatz 2 Nummer 5 und 6 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung. Dabei kommt das Sinnbild \u201eRadverkehr\u201c zur Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001401119",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 24 Absatz 1 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 3 Satz 2 ein Elektrokleinstfahrzeug in Betrieb setzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 eine dort genannte Best\u00e4tigung oder Bescheinigung nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 2 Absatz 4 die Inbetriebnahme anordnet oder zul\u00e4sst,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 8 eine Person bef\u00f6rdert oder einen Anh\u00e4nger betreibt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 2 Satz 1 eine andere Verkehrsfl\u00e4che bef\u00e4hrt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 1 nicht richtig f\u00e4hrt, sich an ein fahrendes Fahrzeug anh\u00e4ngt oder freih\u00e4ndig f\u00e4hrt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 3 eine Richtungs\u00e4nderung nicht ank\u00fcndigt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 4 Satz 2 schnellerem Radverkehr das \u00dcberholen nicht erm\u00f6glicht oder</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 4 Satz 3 einen Fu\u00dfg\u00e4nger behindert oder gef\u00e4hrdet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Genehmigungen, die bis zum Au\u00dferkrafttreten der Mobilit\u00e4tshilfenverordnung vom 16. Juli 2009 (BGBl. I S. 2097) erteilt wurden, bleiben g\u00fcltig. Genehmigungen auf Basis der au\u00dfer Kraft gesetzten Mobilit\u00e4tshilfenverordnung d\u00fcrfen nicht ge\u00e4ndert werden.</P><P>(2) F\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge, f\u00fcr die eine g\u00fcltige Genehmigung durch eine Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde auf Grundlage anderer Vorschriften erteilt wurde und die den Anforderungen dieser Verordnung entsprechen, sind die Vorschriften dieser Verordnung nach ihrem Inkrafttreten ma\u00dfgeblich.</P><P>(3) Versicherungskennzeichen, die auf Grundlage der Mobilit\u00e4tshilfenverordnung vom 16. Juli 2009 (BGBl. I S. 2097) erteilt wurden, bleiben f\u00fcr das jeweilige Verkehrsjahr g\u00fcltig.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur \u00fcberpr\u00fcft die vorliegende Verordnung hinsichtlich ihrer Wirksamkeit, Zielsetzung und Auswirkungen auf die Verkehrssicherheit, basierend insbesondere auf den Ergebnissen einer wissenschaftlichen Begleitung. Auf der Grundlage dieser Evaluierung wird das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gegebenenfalls bis zum 1. September 2023 einen Vorschlag f\u00fcr die \u00c4nderung dieser Verordnung vorlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075610019BJNE001600000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 7 Nummer 1)<BR />Pr\u00fcfanforderungen und Anforderungen an die Fahrdynamik",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 761 - 763)</kommentar></noindex></P><P><DL Font=\"normal\" Indent=\"17\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Allgemeine Pr\u00fcfbedingungen</B></LA></DD><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungen sind auf einer Fahrbahn mit ebener, trockener und griffiger Beton- oder Asphaltoberfl\u00e4che durchzuf\u00fchren. In L\u00e4ngsrichtung darf die Pr\u00fcfstrecke keine gr\u00f6\u00dfere Steigung als 1 % und keine gr\u00f6\u00dfere Schr\u00e4gneigung als 3 % aufweisen.</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Umgebungstemperatur muss zwischen 0 \u00b0C und 45 \u00b0C liegen.</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungen d\u00fcrfen nur stattfinden, wenn die Ergebnisse nicht vom Wind beeinflusst werden.</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei den Pr\u00fcfungen muss der Akkuladestand des Fahrzeugs mindestens 75 % betragen.</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Luftreifen ist vor den Pr\u00fcfungen der vom Hersteller f\u00fcr den normalen Betrieb vorgesehene F\u00fclldruck einzustellen.</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Masse des Fahrzeugs muss der Masse in fahrbereitem Zustand entsprechen.</LA></DD><DT>1.7</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei den Pr\u00fcfungen ist ein Fahrer mit einer Masse von 70 kg bis 100 kg vorzusehen.</LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Pr\u00fcfverfahren</B></LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Bauartbedingte H\u00f6chstgeschwindigkeit</SP></LA></DD><DT>2.1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zur Ermittlung der bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit muss das zu pr\u00fcfende Fahrzeug \u00fcber eine Strecke von mindestens 50 m mit maximaler Antriebsleistung gefahren werden. Dabei ist die gefahrene H\u00f6chstgeschwindigkeit zu ermitteln. Die Pr\u00fcfung ist im Anschluss in die entgegengesetzte Richtung der Strecke zu wiederholen.</LA></DD><DT>2.1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die H\u00f6chstgeschwindigkeit des Fahrzeugs wird in km/h durch eine ganze Zahl ausgedr\u00fcckt, die dem arithmetischen Mittel der bei zwei aufeinanderfolgenden Pr\u00fcfungen in jeweils beiden Fahrtrichtungen ermittelten Geschwindigkeitswerte, die nicht mehr als 10 % voneinander abweichen d\u00fcrfen, am n\u00e4chsten kommt. Liegt das arithmetische Mittel genau in der Mitte zwischen zwei ganzen Zahlen, so wird aufgerundet.</LA></DD><DT>2.1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die bei den Pr\u00fcfungen ermittelte H\u00f6chstgeschwindigkeit darf von der angegebenen bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit nicht mehr als 10 % abweichen.</LA></DD><DT>2.1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wenn das Elektrokleinstfahrzeug \u00fcber einen eigenen Geschwindigkeitsmesser mit Anzeige verf\u00fcgt, so kann dieser hierbei auf seine Genauigkeit der Anzeige \u00fcberpr\u00fcft werden. Wenn er eine Genauigkeit von maximal 10 % Toleranz nach oben und 0 % nach unten aufweist, kann dieser fahrzeugeigene Geschwindigkeitsmesser f\u00fcr alle weiteren Fahrtests verwendet werden, bei denen die Fahrzeuggeschwindigkeit relevant ist.</LA></DD><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Verz\u00f6gerung</SP></LA></DD><DT>2.2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Fahrzeug wird auf der Pr\u00fcfstrecke mit der bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit geradeaus gefahren. An einem festgelegten Punkt wird mit allen Verz\u00f6gerungseinrichtungen gleichzeitig schnellstm\u00f6glich bis zum Stillstand maximal verz\u00f6gert, solange dies ohne Sturzgef\u00e4hrdung (z. B. durch ein blockierendes Vorderrad bei Einspurfahrzeugen) m\u00f6glich ist. Bei Sturzgef\u00e4hrdung muss die aufgebrachte Bremskraft entsprechend reduziert werden, damit das Fahrzeug w\u00e4hrend des Bremsvorgangs sturzfrei beherrschbar bleibt.</LA></DD><DT>2.2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der ben\u00f6tigte Anhalteweg wird auf zwei Nachkommastellen in Metern gemessen.</LA></DD><DT>2.2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Messung ist in mindestens f\u00fcnf aufeinanderfolgenden Pr\u00fcfungen zu wiederholen.</LA></DD><DT>2.2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit der nachfolgenden Formel wird die erreichte Durchschnittsverz\u00f6gerung berechnet. Die Verz\u00f6gerung des Fahrzeugs wird in m/s<SUP>2</SUP> durch eine Dezimalzahl mit einer Nachkommastelle ausgedr\u00fcckt.<table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"23.82pt\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"42*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"22\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0756-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"27\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">=\u00a0Durchschnittsverz\u00f6gerung [m/s<SUP>2</SUP>]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">v</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">=\u00a0Ausgangsgeschwindigkeit [m/s]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">s</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">=\u00a0Anhalteweg [m]</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Der Wert f\u00fcr die jeweilige Verz\u00f6gerung wird auf die erste Stelle nach dem Komma gerundet.</LA></DD><DT>2.2.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Mindestverz\u00f6gerung bei Ausfall einer Bremseinrichtung wird: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei unabh\u00e4ngig voneinander bedienbaren Bremsen der obige Fahrversuch wiederholt, jedoch mit dem Unterschied, dass jeweils nur eine Bremse jeweils in mindestens drei aufeinanderfolgenden Pr\u00fcfungen bet\u00e4tigt wird;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei kombinierten Bremseinrichtungen je eine der Bremsen geeignet au\u00dfer Funktion gesetzt und der obige Fahrversuch wiederholt.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Fahrdynamik</SP></LA></DD><DT>2.3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erg\u00e4nzend zu Nummer 1.1 muss die Fahrbahn f\u00fcr die Fahrdynamikpr\u00fcfungen jeweils die in den nachfolgenden Pr\u00fcfungen beschriebenen Fahrbahnelemente aufweisen.</LA></DD><DT>2.3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In den Pr\u00fcfungen sind die Fahrbahnelemente jeweils mit der bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit und mit einer Geschwindigkeit von 8 <F>\u00b1</F> 2 km/h zu befahren. Zus\u00e4tzlich sind die Fahrbahnelemente bei den Pr\u00fcfungen 1 und 2 (je nur an den Auffahrstufen) und 4 (mit direktem Kontakt des in Fahrtrichtung vorderen Rades an die Auffahrstufe/Bordsteinkante) jeweils aus dem Stillstand anzufahren.</LA></DD><DT>2.3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Fahrzeug muss bei jeder Pr\u00fcfung das jeweilige Fahrbahnelement vollst\u00e4ndig \u00fcberfahren und dabei jederzeit f\u00fcr den Fahrenden beherrschbar bleiben. Die vom Fahrenden gew\u00fcnschte Fahrtrichtung muss beibehalten werden, wobei eine maximale Abweichung zwischen der Soll- und der Ist-Trajektorie von 20 Grad zul\u00e4ssig ist. Selbstbalancierende Fahrzeuge m\u00fcssen w\u00e4hrend den Pr\u00fcfungen die Balance einhalten und d\u00fcrfen insbesondere nicht pl\u00f6tzlich die Selbstbalancefunktion deaktivieren.</LA></DD><DT>2.3.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung 1 (Vertiefung)</LA></DD><DT>2.3.4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau des Fahrbahnelements:<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Eine Vertiefung zur Fahrebene mit den Ma\u00dfen von mindestens 100 cm x 100 cm x 5 cm (L x B x H) mit senkrechten W\u00e4nden und einer Ausfahrrampe im Winkel von 45 Grad.<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"162\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0756-1_0030.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"315\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Bild 1: Vertiefung (rechts) mit Ausfahrrampe (links)</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.3.4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem zu pr\u00fcfenden Fahrzeug ist die Vertiefung gerade \u00fcber die Kante in Richtung Rampe parallel zur eingezeichneten Fahrtrichtung zu durchfahren. Bei einem mehrspurigen zu pr\u00fcfenden Fahrzeug ist die Versuchsfahrt zus\u00e4tzlich mit nur einer Spur durch die Vertiefung zu wiederholen.</LA></DD><DT>2.3.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung 2 (Ab- und Auffahrstufe)</LA></DD><DT>2.3.5.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau des Fahrbahnelements:<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Eine Ab- und Auffahrstufe mit 2 cm H\u00f6hendifferenz zur Fahrebene (Gr\u00f6\u00dfe 100 cm x 100 cm).<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"153\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0756-1_0040.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"286\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Bild 2: Ab- und Auffahrstufe (von rechts nach links)</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.3.5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem zu pr\u00fcfenden Fahrzeug ist die Vertiefung gerade \u00fcber die Kante in Richtung Auffahrstufe parallel zur eingezeichneten Fahrtrichtung zu durchfahren. Bei einem mehrspurigen zu pr\u00fcfenden Fahrzeug ist die Versuchsfahrt zus\u00e4tzlich mit nur einer Spur durch die Vertiefung zu wiederholen.</LA></DD><DT>2.3.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung 3 (Einseitige Absenkung)</LA></DD><DT>2.3.6.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau des Fahrbahnelements:<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Eine Wegstrecke, auf der die Fahrebene in Fahrtrichtung linksseitig auf einer L\u00e4nge von 100 cm um 10 cm abf\u00e4llt bzw. rechtsseitig ansteigt (einseitige Absenkung bzw. Auffahrt).<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"154\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0756-1_0050.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"275\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Bild 3: Einseitige Absenkung</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.3.6.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem zu pr\u00fcfenden Fahrzeug ist die einseitig abfallende Wegstrecke ab- und aufw\u00e4rts parallel zur eingezeichneten Fahrtrichtung zu befahren. Das Kantenprofil des Fahrbahnelements mit einer H\u00f6he von 10 cm muss dabei nicht \u00fcberfahren werden.</LA></DD><DT>2.3.7</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung 4 (Bordsteinprofil)</LA></DD><DT>2.3.7.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau des Fahrbahnelements:<BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Eine Bordsteinkante mit Profil wie in Bild 4 dargestellt und einem H\u00f6henunterschied zwischen Fahrbahnniveau und Bordsteinoberkante von 3 cm.<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"133\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0756-1_0060.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"238\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Bild 4: Bordsteinprofil</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.3.7.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem zu pr\u00fcfenden Fahrzeug ist die Bordsteinkante aufw\u00e4rts unter einem Winkel von 90 Grad und unter einem Winkel von 45 Grad zu \u00fcberfahren.</LA></DD><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Antriebsdeaktivierung</SP></LA></DD><DT>2.4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Fahrzeug wird auf der Pr\u00fcfstrecke mit Schrittgeschwindigkeit gefahren. Die fahrende Person steigt bei dieser Geschwindigkeit gezielt vom Fahrzeug ab und nimmt die H\u00e4nde von der Lenk- oder Haltestange.</LA></DD><DT>2.4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es muss erkennbar sein, dass der Fahrzeugantrieb innerhalb von 1,0 s nach dem Absteigen automatisch deaktiviert wird und das Fahrzeug nicht motorisch betrieben weiter- oder losrollt.</LA></DD><DT>2.4.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei selbstbalancierenden Fahrzeugen wird zus\u00e4tzlich folgender Test durchgef\u00fchrt:</LA></DD><DT>2.4.3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfer steht neben dem Fahrzeug und schaltet das Fahrzeug in den fahrbereiten Zustand. Dann nimmt der Pr\u00fcfer die H\u00e4nde vom Fahrzeug und l\u00e4sst es los.</LA></DD><DT>2.4.3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Fahrzeugantrieb darf nicht aktiviert werden und das Fahrzeug darf nicht losfahren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
