{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007270937",
    "firstPublished": "1937-06-30",
    "sourceTimestamp": "20130405125141",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Verwaltung der Elbe im Gebiet Gro\u00df-Hamburg",
    "abbreviation": "ElbVwGrHmbV",
    "slug": "elbvwgrhmbv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1937, 727",
        "periodical": "RGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007270937BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 14 des Gesetzes \u00fcber Gro\u00df-Hamburg und andere Gebietsbereinigungen vom 26. Januar 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 91) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007270937BJNE000200326",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach dem Zusatzvertrag mit Hamburg (Nachtrag vom 18. Februar 1922, Reichsgesetzbl. I S. 222, in der Fassung des Zweiten Nachtrags vom 22. Dezember 1928, Reichsgesetzbl. 1929 II S. 1) zu \u00a7\u00a7 11 und 12 dem Land Hamburg \u00fcbertragene Verwaltung und Unterhaltung des Elblaufs wird von der bisherigen Grenze bei Blankenese gegen\u00fcber der Einm\u00fcndung der Alten S\u00fcderelbe <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Westen bis zu der durch das Gesetz \u00fcber Gro\u00df-Hamburg und andere Gebietsbereinigungen vom 26. Januar 1937 (Reichsgesetzblatt I S. 91) festgelegten Gebietsgrenze Gro\u00df-Hamburgs,</LA><LA Size=\"normal\">im S\u00fcden bis zu der f\u00fcr das Hauptfahrwasser geplanten, durch den Leitdamm und das Ufer von Finkenwerder bereits ausgebauten Regulierungslinie</LA></DD>  </DL>erweitert. Die Bestimmungen des Zusatzvertrags zu \u00a7\u00a7 11 und 12 Ziffer 1, 2 und 3 finden auf das erweiterte Gebiet entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Die Verwaltung und Unterhaltung des Leitdamms und des Grenzstackes Nr. 81 sowie der beiden Leuchtfeuer \"Tinsdahl\" und \"Wittenbergen\" verbleibt dem <I>Reich (Reichswasserstra\u00dfenverwaltung).</I></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007270937BJNE000300326",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der <I>Reichsverkehrsminister</I> kann im Einvernehmen mit dem <I>Reichsminister der Finanzen</I> die \u00dcbertragung der Verwaltung oder Unterhaltung der <I>Reichswasserstra\u00dfen</I> im Gebiet Gro\u00df-Hamburg abweichend von der Regelung des \u00a7 1 oder der sonstigen gesetzlichen Regelung anordnen oder widerrufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007270937BJNE000400326",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der <I>Reichsverkehrsminister</I> erl\u00e4\u00dft die zur Durchf\u00fchrung ... dieser Verordnung erforderlichen Rechts- und Verwaltungsvorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007270937BJNE000500326",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1937 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007270937BJNE000600326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Reichsminister des Innern</SP> <BR /><SP>Der Reichsverkehrsminister</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
