{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR609100020",
    "firstPublished": "2020-03-30",
    "sourceTimestamp": "20210218213045",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Abweichung von der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte bei einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite",
    "abbreviation": "Epi\u00c4ApprO2002AbwV",
    "slug": "epiaeappro2002abwv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 31.03.2020 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 V v. 3.7.2020 BAnz AT 03.07.2020 V1",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Absatz 2 Nummer 7 Buchstabe b des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 4 des Gesetzes vom 27. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 587) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Zweck der Verordnung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck der Verordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Zweck dieser Verordnung ist es, von der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte abweichende Regelungen zu den Zeitpunkten und Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der einzelnen Abschnitte der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung zu treffen und sicherzustellen, dass den Studierenden infolge ihrer Mitwirkung in der Gesundheitsversorgung im Zusammenhang mit der von dem Deutschen Bundestag am 28. M\u00e4rz 2020 festgestellten epidemischen Lage von nationaler Tragweite keine Nachteile f\u00fcr den Studienfortschritt entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Regelungen zur Anrechnung von Studienleistungen bei Mitwirkung an der Gesundheitsversorgung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Unterrichtsveranstaltungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Unterrichtsveranstaltungen nach \u00a7 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte, die keinen direkten Patientenkontakt erfordern, wie Vorlesungen, Seminare und gegenstandsbezogene Studiengruppen, k\u00f6nnen in Form von digitalen Lehrformaten durchgef\u00fchrt werden, sofern die epidemische Lage von nationaler Tragweite dies erfordert.</P><P>(2) Praktische \u00dcbungen k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 2 Absatz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte an Simulationspatienten, Simulatoren, Modellen oder Medien durchgef\u00fchrt werden, sofern dies die epidemische Lage von nationaler Tragweite erfordert. Sie k\u00f6nnen durch digitale Lehrformate begleitet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Krankenpflegedienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Der Krankenpflegedienst kann abweichend von \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte auch in Zeiten abgeleistet werden, in denen die Universit\u00e4t den Lehrbetrieb aufgrund der Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite vor\u00fcbergehend eingestellt hat. Ein w\u00e4hrend dieser Zeit begonnener Krankenpflegedienst, der nicht zu Ende gebracht werden kann, weil der Lehrbetrieb wieder aufgenommen wird, wird auf den regul\u00e4ren Krankenpflegedienst unabh\u00e4ngig von der nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte geregelten Dauer angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Famulatur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Famulatur kann abweichend von \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte auch in Zeiten abgeleistet werden, in denen die Universit\u00e4t den Lehrbetrieb aufgrund der Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite vor\u00fcbergehend eingestellt hat. Eine w\u00e4hrend dieser Zeit begonnene Famulatur, die nicht zu Ende gebracht werden kann, weil der Lehrbetrieb wieder aufgenommen wird, wird unabh\u00e4ngig von der bis zu diesem Zeitpunkt absolvierten Dauer auf die regul\u00e4re Famulatur nach \u00a7 7 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Regelungen zum Zeitpunkt und zu den Anforderungen an die Durchf\u00fchrung des Zweiten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Vorzeitiges Praktisches Jahr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite durch den Deutschen Bundestag findet das Praktische Jahr abweichend von \u00a7 3 Absatz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte nach einem Studium der Medizin von f\u00fcnf Jahren und der Zulassung zum Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung statt (vorzeitiges Praktisches Jahr).</P><P>(2) Das vorzeitige Praktische Jahr beginnt jeweils in den Monaten April und Oktober. Die Ausbildung gliedert sich in Ausbildungsabschnitte von je 15 Wochen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Innerer Medizin,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Chirurgie und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Allgemeinmedizin oder in einem der \u00fcbrigen, nicht in den Nummern 1 und 2 genannten, klinisch-praktischen Fachgebiete.</LA></DD></DL>Erfolgt die Ausbildung nach Satz 2 Nummer 3 nicht in der Allgemeinmedizin, kann die Universit\u00e4t ein klinisch-praktisches Fachgebiet f\u00fcr den dritten Ausbildungsabschnitt festlegen, wenn dies zur Bek\u00e4mpfung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite erforderlich ist. Die Universit\u00e4t kann die Dauer der Ausbildungsabschnitte abweichend von Satz 2 festlegen, sofern die epidemische Lage von nationaler Tragweite dies zur Sicherstellung der Gesundheitsversorgung erfordert. Eine Gesamtdauer der Ausbildung von 45 Wochen und eine Mindestdauer je Ausbildungsabschnitt von 10 Wochen m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein.</P><P>(3) Studierende, die am 28. M\u00e4rz 2020 bereits mit dem Praktischen Jahr nach \u00a7 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte begonnen haben, f\u00fchren dieses nach \u00a7 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Fehlzeitenregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Fehltage aufgrund von einer durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach dem Infektionsschutzgesetz angeordneten <NB>Quarant\u00e4ne</NB> oder Isolation gelten nicht als Fehlzeiten im Sinne von \u00a7 3 Absatz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf Antrag auch \u00fcber Absatz 1 hinausgehende Fehltage ber\u00fccksichtigen, die im Zusammenhang mit COVID-19 stehen, wenn eine besondere H\u00e4rte vorliegt und das Erreichen des Ausbildungsziels durch die Anrechnung nicht gef\u00e4hrdet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Zeitpunkt und Voraussetzung f\u00fcr das Ablegen des Zweiten und Dritten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00c4rztliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 5 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte wird abweichend von \u00a7 1 Absatz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte wie folgt abgelegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zweite Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach einem Studium der Medizin von vier Jahren nach Bestehen des Ersten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung und nach Abschluss des vorzeitigen Praktischen Jahres und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Dritte Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach einem Studium der Medizin von sechs Jahren und nach Bestehen des Zweiten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 m\u00fcssen die Leistungsnachweise in den in \u00a7 27 Absatz 1 Satz 4 und 5 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte genannten F\u00e4chern und Querschnittsbereichen von der Universit\u00e4t zwischen dem Bestehen des Ersten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung und dem Beginn des vorzeitigen Praktischen Jahres gepr\u00fcft worden sein.</P><P>(3) Das zweite Wahlfach muss im Falle des Absatzes 1 Nummer 1 abweichend von \u00a7 2 Absatz 8 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte vor dem Beginn des vorzeitigen Praktischen Jahres nach \u00a7 5 abgeleistet worden sein.</P><P>(4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 vorsehen, dass der Zweite Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach den Regelungen der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte durchgef\u00fchrt wird, wenn die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung dieses Pr\u00fcfungsabschnitts trotz der epidemischen Lage von nationaler Tragweite gew\u00e4hrleistet ist. Die Studierenden, die den Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach den Vorgaben der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte gem\u00e4\u00df Satz 1 ablegen, leisten das Praktische Jahr nach \u00a7 3 Absatz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte ab. Wird der Zweite Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach Satz 1 aufgrund der epidemischen Lage von nationaler Tragweite abgesagt oder abgebrochen, leisten die Studierenden das vorzeitige Praktische Jahr ab und legen den Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach den Vorschriften dieser Verordnung ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Abweichende Regelungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung des Zweiten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 sollen abweichend von \u00a7 28 Absatz 1 Satz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte in angemessenem Umfang auch die berufspraktischen Anforderungen an den Arzt und die Krankheitsbilder, die im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite stehen, Pr\u00fcfungsgegenstand sein. Dies gilt auch f\u00fcr den Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 1 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte, der zeitgleich mit dem Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Regelungen zu den Anforderungen an die Durchf\u00fchrung des Dritten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Abweichende Durchf\u00fchrung des Dritten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 15 Absatz 1 Satz 3 Nummer 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte kann die Pr\u00fcfungskommission beim Dritten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung aus dem Vorsitzenden und zwei weiteren Mitgliedern bestehen. Die Entscheidung \u00fcber die Verkleinerung der Pr\u00fcfungskommission trifft die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle in Absprache mit der Universit\u00e4t aufgrund der Verf\u00fcgbarkeit der Pr\u00fcfer w\u00e4hrend der epidemischen Lage von nationaler Tragweite.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte findet die m\u00fcndlich-praktische Pr\u00fcfung nur an einem Tag statt und dauert bei maximal vier Pr\u00fcflingen jeweils mindestens 45, h\u00f6chstens 60 Minuten. Sie besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung mit Patientenvorstellung und anschlie\u00dfendem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. Die praktische Pr\u00fcfung mit Patientenvorstellung kann abweichend von \u00a7 30 Absatz 1 Satz 3 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte auch an Simulationspatienten, Simulatoren, Modellen oder Medien durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Allgemeine Pr\u00fcfungsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Meldung und Zulassung zum Zweiten und Dritten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 melden sich die Studierenden f\u00fcr den Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung abweichend von \u00a7 10 Absatz 2 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte im letzten Studienhalbjahr, nach dem das vorzeitige Praktische Jahr fr\u00fchestens stattfinden darf. Die nach \u00a7 10 Absatz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte zust\u00e4ndige Stelle hat in diesen F\u00e4llen vor dem Zeitpunkt nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 \u00fcber die Zulassung zum Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung zu entscheiden.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 ist abweichend von \u00a7 10 Absatz 4 Satz 1 Nummer 3 Buchstabe d der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte bei der Meldung zum Dritten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung das Zeugnis \u00fcber das Bestehen des Zweiten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nicht vorzulegen. Die Zulassung zum Dritten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 10 Absatz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte darf erst erfolgen, wenn der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stelle das Zeugnis \u00fcber das Bestehen des Zweiten Abschnitts der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000700116",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Eignungs- und Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE001400116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000700116"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 36 Absatz 2 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte kann die Patientenvorstellung der Eignungspr\u00fcfung auch mit Hilfe von Simulationspatienten, Simulatoren, Modellen oder Medien durchgef\u00fchrt werden, sofern die epidemische Lage von nationaler Tragweite dies erfordert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE001500116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000700116"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 37 Absatz 2 Satz 1 der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte kann die Patientenvorstellung der Kenntnispr\u00fcfung auch mit Hilfe von Simulationspatienten, Simulatoren, Modellen oder Medien durchgef\u00fchrt werden, sofern die epidemische Lage von nationaler Tragweite dies erfordert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR609100020BJNG000601116",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "\u00dcbergangsregelung und Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE001201116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000601116"
        },
        "body": "<P>Studierende, die das vorzeitige Praktische Jahr im Zeitpunkt der Aufhebung der Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite noch nicht abgeschlossen haben, schlie\u00dfen das vorzeitige Praktische Jahr ab und legen anschlie\u00dfend den Zweiten Abschnitt der \u00c4rztlichen Pr\u00fcfung ab. \u00a7 10 Absatz 2 gilt f\u00fcr diese F\u00e4lle fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR609100020BJNE001301116",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR609100020BJNG000601116"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
