{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR610020020",
    "firstPublished": "2020-04-08",
    "sourceTimestamp": "20210602212514",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Beschaffung von Medizinprodukten und pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung bei der durch das Coronavirus SARS-CoV-2 verursachten Epidemie",
    "abbreviation": "EpiMPuPSABeschV",
    "slug": "epimpupsabeschv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 09.04.2020 V3",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 2 Satz 2 idF d. Art. 3c Abs. 2 G v. 28.5.2021 I 1174 am 31.5.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 3c Abs. 2 G v. 28.5.2021 I 1174 (Nr. 26) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.4.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610020020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Absatz 2 Nummer 4 Buchstabe a und Absatz 3 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 4 des Gesetzes vom 27. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 587) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610020020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausnahmen vom Medizinproduktegesetz und der Verordnung (EU) 2016/425 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. M\u00e4rz 2016 \u00fcber pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen und zur Aufhebung der Richtlinie 89/686/EWG des Rates",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesrepublik Deutschland ist Einf\u00fchrer im Sinne von \u00a7 3 Nummer 26 des Medizinproduktegesetzes und Artikel 3 Nummer 3 und 6 der Verordnung (EU) 2016/425 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. M\u00e4rz 2016 \u00fcber pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen und zur Aufhebung der Richtlinie 89/686/EWG des Rates (ABl. L 81 vom 31.3.2016, S. 51), wenn sie im Rahmen eines von ihr seit dem 27. M\u00e4rz 2020 beauftragten Beschaffungsprogramms Medizinprodukte oder pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung in das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland verbringen l\u00e4sst. Die von ihr mit der Verbringung beauftragten nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen sind nicht selbst Einf\u00fchrer im Sinne der vorgenannten Vorschriften.</P><P>(2) Die im Rahmen eines Beschaffungsvorgangs im Sinne von Absatz 1 in das Bundesgebiet eingef\u00fchrten Medizinprodukte und pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstungen d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich an den vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bestimmten Personenkreis abgegeben werden. Sie d\u00fcrfen nicht \u00fcber die f\u00fcr diese Produkte sonst \u00fcblichen Vertriebskan\u00e4le in den Verkehr gelangen und nicht an einen anderen als den vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit nach Satz 3 bestimmten Personenkreis abgegeben werden.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend, wenn ein Land in Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Medizinprodukte oder pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen im Rahmen eines von ihm seit dem 27. M\u00e4rz 2020 beauftragten Beschaffungsprogramms in das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland verbringen l\u00e4sst. In diesen F\u00e4llen ist das jeweilige Bundesland Einf\u00fchrer im Sinne von \u00a7 3 Nummer 26 des Medizinproduktegesetzes und Artikel 3 Nummer 3 und 6 der Verordnung (EU) 2016/425.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR610020020BJNE000301360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Sie tritt am 31. Mai 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
