{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011570978",
    "firstPublished": "1978-08-01",
    "sourceTimestamp": "20121024214502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber das Stimmrecht der Mitglieder des\nErd\u00f6lbevorratungsverbandes",
    "abbreviation": "Erd\u00f6lBevVbdStiRV",
    "slug": "erdoelbevvbdstirv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 1157",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 18.10.2012 I 2172",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 3.8.1978 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011570978BJNE000100304",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 13 des Erd\u00f6lbevorratungsgesetzes vom 25. Juli 1978 (BGBl. I S. 1073) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011570978BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Mitglied, das in dem der Mitgliederversammlung vorangegangenen Kalenderjahr mehr als 300\u00a0000 Tonnen der in \u00a7 13 Absatz 1 des Erd\u00f6lbevorratungsgesetzes genannten Erzeugnisse abz\u00fcglich der in \u00a7 23 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 bis 3 des Erd\u00f6lbevorratungsgesetzes genannten Mengen hergestellt oder eingef\u00fchrt hat, hat f\u00fcr jede \u00fcber 300\u00a0000 Tonnen hinaus angefangenen 300\u00a0000 Tonnen eine weitere Stimme.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011570978BJNE000301360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011570978BJNE000400304",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011570978BJNE000500304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
