{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000650970",
    "firstPublished": "1970-01-10",
    "sourceTimestamp": "20120625152827",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung der Sechsten Verordnung zur\nDurchf\u00fchrung des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes",
    "abbreviation": "ErgVO - 6. DV-BEG",
    "slug": "ergvo_6_dv_beg",
    "extraAbbreviations": [
      "BEGDV6ErgVO"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1970, 65",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 18. 9.1965 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000650970BJNE000100325",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 42 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes in der Fassung des Gesetzes vom 29. Juni 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 559, 562), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 25. Juni 1969 (Bundesgesetzblatt I S. 645), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000650970BJNE000200325",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000650970BJNE000300325",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Soweit vor Verk\u00fcndung dieser Verordnung ein nach \u00a7 31 Abs. 2 BEG geltend gemachter Anspruch durch unanfechtbaren Bescheid oder rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung mit der Begr\u00fcndung abgelehnt worden ist, da\u00df eine Haftst\u00e4tte nicht als Konzentrationslager im Sinne des \u00a7 31 Abs. 2 BEG anzusehen sei, kann der Berechtigte einen Antrag auf erneute Entscheidung stellen, wenn sich auf Grund der Anlage zu dieser Verordnung ergibt, da\u00df die Haftst\u00e4tte als Konzentrationslager im Sinne des \u00a7 31 Abs. 2 BEG anzusehen ist.</P><P>(2) Absatz 1 gilt entsprechend, wenn erst auf Grund der Anlage zu dieser Verordnung oder auf Grund von \u00a7 1 Nr. 2 dieser Verordnung der nach \u00a7 31 Abs. 2 BEG vorgeschriebene Zeitraum von mindestens einem Jahr Konzentrationslagerhaft erreicht wird.</P><P>(3) Der Antrag nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist innerhalb einer Frist von sechs Monaten nach Verk\u00fcndung dieser Verordnung zu stellen. Artikel III Nr. 1 Abs. 2 BEG-Schlu\u00dfgesetz findet entsprechende Anwendung.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 finden entsprechende Anwendung, soweit die Anspr\u00fcche vor Verk\u00fcndung dieser Verordnung durch Vergleich oder Abfindung geregelt worden sind.</P><P>(5) Soweit vor Verk\u00fcndung dieser Verordnung Anspr\u00fcche von Berechtigten durch unanfechtbaren Bescheid oder durch rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung vorbehaltlos festgesetzt worden sind, beh\u00e4lt es hierbei zugunsten der Berechtigten sein Bewenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000650970BJNE000400325",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 240 BEG auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000650970BJNE000500325",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 18. September 1965 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
