{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013120953",
    "firstPublished": "1953-08-31",
    "sourceTimestamp": "20120625151931",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Verwaltung des ERP-Sonderverm\u00f6gens",
    "abbreviation": "ERPVwG",
    "slug": "erpvwg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 1312",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "G aufgeh. durch Art. 4 Satz 2 G v. 26.6.2007 I 1160 mWv 30.6.2007",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 21. 3.1975 +++)<BR /><BR /></pre>Im Saarland eingef\u00fchrt am 1.9.1957 durch \u00a7 1 Nr. 35 V v. 26.8.1957 I 1255</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000103308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie verwaltet die in Artikel III des Gesetzes betreffend das Abkommen \u00fcber Wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und der Bundesrepublik Deutschland vom 15. Dezember 1949 vom 31. Januar 1950 (Bundesgesetzbl. S. 9) bezeichneten Verm\u00f6genswerte der Bundesrepublik Deutschland als Sonderverm\u00f6gen des Bundes unter dem Namen \"ERP-Sonderverm\u00f6gen\".</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen dient ausschlie\u00dflich dem Wiederaufbau und der F\u00f6rderung der deutschen Wirtschaft nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen des Abkommens \u00fcber Wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und der Bundesrepublik Deutschland vom 15. Dezember 1949 (Bundesgesetzbl. 1950 S. 10).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Es kann unter seinem Namen im rechtsgesch\u00e4ftlichen Verkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens bestimmt sich nach dem Sitz der obersten Verwaltungsstelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000401301",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten getrennt zu halten.</P><P>(2) Der Bund haftet f\u00fcr die Verbindlichkeiten des ERP-Sonderverm\u00f6gens; dieses haftet nicht f\u00fcr die sonstigen Verbindlichkeiten des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000502301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen soll in seinem Bestand erhalten bleiben. Es ist nach wirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen zu verwalten.</P><P>(2) Die Mittel des Sonderverm\u00f6gens werden in der Regel als verzinsliche Darlehen vergeben. In besonderen F\u00e4llen k\u00f6nnen auch unverzinsliche Darlehen und verlorene Zusch\u00fcsse gew\u00e4hrt werden. Zinsen und Tilgungsbetr\u00e4ge aus Darlehen sowie zur\u00fcckgezahlte Zusch\u00fcsse flie\u00dfen dem Sonderverm\u00f6gen zu.</P><P>(3) Im Rahmen der veranschlagten Mittel (\u00a7 7) k\u00f6nnen Kreditzusagen erteilt sowie mit vorheriger Zustimmung des Bundesministeriums der Finanzen Sicherheiten bestellt und Gew\u00e4hrleistungen und B\u00fcrgschaften \u00fcbernommen werden.</P><P>(4) Zum Erwerb von Beteiligungen mit Mitteln des Sonderverm\u00f6gens ist die Zustimmung des Bundesministeriums der Finanzen erforderlich, ebenso zum Erwerb von Grundst\u00fccken, soweit diese nicht im Zusammenhang mit dinglichen Belastungen zugunsten des Sonderverm\u00f6gens in der Zwangsversteigerung erworben werden.</P><P>(5) Vertr\u00e4ge, durch die die Verpflichtung \u00fcbernommen werden soll, \u00fcber ein Rechnungsjahr hinaus Auszahlungen aus dem Sonderverm\u00f6gen zu leisten, d\u00fcrfen endg\u00fcltig erst abgeschlossen werden, nachdem erstmals Ausgabemittel hierf\u00fcr im Wirtschaftsplan bewilligt worden sind oder die Genehmigung zum Vertragsschlu\u00df durch das Bundesministerium der Finanzen erteilt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000603308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen, soweit es zur Vermeidung wirtschaftlicher Sch\u00e4den f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen oder zur Durchf\u00fchrung der Zweckbestimmung des Sonderverm\u00f6gens (\u00a7 2) zweckm\u00e4\u00dfig erscheint, im Rahmen der Sonderverm\u00f6gensverwaltung abgeschlossene Vertr\u00e4ge zum Nachteil des Sonderverm\u00f6gens im Vertragswege aufheben oder \u00e4ndern sowie Zahlungsverbindlichkeiten stunden, niederschlagen oder erlassen. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie kann die Hauptleihinstitute allgemein zur Stundung von Zins- und Tilgungsraten oder zur \u00c4nderung der Tilgungspl\u00e4ne gegen\u00fcber den Kreditnehmern erm\u00e4chtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000703308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Alle Einnahmen und Ausgaben des Sonderverm\u00f6gens werden f\u00fcr jedes Rechnungsjahr vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen in einem Wirtschaftsplan veranschlagt. Die Einnahmen sind nach den haupts\u00e4chlichsten Quellen, die Ausgaben nach den haupts\u00e4chlichsten Verwendungszwecken gesondert anzugeben. Der Wirtschaftsplan wird vor Beginn des Rechnungsjahres durch Gesetz festgestellt. Er ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000800307",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in dem Wirtschaftsplan des Sonderverm\u00f6gens vorgesehenen Ausgabemittel sind insoweit \u00fcbertragbar, als die tats\u00e4chlich aufgekommenen Einnahmen nicht verwendet sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE000901301",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcberschreitungen von Ausgabeans\u00e4tzen des Wirtschaftsplanes und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben sind nur zul\u00e4ssig, wenn gleiche Betr\u00e4ge bei anderen Ausgabeans\u00e4tzen entfallen oder sich die Einnahmeseite des Wirtschaftsplanes entsprechend erh\u00f6ht.</P><P>(2) Au\u00dfer in den F\u00e4llen des Absatzes 1 d\u00fcrfen \u00dcberschreitungen von Ausgabeans\u00e4tzen des Wirtschaftsplanes oder au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben nur im Falle eines unvorhergesehenen und unabweisbaren Bed\u00fcrfnisses und nur im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel erfolgen.</P><P>(3) \u00dcberschreitungen bzw. au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben gem\u00e4\u00df Absatz 1 und 2 bed\u00fcrfen der vorherigen Zustimmung des Bundesministeriums der Finanzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001006308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen im Rahmen der Krediterm\u00e4chtigung des j\u00e4hrlichen ERP-Wirtschaftsplans Kredite aufzunehmen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie wird erm\u00e4chtigt, zum Ankauf von Schuldtiteln des ERP-Sonderverm\u00f6gens im Wege der Marktpflege Kredite bis zu 10 vom Hundert des Betrages der umlaufenden Schuldtitel aufzunehmen.</P><P>(3) Die Kreditaufnahme erfolgt durch die Ausgabe von Schuldverschreibungen und Schatzwechseln oder durch Aufnahme von Darlehen gegen Schuldschein.</P><P>(4) Die Schuldurkunden des ERP-Sonderverm\u00f6gens stehen den Schuldurkunden des Bundes gleich.</P><P>(5) Die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zu begr\u00fcndenden Verbindlichkeiten werden nach den f\u00fcr die Verwaltung der allgemeinen Bundesschuld geltenden gesetzlichen Vorschriften verwaltet. Die nach \u00a7 5 Abs. 3 zu \u00fcbernehmenden Gew\u00e4hrleistungen und B\u00fcrgschaften werden durch das Bundesamt f\u00fcr zentrale Dienste und offene Verm\u00f6gensfragen verwaltet. Gesetzliche Befugnisse, die nach den S\u00e4tzen 1 und 2 dem Bundesministerium der Finanzen zustehen, werden von diesem und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie gemeinsam ausge\u00fcbt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001103308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie stellt am Schlu\u00df eines jeden Rechnungsjahres die Jahresrechnung f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen auf und legt diese dem Bundesministerium der Finanzen vor. Das Bundesministerium der Finanzen \u00fcbernimmt die Jahresrechnung als Anhang in die Haushaltsrechnung des Bundes.</P><P>(2) Die Jahresrechnung mu\u00df in \u00fcbersichtlicher Weise den Bestand des Sonderverm\u00f6gens einschlie\u00dflich der Forderungen und Verbindlichkeiten erkennen lassen sowie die Einnahmen und Ausgaben nachweisen. Die Vorschriften des Handelsrechts gelten nicht f\u00fcr die Aufstellung der Jahresrechnung \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen.</P><P>(3) Die Jahresrechnung wird durch den Bundesrechnungshof gepr\u00fcft. Der Bundesrechnungshof \u00fcbermittelt seine Bemerkungen hier\u00fcber dem Bundesministerium der Finanzen.</P><P>(4) Das Bundesministerium der Finanzen legt dem Bundestag und dem Bundesrat die Bemerkungen des Bundesrechnungshofs zusammen mit den Bemerkungen des Bundesrechnungshofs zu der Rechnung des Bundes gem\u00e4\u00df Artikel 114 des Grundgesetzes vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001203308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie kann unmittelbar oder durch Beauftragte nach Ma\u00dfgabe der Verordnung \u00fcber Auskunftspflicht vom 13. Juli 1923 (Reichsgesetzbl. I S. 699, 723) von allen nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen, Handelsgesellschaften, Verb\u00e4nden und Vereinigungen, \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaften oder Beh\u00f6rden, welche Mittel des Sonderverm\u00f6gens erhalten haben oder verwalten, Ausk\u00fcnfte oder Einsicht in die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher und Gesch\u00e4ftspapiere verlangen. Das gleiche gilt gegen\u00fcber den Beg\u00fcnstigten in den F\u00e4llen, in denen zu Lasten des Sonderverm\u00f6gens Sicherheiten bestellt, B\u00fcrgschaften oder Gew\u00e4hrleistungen \u00fcbernommen oder mit Mitteln des Sonderverm\u00f6gens Beteiligungen erworben worden sind.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie kann sich bei der Aus\u00fcbung des Pr\u00fcfungsrechts gegen\u00fcber den durchleitenden Kreditinstituten und den Endkreditnehmern der Vermittlung der Hauptleihinstitute bedienen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001300307",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kosten f\u00fcr die Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens tr\u00e4gt der Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001401301",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundeshaushaltsordnung vom 19. August 1969 (BGBl. I S. 1284), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 18. Juli 1990 (BGBl. I S. 1447), ist auch auf das Sonderverm\u00f6gen anzuwenden, soweit sich aus diesem Gesetz nichts Abweichendes ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001500307",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf die Verpflichtungen des Sonderverm\u00f6gens, Abgaben an den Bund, die L\u00e4nder, die Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) und K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts zu entrichten, finden die allgemein f\u00fcr Bundesbeh\u00f6rden geltenden Vorschriften Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001601301",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erfolgt im Einvernehmen mit den beteiligten Bundesministerien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001701301",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013120953BJNE001800307",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7\u00a7 2, 5 Abs. 5 sowie \u00a7\u00a7 7, 8 und 9 dieses Gesetzes treten am 1. April 1954 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
