{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR116010007",
    "firstPublished": "2007-06-26",
    "sourceTimestamp": "20150907215918",
    "titleShort": "ERP-Verwaltungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Verwaltung des ERP-Sonderverm\u00f6gens",
    "abbreviation": "ERPVerwG 2007",
    "slug": "erpverwg_2007",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 1160",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 246 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.6.2007 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 26.6.2007 I 1160 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 4 Satz 1 dieses G am 30.6.2007 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000101377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verwalter des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie verwaltet die in Artikel III des Gesetzes vom 31. Januar 1950 betreffend das Abkommen \u00fcber Wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und der Bundesrepublik Deutschland vom 15. Dezember 1949 (BGBl. 1950 S. 9) bezeichneten Verm\u00f6genswerte der Bundesrepublik Deutschland als Sonderverm\u00f6gen des Bundes unter der Bezeichnung \"ERP-Sonderverm\u00f6gen\".</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweckbestimmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen dient der F\u00f6rderung der deutschen Wirtschaft nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen des Abkommens \u00fcber Wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und der Bundesrepublik Deutschland vom 15. Dezember 1949 (BGBl. 1950 S. 10).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Rechtsgesch\u00e4ftlicher Verkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Es kann unter seinem Namen im rechtsgesch\u00e4ftlichen Verkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens ist Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Getrennte Verm\u00f6gensverwaltung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten getrennt zu halten.</P><P>(2) Der Bund haftet f\u00fcr die Verbindlichkeiten des Sonderverm\u00f6gens; dieses haftet nicht f\u00fcr die sonstigen Verbindlichkeiten des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Substanzerhaltungsgebot",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen soll in seinem Bestand erhalten bleiben. Es ist nach wirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen zu verwalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000601377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kapitalanlagen in der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teile des Sonderverm\u00f6gens werden als Eigenkapital in Form einer Kapitalr\u00fccklage (F\u00f6rderr\u00fccklage) in die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau eingebracht. Weitere Teile des Sonderverm\u00f6gens k\u00f6nnen der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau als befristetes Nachrangdarlehen gew\u00e4hrt werden. Der Bestimmungszweck des Sonderverm\u00f6gens bleibt auch in Form der F\u00f6rderr\u00fccklage und eines Nachrangdarlehens und der hierauf entfallenden Ertr\u00e4ge erhalten; hier\u00fcber legt die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie einen j\u00e4hrlichen Bericht vor.</P><P>(2) \u00dcber das in die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau als Eigenkapital einzubringende und das als Nachrangdarlehen gew\u00e4hrte Verm\u00f6gen wird zwischen dem Sonderverm\u00f6gen und der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau ein Vertrag geschlossen, der insbesondere zum Inhalt hat: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verg\u00fctung durch die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau in einer H\u00f6he, die es erlaubt, gemeinsam mit den \u00fcbrigen Ertr\u00e4gen des Sonderverm\u00f6gens Substanz und F\u00f6rderung in vollem Umfang sicher zu stellen;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verpflichtung zu j\u00e4hrlichem Bericht \u00fcber die Verwendung des in die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau eingebrachten Eigenkapitals, des gew\u00e4hrten Nachrangdarlehens und der Ertr\u00e4ge;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wert der Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zum Zeitpunkt des Verm\u00f6gens\u00fcbergangs;</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherung der Verwendung der Ertr\u00e4ge entsprechend den Rahmenvorgaben des Sonderverm\u00f6gens;</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regelung zu den F\u00f6rderlasten einschlie\u00dflich der Bearbeitungskosten;</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verzicht der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau auf Eigenkapitalkosten, soweit das einzusetzende Unterlegungskapital durch das eingebrachte haftende Eigenkapital und das gew\u00e4hrte Nachrangdarlehen abgedeckt ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Vertrag nach Absatz 2 sowie seine \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen stehen unter dem Vorbehalt der Zustimmung des Deutschen Bundestages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "F\u00f6rdert\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Rahmen der Zweckbestimmung k\u00f6nnen F\u00f6rderma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden, insbesondere Darlehen gew\u00e4hrt und Zinslasten aus der Verbilligung von Darlehen getragen werden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Sicherheiten bestellt, Gew\u00e4hrleistungen und B\u00fcrgschaften eingegangen sowie Beteiligungen erworben werden. F\u00fcr die hiermit verbundenen Risiken ist in geeigneter Weise Vorsorge zu treffen. Im Ausnahmefall k\u00f6nnen auch Zusch\u00fcsse gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Bei zeitweise nicht ausreichenden Ertr\u00e4gen kann die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau dem Sonderverm\u00f6gen nach Ma\u00dfgabe der Erm\u00e4chtigung im j\u00e4hrlichen Gesetz \u00fcber den Wirtschaftsplan vor\u00fcbergehend verzinsliche r\u00fcckzahlbare Mittel bereitstellen. Kredite am Kapitalmarkt darf das Sonderverm\u00f6gen nicht aufnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Wirtschaftsplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber die f\u00fcr das jeweils folgende Rechnungsjahr (1. Januar bis 31. Dezember eines Jahres) geplante Wirtschaftsf\u00f6rderung des Sonderverm\u00f6gens stellt das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen einen Wirtschaftsplan auf. Dieser enth\u00e4lt die f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung des Sonderverm\u00f6gens vorgesehenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen und Programme sowie die daf\u00fcr einzusetzenden Mittel. Dar\u00fcber hinaus werden die voraussichtlichen zuk\u00fcnftigen Risiken und Belastungen ausgewiesen. Der Wirtschaftsplan ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen. In den Wirtschaftsplan ist au\u00dferdem der Bericht der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau \u00fcber die Verwendung des eingebrachten Eigenkapitals und des gew\u00e4hrten Nachrangdarlehens aufzunehmen.</P><P>(2) Der Wirtschaftsplan wird vor Beginn des Rechnungsjahres durch Gesetz festgestellt. Liegt das Wirtschaftsplangesetz zum Beginn des Rechnungsjahres noch nicht vor, kann die Wirtschaftsf\u00f6rderung des Sonderverm\u00f6gens auf der Grundlage des Wirtschaftsplans des Vorjahres weitergef\u00fchrt werden, soweit die Erzielung der Einnahmen aufgrund vertraglicher Vereinbarungen sichergestellt ist.</P><P>(3) Einzelne Ausgabeans\u00e4tze des Wirtschaftsplans k\u00f6nnen \u00fcberschritten werden, soweit andere Ans\u00e4tze entfallen, sich verringern oder sich die Einnahmen entsprechend erh\u00f6hen.</P><P>(4) Die in dem Wirtschaftsplan des Sonderverm\u00f6gens vorgesehenen Ausgabemittel sind insoweit \u00fcbertragbar, als die tats\u00e4chlich aufgekommenen Einnahmen nicht verwendet sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE000901377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Wirtschaftsf\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Wirtschaftsplan wird durch das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau nach den Regelungen des nach \u00a7 6 Abs. 2 geschlossenen Vertrages umgesetzt.</P><P>(2) \u00dcber Vertragsaufhebungen und -\u00e4nderungen sowie \u00fcber Stundungen, Niederschlagungen und Erlasse von Anspr\u00fcchen werden das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und das Bundesministerium der Finanzen die erforderliche Rahmenvereinbarung treffen.</P><P>(3) Vertr\u00e4ge, durch die die Verpflichtung \u00fcbernommen werden soll, \u00fcber ein Rechnungsjahr hinaus Leistungen aus dem Sonderverm\u00f6gen zu erbringen, d\u00fcrfen endg\u00fcltig erst abgeschlossen werden, nachdem erstmals Ausgabemittel hierf\u00fcr im Wirtschaftsplan vorgesehen sind oder die Einwilligung durch das Bundesministerium der Finanzen erteilt worden ist.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie wird dem Deutschen Bundestag nach Abschluss des F\u00f6rderjahres \u00fcber die Umsetzung des Wirtschaftsplans berichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Kosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kosten f\u00fcr die Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens tr\u00e4gt das Sonderverm\u00f6gen, soweit sie nicht vom Bund getragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE001101377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Jahresabschluss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie stellt am Schluss eines jeden Rechnungsjahres die Jahresrechnung f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen auf.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie erstellt au\u00dferdem zum 31. Dezember eines jeden Jahres einen Jahresabschluss (Bilanz, Gewinn- und Verlustrechnung). Der Jahresabschluss ist im Rahmen des j\u00e4hrlichen Gesetzes \u00fcber den Wirtschaftsplan zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungsrechte des Bundesrechnungshofs bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR116010007BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Pr\u00fcfungsrechte des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen kann unmittelbar oder durch Beauftragte von allen nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen, die durch die Wirtschaftsf\u00f6rderung des Sonderverm\u00f6gens finanziell beg\u00fcnstigt worden sind, Ausk\u00fcnfte oder Einsicht in die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher und Gesch\u00e4ftspapiere verlangen. Das Gleiche gilt gegen\u00fcber den Beg\u00fcnstigten in den F\u00e4llen, in denen im Rahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sicherheiten bestellt, B\u00fcrgschaften oder Gew\u00e4hrleistungen \u00fcbernommen oder Beteiligungen erworben worden sind.</P><P>(2) Das gleiche Recht besteht gegen\u00fcber den Banken und sonstigen Institutionen, die bei der Durchf\u00fchrung der Wirtschaftsf\u00f6rderung nach diesem Gesetz f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen t\u00e4tig geworden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
