{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR025130020",
    "firstPublished": "2020-03-31",
    "sourceTimestamp": "20200408212509",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Ausf\u00fchrung der versorgungsrechtlichen Regelungen der am 25. August 1953 unterzeichneten Vereinbarung zwischen dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr der Bundesrepublik Deutschland und dem Vorsteher des Eidgen\u00f6ssischen Post- und Eisenbahndepartements der Schweizerischen Eidgenossenschaft \u00fcber die deutschen Eisenbahnstrecken auf Schweizer Gebiet",
    "abbreviation": "EStrCHEVRegAusfG",
    "slug": "estrchevregausfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 251",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.4.2020 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 2 G v. 31.3.2020 II 251 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 3 Abs. 1 dieses G am 8.4.2020 in  Kraft getreten.</P><P><BR /> Zur Zustimmung der Gesetzgebungsorgane zur Vereinbarung vom 25.8.1953 vgl. Art.  1 G v. 31.3.2020 II 251 (EStrCHEVbgG). Die Vereinbarung ist gem. Art. 3 Abs. 2 dieses G am 1.9.1953 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025130020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Versorgungsrechtliche Regelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen nach Artikel 9 der Vereinbarung zwischen dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr der Bundesrepublik Deutschland und dem Vorsteher des Eidgen\u00f6ssischen Post- und Eisenbahndepartements der Schweizerischen Eidgenossenschaft \u00fcber die deutschen Eisenbahnstrecken auf Schweizer Gebiet vom 25. August 1953 (Vertragsgesetz vom 31. M\u00e4rz 2020 (BGBl. 2020 II S. 251, 253)) verpflichtet, die Versorgungsbez\u00fcge der Beamtinnen und Beamten, die vor dem Eintritt in den Ruhestand aufgrund der Verpflichtung aus Artikel 6 Absatz 1 der Vereinbarung \u00fcber die deutschen Eisenbahnstrecken auf Schweizer Gebiet vom 25. August 1953 dauerhaft in der Schweiz eingesetzt waren und nach Eintritt in den Ruhestand ihren Wohnsitz in der Schweiz oder der deutschen Gemeinde B\u00fcsingen am Hochrhein behalten, sowie die von deren Hinterbliebenen an die Lebenshaltungskosten der Schweiz anzupassen, so weicht das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen insoweit nach Ma\u00dfgabe von Absatz 2 und der Rechtsverordnung nach \u00a7 2 vom Beamtenversorgungsgesetz ab.</P><P>(2) Die Anpassung der Versorgungsbez\u00fcge nach Absatz 1 wird dadurch vorgenommen, dass die Versorgungsempf\u00e4ngerin oder der Versorgungsempf\u00e4nger die Versorgungsbez\u00fcge in der H\u00f6he erh\u00e4lt, auf die nach Schweizer Recht vor Abzug von Steuern ein Anspruch best\u00fcnde. Dies gilt nicht, wenn die zu dem jeweils g\u00fcltigen, von der Europ\u00e4ischen Zentralbank ver\u00f6ffentlichten Referenzkurs in Schweizer Franken umgerechneten Bez\u00fcge nach dem Beamtenversorgungsgesetz in der jeweils geltenden Fassung h\u00f6her sind. Die nach Satz 1 und 2 angepassten Bez\u00fcge werden in Schweizer Franken zu dem am Zahltermin g\u00fcltigen, von der Europ\u00e4ischen Zentralbank ver\u00f6ffentlichten Referenzkurs ausgezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025130020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch eine Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf,</P><P>1. das in \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 anzuwendende Verfahren zur Ermittlung der Ruhestandsbez\u00fcge nach Schweizer Recht zu bestimmen;</P><P>2. die Zust\u00e4ndigkeit nach Nummer 1 auf das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
