{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201700020",
    "firstPublished": "2020-09-21",
    "sourceTimestamp": "20201231213834",
    "titleShort": "Einkommensteuerschl\u00fcsselzahlenermittlungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ermittlung der Schl\u00fcsselzahlen f\u00fcr die Aufteilung des Gemeindeanteils an der Einkommensteuer f\u00fcr die Jahre 2021, 2022 und 2023",
    "abbreviation": "EStSchlEV",
    "slug": "estschlev",
    "extraAbbreviations": [
      "EStSchlEV 2021"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2017",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 5 Abs. 2 dieser V mit Ablauf d. 31.12.2023 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 3 in Verbindung mit Absatz 1 des Gemeindefinanzreformgesetzes, von dem Absatz 1 zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 8. Mai 2012 (BGBl. I S. 1030) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Ermittlung der Schl\u00fcsselzahlen f\u00fcr die Aufteilung des Gemeindeanteils an der Einkommensteuer f\u00fcr die Jahre 2021, 2022 und 2023 ist die Bundesstatistik \u00fcber die Lohn- und Einkommensteuer f\u00fcr das Jahr 2016 ma\u00dfgebend.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der Schl\u00fcsselzahlen wird die Einkommensteuer nach \u00a7 51a des Einkommensteuergesetzes zugrunde gelegt. Sofern keine Angabe zur Einkommensteuer nach \u00a7 51a des Einkommensteuergesetzes vorliegt, wird die tarifliche Einkommensteuer nach \u00a7\u00a032a Absatz 1 und 5 des Einkommensteuergesetzes verwendet, bei nichtveranlagten steuerpflichtigen Personen ist die einbehaltene Lohnsteuer ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zurechnung der Steuerbetr\u00e4ge an die Gemeinden ist der Wohnsitz der steuerpflichtigen Person zum Zeitpunkt der Abgabe der Einkommensteuererkl\u00e4rung 2016 oder zum Zeitpunkt der Erstveranlagung ma\u00dfgebend. Bei mehreren Wohnsitzen ist der Hauptwohnsitz ma\u00dfgebend. Hat die steuerpflichtige Person keinen Wohnsitz, so ist der gew\u00f6hnliche Aufenthalt ma\u00dfgebend. In F\u00e4llen, in denen von Arbeitnehmern oder Arbeitnehmerinnen keine Einkommensteuererkl\u00e4rung abgegeben wird, gilt als Wohnsitzgemeinde die nach \u00a7 7 Absatz 2 des Zerlegungsgesetzes festgestellte Gemeinde.</P><P>(2) Personell veranlagte Einkommensteuerf\u00e4lle gehen nicht in die Ermittlung der Schl\u00fcsselzahlen ein. Bei den nichtveranlagten Arbeitnehmerf\u00e4llen mit Lohnsteuerabzug geht der Kinderfreibetrag nicht in die Ermittlung der Schl\u00fcsselzahlen ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Schl\u00fcsselzahlen sind auf acht Stellen nach dem Komma zu berechnen und auf die siebte Stelle nach dem Komma zu runden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In den F\u00e4llen der kommunalen Neugliederung sind die Schl\u00fcsselzahlen f\u00fcr die betroffenen Gemeinden von dem auf die Neugliederung folgenden Jahr an neu festzusetzen. Tritt die Neugliederung mit Beginn eines Jahres in Kraft, so sind die Schl\u00fcsselzahlen zu diesem Zeitpunkt neu festzusetzen. Bei der Neufestsetzung sind die Schl\u00fcsselzahlen der betroffenen Gemeinden den neu- oder umgegliederten Gemeinden im Verh\u00e4ltnis der in sie aufgenommenen Einwohner und Einwohnerinnen zuzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2021 in Kraft.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2023 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201700020BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
