{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004130979",
    "firstPublished": "1979-04-06",
    "sourceTimestamp": "20140721222002",
    "titleShort": "Europaabgeordnetengesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland",
    "abbreviation": "EuAbgG",
    "slug": "euabgg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 413",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 11.7.2014 I 906",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 27.9.1980 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. Art. 3 Abs. 2 G v. 21.12.2004 I 3590<BR />     (AbgG\u00c4ndG25/EuAbgG\u00c4ndG 21) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE000600315",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004130979BJNG000100315",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Mandatsbewerbung und Mandatsaus\u00fcbung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE000702160",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000100315"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt f\u00fcr Bewerber um ein Mandat f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament in der Bundesrepublik Deutschland und f\u00fcr Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments, die in der Bundesrepublik Deutschland gew\u00e4hlt worden sind, soweit nicht die Vorschriften des Abgeordnetenstatuts des Europ\u00e4ischen Parlaments Anwendung finden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE000800315",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Freies Mandat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000100315"
        },
        "body": "<P>Die Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments sind an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE000901160",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Schutz der Mandatsbewerber und der Mandatsaus\u00fcbung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000100315"
        },
        "body": "<P>(1) Niemand darf gehindert werden, sich um ein Mandat im Europ\u00e4ischen Parlament zu bewerben, es zu erwerben, anzunehmen oder auszu\u00fcben.</P><P>(2) Benachteiligungen am Arbeitsplatz im Zusammenhang mit der Bewerbung um ein Mandat sowie dem Erwerb, der Annahme und Aus\u00fcbung eines Mandats sind unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Eine K\u00fcndigung oder Entlassung wegen des Erwerbs, der Annahme oder Aus\u00fcbung des Mandats ist unzul\u00e4ssig. Im \u00fcbrigen ist eine K\u00fcndigung nur aus wichtigem Grund zul\u00e4ssig. Der K\u00fcndigungsschutz beginnt mit der Aufstellung des Bewerbers durch das daf\u00fcr zust\u00e4ndige Organ des Wahlvorschlagsberechtigten. Er gilt ein Jahr nach Beendigung des Mandats fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001002307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Wahlvorbereitungsurlaub, Berufs- und Betriebszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000100315"
        },
        "body": "<P>(1) Einem Bewerber um ein Mandat im Europ\u00e4ischen Parlament ist zur Vorbereitung seiner Wahl innerhalb der letzten zwei Monate vor dem Wahltag auf Antrag Urlaub von bis zu zwei Monaten zu gew\u00e4hren. Ein Anspruch auf Fortzahlung der Bez\u00fcge besteht f\u00fcr die Dauer der Beurlaubung nicht.</P><P>(2) \u00a7 4 des Abgeordnetengesetzes gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001101301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Indemnit\u00e4t und Immunit\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000100315"
        },
        "body": "<P>Die Indemnit\u00e4t und Immunit\u00e4t der Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments bestimmt sich nach den Artikeln 9 und 10 des Protokolls \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften im Anhang zum Vertrag zur Einsetzung eines gemeinsamen Rates und einer gemeinsamen Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften vom 8. April 1965 (BGBl. 1965 II S. 1453, 1482). Dabei richtet sich der Umfang der Indemnit\u00e4t nach den Bestimmungen des Grundgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001200315",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zeugnisverweigerungsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000100315"
        },
        "body": "<P>Die Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments sind berechtigt, \u00fcber Personen, die ihnen in ihrer Eigenschaft als Mitglieder oder denen sie in dieser Eigenschaft Tatsachen anvertraut haben, sowie \u00fcber diese Tatsachen selbst das Zeugnis zu verweigern. Soweit dieses Zeugnisverweigerungsrecht reicht, ist die Beschlagnahme von Schriftst\u00fccken unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004130979BJNG000200315",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Unvereinbarkeiten, Angeh\u00f6rige\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001303377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Unvereinbarkeit von \u00c4mtern, Funktionen und Mandaten mit der\nMitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000200315"
        },
        "body": "<P>Die in \u00a7 22 Abs. 2 Nr. 7 bis 15 des Europawahlgesetzes aufgef\u00fchrten \u00c4mter, Funktionen und Mandate sind mit der Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament unvereinbar. Ihr Inhaber erwirbt die Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament nach seiner Wahl nur, wenn er sp\u00e4testens bis zur Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung des Europ\u00e4ischen Parlaments nach der Wahl oder in den F\u00e4llen des \u00a7 21 Abs. 2 des Europawahlgesetzes bis zur Annahmeerkl\u00e4rung gegen\u00fcber dem Bundeswahlleiter aus diesem Amt, dieser Funktion oder diesem Mandat ausscheidet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001400315",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000200315"
        },
        "body": "<P>(1) Die Abs\u00e4tze 2 und 3 gelten f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes des Bundes, der L\u00e4nder, der Gemeinden und anderer K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts und ihrer Verb\u00e4nde mit Ausnahme der \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaften und ihrer Verb\u00e4nde.</P><P>(2) Stimmt ein Beamter, Richter, Berufssoldat, Soldat auf Zeit oder Arbeitnehmer seiner Aufstellung als Bewerber f\u00fcr die Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament zu, ist ihm auf Antrag innerhalb der letzten zwei Monate vor dem Wahltag der zur Vorbereitung seiner Wahl erforderliche Urlaub unter Wegfall der Besoldung oder des Arbeitsentgelts zu gew\u00e4hren.</P><P>(3) Die \u00a7\u00a7 5 bis 9 und 36 Abs. 1 und 2 des Abgeordnetengesetzes, \u00a7 36 Abs. 2 des Deutschen Richtergesetzes, \u00a7 25 des Soldatengesetzes, soweit er die Wahl zum Deutschen Bundestag betrifft, und die auf Grund des \u00a7 10 des Abgeordnetengesetzes erlassenen Gesetze sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004130979BJNG000300315",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Leistungen an die Mitglieder\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments, an ehemalige Mitglieder und ihre\nHinterbliebenen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001516116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000300315"
        },
        "body": "<P>Ein Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlaments, das sich nach Artikel 25 Abs. 1 des Abgeordnetenstatuts des Europ\u00e4ischen Parlaments f\u00fcr die Anwendung dieses Gesetzes entscheidet, erh\u00e4lt eine monatliche Entsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 1, 3 und 4 des Abgeordnetengesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001605160",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Freifahrtberechtigung und Erstattung von Fahrkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000300315"
        },
        "body": "<P>Ein Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlaments hat das Recht auf freie Benutzung aller Verkehrsmittel der Deutschen Bahn AG. Benutzt es in Aus\u00fcbung des Mandats innerhalb des Bundesgebietes Flugzeuge, Schlafwagen oder sonstige schienengebundene Bef\u00f6rderungsmittel au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, so werden die Kosten gegen Nachweis erstattet. Dies gilt nicht, soweit ein Anspruch auf Erstattung von Fahrkosten durch das Europ\u00e4ische Parlament besteht. \u00a7 16 Abs. 2 des Abgeordnetengesetzes gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001700315",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Inanspruchnahme von Leistungen des Deutschen Bundestages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000300315"
        },
        "body": "<P>Ein Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlaments erh\u00e4lt zur Abgeltung seiner durch das Mandat veranla\u00dften Aufwendungen eine Aufwandsentsch\u00e4digung. Sie umfa\u00dft die Mitbenutzung eines B\u00fcroraumes am Sitz des Bundestages, die Benutzung von Verkehrsmitteln gem\u00e4\u00df \u00a7 10, die Benutzung der Dienstfahrzeuge und der Fernmeldeanlagen des Bundestages sowie sonstige Sach- und Dienstleistungen des Bundestages nach Ma\u00dfgabe der Ausf\u00fchrungsbestimmungen des \u00c4ltestenrates.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001806116",
        "name": "\u00a7 10b",
        "title": "Leistungen an ehemalige Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments und ihre Hinterbliebenen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000300315"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften des F\u00fcnften Abschnitts und \u00a7 32 Abs. 4 bis 8, \u00a7\u00a7 35, 35a, 35b, 35c, 37 und 38 Abs. 1 des Abgeordnetengesetzes finden auf vor dem Inkrafttreten des Abgeordnetenstatuts des Europ\u00e4ischen Parlaments ausgeschiedene Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments sowie auf Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments, die sich nach Artikel 25 Abs. 1 des Abgeordnetenstatuts des Europ\u00e4ischen Parlaments f\u00fcr die Anwendung dieses Gesetzes entscheiden, und ihre Hinterbliebenen mit den Ma\u00dfgaben Anwendung, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dem Fall, da\u00df Leistungen aus der Unfallversicherung des Europ\u00e4ischen Parlaments in Anspruch genommen werden, der Versorgungsanspruch nach diesem Gesetz bis zur H\u00f6he der Versicherungsleistung ruht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versorgung solange ruht, bis die Versicherungsleistung aus der Lebensversicherung oder sonstige vergleichbare Leistungen des Europ\u00e4ischen Parlaments erreicht sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 22 Abs. 2 Nr. 3 des Europawahlgesetzes an die Stelle des \u00a7 15 Abs. 2 Nr. 2 des Bundeswahlgesetzes tritt.</LA></DD></DL>Zeiten der Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament gelten als Zeiten der Mitgliedschaft im Bundestag. Versorgungsanspr\u00fcche nach diesem Gesetz ruhen neben einer Abgeordnetenentsch\u00e4digung nach \u00a7 11 des Abgeordnetengesetzes. \u00a7 29 Abs. 3 bis 9 des Abgeordnetengesetzes findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE001903116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Zuschu\u00df zu den Kosten in Krankheits-, Pflege- und Geburtsf\u00e4llen, Unterst\u00fctzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000300315"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften des Sechsten Abschnitts des Abgeordnetengesetzes finden auf vor Inkrafttreten des Abgeordnetenstatuts des Europ\u00e4ischen Parlaments ausgeschiedene Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments und ihre Hinterbliebenen Anwendung. \u00a7 28 des Abgeordnetengesetzes findet auf Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE002005116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Beginn und Ende der Anspr\u00fcche, Zahlungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000300315"
        },
        "body": "<P>(1) Die in den \u00a7\u00a7 9 bis 11 geregelten Anspr\u00fcche entstehen mit dem Tag der Feststellung des Bundeswahlausschusses (\u00a7 18 Abs. 4 des Europawahlgesetzes) oder der Annahme des Mandats.</P><P>(2) Die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 9 wird monatlich im voraus gezahlt. Ist nur ein Teil zu leisten, so wird f\u00fcr jeden Kalendertag ein Drei\u00dfigstel gezahlt.</P><P>(3) Ausgeschiedene Mitglieder erhalten die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 9 bis zum Ende des Monats, in dem sie ausgeschieden sind. Die Rechte nach \u00a7 10 erl\u00f6schen 14 Tage nach Ausscheiden aus dem Europ\u00e4ischen Parlament.</P><P>(4) Die Bestimmung des \u00a7 31 des Abgeordnetengesetzes findet sinngem\u00e4\u00df Anwendung auf Leistungen nach diesem Gesetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004130979BJNG000400315",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Anrechnung beim Zusammentreffen\nmehrerer Bez\u00fcge aus \u00f6ffentlichen Kassen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE002105116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Anrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000400315"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entsch\u00e4digung nach diesem Gesetz ruht, sofern das Abgeordnetengesetz des Bundes oder eines Landes keine anderweitige Regelung getroffen hat, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">neben einer Abgeordnetenentsch\u00e4digung, die nach dem Abgeordnetengesetz eines Landes gew\u00e4hrt wird, bis zur H\u00f6he dieser Entsch\u00e4digung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">neben einer Versorgung, die nach dem Abgeordnetengesetz des Bundes oder eines Landes gew\u00e4hrt wird, bis zur H\u00f6he dieser Versorgung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">neben einer Versorgung als Abgeordneter, die nach den einschl\u00e4gigen Gesetzen der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union gew\u00e4hrt wird, bis zur H\u00f6he dieser Versorgung.</LA></DD></DL></P><P>(2) \u00a7 29 Abs. 1, 2, 6, 7 und 9 des Abgeordnetengesetzes gilt entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df als Bez\u00fcge beziehungsweise Versorgungsbez\u00fcge aus einem Amtsverh\u00e4ltnis oder aus einer Verwendung im \u00f6ffentlichen Dienst auch die Bez\u00fcge und Versorgungsbez\u00fcge eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union gelten, die auf Grund eines vergleichbaren Amtsverh\u00e4ltnisses oder einer entsprechenden Verwendung im \u00f6ffentlichen Dienst gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) Treffen Entsch\u00e4digung, \u00dcbergangsgeld, Ruhegehalt und Versorgung f\u00fcr Hinterbliebene nach dem Abgeordnetenstatut des Europ\u00e4ischen Parlaments mit auf Bundesrecht beruhenden anderen Bez\u00fcgen aus \u00f6ffentlichen Kassen zusammen, so gelten die Anrechnungs- und Ruhensbestimmungen des Abgeordnetengesetzes (\u00a7 29) sinngem\u00e4\u00df. Dabei tritt an die Stelle des Ruhens oder der K\u00fcrzung der Bez\u00fcge nach dem Abgeordnetenstatut des Europ\u00e4ischen Parlaments ein Ruhen oder eine K\u00fcrzung der Bez\u00fcge aus anderen \u00f6ffentlichen Kassen in jeweils entsprechender H\u00f6he. Ferner ruhen Bez\u00fcge nach diesem Gesetz neben Bez\u00fcgen nach dem Abgeordnetenstatut des Europ\u00e4ischen Parlaments in H\u00f6he des Betrages, um den diese Bez\u00fcge die H\u00f6chstversorgungsbez\u00fcge nach dem Abgeordnetengesetz \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004130979BJNG000501160",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE002202160",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000501160"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004130979BJNE002400315",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004130979BJNG000501160"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung hat dem vorstehenden Gesetz die nach Artikel 113 des Grundgesetzes erforderliche Zustimmung erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
