{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR200130962",
    "firstPublished": "1962-01-05",
    "sourceTimestamp": "20130405131951",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an das Zwischenstaatliche Komitee f\u00fcr Europ\u00e4ische Auswanderung",
    "abbreviation": "EuAuswKomVorRV",
    "slug": "euauswkomvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, 13",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130962BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (Bundesgesetzbl. II S. 639) in der Fassung des \u00c4nderungsgesetzes vom 3. Juni 1957 (Bundesgesetzbl. II S. 469), im folgenden als \"Abkommen\" bezeichnet, wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130962BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bestimmungen der Artikel II, III \u00a7\u00a7 4 bis 9, V, VI \u00a7\u00a7 19 bis 23 und VII des Abkommens finden sinngem\u00e4\u00df nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung auch auf das Zwischenstaatliche Komitee f\u00fcr Europ\u00e4ische Auswanderung Anwendung, das durch eine am 5. Dezember 1951 von der Auswanderungskonferenz in Br\u00fcssel angenommene Entschlie\u00dfung (MCB/9) unter Beteiligung der Bundesrepublik Deutschland gegr\u00fcndet und dessen Satzung am 19. Oktober 1953 von den Delegierten der Mitgliedstaaten einschlie\u00dflich der Bundesrepublik Deutschland beschlossen worden ist.</P><P>(2) Das Zwischenstaatliche Komitee f\u00fcr Europ\u00e4ische Auswanderung ist von Verbrauchsteuern und Verkaufsabgaben, die in den Preisen f\u00fcr bewegliches und unbewegliches Verm\u00f6gen einbegriffen sind, nicht befreit.</P><P>(3) Im einzelnen genie\u00dfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Artikel VI \u00a7 21 des Abkommens genannten Vorrechte, Immunit\u00e4ten, Befreiungen und Erleichterungen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Direktor des Zwischenstaatlichen Komitees f\u00fcr Europ\u00e4ische Auswanderung,</LA><LA Size=\"normal\">sein Stellvertreter,</LA><LA Size=\"normal\">der Leiter der Verbindungsstelle des Komitees bei der Bundesregierung sowie deren Ehegatten und minderj\u00e4hrige Kinder;</LA></DD>   </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Artikel VI \u00a7 19 des Abkommens genannten Vorrechte, Befreiungen und Erleichterungen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beamten, die bei der Verbindungsstelle des Komitees oder ihren Zweigstellen in der Bundesrepublik Deutschland besch\u00e4ftigt sind und deren Einstellung durch die Zentrale des Komitees in Genf erfolgt ist, ungeachtet der Dauer ihrer T\u00e4tigkeit im Bundesgebiet,</LA><LA Size=\"normal\">die h\u00f6heren Angestellten der Verbindungsstelle des Komitees bei der Bundesregierung, insbesondere die Leiter von Zweigstellen und selbst\u00e4ndigen Sektionen, und</LA><LA Size=\"normal\">die Beamten, die bei der Zentrale des Komitees in Genf angestellt sind und sich vor\u00fcbergehend dienstlich in der Bundesrepublik aufhalten.</LA></DD>   </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(4) Die Namen der bei der Verbindungsstelle und ihren Zweigstellen besch\u00e4ftigten Beamten und h\u00f6heren Angestellten, auf die Absatz 3 Anwendung findet, teilt das Zwischenstaatliche Komitee f\u00fcr Europ\u00e4ische Auswanderung der Regierung der Bundesrepublik Deutschland in kurzen Zeitabst\u00e4nden mit.</P><P>(5) Auf Deutsche im Sinne des Artikels 116 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland finden die Bestimmungen des Artikels VI des Abkommens keine Anwendung mit Ausnahme der Bestimmung des Artikels VI \u00a7 19 Buchstabe a.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130962BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzblatt I S. 1) in Verbindung mit Artikel 4 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen in der Fassung des \u00c4nderungsgesetzes vom 3. Juni 1957 auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130962BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130962BJNE000500314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Stellvertreter des Bundeskanzlers</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
