{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR272720002",
    "firstPublished": "2002-10-21",
    "sourceTimestamp": "20120625154222",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem \u00dcbereinkommen vom 26. Mai 1997 \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Bestechung, an der Beamte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften oder der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union beteiligt sind",
    "abbreviation": "EUBestBek\u00e4mpf\u00dcbkG",
    "slug": "eubestbekaempfuebkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 2727",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.10.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272720002BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272720002BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem in Br\u00fcssel am 26. Mai 1997 von der Bundesrepublik Deutschland unterzeichneten \u00dcbereinkommen aufgrund von Artikel K.3 Absatz 2 Buchstabe c des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische Union \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Bestechung, an der Beamte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften oder der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union beteiligt sind, wird zugestimmt. Das \u00dcbereinkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(2) Die Bundesregierung kann bei der Hinterlegung der Ratifikationsurkunde eine Erkl\u00e4rung nach Artikel 13 Abs. 4 des \u00dcbereinkommens abgeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272720002BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jedes Gericht kann dem Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften eine Frage zur Vorabentscheidung vorlegen, die sich ihm in einem schwebenden Verfahren stellt, an dem ein Mitglied oder Beamter eines Gemeinschaftsorgans oder einer gem\u00e4\u00df den Vertr\u00e4gen zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften errichteten Einrichtung beteiligt ist, der in Aus\u00fcbung seines Amtes gehandelt hat, und die sich auf die Auslegung der Artikel 1 bis 4 oder der Artikel 12 bis 16 des \u00dcbereinkommens \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Bestechung, an der Beamte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften oder der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union beteiligt sind, bezieht, wenn es eine Entscheidung dar\u00fcber zum Erlass seiner Entscheidung f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.</P><P>(2) Ein Gericht, dessen Entscheidungen selbst nicht mehr mit Rechtsmitteln des innerstaatlichen Rechts angefochten werden k\u00f6nnen, hat dem Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften zur Vorabentscheidung Fragen nach Absatz 1 vorzulegen, wenn es eine Entscheidung dar\u00fcber zum Erlass seiner Entscheidung f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR272720002BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich des Satzes 2 am Tag nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft. Artikel 2 tritt an dem Tag in Kraft, an dem das \u00dcbereinkommen nach seinem Artikel 13 Abs. 3 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(2) Der Tag, an dem das \u00dcbereinkommen nach seinem Artikel 13 Abs. 3 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Tag, von dem an das \u00dcbereinkommen nach seinem Artikel 13 Abs. 4 vorzeitige Anwendung findet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
