{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR607600011",
    "firstPublished": "2011-06-22",
    "sourceTimestamp": "20160713215525",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung von EU-Sonderma\u00dfnahmen im Sektor Obst und Gem\u00fcse",
    "abbreviation": "EUObstGem\u00fcseDV",
    "slug": "euobstgemuesedv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, AT76 V1",
        "periodical": "eBAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 5 V v. 7.12.2011 I 2630",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 12 Satz 2 mit Ablauf des 23. Dezember 2011 au\u00dfer Kraft, sofern nicht mit Zustimmung des Bundesrates etwas anderes verordnet wird. \u00a7 12 Satz 2 aufgeh. durch Art. 5 V v. 7.12.2011; dadurch ist die Geltung dieser V \u00fcber den 23.12.2011 hinaus verl\u00e4ngert worden.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.6.2011 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normengebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der <BR />       EUV 585/2011    (CELEX Nr: 32011R0585) vgl. \u00a7 1 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000101377",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe s und t in Verbindung mit Absatz 4, der \u00a7\u00a7 15 und 16 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 4 und des \u00a7 31 Absatz 2 Satz 1 und 3 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 4 Satz 2 des Marktorganisationsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 24. Juni 2005 (BGBl. I S. 1847), von denen \u00a7 6 Absatz 1 und 4 Satz 1, \u00a7 15 Satz 1 und \u00a7 31 Absatz 2 Satz 1 und 3 durch Artikel 1 des Gesetzes vom 29. Juli 2009 (BGBl. I S. 2314) ge\u00e4ndert worden sind, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000201377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich, Zust\u00e4ndigkeit, Betriebssitz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 der Kommission vom 17. Juni 2011 mit befristeten Sonderma\u00dfnahmen zur St\u00fctzung des Sektors Obst und Gem\u00fcse (ABl. L 160 vom 18.06.2011, S. 71).</P><P>(2) Die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (Bundesanstalt) ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung, soweit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie sich auf den in Absatz 1 genannten Rechtsakt hinsichtlich der der Bundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber den Organen der Europ\u00e4ischen Union obliegenden Mitteilungspflichten bezieht und</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Anerkennung gemeinn\u00fctziger Einrichtungen oder wohlt\u00e4tiger Stiftungen nach Artikel 103d Absatz 4 Buchstabe a der Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 des Rates vom 22. Oktober 2007 \u00fcber eine gemeinsame Organisation der Agrarm\u00e4rkte und mit Sondervorschriften f\u00fcr bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse (Verordnung \u00fcber die einheitliche GMO) (ABl. L 299 vom 16.11.2007, S. 1).</LA></DD></DL>Im \u00dcbrigen sind f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des in Absatz 1 genannten Rechtsaktes und dieser Verordnung die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen (Landesstellen) zust\u00e4ndig.</P><P>(3) F\u00fcr Antragsteller im Sinne des Artikels 5 Absatz 1 Satz 1 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 (Nichtmitglieder) ist die Landesstelle des Landes zust\u00e4ndig, in dem das Nichtmitglied seinen Betriebssitz hat.</P><P>(4) Der f\u00fcr die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle ma\u00dfgebliche Betriebssitz ist der Ort, der im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Finanzamts liegt, das f\u00fcr die Festsetzung der Einkommensteuer des Nichtmitglieds zust\u00e4ndig ist. Bei K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen ist die Landesstelle zust\u00e4ndig, in deren Bezirk sich die Gesch\u00e4ftsleitung befindet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000301377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Marktr\u00fccknahmen von Nichtmitgliedern",
        "parent": null,
        "body": "<P>Nichtmitglieder haben die Marktr\u00fccknahmen im Sinne des Artikels 5 Absatz 4 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/ 2011 bei der zust\u00e4ndigen Landesstelle zu notifizieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000401377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Notifizierungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Frist f\u00fcr Notifizierungen der Erzeugerorganisationen und der Nichtmitglieder nach der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 und nach \u00a7 2 betr\u00e4gt jeweils 48 Stunden vor Durchf\u00fchrung der jeweiligen Ma\u00dfnahme, sofern es sich nicht um Sachverhalte handelt, die vor Inkrafttreten dieser Verordnung liegen. Marktr\u00fccknahmen, Ernten vor der Reifung und Nichternten, die vor dem Inkrafttreten dieser Verordnung durchgef\u00fchrt worden sind, sind der Landesstelle unverz\u00fcglich mitzuteilen; dabei sind die Fl\u00e4chen eindeutig zu bezeichnen und im Fall der Marktr\u00fccknahme anzugeben, an welchem Ort sich die betroffenen Erzeugnisse zum Zeitpunkt der Mitteilung befinden.</P><P>(2) Die f\u00fcr die Marktr\u00fccknahme vorgesehenen Erzeugnisse m\u00fcssen an dem in der Notifizierung oder der Mitteilung nach Absatz 1 Satz 2 genannten Ort verbleiben, bis die Kontrolle durch die Landesstelle erfolgt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Bestimmungszwecke f\u00fcr die aus dem Markt genommenen Erzeugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bestimmungszweck f\u00fcr die aus dem Markt genommenen Erzeugnisse ist neben der in Artikel 80 Absatz 2 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 543/2011 der Kommission vom 7. Juni 2011 mit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur Verordnung (EG) Nr. 1234/2007 des Rates f\u00fcr die Sektoren Obst und Gem\u00fcse und Verarbeitungserzeugnisse aus Obst und Gem\u00fcse (ABl. L 157 vom 15.06.2011, S. 1) genannten Verwendung die Verwendung zu Nichtnahrungszwecken mit Ausnahme der Verarbeitung zu Futtermitteln.</P><P>(2) Die Empf\u00e4nger aus dem Markt genommener Erzeugnisse m\u00fcssen diese entsprechend den in Absatz 1 vorgesehenen Bestimmungszwecken verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000601377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Betr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der in Artikel 4 Absatz 5 Unterabsatz 4 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 genannte Betrag wird \u2013 vorbehaltlich eines in einem Rechtsakt der Europ\u00e4ischen Union festgesetzten K\u00fcrzungskoeffizienten \u2013 wie folgt festgesetzt:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in Artikel 1 Absatz 1 Buchstabe a der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 genannten Tomaten 10 853,40 \u20ac/ha,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in Artikel 1 Absatz 1 Buchstabe b der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 genannten Salate, krause Endivie und Eskariol 8 952,10 \u20ac/ha,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in Artikel 1 Absatz 1 Buchstabe c der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 genannten Gurken 9 233,80 \u20ac/ha,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in Artikel 1 Absatz 1 Buchtstabe d der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 genannte Paprika 3 833,60 \u20ac/ha,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in Artikel 1 Absatz 1 Buchtstabe e der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 genannte Zucchini 4 628,70 \u20ac/ha.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000701377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Antr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antr\u00e4ge der Erzeugerorganisationen und der Nichtmitglieder nach Artikel 8 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 585/2011 m\u00fcssen neben dem Namen und der Anschrift des Antragstellers sowie seiner Bankverbindung enthalten:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Menge der vom Markt genommenen Erzeugnisse, in Tonnen und Bestimmungszweck nach \u00a7 4, jeweils getrennt f\u00fcr jedes Erzeugnis,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor der Reifung geerntete oder nicht geerntete Fl\u00e4che je Erzeugnis in Hektar</LA></DD></DL>f\u00fcr die die Gew\u00e4hrung einer Unionsunterst\u00fctzung beantragt wird.</P><P>(2) Dem Antrag sind beizuf\u00fcgen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall von Marktr\u00fccknahmen ein Nachweis \u00fcber die Verwendung der im Antrag genannten Erzeugnisse entsprechend dem im Antrag angegebenen Bestimmungszweck,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall von Ernte vor der Reifung oder Nichternte ein Nachweis \u00fcber die im Antrag angegebenen vor der Reifung geernteten oder nicht geernteten Fl\u00e4chen je Erzeugnis in Hektar.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Landesstelle kann weitere Angaben und Nachweise verlangen, soweit dies zur Entscheidung \u00fcber den Antrag erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Anerkennung gemeinn\u00fctziger Einrichtungen oder wohlt\u00e4tiger Stiftungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit dem Antrag auf Anerkennung als gemeinn\u00fctzige Einrichtung oder wohlt\u00e4tige Stiftung ist die in Artikel 83 Absatz 1 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 543/2011 genannte Verpflichtungserkl\u00e4rung vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE000901377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Muster, Vordrucke und Formulare",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Stellen k\u00f6nnen f\u00fcr Notifizierungen, Antr\u00e4ge oder Erkl\u00e4rungen Muster bekannt geben oder Vordrucke oder Formulare, auch in elektronischer Form, bereithalten.</P><P>(2) Soweit die zust\u00e4ndigen Stellen Muster bekannt geben oder Vordrucke oder Formulare bereithalten, sind diese zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE001001377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Mitteilungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die L\u00e4nder teilen der Bundesanstalt alle Angaben, die zur Erf\u00fcllung der Mitteilungspflichten erforderlich sind, die der Bundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber den Organen der Europ\u00e4ischen Union nach dem in \u00a7 1 genannten Rechtsakt erforderlich sind, so rechtzeitig mit, dass die vorstehend bezeichneten Mitteilungspflichten ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE001101377",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufzeichnungs-, Duldungs- und Mitwirkungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Antragsteller hat die bei ihm verbliebenen Antrags- und Bewilligungsunterlagen sowie alle f\u00fcr die Beihilfegew\u00e4hrung erheblichen sonstigen Belege bis zum Ablauf des siebten Jahres, das der Gew\u00e4hrung folgt, aufzubewahren. Andere Vorschriften, nach denen eine l\u00e4ngere Aufbewahrungsfrist besteht, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Zum Zwecke der \u00dcberwachung haben<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Antragsteller,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitglieder einer Erzeugerorganisation, die einen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 6 gestellt hat und deren Erzeugnisse Gegenstand dieses Antrags sind,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall von Marktr\u00fccknahmen der Empf\u00e4nger der betreffenden Erzeugnisse</LA></DD></DL>den Bediensteten der zust\u00e4ndigen Stellen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten nach dieser Verordnung, das Betreten der Gesch\u00e4fts-, Betriebs- und Lagerr\u00e4ume sowie der Betriebsfl\u00e4chen w\u00e4hrend der Gesch\u00e4fts- und Betriebszeiten zu gestatten. Auf Verlangen sind die in Betracht kommenden B\u00fccher, Aufzeichnungen, Belege, Schriftst\u00fccke, Datentr\u00e4ger, Karten und sonstige Unterlagen zur Einsicht zur Verf\u00fcgung zu stellen, Auskunft zu erteilen und die erforderliche Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Bei automatisiert gef\u00fchrten Aufzeichnungen sind die in Satz 1 Auskunftspflichtigen verpflichtet, auf ihre Kosten die erforderlichen Ausdrucke zu erstellen, soweit die zust\u00e4ndigen Stellen es verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE001201377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 36 Absatz 3 Nummer 3 des Marktorganisationsgesetzes handelt, wer entgegen \u00a7 4 Absatz 2 ein dort genanntes Erzeugnis verwendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR607600011BJNE001301377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
