{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR112020996",
    "firstPublished": "1996-07-17",
    "sourceTimestamp": "20120625152848",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen vom 24. November 1983 \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalttaten",
    "abbreviation": "EuOE\u00dcbkG",
    "slug": "euoeuebkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 1120; 1997, 740",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 13 G v. 13.12.2007 I 2904",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Das \u00dcbereinkommen und damit auch Art. 2 u. 3 dieses G sind gem. Art. 4 Abs. 2 iVm Bek. v. 24.2.1997 II 740 mWv 1.3.1997 in Kraft getreten",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 27.7.1996 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR112020996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR112020996BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Stra\u00dfburg am 24. November 1983 von der Bundesrepublik Deutschland unterzeichneten Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalttaten wird zugestimmt. Das \u00dcbereinkommen wird nachstehend mit einer amtlichen deutschen \u00dcbersetzung ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR112020996BJNE000303308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR112020996BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR112020996BJNE000500310",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme der Artikel 2 und 3 am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft. Die Artikel 2 und 3 treten gleichzeitig mit dem \u00dcbereinkommen in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das \u00dcbereinkommen nach seinem Artikel 15 Abs. 2 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
