{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR067620995",
    "firstPublished": "1995-08-18",
    "sourceTimestamp": "20131008093640",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die Direktoren und Lehrer bei den Europ\u00e4ischen Schulen im Ausland",
    "abbreviation": "EuSchulAuslVorRV",
    "slug": "euschulauslvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 676",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067620995BJNE000100320",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch Artikel 4 Abs. 1 des Gesetzes vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067620995BJNE000200320",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zulagen, die den Direktoren und Lehrern der in Anwendung des Protokolls \u00fcber die Gr\u00fcndung Europ\u00e4ischer Schulen vom 13. April 1962 (BGBl. 1969 II S. 1301) im Ausland gegr\u00fcndeten Schulen auf Grund der Vorschriften des Statuts des Lehrpersonals der Europ\u00e4ischen Schulen in der jeweils geltenden Fassung gezahlt werden, sind von der Einkommensteuer befreit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067620995BJNE000300320",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1995 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067620995BJNE000400320",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
