{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR209990985",
    "firstPublished": "1985-08-12",
    "sourceTimestamp": "20120625155010",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die Europ\u00e4ischen Schulen in Karlsruhe und M\u00fcnchen",
    "abbreviation": "EuSchulVorRV 1985",
    "slug": "euschulvorrv_1985",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1985, 999",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 4 Abs. 3 G v. 22.9.2005 I 2809",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1985 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000100319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch Artikel 4 Abs. 1 des Gesetzes vom 16. August 1980 (BGBl. II S. 941) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000200319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in Anwendung des Protokolls vom 13. April 1962 \u00fcber die Gr\u00fcndung Europ\u00e4ischer Schulen (BGBl. 1969 II S. 1301) gegr\u00fcndete Europ\u00e4ische Schule in Karlsruhe und die in Anwendung des Zusatzprotokolls vom 15. Dezember 1975 zum vorbezeichneten Protokoll (BGBl. 1978 II S. 993) gegr\u00fcndete Europ\u00e4ische Schule in M\u00fcnchen werden auf steuerlichem Gebiet vorbehaltlich der nachfolgenden Abweichungen den \u00f6ffentlichen Unterrichtsanstalten in der Bundesrepublik Deutschland gleichgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000301377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Haben die Europ\u00e4ischen Schulen Gegenst\u00e4nde erworben oder sonstige Leistungen in Anspruch genommen, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr ihren satzungsgem\u00e4\u00dfen Bedarf bestimmt sind, so verg\u00fctet das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern die ihnen hierf\u00fcr von dem Unternehmer nach \u00a7 14 Abs. 1 des Umsatzsteuergesetzes in Rechnung gestellte und von ihnen bezahlte Umsatzsteuer auf Antrag aus dem Aufkommen der Umsatzsteuer, wenn der Steuerbetrag im Einzelfall 50 Deutsche Mark \u00fcbersteigt. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr den Erwerb von Lebensmitteln und Tabakerzeugnissen.</P><P>(2) Die Verg\u00fctung nach Absatz 1 wird nur gew\u00e4hrt, soweit die anderen Mitgliedstaaten den in ihrem Gebiet ans\u00e4ssigen Europ\u00e4ischen Schulen eine entsprechende Steuerentlastung gew\u00e4hren.</P><P>(3) Die Verg\u00fctung ist unter Beif\u00fcgung der in Betracht kommenden Rechnungen f\u00fcr jede Schule gesondert beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern zu beantragen. Der Antrag ist bis zum Ablauf des Kalenderjahres einzureichen, das dem Jahr des Umsatzes folgt. Er soll alle Verg\u00fctungsanspr\u00fcche eines Abrechnungszeitraums, der mindestens ein Kalendervierteljahr betr\u00e4gt, umfassen. Dem Antragsteller ist ein schriftlicher Bescheid zu erteilen, wenn dem Antrag nicht entsprochen wird.</P><P>(4) Mindert sich der Steuerbetrag, hat der Antragsteller das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern unverz\u00fcglich zu unterrichten. Der zuviel erhaltene Verg\u00fctungsbetrag ist innerhalb eines Monats nach Bekanntwerden der Minderung zur\u00fcckzuzahlen. Er kann mit den Verg\u00fctungsanspr\u00fcchen auf Grund eines in diesem Zeitraum abgegebenen Antrags verrechnet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einfuhr von Gegenst\u00e4nden, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr den satzungsgem\u00e4\u00dfen Bedarf der Europ\u00e4ischen Schulen bestimmt sind, ist einfuhrumsatzsteuerfrei. Dies gilt nicht f\u00fcr die Einfuhr von Lebensmitteln und Tabakerzeugnissen. \u00a7 2 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird ein Gegenstand ver\u00e4u\u00dfert, den die Europ\u00e4ischen Schulen f\u00fcr den satzungsgem\u00e4\u00dfen Bedarf erworben oder eingef\u00fchrt haben und f\u00fcr dessen Erwerb oder Einfuhr ihnen eine Entlastung von der Umsatzsteuer oder Einfuhrumsatzsteuer nach \u00a7 2 Abs. 1 oder \u00a7 3 gew\u00e4hrt worden ist, so ist der Teil der Umsatzsteuer oder Einfuhrumsatzsteuer, der dem Ver\u00e4u\u00dferungspreis entspricht, an das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern abzuf\u00fchren. Der abzuf\u00fchrende Steuerbetrag kann aus Vereinfachungsgr\u00fcnden durch Anwendung des im Zeitpunkt der Ver\u00e4u\u00dferung f\u00fcr die Lieferung des Gegenstands geltenden Steuersatzes (\u00a7 12 des Umsatzsteuergesetzes) ermittelt werden. \u00a7 2 Abs. 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000600319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die beiden Zulagen, die der Oberste Schulrat der Europ\u00e4ischen Schulen den Direktoren und den Lehrern der Europ\u00e4ischen Schulen in Karlsruhe und M\u00fcnchen auf Grund der Vorschriften des Statuts des Lehrpersonals der Europ\u00e4ischen Schulen in der jeweils geltenden Fassung zahlt, sind von dem auf sie entfallenden Teil der Einkommensteuer befreit.</P><P>(2) Die Geh\u00e4lter und \u00e4hnlichen Bez\u00fcge, die ein anderer im Obersten Schulrat vertretener Mitgliedstaat den von ihm an die Europ\u00e4ische Schule in Karlsruhe entsandten Lehrkr\u00e4ften einschlie\u00dflich des Direktors f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit an dieser Schule zahlt, sind unter der Voraussetzung der Gegenseitigkeit von dem auf sie entfallenden Teil der Einkommensteuer befreit, wenn der entsendende Mitgliedstaat sie seinen Steuern vom Einkommen unterwirft.</P><P>(3) Absatz 2 gilt entsprechend f\u00fcr die Geh\u00e4lter und \u00e4hnlichen Bez\u00fcge, die ein anderer Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Patent\u00fcbereinkommens vom 5. Oktober 1973 (BGBl. 1976 II S. 649, 826) den von ihm an die Europ\u00e4ische Schule in M\u00fcnchen entsandten Lehrkr\u00e4ften einschlie\u00dflich des Direktors f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit an dieser Schule zahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000700319",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die ausl\u00e4ndischen Bediensteten der Europ\u00e4ischen Schulen in Karlsruhe und M\u00fcnchen sowie die zu ihrem Haushalt geh\u00f6renden und von ihnen unterhaltenen Familienmitglieder unterliegen nicht dem Erfordernis der Aufenthaltserlaubnis. Die Bestimmungen \u00fcber die allgemeine Meldepflicht nach den Meldegesetzen der L\u00e4nder bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000800319",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 2 ist auf Steuerbetr\u00e4ge anzuwenden, denen Lieferungen und sonstige Leistungen zugrunde liegen, die nach dem 31. Dezember 1984 bewirkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE000900319",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 4 des in der Eingangsformel genannten Gesetzes, der durch Gesetz vom 28. Februar 1964 (BGBl. II S. 187) neu gefa\u00dft wurde, auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209990985BJNE001000319",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1985 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
