{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007090978",
    "firstPublished": "1978-06-16",
    "sourceTimestamp": "20200722212508",
    "titleShort": "Europawahlgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Wahl der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland",
    "abbreviation": "EuWG",
    "slug": "euwg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 709",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 8.3.1994 I 423, 555, 852;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 12 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 22.6.1978 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007090978BJNG000101307",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Wahl der Abgeordneten des\nEurop\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE000407310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Allgemeine Wahlrechtsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Auf die Bundesrepublik Deutschland entfallen 96 Abgeordnete des Europ\u00e4ischen Parlaments. Sie werden in allgemeiner, unmittelbarer, freier, gleicher und geheimer Wahl f\u00fcr f\u00fcnf Jahre gew\u00e4hlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE000504310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Wahlsystem, Sitzverteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wahl erfolgt nach den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl mit Listenwahlvorschl\u00e4gen. Listenwahlvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen f\u00fcr ein Land oder als gemeinsame Liste f\u00fcr alle L\u00e4nder aufgestellt werden. Jeder W\u00e4hler hat eine Stimme.</P><P>(2) F\u00fcr die Sitzverteilung werden die f\u00fcr jeden Wahlvorschlag abgegebenen Stimmen zusammengez\u00e4hlt. Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder desselben Wahlvorschlagsberechtigten gelten dabei als verbunden, soweit nicht erkl\u00e4rt wird, da\u00df eine oder mehrere beteiligte Listen von der Listenverbindung ausgeschlossen sein sollen. Verbundene Listen gelten bei der Sitzverteilung im Verh\u00e4ltnis zu den \u00fcbrigen Wahlvorschl\u00e4gen als ein Wahlvorschlag.</P><P>(3) Die zu besetzenden Sitze werden auf die Wahlvorschl\u00e4ge wie folgt verteilt. Jeder Wahlvorschlag erh\u00e4lt so viele Sitze, wie sich nach Teilung seiner gesamten Stimmen im Wahlgebiet durch einen Zuteilungsdivisor ergeben. Zahlenbruchteile unter 0,5 werden auf die darunter liegende ganze Zahl abgerundet, solche \u00fcber 0,5 werden auf die dar\u00fcber liegende ganze Zahl aufgerundet. Zahlenbruchteile, die gleich 0,5 sind, werden so aufgerundet oder abgerundet, dass die Gesamtzahl der zu vergebenden Sitze eingehalten wird; ergeben sich dabei mehrere m\u00f6gliche Sitzzuteilungen, so entscheidet das vom Bundeswahlleiter zu ziehende Los. Der Zuteilungsdivisor ist so zu bestimmen, dass insgesamt so viele Sitze auf die Landeslisten entfallen, wie Sitze zu vergeben sind. Dazu wird zun\u00e4chst die Gesamtzahl der Stimmen, die alle zu ber\u00fccksichtigenden Wahlvorschl\u00e4ge erhalten haben, durch die Gesamtzahl der Sitze geteilt. Entfallen danach mehr Sitze auf die Wahlvorschl\u00e4ge, als Sitze zu vergeben sind, ist der Zuteilungsdivisor so heraufzusetzen, dass sich bei der Berechnung die zu vergebende Sitzzahl ergibt; entfallen zu wenig Sitze auf die Wahlvorschl\u00e4ge, ist der Zuteilungsdivisor entsprechend herunterzusetzen.</P><P>(4) Erh\u00e4lt bei der Verteilung der Sitze nach Absatz 3 ein Wahlvorschlag, auf den mehr als die H\u00e4lfte der Gesamtzahl der Stimmen aller zu ber\u00fccksichtigenden Wahlvorschl\u00e4ge entfallen ist, nicht mehr als die H\u00e4lfte der zu vergebenden Sitze, werden ihm abweichend von Absatz 3 Satz 2 bis 7 weitere Sitze zugeteilt, bis auf ihn ein Sitz mehr als die H\u00e4lfte der zu vergebenden Sitze entf\u00e4llt. Die verbleibenden zu vergebenden Sitze werden nach Absatz 3 Satz 2 bis 7 den \u00fcbrigen Wahlvorschl\u00e4gen zugeteilt.</P><P>(5) Die auf die Wahlvorschl\u00e4ge entfallenden Sitze werden in der dort festgelegten Reihenfolge besetzt. Bewerber, die auf zwei Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder (\u00a7 9 Absatz 3 Satz 3) gew\u00e4hlt sind, bleiben auf der Liste unber\u00fccksichtigt, auf der sie an sp\u00e4terer Stelle benannt sind; bei Benennung auf den Listen an gleicher Stelle entscheidet das vom Bundeswahlleiter zu ziehende Los, auf welcher Liste sie gew\u00e4hlt sind. Entfallen auf einen Wahlvorschlag mehr Sitze, als Bewerber benannt sind, so bleiben diese Sitze unbesetzt.</P><P>(6) Die auf eine Listenverbindung entfallenden Sitze werden auf die beteiligten Listen f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder entsprechend Absatz 3 Satz 2 bis 7 verteilt. Absatz 5 gilt entsprechend.</P><P><I>(7) Bei der Verteilung der Sitze auf die Wahlvorschl\u00e4ge werden nur Wahlvorschl\u00e4ge ber\u00fccksichtigt, die mindestens 3 Prozent der im Wahlgebiet abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen erhalten haben.</I></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Abs. 7: IdF d. Art. 1 Nr. 2 Buchst. d G v. 7.10.2013 I 3749 mWv 10.10.2013; verst\u00f6\u00dft gegen Art. 3 Abs. 1 GG (100-1) und ist daher nichtig gem. BVerfGE v. 18.12.2013 I 271 - 2 BvE 2/13, 2 BvE 5/13, 2 BvE 6/13, 2 BvE 7/13, 2 BvE 8/13, 2 BvE 9/13, 2 BvE 10/13, 2 BvE 12/13,  2 BvR 2220/13, 2 BvR 2221/13, 2 BvR 2238/13 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE000602307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gliederung des Wahlgebietes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlgebiet ist das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(2) Das Wahlgebiet wird f\u00fcr die Stimmabgabe in Wahlbezirke eingeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE000703307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Geltung des Bundeswahlgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Soweit in diesem Gesetz nichts anderes bestimmt ist, gelten f\u00fcr die Wahl der Abgeordneten die Vorschriften der Abschnitte zwei bis sieben des Bundeswahlgesetzes \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahlorgane, das Wahlrecht, die Vorbereitung der Wahl, die Wahlhandlung, die Feststellung des Wahlergebnisses und die Nach- und Wiederholungswahlen sowie die Vorschriften des \u00a7 49a des Bundeswahlgesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten und die Vorschrift des \u00a7 54 des Bundeswahlgesetzes \u00fcber Fristen und Termine in der jeweils geltenden Fassung entsprechend.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE000803301",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wahlorgane",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlorgane sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeswahlleiter und der Bundeswahlausschu\u00df f\u00fcr das Wahlgebiet,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Landeswahlleiter und ein Landeswahlausschu\u00df f\u00fcr jedes Land,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Kreiswahlleiter und ein Kreiswahlausschu\u00df f\u00fcr jeden Kreis und f\u00fcr jede kreisfreie Stadt ein Stadtwahlleiter und Stadtwahlausschu\u00df,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Wahlvorsteher und ein Wahlvorstand f\u00fcr jeden Wahlbezirk und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens ein Wahlvorsteher und ein Wahlvorstand f\u00fcr jeden Kreis und f\u00fcr jede kreisfreie Stadt zur Feststellung des Briefwahlergebnisses. Wieviel Briefwahlvorst\u00e4nde zu bilden sind, um das Ergebnis der Briefwahl noch am Wahltage feststellen zu k\u00f6nnen, bestimmt der Kreiswahlleiter oder der Stadtwahlleiter.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Zur Feststellung des Briefwahlergebnisses k\u00f6nnen Wahlvorsteher und Wahlvorst\u00e4nde statt f\u00fcr jeden Kreis f\u00fcr einzelne oder mehrere kreisangeh\u00f6rige Gemeinden eingesetzt werden; die Anordnung trifft die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle.</P><P>(3) Die Wahlvorst\u00e4nde bestehen aus dem Wahlvorsteher als Vorsitzendem, seinem Stellvertreter und weiteren drei bis sieben vom Wahlvorsteher berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern; die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle kann anordnen, da\u00df die Gemeindebeh\u00f6rde die Beisitzer des Wahlvorstandes und der Kreiswahlleiter oder der Stadtwahlleiter, im Falle einer Anordnung nach Absatz 2 die Gemeindebeh\u00f6rde, die Beisitzer des Wahlvorstandes zur Feststellung des Briefwahlergebnisses allein oder im Einvernehmen mit dem Wahlvorsteher berufen. Bei Berufung der Beisitzer sind die in dem jeweiligen Bezirk vertretenen Parteien nach M\u00f6glichkeit zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) \u00a7 49 a Abs. 3 des Bundeswahlgesetzes gilt entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten der Stadtwahlleiter ist, wenn ein Wahlberechtigter das Amt eines Wahlvorstehers, stellvertretenden Wahlvorstehers oder eines Beisitzers im Wahlvorstand oder im Stadtwahlausschu\u00df einer kreisfreien Stadt unberechtigt ablehnt oder sich ohne gen\u00fcgende Entschuldigung den Pflichten eines solchen Amtes entzieht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE000906377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Wahlrecht, Aus\u00fcbung des Wahlrechts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlberechtigt sind alle Deutschen im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes, die am Wahltage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das achtzehnte Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit mindestens drei Monaten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Bundesrepublik Deutschland oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">eine Wohnung innehaben oder sich sonst gew\u00f6hnlich aufhalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht nach \u00a7 6a Abs. 1 vom Wahlrecht ausgeschlossen sind.</LA></DD></DL>Die Voraussetzungen nach Satz 1 Nr. 2 sind auch bei einem dreimonatigen aufeinanderfolgenden Aufenthalt in den in Satz 1 Nr. 2 Buchstabe a und b genannten Gebieten erf\u00fcllt.</P><P>(2) Wahlberechtigt sind auch die nach \u00a7 12 Abs. 2 des Bundeswahlgesetzes zum Deutschen Bundestag wahlberechtigten Deutschen.</P><P>(3) Wahlberechtigt sind auch alle Staatsangeh\u00f6rigen der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (Unionsb\u00fcrger), die in der Bundesrepublik Deutschland eine Wohnung innehaben oder sich sonst gew\u00f6hnlich aufhalten und die am Wahltage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das achtzehnte Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit mindestens drei Monaten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Bundesrepublik Deutschland oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">eine Wohnung innehaben oder sich sonst gew\u00f6hnlich aufhalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht nach \u00a7 6a Abs. 2 vom Wahlrecht ausgeschlossen sind.</LA></DD></DL>Die Voraussetzungen nach Satz 1 Nr. 2 sind auch bei einem dreimonatigen aufeinanderfolgenden Aufenthalt in den in Satz 1 Nr. 2 Buchstabe a und b genannten Gebieten erf\u00fcllt.</P><P>(4) Das Wahlrecht darf nur einmal und nur pers\u00f6nlich ausge\u00fcbt werden. Das gilt auch f\u00fcr Wahlberechtigte, die zugleich in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union zum Europ\u00e4ischen Parlament wahlberechtigt sind. Eine Aus\u00fcbung des Wahlrechts durch einen Vertreter anstelle des Wahlberechtigten ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(4a) Ein Wahlberechtigter, der des Lesens unkundig oder wegen einer Behinderung an der Abgabe seiner Stimme gehindert ist, kann sich hierzu der Hilfe einer anderen Person bedienen. Die Hilfeleistung ist auf technische Hilfe bei der Kundgabe einer vom Wahlberechtigten selbst getroffenen und ge\u00e4u\u00dferten Wahlentscheidung beschr\u00e4nkt. Unzul\u00e4ssig ist eine Hilfeleistung, die unter missbr\u00e4uchlicher Einflussnahme erfolgt, die selbstbestimmte Willensbildung oder Entscheidung des Wahlberechtigten ersetzt oder ver\u00e4ndert oder wenn ein Interessenkonflikt der Hilfsperson besteht.</P><P>(5) Wer einen Wahlschein hat, kann an der Wahl in dem Kreis oder in der kreisfreien Stadt, in dem der Wahlschein ausgestellt ist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Stimmabgabe in einem beliebigen Wahlbezirk oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Briefwahl</LA></DD></DL>teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003503377",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Ausschluss vom Wahlrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Deutscher ist vom Wahlrecht ausgeschlossen, wenn er infolge Richterspruchs das Wahlrecht nicht besitzt.</P><P>(2) Ein Unionsb\u00fcrger ist vom Wahlrecht ausgeschlossen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er infolge Richterspruchs das Wahlrecht nicht besitzt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er in dem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit er besitzt (Herkunfts-Mitgliedstaat), infolge einer zivil- oder strafrechtlichen Einzelfallentscheidung das Wahlrecht zum Europ\u00e4ischen Parlament nicht besitzt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003604310",
        "name": "\u00a7 6b",
        "title": "W\u00e4hlbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlbar ist, wer am Wahltage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutscher im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 des Grundgesetzes ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das achtzehnte Lebensjahr vollendet hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) W\u00e4hlbar ist auch ein Unionsb\u00fcrger, der in der Bundesrepublik Deutschland eine Wohnung innehat oder sich sonst gew\u00f6hnlich aufh\u00e4lt und der am Wahltage <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union besitzt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das achtzehnte Lebensjahr vollendet hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Nicht w\u00e4hlbar ist ein Deutscher, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 6a Abs. 1 vom Wahlrecht ausgeschlossen ist</LA><LA Size=\"normal\">oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">infolge Richterspruchs die W\u00e4hlbarkeit oder die F\u00e4higkeit zur Bekleidung \u00f6ffentlicher \u00c4mter nicht besitzt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Nicht w\u00e4hlbar ist ein Unionsb\u00fcrger, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 6a Abs. 2 Nr. 1 in der Bundesrepublik Deutschland vom Wahlrecht ausgeschlossen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 6a Abs. 2 Nr. 2 im Herkunfts-Mitgliedstaat vom Wahlrecht ausgeschlossen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">infolge Richterspruchs in der Bundesrepublik Deutschland die W\u00e4hlbarkeit oder die F\u00e4higkeit zur Bekleidung \u00f6ffentlicher \u00c4mter nicht besitzt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">infolge einer Einzelfallentscheidung im Sinne von Artikel 6 Absatz 1 der Richtlinie 93/109/EG des Rates vom 6. Dezember 1993 \u00fcber die Einzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und passiven Wahlrechts bei den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament f\u00fcr Unionsb\u00fcrger mit Wohnsitz in einem Mitgliedstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen (ABl. L 329 vom 30.12.1993, S. 34), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/1/EU (ABl. L 26 vom 26.1.2013, S. 27) ge\u00e4ndert worden ist, im Herkunfts-Mitgliedstaat die W\u00e4hlbarkeit nicht besitzt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003702310",
        "name": "\u00a7 6c",
        "title": "Verbot der mehrfachen Bewerbung zur Wahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Niemand kann sich gleichzeitig in der Bundesrepublik Deutschland und in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union zur Wahl bewerben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001006310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Wahltag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung bestimmt nach Ma\u00dfgabe der Festsetzung des Wahlzeitpunktes durch den Rat der Europ\u00e4ischen Union und im Rahmen der in den Artikeln 10 und 11 des Aktes zur Einf\u00fchrung allgemeiner unmittelbarer Wahlen der Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments (BGBl. 1977 II S. 733), zuletzt ge\u00e4ndert durch Beschlu\u00df des Rates der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften vom 25. Juni 2002 und 23. September 2002 (BGBl. 2003 II S. 810), festgelegten Zeitspanne den Tag der Hauptwahl (Wahltag). Der Wahltag ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001103310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Wahlvorschlagsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 9 Abs. 5 von Parteien und von sonstigen mitgliedschaftlich organisierten, auf Teilnahme an der politischen Willensbildung und Mitwirkung in Volksvertretungen ausgerichteten Vereinigungen mit Sitz, Gesch\u00e4ftsleitung, T\u00e4tigkeit und Mitgliederbestand in den Gebieten der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (sonstige politische Vereinigungen) eingereicht werden.</P><P>(2) Eine Partei oder eine sonstige politische Vereinigung kann entweder Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder, und zwar in jedem Land nur eine Liste, oder eine gemeinsame Liste f\u00fcr alle L\u00e4nder einreichen. Die Entscheidung \u00fcber die Einreichung einer gemeinsamen Liste f\u00fcr alle L\u00e4nder oder von Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder trifft der Vorstand des Bundesverbandes oder, wenn ein Bundesverband nicht besteht, die Vorst\u00e4nde der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde im Wahlgebiet gemeinsam, oder eine andere in der Satzung des Wahlvorschlagsberechtigten hierf\u00fcr vorgesehene Stelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001205310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inhalt und Form der Wahlvorschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Wahlvorschl\u00e4ge von Parteien m\u00fcssen den Namen der einreichenden Partei und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwendet, auch diese enthalten. Wahlvorschl\u00e4ge von sonstigen politischen Vereinigungen m\u00fcssen deren Namen und, sofern sie ein Kennwort verwenden, auch dieses enthalten. Der Bezeichnung ihres Wahlvorschlages kann eine Partei den Namen und die Kurzbezeichnung ihres europ\u00e4ischen Zusammenschlusses und eine sonstige politische Vereinigung den Namen und die Kurzbezeichnung ihrer Mitgliedsvereinigung im Wahlgebiet anf\u00fcgen.</P><P>(2) In dem Wahlvorschlag m\u00fcssen die Namen der Bewerber in erkennbarer Reihenfolge aufgef\u00fchrt sein. Neben jedem Bewerber kann ein Ersatzbewerber aufgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Ein Deutscher kann als Bewerber oder Ersatzbewerber in einem Wahlvorschlag nur benannt werden, wenn er nicht gleichzeitig in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union als Bewerber benannt ist. Ein Bewerber oder Ersatzbewerber in einer gemeinsamen Liste f\u00fcr alle L\u00e4nder kann nur in einem Wahlvorschlag benannt werden; dabei kann ein Bewerber zugleich als Ersatzbewerber benannt werden. Ein Bewerber in einer Liste f\u00fcr ein Land kann auch noch als Bewerber in einer Liste desselben Wahlvorschlagsberechtigten f\u00fcr ein weiteres Land benannt werden; sofern er nur in einem Wahlvorschlag benannt ist, kann er in diesem zugleich als Ersatzbewerber benannt werden. Ein Ersatzbewerber kann in einem Wahlvorschlag nicht mehrfach als solcher benannt werden. Bewerber und Ersatzbewerber k\u00f6nnen nur vorgeschlagen werden, wenn sie ihre Zustimmung dazu schriftlich erteilt haben; die Zustimmung ist unwiderruflich.</P><P>(4) Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder von Parteien m\u00fcssen von den Vorst\u00e4nden der Landesverb\u00e4nde oder, wenn Landesverb\u00e4nde nicht bestehen, von den Vorst\u00e4nden der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde, die im Bereich des Landes liegen, unterzeichnet sein. Gemeinsame Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder m\u00fcssen von den Vorst\u00e4nden der Bundesverb\u00e4nde der Parteien oder, wenn Bundesverb\u00e4nde nicht bestehen, von den Vorst\u00e4nden der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde, die im Wahlgebiet liegen, unterzeichnet sein. S\u00e4tze 1 und 2 gelten sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr Wahlvorschl\u00e4ge von sonstigen politischen Vereinigungen.</P><P>(5) Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder von Parteien und sonstigen politischen Vereinigungen, die nicht im Europ\u00e4ischen Parlament, im Deutschen Bundestag oder einem Landtag seit deren letzter Wahl auf Grund eigener Wahlvorschl\u00e4ge im Wahlgebiet ununterbrochen mit mindestens f\u00fcnf Abgeordneten vertreten sind, m\u00fcssen au\u00dferdem von 1 vom Tausend der Wahlberechtigten des betreffenden Landes bei der letzten Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament, jedoch h\u00f6chstens 2\u00a0000 Wahlberechtigten, pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Gemeinsame Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder von Wahlvorschlagsberechtigten im Sinne des Satzes 1 m\u00fcssen au\u00dferdem von 4\u00a0000 Wahlberechtigten pers\u00f6nlich und handschriftlich unterzeichnet sein. Die Wahlberechtigung mu\u00df im Zeitpunkt der Unterzeichnung gegeben sein und ist bei Einreichung des Wahlvorschlages nachzuweisen.</P><P>(6) In jedem Wahlvorschlag sollen eine Vertrauensperson und eine stellvertretende Vertrauensperson bezeichnet werden. Fehlt diese Bezeichnung, so gilt die Person, die als erste unterzeichnet hat, als Vertrauensperson, und diejenige, die als zweite unterzeichnet hat, als stellvertretende Vertrauensperson.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001306160",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufstellung der Wahlvorschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Als Bewerber oder als Ersatzbewerber kann in einem Wahlvorschlag nur benannt werden, wer nicht Mitglied einer anderen Partei ist und in einer besonderen oder allgemeinen Vertreterversammlung der Partei oder in einer Mitgliederversammlung zur Wahl der Bewerber hierzu gew\u00e4hlt worden ist.</P><P>(2) Besondere Vertreterversammlung ist eine Versammlung von Parteivertretern, die f\u00fcr die Aufstellung der Bewerber gew\u00e4hlt worden ist. Allgemeine Vertreterversammlung ist eine Versammlung von Parteivertretern, die nach der Satzung der Partei allgemein f\u00fcr bevorstehende Wahlen gew\u00e4hlt worden ist. Die Vertreter in der besonderen oder allgemeinen Vertreterversammlung m\u00fcssen unmittelbar aus der Mitte einer oder mehrerer Mitgliederversammlungen oder aus der Mitte von Vertreterversammlungen gew\u00e4hlt worden sein, die ihrerseits entweder aus der Mitte einer oder mehrerer Mitgliederversammlungen oder aus der Mitte einer oder mehrerer dazwischen geschalteter Vertreterversammlungen hervorgegangen sind. Mitgliederversammlung zur Wahl der Bewerber f\u00fcr eine gemeinsame Liste f\u00fcr alle L\u00e4nder und der Vertreter f\u00fcr eine Vertreterversammlung ist eine Versammlung der Mitglieder der Partei, die im Zeitpunkt ihres Zusammentritts zum Europ\u00e4ischen Parlament wahlberechtigt sind. Mitgliederversammlung zur Wahl der Bewerber f\u00fcr eine Liste f\u00fcr ein Land und der Vertreter f\u00fcr eine Vertreterversammlung ist eine Versammlung der Mitglieder der Partei, die im Zeitpunkt ihres Zusammentritts in dem betreffenden Land, unabh\u00e4ngig von sp\u00e4teren Grenzver\u00e4nderungen zwischen den L\u00e4ndern, zum Europ\u00e4ischen Parlament wahlberechtigt sind.</P><P>(3) Die Vertreter f\u00fcr die Vertreterversammlungen und die Bewerber werden in geheimer Abstimmung gew\u00e4hlt; dies gilt auch f\u00fcr die Festlegung der Reihenfolge der Bewerber in dem Wahlvorschlag. Jeder stimmberechtigte Teilnehmer der Versammlung ist hierbei vorschlagsberechtigt. Den Bewerbern ist Gelegenheit zu geben, sich und ihr Programm der Versammlung in angemessener Zeit vorzustellen. Die Wahlen der Vertreter f\u00fcr die Vertreterversammlungen d\u00fcrfen nicht fr\u00fcher als zw\u00f6lf Monate, die Wahlen der Bewerber nicht fr\u00fcher als neun Monate vor Beginn des Jahres durchgef\u00fchrt werden, in dem die Wahl des Europ\u00e4ischen Parlaments ansteht.</P><P>(4) Der Vorstand des Bundesverbandes oder, wenn ein Bundesverband nicht besteht, die Vorst\u00e4nde der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde im Wahlgebiet gemeinsam, oder eine andere in der Satzung der Partei hierf\u00fcr vorgesehene Stelle k\u00f6nnen gegen den Beschlu\u00df einer Mitglieder- oder Vertreterversammlung \u00fcber die Bewerberaufstellung f\u00fcr eine gemeinsame Liste f\u00fcr alle L\u00e4nder Einspruch erheben. Bei einem Beschlu\u00df einer Mitglieder- oder Vertreterversammlung \u00fcber die Bewerberaufstellung f\u00fcr eine Liste f\u00fcr ein Land k\u00f6nnen der Vorstand des Landesverbandes oder, wenn Landesverb\u00e4nde nicht bestehen, die Vorst\u00e4nde der n\u00e4chstniedrigen Gebietsverb\u00e4nde, die im Bereich des Landes liegen, gemeinsam oder eine andere in der Satzung der Partei hierf\u00fcr vorgesehene Stelle Einspruch erheben. Auf einen solchen Einspruch ist die Abstimmung zu wiederholen. Ihr Ergebnis ist endg\u00fcltig.</P><P>(5) Das N\u00e4here \u00fcber die Wahl der Vertreter f\u00fcr die Vertreterversammlungen, \u00fcber die Einberufung und Beschlu\u00dff\u00e4higkeit der Mitglieder- oder Vertreterversammlungen sowie \u00fcber das Verfahren f\u00fcr die Wahl der Bewerber regeln die Parteien durch ihre Satzungen.</P><P>(6) \u00dcber die Versammlung zur Aufstellung des Wahlvorschlages ist eine Niederschrift mit Angaben \u00fcber Ort und Zeit der Versammlung, Form der Einladung, Zahl der erschienenen Mitglieder oder Vertreter und Ergebnis der Abstimmung anzufertigen; sie ist von dem Leiter der Versammlung und zwei von dieser bestimmten Teilnehmern zu unterzeichnen.</P><P>(7) Abs\u00e4tze 1 bis 6 gelten f\u00fcr sonstige politische Vereinigungen sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001407310",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Einreichung der Wahlvorschl\u00e4ge, Erkl\u00e4rung \u00fcber die Verbindung von Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Listen f\u00fcr ein Land und gemeinsame Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder sind dem Bundeswahlleiter sp\u00e4testens am dreiundachtzigsten Tage vor der Wahl bis 18 Uhr schriftlich einzureichen.</P><P>(2) Mit dem Wahlvorschlag sind dem Bundeswahlleiter vorzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zustimmungserkl\u00e4rungen der in den Wahlvorschlag aufgenommenen Bewerber und Ersatzbewerber (\u00a7 9 Abs. 3 Satz 4),</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Deutsche die Bescheinigungen der zust\u00e4ndigen Gemeindebeh\u00f6rden \u00fcber die W\u00e4hlbarkeit der vorgeschlagenen Bewerber und Ersatzbewerber,</LA></DD><DT>1b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Unionsb\u00fcrger die Bescheinigungen der zust\u00e4ndigen deutschen Gemeindebeh\u00f6rden, da\u00df sie dort eine Wohnung innehaben oder ihren sonstigen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben und nicht gem\u00e4\u00df \u00a7 6b Abs. 4 Nr. 1 oder 3 von der W\u00e4hlbarkeit ausgeschlossen sind,</LA></DD><DT>1c.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Unionsb\u00fcrger die Versicherungen an Eides statt \u00fcber die Staatsangeh\u00f6rigkeit, das Geburtsdatum und den Geburtsort, die letzte Anschrift im Herkunfts-Mitgliedstaat, die Anschrift in der Bundesrepublik Deutschland, die Gebietsk\u00f6rperschaft oder den Wahlkreis des Herkunfts-Mitgliedstaates, in dem sie zuletzt eingetragen waren, sowie dar\u00fcber, dass sie sich nicht gleichzeitig in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union zur Wahl bewerben und dass sie im Herkunfts-Mitgliedstaat nicht von der W\u00e4hlbarkeit ausgeschlossen sind (\u00a7 6b Absatz 4 Nummer 2 und 4),</LA></DD><DT>1d.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ausfertigung der Niederschrift \u00fcber die Aufstellung des Wahlvorschlages (\u00a7 10 Abs. 6), wobei der Leiter der Versammlung und zwei von dieser bestimmte Teilnehmer gegen\u00fcber dem Wahlleiter an Eides statt zu versichern haben, dass die Anforderungen gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 3 Satz 1 bis 3 beachtet worden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 9 Abs. 5 die erforderlichen g\u00fcltigen Unterschriften mit dem Nachweis der Wahlberechtigung der Unterzeichner,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die schriftliche Satzung, das Programm, die Namen und Anschriften der Vorstandsmitglieder (\u00a7 9 Abs. 4) sowie der Nachweis, da\u00df die Mitglieder des Vorstandes demokratisch gew\u00e4hlt sind, sofern die Partei oder die sonstige politische Vereinigung nicht im Europ\u00e4ischen Parlament, im Deutschen Bundestag oder in einem Landtag seit deren letzter Wahl auf Grund eigener Wahlvorschl\u00e4ge im Wahlgebiet ununterbrochen mit mindestens f\u00fcnf Abgeordneten vertreten ist.</LA></DD></DL>Der Bundeswahlleiter ist zur Abnahme von Versicherungen an Eides Statt zust\u00e4ndig; er gilt als Beh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 156 des Strafgesetzbuches. Auf die Aufnahme der Versicherungen an Eides Statt findet \u00a7 27 des Verwaltungsverfahrensgesetzes Anwendung.</P><P>(3) Soll eine Liste oder sollen mehrere Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder von der Listenverbindung ausgeschlossen sein (\u00a7 2 Abs. 2 Satz 2) haben die Vertrauensperson des Wahlvorschlages und die stellvertretende Vertrauensperson dies durch gemeinsame schriftliche Erkl\u00e4rung dem Bundeswahlleiter sp\u00e4testens am dreiundachtzigsten Tage vor der Wahl bis 18 Uhr mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001502307",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00c4nderung und Zur\u00fccknahme von Wahlvorschl\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Wahlvorschlag kann nach Ablauf der Einreichungsfrist nur durch gemeinsame schriftliche Erkl\u00e4rung der Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrauensperson und nur dann ge\u00e4ndert werden, wenn ein Bewerber oder Ersatzbewerber stirbt oder die W\u00e4hlbarkeit verliert. Das Verfahren nach \u00a7 10 braucht nicht eingehalten zu werden; der Unterschriften nach \u00a7 9 Abs. 5 bedarf es nicht. Nach der Entscheidung \u00fcber die Zulassung eines Wahlvorschlages (\u00a7 14) ist jede \u00c4nderung ausgeschlossen.</P><P>(2) Ein Wahlvorschlag kann durch gemeinsame schriftliche Erkl\u00e4rung der Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrauensperson zur\u00fcckgenommen werden, solange nicht \u00fcber seine Zulassung (\u00a7 14) entschieden ist. In den F\u00e4llen des \u00a7 9 Abs. 5 kann auch die Mehrheit der Unterzeichner durch eine von ihnen pers\u00f6nlich und handschriftlich vollzogene Erkl\u00e4rung den Wahlvorschlag zur\u00fccknehmen.</P><P>(3) Wenn ein Bewerber nach der Zulassung des Wahlvorschlages, aber noch vor der Wahl stirbt oder die W\u00e4hlbarkeit verliert, tritt an seine Stelle der Ersatzbewerber, sofern ein solcher f\u00fcr ihn benannt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001607310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Beseitigung von M\u00e4ngeln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bundeswahlleiter hat die Wahlvorschl\u00e4ge unverz\u00fcglich nach Eingang zu pr\u00fcfen. Stellt er bei einem Wahlvorschlag M\u00e4ngel fest, so benachrichtigt er sofort die Vertrauensperson des Wahlvorschlages und fordert sie auf, behebbare M\u00e4ngel rechtzeitig zu beseitigen.</P><P>(2) Nach Ablauf der Einreichungsfrist k\u00f6nnen nur noch M\u00e4ngel an sich g\u00fcltiger Wahlvorschl\u00e4ge behoben werden. Ein g\u00fcltiger Wahlvorschlag liegt nicht vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung des Wahlvorschlagsberechtigten nach \u00a7 9 Abs. 1 fehlt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 9 Abs. 4 und 5 erforderlichen g\u00fcltigen Unterschriften mit dem Nachweis der Wahlberechtigung der Unterzeichner nach Absatz 5 dieser Vorschrift fehlen, es sei denn, der Nachweis kann infolge von Umst\u00e4nden, die der Wahlvorschlagsberechtigte nicht zu vertreten hat, nicht rechtzeitig vorgelegt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 11 Abs. 1 erforderliche Form oder Frist nicht gewahrt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1, 1a, 1b, 1c, 2 und 4 erforderlichen Niederschriften, Versicherungen oder Unterlagen nicht vorgelegt oder abgegeben sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Nach der Entscheidung \u00fcber die Zulassung eines Wahlvorschlages (\u00a7 14) ist jede M\u00e4ngelbeseitigung ausgeschlossen.</P><P>(4) Gegen Verf\u00fcgungen des Bundeswahlleiters im M\u00e4ngelbeseitigungsverfahren kann die Vertrauensperson des Wahlvorschlages den Bundeswahlausschuss anrufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001704310",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zulassung der Wahlvorschl\u00e4ge, Entscheidung \u00fcber die Verbindung von Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bundeswahlausschuss entscheidet am zweiundsiebzigsten Tage vor der Wahl f\u00fcr alle Wahlorgane verbindlich \u00fcber alle Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung der Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder und der gemeinsamen Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder. Zu der Sitzung sind die Vertrauenspersonen der Wahlvorschl\u00e4ge zu laden.</P><P>(2) Der Bundeswahlausschuss hat Wahlvorschl\u00e4ge zur\u00fcckzuweisen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">versp\u00e4tet eingereicht sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Anforderungen nicht entsprechen, die durch dieses Gesetz und die dazu erlassene Wahlordnung aufgestellt sind, es sei denn, da\u00df in diesen Vorschriften etwas anderes bestimmt ist.</LA></DD></DL>Sind die Anforderungen nur hinsichtlich einzelner Bewerber oder Ersatzbewerber nicht erf\u00fcllt, so werden ihre Namen aus dem Wahlvorschlag gestrichen. Teilt ein anderer Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union die Wahlbewerbung eines Deutschen in diesem Mitgliedstaat oder bez\u00fcglich eines seiner Staatsangeh\u00f6rigen dessen fehlendes Wahlrecht (\u00a7 6b Absatz 4 Nummer 2) oder dessen fehlende W\u00e4hlbarkeit (\u00a7 6b Absatz 4 Nummer 4) in diesem Mitgliedstaat mit, so ist dessen Name aus dem Wahlvorschlag zu streichen. An die Stelle eines gestrichenen Bewerbers tritt dessen Ersatzbewerber, sofern ein solcher benannt ist. Vor der Entscheidung sind die erschienenen Vertrauenspersonen der betroffenen Wahlvorschl\u00e4ge zu h\u00f6ren.</P><P>(3) Die Entscheidung \u00fcber die Zulassung der Wahlvorschl\u00e4ge ist in der Sitzung des Wahlausschusses bekanntzugeben.</P><P>(4) Weist der Bundeswahlausschuss einen Wahlvorschlag ganz oder teilweise zur\u00fcck, so kann binnen vier Tagen nach Bekanntgabe der Entscheidung Beschwerde beim Bundeswahlausschuss eingelegt werden. Beschwerdeberechtigt sind die Vertrauensperson des Wahlvorschlages und der Bundeswahlleiter. Der Bundeswahlleiter kann auch gegen eine Entscheidung, durch die ein Wahlvorschlag zugelassen wird, Beschwerde erheben. In der Beschwerdeverhandlung sind die erschienenen Beteiligten zu h\u00f6ren. Die Entscheidung \u00fcber die Beschwerde mu\u00df sp\u00e4testens am zweiundf\u00fcnfzigsten Tage vor der Wahl getroffen werden.</P><P>(4a) Soweit der Bundeswahlausschuss einen Wahlvorschlag wegen fehlenden Wahlvorschlagsrechts nach \u00a7 8 Absatz 1 zur\u00fcckweist, kann eine Partei oder Vereinigung binnen vier Tagen nach Bekanntgabe der Entscheidung Beschwerde zum Bundesverfassungsgericht erheben. Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 96a bis 96d des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht gelten mit Ausnahme des \u00a7 96a Absatz 1 entsprechend. Im Falle einer Beschwerde zum Bundesverfassungsgericht ist die Wirksamkeit der Entscheidung des Bundeswahlausschusses bis zu einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des zweiundf\u00fcnfzigsten Tages vor der Wahl gehemmt; der Bundeswahlausschuss ist berechtigt, der Beschwerde durch Ab\u00e4nderung seiner Entscheidung abzuhelfen.</P><P>(5) Der Bundeswahlleiter macht die zugelassenen Wahlvorschl\u00e4ge (Listen f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder und gemeinsame Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder) sp\u00e4testens am achtundvierzigsten Tage vor der Wahl \u00f6ffentlich bekannt.</P><P>(6) Der Bundeswahlausschu\u00df entscheidet am zweiundsiebzigsten Tage vor der Wahl \u00fcber Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 11 Abs. 3. Absatz 2 Satz 1 gilt entsprechend. Die Entscheidung ist in der Sitzung des Bundeswahlausschusses bekanntzugeben. Absatz 4 gilt entsprechend. Der Bundeswahlleiter macht im Rahmen seiner Bekanntmachung nach Absatz 5 die Listenverbindungen und die Listen, f\u00fcr die rechtswirksam eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 11 Abs. 3 abgegeben wurde, \u00f6ffentlich bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001803301",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Stimmzettel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Stimmzettel und die zugeh\u00f6rigen Umschl\u00e4ge f\u00fcr die Briefwahl werden f\u00fcr jedes Land amtlich hergestellt.</P><P>(2) Der Stimmzettel enth\u00e4lt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberschrift \"Wahl der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments\",</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Namen der Parteien und, sofern sie eine Kurzbezeichnung verwenden, auch diese, bei sonstigen politischen Vereinigungen deren Namen und, sofern sie ein Kennwort verwenden, auch dieses,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung der Wahlvorschl\u00e4ge als Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder oder gemeinsame Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder sowie bei Listen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder die Angabe des Landes, f\u00fcr das der Wahlvorschlag aufgestellt ist, und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ersten zehn Bewerber der zugelassenen Wahlvorschl\u00e4ge mit Vor- und Familiennamen, Beruf oder Stand, Ort der Wohnung (Hauptwohnung) sowie bei Bewerbern f\u00fcr gemeinsame Listen f\u00fcr alle L\u00e4nder zus\u00e4tzlich die Abk\u00fcrzung des Landes, in dem der Ort der Wohnung liegt.</LA></DD> </DL>\u00a7 9 Abs. 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Reihenfolge der Wahlvorschl\u00e4ge auf den Stimmzetteln richtet sich in den einzelnen L\u00e4ndern nach der Zahl der Stimmen, die die Parteien und sonstigen politischen Vereinigungen bei der letzten Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament mit ihrem Wahlvorschlag in dem betreffenden Land erreicht haben. Die \u00fcbrigen Wahlvorschl\u00e4ge schlie\u00dfen sich in alphabetischer Reihenfolge der Namen der Wahlvorschlagsberechtigten an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE001902301",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Stimmabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Gew\u00e4hlt wird mit amtlichen Stimmzetteln.</P><P>(2) Der W\u00e4hler gibt seine Stimme in der Weise ab, da\u00df er durch ein auf den Stimmzettel gesetztes Kreuz oder auf andere Weise eindeutig kenntlich macht, welchem Wahlvorschlag sie gelten soll. Der W\u00e4hler faltet daraufhin den Stimmzettel in der Weise, dass seine Stimmabgabe nicht erkennbar ist, und wirft ihn in die Wahlurne.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002005311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Wahlger\u00e4te",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Zur Erleichterung der Abgabe und Z\u00e4hlung der Stimmen k\u00f6nnen an Stelle von Stimmzetteln und Wahlurnen Wahlger\u00e4te benutzt werden, deren Bauart und Verwendung nach der Bundeswahlger\u00e4teverordnung durch das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat zugelassen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002102301",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Feststellung des Wahlergebnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Beendigung der Wahlhandlung stellt der Wahlvorstand fest, wieviel Stimmen im Wahlbezirk auf die einzelnen Wahlvorschl\u00e4ge abgegeben worden sind. Der f\u00fcr die Briefwahl eingesetzte Wahlvorstand stellt fest, wieviel durch Briefwahl abgegebene Stimmen auf die einzelnen Wahlvorschl\u00e4ge entfallen.</P><P>(2) Die Kreiswahl- und Stadtwahlaussch\u00fcsse stellen fest, wieviel Stimmen in den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten f\u00fcr die einzelnen Wahlvorschl\u00e4ge abgegeben worden sind. Sie haben das Recht der Nachpr\u00fcfung der Feststellungen der Wahlvorst\u00e4nde.</P><P>(3) Die Landeswahlaussch\u00fcsse stellen fest, wieviel Stimmen in den L\u00e4ndern f\u00fcr die einzelnen Wahlvorschl\u00e4ge abgegeben worden sind.</P><P>(4) Der Bundeswahlausschu\u00df stellt fest, wieviel Stimmen f\u00fcr die einzelnen Wahlvorschl\u00e4ge insgesamt abgegeben worden sind, wieviel Sitze auf die einzelnen Wahlvorschl\u00e4ge entfallen und welche Bewerber gew\u00e4hlt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002202160",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Benachrichtigung der gew\u00e4hlten Bewerber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Der Bundeswahlleiter benachrichtigt die gew\u00e4hlten Bewerber und weist sie darauf hin, dass sie nach der abschlie\u00dfenden Feststellung des Ergebnisses f\u00fcr das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss (\u00a7 18 Abs. 4) die Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament mit Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung nach der Wahl erlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002301307",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Unterrichtung \u00fcber das Wahlergebnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000101307"
        },
        "body": "<P>Nach Ablauf der gesetzlichen Frist (\u00a7 19) teilt der Bundeswahlleiter dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages unverz\u00fcglich die Namen der in das Europ\u00e4ische Parlament gew\u00e4hlten und der auf den Wahlvorschl\u00e4gen verbliebenen Bewerber und Ersatzbewerber mit. Der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages \u00fcbermittelt das Wahlergebnis insgesamt unverz\u00fcglich dem Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007090978BJNG000201307",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Erwerb und Verlust der\nMitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002402160",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Erwerb der Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000201307"
        },
        "body": "<P>(1) Ein gew\u00e4hlter Bewerber erwirbt die Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament nach abschlie\u00dfender Feststellung des Ergebnisses f\u00fcr das Wahlgebiet durch den Bundeswahlausschuss (\u00a7 18 Abs. 4) mit der Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung des Europ\u00e4ischen Parlaments nach der Wahl. Eine Ablehnung des Erwerbs der Mitgliedschaft muss vor der ersten Sitzung gegen\u00fcber dem Bundeswahlleiter schriftlich erfolgen. Eine Erkl\u00e4rung unter Vorbehalt gilt als Ablehnung. Die Erkl\u00e4rung kann nicht widerrufen werden.</P><P>(2) Bei einer Listennachfolge (\u00a7 24) oder Wiederholungswahl (\u00a7 4 in Verbindung mit \u00a7 44 des Bundeswahlgesetzes) wird die Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament mit dem frist- und formgerechten Eingang der auf die Benachrichtigung erfolgenden Annahmeerkl\u00e4rung beim Bundeswahlleiter erworben, jedoch nicht vor Ausscheiden des urspr\u00fcnglich gew\u00e4hlten Abgeordneten. Gibt der Listennachfolger oder durch Wiederholungswahl Gew\u00e4hlte bis zum Ablauf der Frist keine oder keine formgerechte Erkl\u00e4rung ab, so gilt die Nachfolge oder Wahl zu diesem Zeitpunkt als angenommen. Absatz 1 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002506310",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Ende und Verlust der Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000201307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament endet mit der Er\u00f6ffnung der ersten Sitzung des neu gew\u00e4hlten Parlaments.</P><P>(2) Ein Abgeordneter verliert die Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ung\u00fcltigkeit des Erwerbs der Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fehlen der W\u00e4hlbarkeit eines Unionsb\u00fcrgers am Wahltag im Herkunfts-Mitgliedstaat infolge einer Einzelfallentscheidung im Sinne von Artikel 6 Absatz 1 der Richtlinie 93/109/EG des Rates vom 6. Dezember 1993 \u00fcber die Einzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und passiven Wahlrechts bei den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament f\u00fcr Unionsb\u00fcrger mit Wohnsitz in einem Mitgliedstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen (ABl. L 329 vom 30.12.1993, S. 34), die zuletzt durch die Richtlinie 2013/1/EU (ABl. L 26 vom 26.1.2013, S. 27) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neufeststellung des Wahlergebnisses,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wegfall einer Voraussetzung seiner jederzeitigen W\u00e4hlbarkeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verzicht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellung der Verfassungswidrigkeit der Partei oder der Teilorganisation einer Partei, der er angeh\u00f6rt, durch das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtskr\u00e4ftigem Verbot der politischen Vereinigung, der er angeh\u00f6rt, im Wahlgebiet,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Annahme der Wahl zum Bundespr\u00e4sidenten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ernennung zum Richter des Bundesverfassungsgerichts,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ernennung zum Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ernennung zum Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ernennung zum Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz,</LA></DD><DT>11a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Annahme der Wahl oder Ernennung zum Mitglied einer Landesregierung,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufung in eine der in Artikel 7 Abs. 1 oder Abs. 2 des Aktes zur Einf\u00fchrung allgemeiner unmittelbarer Wahlen der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments (BGBl. 1977 II S. 733), zuletzt ge\u00e4ndert durch Beschluss des Rates der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften vom 25. Juni 2002 und 23. September 2002 (BGBl. 2003 II S. 810), genannten Funktionen,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufung in eine Funktion, die nach anderen gesetzlichen Vorschriften mit der Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament unvereinbar ist, sowie</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbernahme des Amtes des Staatsoberhauptes, eines Richters des Verfassungsgerichts, des Mitglieds einer mit einer deutschen Landesregierung vergleichbaren Regierung sowie \u00dcbernahme des einem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r in der Bundesrepublik Deutschland vergleichbaren Amtes in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Verzicht ist nur wirksam, wenn er zur Niederschrift des Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, eines Notars, der seinen Sitz in der Bundesrepublik Deutschland hat, oder eines zur Vornahme von Beurkundungen erm\u00e4chtigten Bediensteten einer Auslandsvertretung der Bundesrepublik Deutschland erkl\u00e4rt wird. Die notarielle oder bei einer Auslandsvertretung abgegebene Verzichtserkl\u00e4rung hat der Abgeordnete dem Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments zu \u00fcbermitteln. Der Verzicht kann nicht widerrufen werden. Der Bundeswahlleiter ist vom Verzichtenden durch \u00dcbersendung einer Ausfertigung der Verzichtserkl\u00e4rung zu unterrichten.</P><P>(4) Wird eine Partei oder die Teilorganisation einer Partei durch das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, verlieren die Abgeordneten ihre Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament und die Listennachfolger ihre Anwartschaft, sofern sie dieser Partei oder Teilorganisation in der Zeit zwischen der Antragstellung (\u00a7 43 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht) und der Verk\u00fcndung der Entscheidung (\u00a7 46 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht) angeh\u00f6rt haben. Die Sitze dieser Abgeordneten bleiben unbesetzt.</P><P>(5) Absatz 4 gilt entsprechend, wenn eine sonstige politische Vereinigung auf Grund des Vereinsgesetzes im Wahlgebiet rechtskr\u00e4ftig verboten worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002604310",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Entscheidung \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000201307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber den Verlust der Mitgliedschaft nach \u00a7 22 Abs. 2 wird entschieden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummer 1 im Wahlpr\u00fcfungsverfahren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummern 1a, 2, 5, 6, 14 und 15 durch den \u00c4ltestenrat des Deutschen Bundestages,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummer 3, wenn der Verlust der W\u00e4hlbarkeit durch rechtskr\u00e4ftigen Richterspruch eingetreten ist, durch Beschluss des \u00c4ltestenrates des Deutschen Bundestages, im \u00dcbrigen im Wahlpr\u00fcfungsverfahren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummern 7 bis 12 durch den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummern 4 und 13 vom Europ\u00e4ischen Parlament, indem es das Freiwerden des Sitzes feststellt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wird \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft im Wahlpr\u00fcfungsverfahren entschieden, so scheidet der Abgeordnete mit der Rechtskraft der Entscheidung aus dem Europ\u00e4ischen Parlament aus.</P><P>(3) Entscheidet der \u00c4ltestenrat oder der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft, so scheidet der Abgeordnete mit der Zustellung der Entscheidung aus dem Europ\u00e4ischen Parlament aus. Die Entscheidung ist unverz\u00fcglich von Amts wegen zu treffen. Innerhalb von zwei Wochen nach Zustellung der Entscheidung kann der Betroffene die Entscheidung des Deutschen Bundestages \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft im Wahlpr\u00fcfungsverfahren beantragen. Die Zustellung erfolgt nach den Vorschriften des Verwaltungszustellungsgesetzes.</P><P>(4) Entscheidet das Europ\u00e4ische Parlament \u00fcber den Verlust der Mitgliedschaft, so scheidet der Abgeordnete mit der Verk\u00fcndung der Entscheidung \u00fcber das Freiwerden des Sitzes aus dem Europ\u00e4ischen Parlament aus.</P><P>(5) Der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages unterrichtet den Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments unverz\u00fcglich \u00fcber den Grund und den Zeitpunkt des Verlustes der Mitgliedschaft, wenn dar\u00fcber im Wahlpr\u00fcfungsverfahren oder durch den \u00c4ltestenrat oder den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages entschieden worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002702160",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Berufung von Listennachfolgern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000201307"
        },
        "body": "<P>(1) Wenn ein gew\u00e4hlter Bewerber stirbt oder dem Bundeswahlleiter schriftlich die Ablehnung der Wahl erkl\u00e4rt oder wenn ein Abgeordneter stirbt oder sonst nachtr\u00e4glich aus dem Europ\u00e4ischen Parlament ausscheidet, so wird der Sitz durch seinen Ersatzbewerber besetzt. Ist ein Ersatzbewerber nicht benannt oder ist dieser vorher ausgeschieden oder scheidet er sp\u00e4ter aus, so wird der Sitz durch den n\u00e4chsten noch nicht f\u00fcr gew\u00e4hlt erkl\u00e4rten Bewerber aus dem Wahlvorschlag besetzt, f\u00fcr den der Ausgeschiedene bei der Wahl aufgetreten ist. Bei der Nachfolge bleiben diejenigen Bewerber und Ersatzbewerber unber\u00fccksichtigt, die seit dem Zeitpunkt der Aufstellung des Wahlvorschlages aus dieser Partei oder politischen Vereinigung ausgeschieden oder Mitglied einer anderen Partei oder politischen Vereinigung geworden sind. Unber\u00fccksichtigt bleiben ebenso Ersatzbewerber, die als gew\u00e4hlte Bewerber ihre Wahl abgelehnt oder als Abgeordnete auf ihre Mitgliedschaft im Europ\u00e4ischen Parlament verzichtet haben. Ist die Liste ersch\u00f6pft, so bleibt der Sitz unbesetzt.</P><P>(2) Ein noch nicht f\u00fcr gew\u00e4hlt erkl\u00e4rter Bewerber oder ein Ersatzbewerber verliert seine Anwartschaft als Listennachfolger, wenn er dem Bundeswahlleiter schriftlich seinen Verzicht erkl\u00e4rt. Der Verzicht kann nicht widerrufen werden.</P><P>(3) Die Feststellung, wer als Listennachfolger eintritt, trifft der Bundeswahlleiter. Die \u00a7\u00a7 20 und 21 gelten entsprechend. Er benachrichtigt den Listennachfolger und fordert ihn auf, binnen einer Woche schriftlich zu erkl\u00e4ren, ob er die Nachfolge annimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007090978BJNG000301307",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002807311",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Wahlkosten, Wahlordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000301307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 50 des Bundeswahlgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(2) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat erl\u00e4\u00dft zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, eine Wahlordnung. Es wird erm\u00e4chtigt, die Bundeswahlordnung und die Bundeswahlger\u00e4teverordnung f\u00fcr entsprechend anwendbar zu erkl\u00e4ren und in der Wahlordnung besondere Vorschriften zu treffen insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahlorgane,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorbereitung der Wahl, einschlie\u00dflich Inhalt und Form der Wahlvorschl\u00e4ge nebst der dazugeh\u00f6rigen Unterlagen, ihrer Einreichung, \u00dcberpr\u00fcfung, M\u00e4ngelbeseitigung und Zulassung sowie Form und Inhalt des Stimmzettels und des Wahlumschlages,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahlbeteiligung von Wahlberechtigten, die in den Gebieten der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union leben,</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorbereitung der Wahl f\u00fcr Unionsb\u00fcrger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Briefwahl,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abgabe und Aufnahme von Versicherungen an Eides Statt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahlzeit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ermittlung und die Feststellung des Wahlergebnisses,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Benachrichtigung der gew\u00e4hlten Bewerber,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberpr\u00fcfung der Wahl,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berufung von Listennachfolgern,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung von Nach- und Wiederholungswahlen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE002904310",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Wahlpr\u00fcfung und Anfechtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000301307"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die G\u00fcltigkeit der Wahl und die Verletzung von Rechten bei der Vorbereitung oder Durchf\u00fchrung der Wahl wird im Wahlpr\u00fcfungsverfahren entschieden.</P><P>(2) F\u00fcr das Wahlpr\u00fcfungsverfahren gelten die Bestimmungen des Wahlpr\u00fcfungsgesetzes mit Ausnahme des \u00a7 6 Abs. 3 Buchstabe e, des \u00a7 14 Satz 2 und des \u00a7 16 Abs. 2 und 3 in der jeweils geltenden Fassung entsprechend.</P><P>(3) Gegen die Entscheidung des Deutschen Bundestages im Wahlpr\u00fcfungsverfahren ist die Beschwerde an das Bundesverfassungsgericht zul\u00e4ssig. Die Beschwerde kann der Abgeordnete, dessen Mitgliedschaft bestritten ist, eine wahlberechtigte Person oder eine Gruppe von wahlberechtigten Personen, deren Einspruch vom Deutschen Bundestag verworfen worden ist, oder eine Gruppe von wenigstens acht Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland binnen einer Frist von zwei Monaten seit der Beschlu\u00dffassung des Deutschen Bundestages beim Bundesverfassungsgericht erheben; die Beschwerde ist innerhalb dieser Frist zu begr\u00fcnden. F\u00fcr die Beschwerde an das Bundesverfassungsgericht gelten die Vorschriften des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht entsprechend.</P><P>(4) Im \u00fcbrigen k\u00f6nnen Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen, die sich unmittelbar auf das Wahlverfahren beziehen, nur mit den in diesem Gesetz sowie in der Wahlordnung vorgesehenen Rechtsbehelfen angefochten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003001307",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000301307"
        },
        "body": "<P>(\u00c4nderung des Strafgesetzbuches)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003107311",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Staatliche Mittel f\u00fcr sonstige politische Vereinigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000301307"
        },
        "body": "<P>(1) Sonstige politische Vereinigungen, die sich im Wahlgebiet an der Wahl der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments mit eigenen Wahlvorschl\u00e4gen beteiligt und nach dem endg\u00fcltigen Wahlergebnis mindestens 0,5 vom Hundert der im Wahlgebiet abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen erzielt haben, erhalten f\u00fcr jede erzielte g\u00fcltige Stimme j\u00e4hrlich den in \u00a7 18 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 des Parteiengesetzes genannten und nach \u00a7 18 Absatz 3 Satz 3 des Parteiengesetzes erh\u00f6hten Betrag. Abweichend von Satz 1 erhalten sie f\u00fcr bis zu 4 Millionen Stimmen den in \u00a7 18 Absatz 3 Satz 2 des Parteiengesetzes genannten und nach \u00a7 18 Absatz 3 Satz 3 des Parteiengesetzes erh\u00f6hten Betrag je Stimme. Die Mittel sind im Bundeshaushaltsplan auszubringen.</P><P>(2) Die Vorschriften des Parteiengesetzes \u00fcber die Pflicht zur \u00f6ffentlichen Rechenschaftslegung gelten entsprechend. Die Pflicht zur Rechenschaftslegung beginnt mit dem Jahr, in dem die Wahl stattfindet, und endet mit dem Jahr, in dem der letzte aus dem Wahlvorschlag der sonstigen politischen Vereinigung gew\u00e4hlte Bewerber aus dem Europ\u00e4ischen Parlament ausgeschieden ist.</P><P>(3) Die Vorschriften des Parteiengesetzes \u00fcber die absolute Obergrenze finden keine Anwendung; die Vorschriften \u00fcber die relative Obergrenze gelten entsprechend.</P><P>(4) Die Vorschriften des Parteiengesetzes \u00fcber das Auszahlungsverfahren und die Abschlagszahlungen gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003205377",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000301307"
        },
        "body": "<P>Ausschl\u00fcsse vom Wahlrecht und Ausschl\u00fcsse von der W\u00e4hlbarkeit, die nicht auf einem Richterspruch im Sinne von \u00a7 6a Absatz 1 in der ab dem 1. Juli 2019 geltenden Fassung oder \u00a7 6a Absatz 2 Nummer 1 in der ab dem 1. Juli 2019 geltenden Fassung oder auf \u00a7 6a Absatz 2 Nummer 2 oder \u00a7 6b Absatz 3 Nummer 2 oder \u00a7 6b Absatz 4 Nummer 3 oder Nummer 4 beruhen, sind nicht nach \u00a7 3 Absatz 2<I>Nummer 1a</I> des Bundesmeldegesetzes im Melderegister zu speichern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 29 Kursivdruck: Die Zitierung muss richtig lauten: \"Nummer 1 Buchstabe a\"</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007090978BJNE003402307",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007090978BJNG000301307"
        },
        "body": "<P>(Inkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
