{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR322110013",
    "firstPublished": "2013-08-14",
    "sourceTimestamp": "20210831213148",
    "titleShort": "EVPG-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber die umweltgerechte Gestaltung energieverbrauchsrelevanter Produkte",
    "abbreviation": "EVPGV",
    "slug": "evpgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 3221",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 5.5.2021 I 942",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.8.2013 +++)<BR /><BR /></pre>Die Verordnung wurde als Artikel 1 der Verordnung vom 14.8.2013 I 3221 von der Bundesregierung und vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Einvernehmen mit den Bundesministerien f\u00fcr Arbeit und Soziales, f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit und f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung mit  Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Sie ist gem. Art. 3 dieser Verordnung am 18.8.2013 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322110013BJNE000105128",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr das Inverkehrbringen oder die Inbetriebnahme von energieverbrauchsrelevanten Produkten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Hersteller, Bevollm\u00e4chtigter oder Importeur darf folgende Produkte nur in Verkehr bringen oder, sofern sie noch nicht in Verkehr gebracht wurden, nur in Betrieb nehmen, wenn die jeweils nachfolgend genannten Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung (\u00d6kodesign-Anforderungen) und sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr das Inverkehrbringen oder die Inbetriebnahme der Produkte erf\u00fcllt sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Raumheizger\u00e4t oder ein Kombiheizger\u00e4t im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 813/2013 der Kommission vom 2. August 2013 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Raumheizger\u00e4ten und Kombiheizger\u00e4ten (ABl. L\u00a0239 vom 6.9.2013, S.\u00a0136), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. <NB>L\u00a0346</NB> vom 20.12.2016, S.\u00a051) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 813/2013 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Warmwasserbereiter oder einen Warmwasserspeicher im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 814/2013 der Kommission vom 2. August 2013 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Warmwasserbereitern und Warmwasserspeichern (ABl. L\u00a0239 vom 6.9.2013, S.\u00a0162), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L\u00a0346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 814/2013 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Computer oder einen Computerserver im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 617/2013 der Kommission vom 26. Juni 2013 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Computern und Computerservern (ABl. L\u00a0175 vom 27.6.2013, S.\u00a013), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/424 (ABl. L\u00a074 vom 18.3.2019, S.\u00a046) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Satz 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 617/2013 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Fernsehger\u00e4t oder ein anderes elektronisches Display im Sinne der Verordnung (EU) 2019/2021 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an elektronische Displays gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 1275/2008 der Kommission und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 642/2009 der Kommission (ABl. L\u00a0315 vom 5.12.2019, S. 241; L 51 vom 25.2.2020, S.\u00a015), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/2021 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein elektrisches oder elektronisches Haushalts- oder B\u00fcroger\u00e4t im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 1275/2008 der Kommission vom 17. Dezember 2008 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2005/32/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von \u00d6kodesign- Anforderungen<NB>Anforderungen</NB> an den Stromverbrauch elektrischer und elektronischer Haushalts- und B\u00fcroger\u00e4te im Bereitschafts- und im Aus-Zustand sowie im vernetzten Bereitschaftsbetrieb (ABl. L\u00a0339 vom 18.12.2008, S. 45), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/2023 (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 285) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EG) Nr. 1275/2008 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein externes Netzteil im Sinne der Verordnung (EU) 2019/1782 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an externe Netzteile gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 278/2009 der Kommission (ABl. L 272 vom 25.10.2019, S. 95), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) 2019/1782 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Lichtquelle, insbesondere eine Haushaltslampe mit ungeb\u00fcndeltem Licht, eine Lampe mit geb\u00fcndeltem Licht, eine Leuchtstofflampe und eine Leuchtdioden-Lampe, oder ein separates Betriebsger\u00e4t, insbesondere ein Ger\u00e4t, das f\u00fcr die Installation zwischen dem Netz und Lampen ausgelegt ist, im Sinne der Verordnung (EU) 2019/2020 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an Lichtquellen und separate Betriebsger\u00e4te gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Verordnungen (EG) Nr. 244/2009, (EG) Nr. 245/2009 und (EU) Nr. 1194/2012 der Kommission (ABl. L\u00a0315 vom 5.12.2019, S.\u00a0209; L\u00a050 vom 24.2.2020, S.\u00a023), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie die Anforderungen in Artikel 7 der Verordnung (EU) 2019/2020 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Raumklimager\u00e4t oder einen Komfortventilator im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 206/2012 der Kommission vom 6. M\u00e4rz 2012 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Raumklimager\u00e4ten und Komfortventilatoren (ABl. L\u00a072 vom 10.3.2012, S.\u00a07), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 und 2 in Verbindung mit Anhang I Punkt 2 und 3 der Verordnung (EU) Nr. 206/2012 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Elektromotor oder eine Drehzahlregelung im Sinne der Verordnung (EU) 2019/1781 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an Elektromotoren und Drehzahlregelungen gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 641/2009 der Kommission im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von externen Nassl\u00e4ufer-<NB>Umw\u00e4lzpumpen</NB> und in Produkte integrierten Nassl\u00e4ufer-Umw\u00e4lzpumpen und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 640/2009 der Kommission (ABl. L\u00a0272 vom 25.10.2019, S. 74), wenn die Anforderungen in Artikel 4 in Verbindung mit Anhang I sowie Artikel 7 der Verordnung (EU) 2019/1781 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine externe Nassl\u00e4ufer-Umw\u00e4lzpumpe oder eine in ein Produkt integrierte Nassl\u00e4ufer-Umw\u00e4lzpumpe im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 641/2009 der Kommission vom 22. Juli 2009 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2005/32/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von externen Nassl\u00e4ufer-Umw\u00e4lzpumpen und in Produkte integrierten Nassl\u00e4ufer-<NB>Umw\u00e4lzpumpen</NB> (ABl. L 191 vom 23.7.2009, S. 35), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/1781 (ABl. L 272 vom 25.10.2019, S. 74) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Satz 1 in Verbindung mit Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 641/2009 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Ventilator im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 327/2011 der Kommission vom 30. M\u00e4rz 2011 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Ventilatoren, die durch Motoren mit einer elektrischen Eingangsleistung zwischen 125 W und 500 kW angetrieben werden (ABl. L\u00a090 vom 6.4.2011, S. 8), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L\u00a0346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1, 3 und 5 in Verbindung mit Anhang I der Verordnung (EU) Nr. 327/2011 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Kreiselpumpe zum Pumpen von sauberem Wasser im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 547/2012 der Kommission vom 25. Juni 2012 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Wasserpumpen (ABl. L\u00a0165 vom 26.6.2012, S. 28), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Satz 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) Nr. 547/2012 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein K\u00fchlger\u00e4t mit Direktverkaufsfunktion im Sinne der Verordnung (EU) 2019/2024 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an K\u00fchlger\u00e4te mit Direktverkaufsfunktion gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 313), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/2024 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein K\u00fchlger\u00e4t im Sinne der Verordnung (EU) <NB>2019/2019</NB> der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an K\u00fchlger\u00e4te gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 643/2009 der Kommission (ABl. L 315 vom 5.12.2019, S. 187), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/2019 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Haushaltsgeschirrsp\u00fcler im Sinne der Verordnung (EU) 2019/2022 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an Haushaltsgeschirrsp\u00fcler gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 1275/2008 der Kommission und zur Aufhebung der Verordnung (EU) Nr.\u00a01016/2010 der Kommission (ABl. L\u00a0315 vom 5.12.2019, S.\u00a0267; L\u00a050 vom 24.2.2020, S. 25), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/2022 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Haushaltswaschmaschine oder einen Haushaltswaschtrockner im Sinne der Verordnung (EU) 2019/2023 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an Haushaltswaschmaschinen und Haushaltswaschtrockner gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 1275/2008 der Kommission und zur Aufhebung der Verordnung (EU) Nr. 1015/2010 der Kommission (ABl. L\u00a0315 vom 5.12.2019, S. 285; L 50 vom 24.2.2020, S. 26), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II und VI sowie die Anforderungen in Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/2023 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Festbrennstoffkessel im Sinne der Verordnung (EU) 2015/1189 der Kommission vom 28. April 2015 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Festbrennstoffkesseln (ABl. L\u00a0193 vom 21.7.2015, S.\u00a0100), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 und 2 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) 2015/1189 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Haushaltsw\u00e4schetrockner im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 932/2012 der Kommission vom 3. Oktober 2012 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Haushaltsw\u00e4schetrocknern (ABl. L\u00a0278 vom 12.10.2012, S.\u00a01), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Satz 1 und 2 in Verbindung mit Anhang I der Verordnung (EU) Nr. 932/2012 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Staubsauger im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 666/2013 der Kommission vom 8. Juli 2013 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Staubsaugern (ABl. L\u00a0192 vom 13.7.2013, S. 24), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L\u00a0346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang I der Verordnung (EU) Nr. 666/2013 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Festbrennstoff-Einzelraumheizger\u00e4t im Sinne der Verordnung (EU) 2015/1185 der Kommission vom 24. April 2015 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Festbrennstoff-Einzelraumheizger\u00e4ten (ABl. L\u00a0193 vom 21.7.2015, S. 1), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Nummer 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) 2015/1185 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Einzelraumheizger\u00e4t im Sinne der Verordnung (EU) 2015/1188 der Kommission vom 28. April 2015 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Einzelraumheizger\u00e4ten (ABl. L\u00a0193 vom 21.7.2015, S. 76), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L\u00a0346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) 2015/1188 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Luftheizungsprodukt, ein K\u00fchlungsprodukt, einen Prozessk\u00fchler mit hoher Betriebstemperatur oder einen Gebl\u00e4sekonvektor im Sinne der Verordnung (EU) 2016/2281 der Kommission vom 30. November 2016 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie <NB>2009/125/EG</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung energieverbrauchsrelevanter Produkte im Hinblick auf Luftheizungsprodukte, K\u00fchlungsprodukte, Prozessk\u00fchler mit hoher Betriebstemperatur und Gebl\u00e4sekonvektoren (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 1), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang II der Verordnung (EU) 2016/2281 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Haushaltsbackofen, eine Haushaltskochmulde oder eine Haushaltsdunstabzugshaube im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 66/2014 der Kommission vom 14. Januar 2014 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Haushaltsback\u00f6fen, -kochmulden und -dunstabzugshauben (ABl. L 29 vom 31.1.2014, S. 33), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L\u00a0346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Anhang I der Verordnung (EU) Nr. 66/2014 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>24.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine einfache Set-Top-Box im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 107/2009 der Kommission vom 4. Februar 2009 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2005/32/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Set-Top-Boxen (ABl. L 36 vom 5.2.2009, S. 8), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 107/2009 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>25.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen gewerblichen K\u00fchllagerschrank, Schnellk\u00fchler, Schnellfroster, Verfl\u00fcssigungssatz oder Prozessk\u00fchler im Sinne der Verordnung (EU) 2015/1095 der Kommission vom 5. Mai 2015 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von gewerblichen K\u00fchllagerschr\u00e4nken, Schnellk\u00fchlern/-frostern, Verfl\u00fcssigungss\u00e4tzen und Prozessk\u00fchlern (ABl. L\u00a0177 vom 8.7.2015, S.\u00a019; L 183 vom 8.7.2016, S. 72), die durch die Verordnung (EU) 2016/2282 (ABl. L 346 vom 20.12.2016, S. 51) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Absatz 1 bis 3 in Verbindung mit den Anh\u00e4ngen II, V und VII der Verordnung (EU) 2015/1095 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>26.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Kleinleistungs-, Mittelleistungs- oder Gro\u00dfleistungstransformator im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 548/2014 der Kommission vom 21. Mai 2014 zur Umsetzung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich Kleinleistungs-, Mittelleistungs- und Gro\u00dfleistungstransformatoren (ABl. L 152 vom 22.5.2014, S. 1; L 187 vom 15.7.2015, S. 91), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/1783 (ABl. L\u00a0272 vom 25.10.2019, S. 107) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 Satz 1 in Verbindung mit Anhang I sowie die Anforderungen in Artikel 8 der Verordnung (EU) Nr. 548/2014 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>27.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Schwei\u00dfger\u00e4t im Sinne der Verordnung (EU) 2019/1784 der Kommission vom 1. Oktober 2019 zur Festlegung von Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von Schwei\u00dfger\u00e4ten gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 272 vom 25.10.2019, S.\u00a0121; L\u00a051 vom 25.2.2020, S.\u00a016), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie die Anforderungen in Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/1784 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>28.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine L\u00fcftungsanlage im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 1253/2014 der Kommission vom 7. Juli 2014 zur Durchf\u00fchrung der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich der Anforderungen an die umweltgerechte Gestaltung von L\u00fcftungsanlagen (ABl. L\u00a0337 vom 25.11.2014, S. 8), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/1000 (ABl. L\u00a0221 vom 10.7.2020, S.\u00a0105) ge\u00e4ndert worden ist, wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit den Anh\u00e4ngen II und III sowie die Anforderungen in Artikel 4 in Verbindung mit den Anh\u00e4ngen IV und V der Verordnung (EU) Nr. 1253/2014 erf\u00fcllt sind;</LA></DD><DT>29.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Server oder ein Datenspeicherprodukt im Sinne der Verordnung (EU) 2019/424 der Kommission vom 15. M\u00e4rz 2019 zur Festlegung von \u00d6kodesign-Anforderungen an Server und Datenspeicherprodukte gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2009/125/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 617/2013 der Kommission (ABl. L 74 vom 18.3.2019, S. 46), wenn die Anforderungen in Artikel 3 in Verbindung mit Anhang II sowie die Anforderungen in Artikel 6 der Verordnung (EU) 2019/424 erf\u00fcllt sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322110013BJNE000301124",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 5 Buchstabe a des Energieverbrauchsrelevante-Produkte-Gesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig entgegen \u00a7 1 ein dort genanntes energieverbrauchsrelevantes Produkt in Verkehr bringt oder in Betrieb nimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
