{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR051200993",
    "firstPublished": "1993-04-27",
    "sourceTimestamp": "20160616215609",
    "titleShort": "EWR-Ausf\u00fchrungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Abkommens vom 2. Mai 1992 \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
    "abbreviation": "EWRAbkAG",
    "slug": "ewrabkag",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 512 (1529)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8 G v. 31.3.2016 I 518",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Das G tritt nach seinem Art. 117 Satz 1 iVm Bek. v. 16.12.1993 I 2436 mWv 1.1.1994 in Kraft.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1994 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051200993BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051200993BJNE000202307",
        "name": "(XXXX) Art 1 bis 113",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051200993BJNE000300308",
        "name": "Art 114",
        "title": "R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die auf Artikeln 3, 5, 6, 9, 11, 12, 15, 16, 17, 19 bis 32, 38, 42, 48, 54 bis 56, 58, 60 bis 64, 70, 71, 73, 74, 77, 79, 82, 84, 85, 87 bis 93, 95 bis 100, 102, 103, 107 bis 113 beruhenden Teile der dort ge\u00e4nderten Rechtsverordnungen k\u00f6nnen auf Grund der jeweils einschl\u00e4gigen Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051200993BJNE000403377",
        "name": "Art 115",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auf Handelsvertretervertragsverh\u00e4ltnisse, die vor dem 1. Januar 1993 begr\u00fcndet sind, ist Artikel 40 Nr. 1 dieses Gesetzes erst ab dem 1. Januar 1994 anzuwenden.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 41 Nr. 3 Buchstaben a bis c ist auf den Prospekt eines Emittenten mit Sitz in Island erst mit dem Beginn des Tages anzuwenden, an dem der betreffende Staat der Richtlinie 80/390/EWG vom 17. M\u00e4rz 1980 zur Koordinierung der Bedingungen f\u00fcr die Erstellung, die Kontrolle und die Verbreitung des Prospekts, der f\u00fcr die Zulassung von Wertpapieren zur amtlichen Notierung an einer Wertpapierb\u00f6rse zu ver\u00f6ffentlichen ist (ABl. EG Nr. L 100 S. 1), ge\u00e4ndert durch die Richtlinie 87/345/EWG des Rates vom 22. Juni 1987 zur \u00c4nderung der Richtlinie 80/390/EWG zur Koordinierung der Bedingungen f\u00fcr die Erstellung, die Kontrolle und die Verbreitung des Prospekts, der f\u00fcr die Zulassung von Wertpapieren zur amtlichen Notierung an einer Wertpapierb\u00f6rse zu ver\u00f6ffentlichen ist (ABl. EG Nr. L 185 S. 81) und durch die Richtlinie 90/211/EWG des Rates vom 23. April 1990 zur \u00c4nderung der Richtlinie 80/390/EWG hinsichtlich der gegenseitigen Anerkennung der Prospekte f\u00fcr \u00f6ffentliche Angebote als B\u00f6rsenprospekte (ABl. EG Nr. L 112 S. 24), nachgekommen ist, sp\u00e4testens am 1. Januar 1995. Das Wahlrecht des Emittenten nach Artikel 41 Nr. 3 Buchstabe d besteht hinsichtlich Islands erst mit Beginn des Tages, an dem Island der in Satz 1 genannten Richtlinie nachgekommen ist, sp\u00e4testens am 1. Januar 1995. Der Bundesminister der Finanzen gibt diesen Tag im Bundesgesetzblatt bekannt.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 58 der in Artikel 42 ge\u00e4nderten B\u00f6rsenzulassungs-Verordnung kann auf den in Island ver\u00f6ffentlichten Zwischenbericht eines Emittenten mit Sitz in Island oder in einem Staat au\u00dferhalb des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums angewendet werden, bis Island der Richtlinie 82/121/EWG des Rates vom 15. Februar 1982 \u00fcber regelm\u00e4\u00dfige Informationen, die von Gesellschaften zu ver\u00f6ffentlichen sind, deren Aktien zur amtlichen Notierung an einer Wertpapierb\u00f6rse zugelassen sind (ABl. EG Nr. L 48 S. 26), nachgekommen ist, sp\u00e4testens bis zum 1. Januar 1995. Der Bundesminister der Finanzen gibt diesen Tag im Bundesgesetzblatt bekannt.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051200993BJNE000500308",
        "name": "Art 116",
        "title": "Neufassung ge\u00e4nderter Gesetze und Verordnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der jeweils zust\u00e4ndige Bundesminister kann den Wortlaut eines durch dieses Gesetz ge\u00e4nderten Gesetzes oder einer durch dieses Gesetz ge\u00e4nderten Verordnung in der vom Inkrafttreten dieses Gesetzes an geltenden Fassung im Bundesgesetzblatt bekanntmachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR051200993BJNE000600308",
        "name": "Art 117",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt an dem Tage in Kraft, an dem das Abkommen \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt. Der Tag des Inkrafttretens des Gesetzes wird im Bundesgesetzblatt bekanntgegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
