{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR288200001",
    "firstPublished": "2001-10-31",
    "sourceTimestamp": "20180216214020",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter\nFachberater im Vertrieb/Gepr\u00fcfte Fachberaterin im Vertrieb",
    "abbreviation": "FachbPrV",
    "slug": "fachbprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 2882",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 7 V v. 30.11.2017 I 3827",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.11.2001 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE001000000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 46 Abs. 2 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der zuletzt durch Artikel 35 der Verordnung vom 21. September 1997 (BGBl. I S. 2390) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel 56 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserlass vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des St\u00e4ndigen Ausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel der Pr\u00fcfung und Bezeichnung des Abschlusses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zum Nachweis von Kenntnissen, Fertigkeiten und Erfahrungen, die durch die berufliche Fortbildung zum Gepr\u00fcften Fachberater im Vertrieb/zur Gepr\u00fcften Fachberaterin im Vertrieb erworben worden sind, kann die zust\u00e4ndige Stelle Pr\u00fcfungen nach den \u00a7\u00a7 2 bis 8 durchf\u00fchren.</P><P>(2) Durch die Pr\u00fcfung ist festzustellen, ob der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin die notwendigen Kenntnisse, Fertigkeiten und Erfahrungen besitzt, um eigenst\u00e4ndig und verantwortlich folgende Aufgaben wahrzunehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Systematisches und strukturiertes Planen, Steuern sowie Regeln des eigenen T\u00e4tigkeitsbereichs im Vertrieb,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufsgespr\u00e4che vorbereiten, anbahnen und durchf\u00fchren,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Individuelle Vertriebskonzepte im Kundenkontakt -unter Beachtung der Schnittstellen zu weiteren Funktionsbereichen sowohl des eigenen Unternehmens als auch des Kundenunternehmens - ausarbeiten,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachgerechtes Aufbereiten zielbezogener Informationen im Vertrieb f\u00fcr die R\u00fcckkopplung an das eigene Unternehmen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die erfolgreich abgelegte Pr\u00fcfung f\u00fchrt zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter Fachberater im Vertrieb/ Gepr\u00fcfte Fachberaterin im Vertrieb.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zulassungsvoraussetzungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung ist zuzulassen, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anerkannten dreij\u00e4hrigen kaufm\u00e4nnischen oder verwaltenden Ausbildungsberuf und danach eine mindestens sechsmonatige Berufspraxis oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anderen anerkannten dreij\u00e4hrigen Ausbildungsberuf und danach eine mindestens einj\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anerkannten zweij\u00e4hrigen Ausbildungsberuf, der dem Vertriebsbereich zuzuordnen ist, und danach eine mindestens 18-monatige Berufspraxis oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufspraxis</LA></DD> </DL>nachweist.</P><P>(2) Die Berufspraxis gem\u00e4\u00df Absatz 1 muss inhaltlich wesentliche Bez\u00fcge zu den in \u00a7 1 Abs. 2 genannten Aufgaben haben.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 kann zur Pr\u00fcfung auch zugelassen werden, wer durch Vorlage von Zeugnissen oder auf andere Weise glaubhaft macht, dass er/sie Kenntnisse, Fertigkeiten und Erfahrungen erworben hat, die die Zulassung zur Pr\u00fcfung rechtfertigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gliederung und Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung gliedert sich in folgende Handlungsbereiche: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Methodisches Arbeiten unter Anwendung moderner Informationstechnologien,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaften unter Ber\u00fccksichtigung von Kosten-/Nutzenaspekten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marktchancen identifizieren und die Marketinginstrumente zielgerichtet einsetzen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsfragen aus der Vertriebspraxis pr\u00fcfen und bearbeiten,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenkontakte effektiv und effizient gestalten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Handlungsbereiche gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nr. 1 bis 4 sind schriftlich zu pr\u00fcfen. Pro Handlungsbereich besteht die schriftliche Pr\u00fcfung aus einer unter Aufsicht anzufertigenden Arbeit, deren Bearbeitungszeit mindestens jeweils 90 Minuten betr\u00e4gt. Die Gesamtbearbeitungszeit betr\u00e4gt h\u00f6chstens 480 Minuten.</P><P>(3) Hat der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin in nicht mehr als einer schriftlichen Pr\u00fcfungsleistung gem\u00e4\u00df Absatz 2 eine mangelhafte Pr\u00fcfungsleistung erbracht, ist ihm/ihr in diesem Handlungsbereich eine m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung anzubieten. Bei einer oder mehrerer ungen\u00fcgender schriftlicher Pr\u00fcfungsleistungen besteht diese M\u00f6glichkeit nicht. Die Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung soll in der Regel nicht l\u00e4nger als 20 Minuten dauern. Die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsleistung und die der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung werden zu einer Note zusammengefasst. Dabei wird die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfungsleistung doppelt gewichtet.</P><P>(4) Der Handlungsbereich gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nr. 5 ist als situationsbezogenes Fachgespr\u00e4ch m\u00fcndlich zu pr\u00fcfen. Es soll sich hierbei um ein praxisorientiertes Verkaufs- oder Verhandlungsgespr\u00e4ch einschlie\u00dflich Visualisierungstechniken handeln. Der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin hat Anspruch auf h\u00f6chstens 30 Minuten Vorbereitungszeit. Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt h\u00f6chstens 30Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Anforderungen und Inhalte der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \"Methodisches Arbeiten unter Anwendung moderner Informationstechnologien\" soll der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin nachweisen, dass er/sie seine/ihre Arbeitskraft optimal einzusetzen versteht, kreative Ideen entwickeln und anwenden kann und somit die vorgegebenen Ziele systematisch und wirtschaftlich erreicht. Weiterhin soll er/sie verkaufspsychologische Ans\u00e4tze kennen, um den Zusammenhang zwischen Verkaufserfolg und eigener Pers\u00f6nlichkeit zu verstehen. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sinnvolles Strukturieren des eigenen Arbeitsbereichs und effektives Zeitmanagement,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zielgerichtetes Aufbereiten und Nutzen des Berichtswesens,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entwickeln der eigenen Pers\u00f6nlichkeit,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Methoden zur Aussch\u00f6pfung des eigenen Kreativpotentials anwenden,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elektronischen Gesch\u00e4ftsverkehr nutzen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Im Handlungsbereich \"Wirtschaften unter Ber\u00fccksichtigung von Kosten-/Nutzenaspekten\" soll der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin nachweisen, dass er/sie marktwirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge in einer durch Globalisierung zunehmend komplexen \u00d6konomie versteht. Des Weiteren soll er/sie mit betriebswirtschaftlichen Aspekten vertraut sein, die es ihm/ihr erm\u00f6glichen, seine/ihre eigene T\u00e4tigkeit im Rahmen unternehmerischer Ziele zu steuern. Er/sie soll nachweisen, dass er/sie f\u00fcr seine/ihre Kunden ein kompetenter Gespr\u00e4chspartner/ eine kompetente Gespr\u00e4chspartnerin bei \u00f6konomischen Fragestellungen und deren Auswirkungen ist. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusammenh\u00e4nge rationalen Wirtschaftens verstehen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marktformen analysieren und Preisbildungsstrategien ableiten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geld- und w\u00e4hrungspolitische Aspekte im Rahmen der Globalisierung verstehen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben und Abl\u00e4ufe im Unternehmen verstehen und analysieren,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mechanismen des Rechnungswesens und der Finanzierung begreifen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Im Handlungsbereich \"Marktchancen identifizieren und die Marketinginstrumente zielgerichtet einsetzen\" soll der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin nachweisen, dass er/sie in der Lage ist, mit den Instrumenten und Methoden des strategischen sowie des taktischen Marketings umzugehen. Er/sie soll verstehen, K\u00e4uferbed\u00fcrfnisse und K\u00e4uferinteressen aufzusp\u00fcren, zu entwickeln und die sich daraus ergebenden Marktchancen gewinnbringend zu nutzen. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marktinformationen erheben und Marktwissen nutzen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Strategisch geplante Kaufangebote zielgerichtet entwickeln,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau eines Markenwertes verstehen und diesen verkaufen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die eigene Marketingleistung \u00fcberpr\u00fcfen und bewerten.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Im Handlungsbereich \"Rechtsfragen aus der Vertriebspraxis pr\u00fcfen und bearbeiten\" soll der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin nachweisen, dass er/sie die f\u00fcr seinen/ihren T\u00e4tigkeitsbereich relevanten Rechtsgebiete versteht und deren Bestimmungen praxisorientiert umsetzen kann. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunds\u00e4tze und Zusammenh\u00e4nge des Rechtswesens verstehen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertriebsrelevante Rechtsbestimmungen des BGB und HGB kennen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chancen und Risiken im Rahmen des gewerblichen Rechtsschutzes erkennen und deren Auswirkungen einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltrechtliche Bestimmungen \u00fcberblicken.</LA></DD> </DL> </P><P>(5) Im Handlungsbereich \"Kundenkontakte effektiv und effizient gestalten\" soll der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin nachweisen, dass er/sie in der Lage ist, eine positive Beziehung zum Kunden aufzubauen. Er/sie soll die Grundregeln der Kommunikation und Verhandlungsf\u00fchrung beherrschen, die er/sie in verkaufstypischen Situationen zielorientiert anwendet. Dabei soll er/sie Instrumente zur Kundenbindung und Kundenpflege einsetzen. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsschwerpunkte gepr\u00fcft werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenorientiert handeln,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenbed\u00fcrfnisse ermitteln und bedarfsgerecht erf\u00fcllen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkaufstechniken im Verkaufsgespr\u00e4ch anwenden,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4sentationen wirkungsvoll gestalten und durchf\u00fchren,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenreklamationen aufnehmen und bearbeiten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anrechnung anderer Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin kann auf Antrag von der Ablegung einzelner schriftlicher Pr\u00fcfungsleistungen befreit werden, wenn er/sie in den letzten f\u00fcnf Jahren vor einer zust\u00e4ndigen Stelle, einer \u00f6ffentlichen oder staatlichen anerkannten Bildungseinrichtung oder vor einem staatlichen Pr\u00fcfungsausschuss eine Pr\u00fcfung mit Erfolg abgelegt hat, die den Anforderungen der entsprechenden Pr\u00fcfungsinhalte nach dieser Verordnung entspricht. Eine Freistellung vom situationsbezogenen Fachgespr\u00e4ch ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000601360",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Bestehen der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsleistungen in den einzelnen Handlungsbereichen sind einzeln zu bewerten.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn in allen Handlungsbereichen mindestens ausreichende Leistungen erbracht wurden.</P><P>(3) Die Gesamtnote ergibt sich aus dem arithmetischen Mittel der Punktebewertungen der Pr\u00fcfungsleistungen in den einzelnen Handlungsbereichen.</P><P>(4) Ist die Pr\u00fcfung bestanden, stellt die zust\u00e4ndige Stelle zwei Zeugnisse aus. Im ersten Zeugnis wird der Erwerb dieses Fortbildungsabschlusses bescheinigt mit der Angabe <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bezeichnung des Fortbildungsabschlusses nach \u00a7 1 Absatz 3 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bezeichnung und Fundstelle dieser Fortbildungsordnung nach den Angaben im Bundesgesetzblatt unter Ber\u00fccksichtigung erfolgter \u00c4nderungen dieser Verordnung.</LA></DD></DL>Im zweiten Zeugnis werden dar\u00fcber hinaus mindestens angegeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Benennung und die jeweilige Punktebewertung der f\u00fcnf Handlungsbereiche nach \u00a7 3 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtnote nach Absatz 3 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gegebenenfalls die Befreiungen nach \u00a7 5.</LA></DD></DL>Jede Befreiung nach Satz 3 Nummer 3 ist mit Ort, Datum und der Bezeichnung des Pr\u00fcfungsgremiums der anderweitig abgelegten Pr\u00fcfung anzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eine Pr\u00fcfung, die nicht bestanden ist, kann zweimal wiederholt werden.</P><P>(2) Mit dem Antrag auf Wiederholung der Pr\u00fcfung wird der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin von einzelnen Pr\u00fcfungsleistungen befreit, wenn er/sie mit seinen/ihren Leistungen darin in einer vorangegangenen Pr\u00fcfung mindestens ausreichende Leistungen erzielt hat und er/sie sich innerhalb von zwei Jahren, gerechnet vom Tage der Beendigung der nicht bestandenen Pr\u00fcfung an, zur Wiederholungspr\u00fcfung angemeldet hat. Der Pr\u00fcfungsteilnehmer/die Pr\u00fcfungsteilnehmerin kann beantragen, auch bestandene Pr\u00fcfungsleistungen zu wiederholen. In diesem Fall gilt das Ergebnis der letzten Pr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die bei Inkrafttreten dieser Verordnung laufenden Pr\u00fcfungsverfahren k\u00f6nnen nach den bisherigen Vorschriften bis zum 31. Dezember 2004 zu Ende gef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Stelle kann auf Antrag des Pr\u00fcfungsteilnehmers/der Pr\u00fcfungsteilnehmerin die Wiederholungspr\u00fcfung auch gem\u00e4\u00df dieser Verordnung durchf\u00fchren; \u00a7 7 Abs. 2 findet in diesem Fall keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR288200001BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
