{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR395600001",
    "firstPublished": "2001-12-20",
    "sourceTimestamp": "20211012213015",
    "titleShort": "Finanzausgleichsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Finanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern",
    "abbreviation": "FAG",
    "slug": "fag",
    "extraAbbreviations": [
      "FinAusglG 2005"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 3955, 3956",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 G v. 2.10.2021 I 4602",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Das G tritt gem. \u00a7 20 mit Ablauf des 31.12.2019 au\u00dfer Kraft; \u00a7 20 aufgeh. durch Art. 2 Nr. 21 G v. 14.8.2017 I 3122 mWv 1.1.2020; Art. 2 Nr. 21 aufgeh. durch Art. 4 Nr. 2 G v. 17.12.2018 I 2522; \u00a7 20 aufgeh. durch Art. 1 Nr. 2 G v. 17.12.2018 I 2522 mWv 21.12.2018; dadurch ist die Geltung dieses G \u00fcber den 31.12.2019 hinaus verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2005 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 5 G v. 20.12.2001 I 3955 (SFG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 12 Abs. 2 dieses G am 1.1.2005 in Kraft. Gem. seinem \u00a7 20 tritt es mit Ablauf des 31. Dezember 2019 au\u00dfer Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR395600001BJNG000102123",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Steuerverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern sowie unter den L\u00e4ndern",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000134123",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anteile von Bund und L\u00e4ndern an der Umsatzsteuer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000102123"
        },
        "body": "<P>(1) Das Aufkommen der Umsatzsteuer wird auf Bund, L\u00e4nder und Gemeinden nach folgenden Prozents\u00e4tzen aufgeteilt: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"14*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"21*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"21*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Bund</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">L\u00e4nder</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">Gemeinden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">ab 2020</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">52,81398351</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">45,19007254</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1,99594395.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Die im Folgenden genannten Betr\u00e4ge ver\u00e4ndern die Anteile des Bundes, der L\u00e4nder und Gemeinden nach Absatz 1: <BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tabstyle=\"Betraege\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"19*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"19*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"19*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Kalender-<BR />jahr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bund</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">L\u00e4nder</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">Gemeinden</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2020</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 20\u00a0533\u00a0717\u00a0472 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR /> 15\u00a0858\u00a0934\u00a0915 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 4\u00a0674\u00a0782\u00a0557 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2021</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 17\u00a0142\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR />12\u00a0988\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 4\u00a0154\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2022</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 9\u00a0706\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR /> 7\u00a0306\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 2\u00a0400\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2023</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 9\u00a0706\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR /> 7\u00a0306\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 2\u00a0400\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2024</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 9\u00a0894\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR /> 7\u00a0494\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 2\u00a0400\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2025</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 9\u00a0519\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR /> 7\u00a0119\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 2\u00a0400\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2026</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">minus<BR /> 9\u00a0519\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><BR /> 7\u00a0119\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><BR /> 2\u00a0400\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">ab 2027</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">minus<BR /> 9\u00a0331\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><BR /> 6\u00a0931\u00a0407\u00a0683 <BR />Euro</entry><entry VJ=\"1\"><BR /> 2\u00a0400\u00a0000\u00a0000 <BR />Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2a) Zur finanziellen Beteiligung der L\u00e4nder an der Bek\u00e4mpfung der durch die Starkregenf\u00e4lle und das Hochwasser im Juli 2021 verursachten Sch\u00e4den und dem Wiederaufbau erh\u00f6hen sich die in Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr den Bund um jeweils 233\u00a0333\u00a0333 Euro in den Jahren von 2021 bis 2050; die in Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr die L\u00e4nder verringern sich entsprechend um jeweils 233\u00a0333\u00a0333 Euro in den Jahren von 2021 bis 2050.</P><P>(3) Diese Aufteilung der Umsatzsteuer gilt jeweils f\u00fcr alle Betr\u00e4ge, die w\u00e4hrend der Geltungsdauer des Beteiligungsverh\u00e4ltnisses vereinnahmt oder erstattet werden.</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) Zum Ausgleich f\u00fcr Belastungen der L\u00e4nder aus dem KiTa-Qualit\u00e4ts- und -Teilhabeverbesserungsgesetz vom 19. Dezember 2018 (BGBl. I S. 2696) und aus der \u00c4nderung des Achten Buches Sozialgesetzbuch durch die Artikel 1 und 2 des Gesetzes vom 19. Dezember 2018 (BGBl. I S. 2696) verringern sich die in Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr den Bund im Jahr 2020 um 993 Millionen Euro und in den Jahren 2021 und 2022 um jeweils 1993 Millionen Euro; die in Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr die L\u00e4nder erh\u00f6hen sich entsprechend im Jahr 2020 um 993 Millionen Euro und in den Jahren 2021 und 2022 um jeweils 1993 Millionen Euro.</P><P>(6) Um den finanziellen Lasten der L\u00e4nder, die ihnen aus der Umsetzung des Aktionsprogramms \u201eAufholen nach Corona f\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022\u201c im eigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereich entstehen, Rechnung zu tragen, verringern sich die in Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr den Bund im Jahr 2021 um weitere 430 Millionen Euro und im Jahr 2022 um weitere 860 Millionen Euro; die in Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge f\u00fcr die L\u00e4nder erh\u00f6hen sich entsprechend im Jahr 2021 um weitere 430 Millionen Euro und im Jahr 2022 um weitere 860 Millionen Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000202123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verteilung der Umsatzsteuer unter den L\u00e4ndern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000102123"
        },
        "body": "<P>Der L\u00e4nderanteil an der Umsatzsteuer wird vorbehaltlich des gem\u00e4\u00df \u00a7 4 durchzuf\u00fchrenden Finanzkraftausgleichs nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Einwohnerzahlen auf die L\u00e4nder verteilt. Hierbei sind die Einwohnerzahlen zugrunde zu legen, die das Statistische Bundesamt zum 30. Juni des Kalenderjahres, f\u00fcr das der Ausgleich durchgef\u00fchrt wird (Ausgleichsjahr), festgestellt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000302123",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verteilung der Gewerbesteuerumlage unter den L\u00e4ndern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000102123"
        },
        "body": "<P>Die Gewerbesteuerumlage steht den L\u00e4ndern insoweit zu, als die Gewerbesteuer in dem Gebiet des einzelnen Landes vereinnahmt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR395600001BJNG000202123",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Angemessener Ausgleich der unterschiedlichen Finanzkraft",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000402123",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Finanzkraftausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>Der Verteilung der Umsatzsteuer unter den L\u00e4ndern ist ein angemessener Ausgleich der unterschiedlichen Finanzkraftverh\u00e4ltnisse hinzuzurechnen. Zu diesem Zweck erfolgt die Verteilung der Umsatzsteuer gem\u00e4\u00df \u00a7 2 nach der Hinzurechnung von Zuschl\u00e4gen zu und Abschl\u00e4gen von der Finanzkraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000502123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Abschl\u00e4ge und Zuschl\u00e4ge zum Zweck des Finanzkraftausgleichs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Abschl\u00e4ge werden von den L\u00e4ndern erhoben, deren Finanzkraftmesszahl im Ausgleichsjahr ihre Ausgleichsmesszahl \u00fcbersteigt.</P><P>(2) Zuschl\u00e4ge werden den L\u00e4ndern gew\u00e4hrt, deren Finanzkraftmesszahl im Ausgleichsjahr ihre Ausgleichsmesszahl nicht erreicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000602123",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Finanzkraftmesszahl, Ausgleichsmesszahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Die Finanzkraftmesszahl eines Landes ist die Summe der Einnahmen des Landes nach \u00a7 7 und der Steuereinnahmen seiner Gemeinden nach \u00a7 8.</P><P>(2) Die Ausgleichsmesszahl eines Landes ist die Summe der beiden Messzahlen, die zum Ausgleich der Einnahmen der L\u00e4nder nach \u00a7 7 und zum Ausgleich der Steuereinnahmen der Gemeinden nach \u00a7 8 getrennt festgestellt werden. Die Messzahlen ergeben sich aus den auszugleichenden Einnahmen je Einwohner der L\u00e4ndergesamtheit, vervielfacht mit der Einwohnerzahl des Landes; hierbei sind die nach \u00a7 9 gewerteten Einwohnerzahlen zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000706123",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Einnahmen der L\u00e4nder aus Steuern und F\u00f6rderabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Als Steuereinnahmen eines Landes gelten die ihm im Ausgleichsjahr zugeflossenen Einnahmen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus seinem Anteil an der Einkommensteuer und der K\u00f6rperschaftsteuer;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus seinem Anteil an der Gewerbesteuerumlage nach \u00a7 6 des Gemeindefinanzreformgesetzes;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus der Verm\u00f6gensteuer, der Erbschaftsteuer, der Biersteuer, der Steuern nach dem Rennwett- und Lotteriegesetz mit Ausnahme der Totalisatorsteuer, der Feuerschutzsteuer und der Spielbankabgabe mit Ausnahme der Sonderabgabe und der Troncabgabe;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Gesetz zur Regelung der finanziellen Kompensation zugunsten der L\u00e4nder infolge der \u00dcbertragung der Ertragshoheit der Kraftfahrzeugsteuer auf den Bund.</LA></DD></DL>Als Steuereinnahme eines Landes gilt ebenfalls seine Steuerkraftzahl der Grunderwerbsteuer im Ausgleichsjahr. Als Steuerkraftzahlen werden f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder die Betr\u00e4ge angesetzt, die sich ergeben, wenn die im Bundesgebiet insgesamt im Ausgleichsjahr aufgekommene Grunderwerbsteuer im Verh\u00e4ltnis der dem Aufkommen zu Grunde liegenden l\u00e4nderweisen Steuerbemessungsgrundlagen der Grunderwerbsteuer verteilt wird. F\u00fcr F\u00e4lle der Pauschalbesteuerung nach \u00a7 12 des Grunderwerbsteuergesetzes ist zur Ermittlung der Steuerbemessungsgrundlage der Pauschalbetrag durch den Steuersatz zu dividieren, der zum Zeitpunkt des pauschaliert besteuerten Rechtsvorgangs g\u00fcltig war. Als Steuereinnahmen eines Landes gelten ferner die sich nach \u00a7 2 entsprechend seinem Einwohneranteil f\u00fcr das Ausgleichsjahr ergebenden Anteile der Umsatzsteuer.</P><P>(2) Den Steuereinnahmen der L\u00e4nder nach Absatz 1 werden 33 Prozent des Aufkommens aus der F\u00f6rderabgabe nach \u00a7 31 des Bundesberggesetzes hinzugesetzt.</P><P>(3) Die Einnahmen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 werden in den L\u00e4ndern gek\u00fcrzt, in denen die Ver\u00e4nderungsrate der Steuereinnahmen nach Absatz 1 Satz 1 bis 4 je Einwohner im Ausgleichsjahr gegen\u00fcber dem dem Ausgleichsjahr vorausgehenden Kalenderjahr die entsprechende Ver\u00e4nderungsrate der L\u00e4ndergesamtheit \u00fcbersteigt. Dabei sind die Einwohnerzahlen ma\u00dfgebend, die das Statistische Bundesamt jeweils zum 30. Juni des Ausgleichsjahres und des dem Ausgleichsjahr vorausgehenden Kalenderjahres festgestellt hat. Der K\u00fcrzungsbetrag wird auf 12 Prozent des Betrages festgesetzt, der sich ergibt, wenn die Ver\u00e4nderungsrate der Steuereinnahmen eines Landes nach Absatz 1 Satz 1 bis 4 je Einwohner im Ausgleichsjahr, soweit sie die entsprechende Ver\u00e4nderungsrate der L\u00e4ndergesamtheit \u00fcbersteigt, vervielfacht wird mit den Steuereinnahmen des Landes nach Absatz 1 Satz 1 bis 4 je Einwohner des dem Ausgleichsjahr vorausgehenden Kalenderjahres sowie mit der Einwohnerzahl des Ausgleichsjahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000802123",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Steuereinnahmen der Gemeinden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Als Steuereinnahmen der Gemeinden eines Landes gelten nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gemeindeanteile an der Umsatzsteuer und an der Einkommensteuer im Ausgleichsjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Steuerkraftzahlen der Grundsteuern und der Gewerbesteuer nach Absatz 2, vermindert um die im Ausgleichsjahr geleistete Gewerbesteuerumlage.</LA></DD></DL>F\u00fcr die von den Gemeinden geleistete Gewerbesteuerumlage sind die Feststellungen der L\u00e4nder ma\u00dfgebend.</P><P>(2) Als Steuerkraftzahlen der Grundsteuer von den land- und forstwirtschaftlichen Betrieben, der Grundsteuer von den Grundst\u00fccken und der Gewerbesteuer werden jeweils f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder die Betr\u00e4ge angesetzt, die sich ergeben, wenn die im Bundesgebiet insgesamt im Ausgleichsjahr aufgekommenen einzelnen Realsteuern im Verh\u00e4ltnis der l\u00e4nderweisen Grundbetr\u00e4ge dieser Steuern in dem dem Ausgleichsjahr vorausgehenden Kalenderjahr verteilt werden. Dabei sind die Grundbetr\u00e4ge ma\u00dfgebend, die das Statistische Bundesamt nach dem Ergebnis der Gemeindefinanzstatistik festgestellt hat.</P><P>(3) Die Steuereinnahmen der Gemeinden eines Landes nach Absatz 1 werden je f\u00fcr sich auf 75 Prozent herabgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE000902123",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Einwohnerzahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausgleichsmesszahl eines Landes wird die Einwohnerzahl (Wohnbev\u00f6lkerung) zugrunde gelegt, die das Statistische Bundesamt zum 30. Juni des Ausgleichsjahres festgestellt hat.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der Messzahlen zum Ausgleich der Einnahmen der L\u00e4nder nach \u00a7 7 werden die Einwohnerzahlen der L\u00e4nder Berlin, Bremen und Hamburg mit 135 Prozent und die Einwohnerzahlen der \u00fcbrigen L\u00e4nder mit 100 Prozent gewertet.</P><P>(3) Bei der Ermittlung der Messzahlen zum Ausgleich der Steuereinnahmen der Gemeinden nach \u00a7 8 werden die Einwohnerzahlen der L\u00e4nder Berlin, Bremen und Hamburg mit 135 Prozent, die Einwohnerzahl des Landes Mecklenburg-Vorpommern mit 105 Prozent, die Einwohnerzahl des Landes Brandenburg mit 103 Prozent, die Einwohnerzahl des Landes Sachsen-Anhalt mit 102 Prozent und die Einwohnerzahlen der \u00fcbrigen L\u00e4nder mit 100 Prozent gewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001002123",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bemessung der Zu- und Abschl\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Die H\u00f6he des Zuschlags, der einem Land zu gew\u00e4hren ist, betr\u00e4gt 63 Prozent des Betrags, um den die Ausgleichsmesszahl dieses Landes seine Finanzkraftmesszahl \u00fcbersteigt.</P><P>(2) Die H\u00f6he des Abschlags, der von einem Land zu erheben ist, betr\u00e4gt 63 Prozent des Betrags, um den die Finanzkraftmesszahl dieses Landes seine Ausgleichsmesszahl \u00fcbersteigt. Soweit die H\u00f6he des Abschlags eines Landes seinen nach \u00a7 2 ermittelten Anteil \u00fcbersteigt, ist der Unterschiedsbetrag von diesem Land aufzubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR395600001BJNG000302123",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001111123",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000302123"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund gew\u00e4hrt aus seinen Mitteln leistungsschwachen L\u00e4ndern Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen zur erg\u00e4nzenden Deckung ihres allgemeinen Finanzbedarfs sowie zum Ausgleich von Sonderlasten nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 6.</P><P>(2) Zur erg\u00e4nzenden Deckung ihres allgemeinen Finanzbedarfs erhalten leistungsschwache L\u00e4nder allgemeine Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen. Leistungsschwach im Sinne von Satz 1 ist ein Land, dessen Summe aus Finanzkraftmesszahl und Zuschlag nach \u00a7 10 Fehlbetr\u00e4ge an 99,75 Prozent der Ausgleichsmesszahl des Ausgleichsjahres aufweist. Ein leistungsschwaches Land erh\u00e4lt 80 Prozent dieser Fehlbetr\u00e4ge als allgemeine Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen.</P><P>(3) Zum Ausgleich von Sonderlasten durch die strukturelle Arbeitslosigkeit und der daraus entstehenden \u00fcberproportionalen Lasten bei der Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe f\u00fcr Erwerbsf\u00e4hige erhalten nachstehende L\u00e4nder j\u00e4hrlich folgende Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen:<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"13.*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"13.*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\">50\u00a0920\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\">34\u00a0304\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\">85\u00a0492\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\">50\u00a0116\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\">47\u00a0168\u00a0000 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Bund und L\u00e4nder \u00fcberpr\u00fcfen gemeinsam in einem Abstand von drei Jahren, beginnend im Jahr 2022, in welcher H\u00f6he die Sonderlasten dieser L\u00e4nder ab dem jeweils folgenden Jahr auszugleichen sind. Die Sonderlasten sind entsprechend den im Jahr vor der \u00dcberpr\u00fcfung gegebenen einwohnerbezogenen Verh\u00e4ltnissen der Bedarfsgemeinschaften und der Entwicklung der Kosten der Unterkunft im Durchschnitt der L\u00e4nder Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen im Verh\u00e4ltnis zum Durchschnitt der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland und Schleswig-Holstein in Bezug zum Ausgangsjahr 2005 zu ermitteln.</P><P>(4) Wegen \u00fcberdurchschnittlich hoher Kosten politischer F\u00fchrung erhalten nachstehende L\u00e4nder j\u00e4hrlich folgende Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen: <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6.18*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"43.82*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">58\u00a0671\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">80\u00a0674\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">60\u00a0332\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">71\u00a0959\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">48\u00a0337\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">66\u00a0309\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">47\u00a0371\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">70\u00a0993\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">66\u00a0308\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">71\u00a0432\u00a0000 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Bund und L\u00e4nder \u00fcberpr\u00fcfen gemeinsam die Voraussetzungen der Vergabe in einem Abstand von f\u00fcnf Jahren, erstmals im Jahr 2023, im Hinblick auf die Vergabe im jeweils \u00fcbern\u00e4chsten Jahr.</P><P>(5) Leistungsschwache L\u00e4nder, in denen die kommunalen Steuereinnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 und 2 im Ausgleichsjahr je Einwohner weniger als 80 Prozent des Durchschnitts aller gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 und 2 ermittelten Steuereinnahmen der Gemeinden betragen, erhalten Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen zum Ausgleich besonders geringer kommunaler Steuerkraft. Die Zuweisungen erfolgen in H\u00f6he von 53,5 Prozent des zu 80 Prozent des Durchschnitts bestehenden Fehlbetrages. F\u00fcr die Berechnung der Zuweisungen sind die nach \u00a7 9 Absatz 1 ermittelten Einwohnerzahlen ma\u00dfgebend. Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(6) Zuweisungen werden leistungsschwachen L\u00e4ndern gew\u00e4hrt, die aus Mitteln der Forschungsf\u00f6rderung nach Artikel 91b des Grundgesetzes einen Forschungsnettozufluss in H\u00f6he von weniger als 95 Prozent des den L\u00e4ndern durchschnittlich gew\u00e4hrten Forschungsnettozuflusses erhalten haben. Diese L\u00e4nder erhalten pro Einwohner Erg\u00e4nzungszuweisungen des Bundes in H\u00f6he von 35 Prozent des zu 95 Prozent des durchschnittlich von den L\u00e4ndern vereinnahmten Forschungsnettozuflusses bestehenden Fehlbetrages. Forschungsnettozufluss ist der Nettozufluss pro Einwohner in der von der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz f\u00fcr das dem Ausgleichsjahr sieben Jahre vorausgehende Jahr festgestellten H\u00f6he. Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(7) Die Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen nach \u00a7 11 sind abweichend von \u00a7 10 Abs. 3, \u00a7 12 Abs. 1 und 4 des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes sowie von \u00a7 13 Abs. 3, \u00a7 15 Abs. 1 und \u00a7 17 Abs. 1 der Bundeshaushaltsordnung bei den Einnahmen darzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 11 idF d. G v. 20.12.2001 I 3955, 3956: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 107 Abs. 2 Satz 3 GG vereinbar gem. BVerfGE v. 19.10.2006 I 2652 - 2 BvF 3/03 -</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR395600001BJNG000402123",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Vollzug und Abrechnung der Umsatzsteuerverteilung, des Finanzkraftausgleichs und der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001202123",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Feststellung der Umsatzsteueranteile",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Finanzen stellt nach Ablauf des Ausgleichsjahres die endg\u00fcltige H\u00f6he der L\u00e4nderanteile an der Umsatzsteuer durch Rechtsverordnung fest, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001302123",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verteilung der Umsatzsteuer und Vollzug des Finanzkraftausgleichs w\u00e4hrend des Ausgleichsjahres",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>Die Verteilung der Umsatzsteuer und der Finanzkraftausgleich werden w\u00e4hrend des Ausgleichsjahres aufgrund vorl\u00e4ufiger Bemessungsgrundlagen vorgenommen. Die vorl\u00e4ufigen Anteile an der Umsatzsteuer sowie die vorl\u00e4ufigen Zuschl\u00e4ge zu und Abschl\u00e4ge von der Finanzkraft werden nach den \u00a7\u00a7 2 sowie 4 bis 10 ermittelt; jedoch werden zugrunde gelegt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einnahmen der L\u00e4nder nach \u00a7 7 Abs. 1 und 2 sowie die Gemeindeanteile an der Umsatzsteuer und an der Einkommensteuer und die Gewerbesteuerumlage nach \u00a7 8 in dem Jahreszeitraum, der am 30. September des vorausgehenden Jahres endet;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Steuerkraftzahlen der Grundsteuern und der Gewerbesteuer der Gemeinden gem\u00e4\u00df \u00a7 8 nach den Grundbetr\u00e4gen, die das Statistische Bundesamt zuletzt festgestellt hat, und nach ihren Aufkommen in dem Jahreszeitraum, der am 30. Juni des vorausgehenden Jahres endet;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einwohnerzahlen nach \u00a7 9 Abs. 1, die das Statistische Bundesamt zum 30. Juni des Jahres festgestellt hat, das dem Ausgleichsjahr vorausgeht; sind diese nicht rechtzeitig verf\u00fcgbar, die vom Statistischen Bundesamt zuletzt festgestellten Einwohnerzahlen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001403123",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zahlungsverkehr zum Vollzug der Umsatzsteuerverteilung und des Finanzkraftausgleichs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>(1) Der Zahlungsverkehr wird w\u00e4hrend des Ausgleichsjahres in der Weise abgewickelt, dass die Ablieferung des Bundesanteils an der durch Landesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Umsatzsteuer um die Betr\u00e4ge erh\u00f6ht oder erm\u00e4\u00dfigt wird, die nach der vorl\u00e4ufigen Bemessung der nach dem Verh\u00e4ltnis der Einwohnerzahlen der L\u00e4nder verteilten L\u00e4nderanteile an der Umsatzsteuer nach \u00a7 2 Satz 1 sowie der vorl\u00e4ufig erhobenen Abschl\u00e4ge und der vorl\u00e4ufig gew\u00e4hrten Zuschl\u00e4ge nach \u00a7 10 zu verrechnen sind. Soweit der Anspruch eines Landes aus diesen Verrechnungen durch den Bundesanteil an der Umsatzsteuer nicht voll gedeckt wird, \u00fcberweist das Bundesministerium der Finanzen diesem Land den nicht gedeckten Teil des vorl\u00e4ufigen Ausgleichsanspruchs in monatlichen Teilbetr\u00e4gen. Soweit die Verpflichtung eines Landes aus diesen Verrechnungen \u00fcber dem Aufkommen der von Landesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Umsatzsteuer liegt, ist der dar\u00fcber liegende Teil von dem Land dem Bundesministerium der Finanzen in monatlichen Teilbetr\u00e4gen zu \u00fcberweisen. Die f\u00fcr die Aufteilung des Umsatzsteueraufkommens auf Bund, L\u00e4nder und Gemeinden in \u00a7 1 Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge werden gesondert im Rahmen des Zahlungsverkehrs der Einfuhrumsatzsteuer nach Absatz 2 ber\u00fccksichtigt; Entsprechendes gilt f\u00fcr unterj\u00e4hrige Gesetzes\u00e4nderungen mit Auswirkungen auf die Umsatzsteueranteile nach \u00a7 1 Absatz 1 im laufenden Ausgleichsjahr.</P><P>(2) Der L\u00e4nderanteil an der durch Bundesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Einfuhrumsatzsteuer wird auf die L\u00e4nder nach der Einwohnerzahl verteilt und in monatlichen Teilbetr\u00e4gen \u00fcberwiesen.</P><P>(3) Die Differenzen der vorl\u00e4ufigen Umsatzsteueranteile, Zuschl\u00e4ge und Abschl\u00e4ge nach \u00a7 13 zu den auf der Grundlage der tats\u00e4chlichen Entwicklung der Bemessungsgrundlagen bestimmten Umsatzsteueranteilen, Zuschl\u00e4gen und Abschl\u00e4gen des Ausgleichsjahres werden viertelj\u00e4hrlich vorl\u00e4ufig abgerechnet.</P><P>(4) Das N\u00e4here bestimmt das Bundesministerium der Finanzen j\u00e4hrlich in einer Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001502123",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Endg\u00fcltige Abrechnung der Umsatzsteuerverteilung und des Finanzkraftausgleichs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>Unterschiede zwischen den vorl\u00e4ufig gezahlten und den endg\u00fcltig festgestellten Ausgleichszahlungen werden durch \u00dcberweisungen ausgeglichen, die mit dem Inkrafttreten der in \u00a7 12 vorgesehenen Rechtsverordnung f\u00e4llig werden. Das Bundesministerium der Finanzen trifft die f\u00fcr den \u00dcberweisungsverkehr erforderlichen Anordnungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001602123",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Zahlungsverkehr zum Vollzug der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen nach \u00a7 11 Absatz 2 und 5 werden am 15. M\u00e4rz, 15. Juni, 15. September und 15. Dezember Abschlagszahlungen nach Ma\u00dfgabe der Verh\u00e4ltnisse des jeweils vorhergehenden Abrechnungszeitraums entrichtet. Gleichzeitig werden die mit der Abschlagszahlung des vorausgegangenen Zahlungstermins zu viel oder zu wenig gezahlten Betr\u00e4ge verrechnet. F\u00fcr die endg\u00fcltige Abrechnung der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen gilt \u00a7 15 entsprechend.</P><P>(2) Die Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen nach \u00a7 11 Absatz 3, 4 und 6 sind mit je einem Viertel ihres Betrages am 15. M\u00e4rz, 15. Juni, 15. September und 15. Dezember f\u00e4llig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001704123",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Vollzug der Verteilung des Gemeindeanteils an der Umsatzsteuer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>(1) Die H\u00f6he des Gemeindeanteils am Aufkommen der durch Bundesfinanzbeh\u00f6rden und Landesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Umsatzsteuer und seine Verteilung nach L\u00e4ndern nach \u00a7 5a des Gemeindefinanzreformgesetzes werden beim Bundesministerium der Finanzen jeweils nach Ablauf eines Monats berechnet. Der Gemeindeanteil an der durch Bundesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Einfuhrumsatzsteuer wird den L\u00e4ndern zusammen mit dem L\u00e4nderanteil an der Einfuhrumsatzsteuer nach \u00a7 14 Abs. 2 in monatlichen Teilbetr\u00e4gen \u00fcberwiesen. Dabei wird er dergestalt l\u00e4nderweise verteilt, dass bei dem einzelnen Land zusammen mit dem Gemeindeanteil an der durch Landesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Umsatzsteuer der insgesamt seinen Gemeinden zustehende Anteil erreicht wird. Ist der Gemeindeanteil an der durch Landesfinanzbeh\u00f6rden verwalteten Umsatzsteuer bei dem einzelnen Land h\u00f6her als der seinen Gemeinden insgesamt zustehende Anteil an der Umsatzsteuer, wird der dar\u00fcber hinausgehende Betrag mit dem Anteil des Landes an der Einfuhrumsatzsteuer verrechnet. \u00a7 14 Absatz 1 Satz 4 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) N\u00e4heres kann das Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung bestimmen, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001802123",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Berichts- und Auskunftspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber Struktur und H\u00f6he des Finanzkraftausgleichs sowie der Zuweisungen gem\u00e4\u00df \u00a7 11 im Ausgleichsjahr unterrichtet die Bundesregierung im Folgejahr den Bundestag und den Bundesrat.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden sind verpflichtet, dem Bundesministerium der Finanzen alle zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes angeforderten Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Die oberste Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rde des Landes hat die sachliche Richtigkeit der zur Feststellung der Finanzkraft des Landes erforderlichen Angaben zu best\u00e4tigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR395600001BJNE001902123",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Vollzug und Abrechnung der Ausgleichsjahre vor dem 1. Januar 2020",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR395600001BJNG000402123"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr den Vollzug und die Abrechnung der Umsatzsteuerverteilung, des Finanzausgleichs und der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen f\u00fcr die vor dem 1. Januar 2020 liegenden Ausgleichsjahre findet das Gesetz \u00fcber den Finanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern vom 20. Dezember 2001 (BGBl. I S. 3955, 3956) in der am 31. Dezember des jeweiligen Ausgleichsjahres geltenden Fassung weiterhin Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
