{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR002480990",
    "firstPublished": "1990-05-16",
    "sourceTimestamp": "20130405133142",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Einf\u00fchrung gesetzlicher Feiertage",
    "abbreviation": "FeiertEV",
    "slug": "feiertev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 248",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 27, 248",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  3.10.1990 +++)</P><P><BR /> Im beigetretenen Gebiet fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. VIII Sachg. C Abschn. III Nr. 3 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1208 mWv 3.10.1990 bis zum Inkrafttreten landesrechtlicher Regelungen zur Sonn- und Feiertagsruhe.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002480990BJNE000100314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Als gesetzliche Feiertage werden wieder eingef\u00fchrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Christi Himmelfahrt</LA><LA Size=\"normal\">Fronleichnam</LA><LA Size=\"normal\">(f\u00fcr Territorien mit \u00fcberwiegend katholischer Bev\u00f6lkerung)</LA><LA Size=\"normal\">Reformationstag</LA><LA Size=\"normal\">(f\u00fcr Territorien mit \u00fcberwiegend evangelischer Bev\u00f6lkerung)</LA><LA Size=\"normal\">Allerheiligen</LA><LA Size=\"normal\">(f\u00fcr Territorien mit \u00fcberwiegend katholischer Bev\u00f6lkerung)</LA><LA Size=\"normal\">Bu\u00df- und Bettag</LA><LA Size=\"normal\">(f\u00fcr Territorien mit \u00fcberwiegend evangelischer Bev\u00f6lkerung).</LA></DD>         </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002480990BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Durch den Minister f\u00fcr Arbeit und Soziales sind bis zur Bildung von L\u00e4ndern unter Beachtung der territorialen und konfessionellen Spezifik die erforderlichen Durchf\u00fchrungsbestimmungen zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002480990BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><I>Der \u00a7 7 Abs. 2 Buchstabe b der Verordnung \u00fcber die durchg\u00e4ngige 5-Tage-Arbeitswoche und die Verk\u00fcrzung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit bei gleichzeitiger Neuregelung der Arbeitszeit in einigen Wochen mit Feiertagen vom 3. Mai 1967 (GBl. II Nr. 38 S. 237) in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. Mai 1979 (GBl. I Nr. 19 S. 164) wird aufgehoben.</I></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002480990BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002480990BJNE000500314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Der Ministerrat der Deutschen Demokratischen Republik</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
