{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR202810990",
    "firstPublished": "1990-06-07",
    "sourceTimestamp": "20130405133202",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erste Durchf\u00fchrungsbestimmung zur Verordnung \u00fcber die Einf\u00fchrung\ngesetzlicher Feiertage",
    "abbreviation": "FeiertEVDBest 1",
    "slug": "feiertevdbest_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 281",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 31, 281",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Im beigetretenen Gebiet fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. VIII Sachg. C Abschn. III Nr. 5 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1208 mWv 3.10.1990. Die Best. gilt bis zum Inkrafttreten landesrechtlicher Regelungen zur Sonn- und Feiertagsruhe. <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  3.10.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR202810990BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 der Verordnung vom 16. Mai 1990 \u00fcber die Einf\u00fchrung gesetzlicher Feiertage (GBl. I Nr. 27 S. 248) wird folgendes bestimmt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR202810990BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zwischen den Regierungsbevollm\u00e4chtigten f\u00fcr die Bezirke und den zust\u00e4ndigen Leitungen der evangelischen Kirche sowie der katholischen Kirche ist zu vereinbaren, welche in der Verordnung unter Beachtung der konfessionellen Spezifik festgelegten Feiertage im Territorium gesetzliche Feiertage sind.</P><P>(2) Die Regierungsbevollm\u00e4chtigten f\u00fcr die Bezirke haben die gem\u00e4\u00df Absatz 1 getroffenen Vereinbarungen bekanntzumachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR202810990BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Arbeitnehmer gilt als Feiertag der f\u00fcr das Territorium festgelegte Feiertag, in dem der Besch\u00e4ftigungsbetrieb seinen Sitz hat oder in dem sich der mit den Arbeitnehmern vereinbarte Arbeitsort befindet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR202810990BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Recht auf unbezahlte ganzt\u00e4gige Freistellung von der Arbeit haben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer evangelischen Glaubens f\u00fcr die evangelischen Feiertage<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reformationstag und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bu\u00df- und Bettag,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">wenn im Territorium gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Fronleichnam und Allerheiligen als gesetzliche Feiertage gelten,</LA></DD>  <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer katholischen Glaubens f\u00fcr die katholischen Feiertage<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fronleichnam und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Allerheiligen,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">wenn im Territorium gem\u00e4\u00df \u00a7 1 der Reformationstag und der Bu\u00df- und Bettag als gesetzliche Feiertage gelten,</LA></DD>  <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmer j\u00fcdischen Glaubens f\u00fcr die j\u00fcdischen Feiertage<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jaum Kippur,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rausch Haschonoh.</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(2) Die Regelung gem\u00e4\u00df Absatz 1 gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr Sch\u00fcler, Studenten und Auszubildende evangelischen, katholischen und j\u00fcdischen Glaubens. Sie haben das Recht auf Freistellung vom Schulunterricht, Studium bzw. von der Ausbildung. F\u00fcr Minderj\u00e4hrige erfolgt die Freistellung auf der Grundlage einer Mitteilung der Erziehungsberechtigten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR202810990BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Durchf\u00fchrungsbestimmung tritt mit ihrer Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR202810990BJNE000600314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Der Minister f\u00fcr Arbeit und Soziales</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
