{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007740985",
    "firstPublished": "1985-05-13",
    "sourceTimestamp": "20211015213004",
    "titleShort": "Ferienreiseverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Erleichterung des Ferienreiseverkehrs auf der Stra\u00dfe",
    "abbreviation": "FerReiseV 1985",
    "slug": "ferreisev_1985",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1985, 774",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 16 G v. 12.7.2021 I 3091",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.1985 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000100309",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9231-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, der zuletzt durch das Gesetz von 6. April 1980 (BGBl. I S. 413) ge\u00e4ndert worden ist, wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000214124",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Lastkraftwagen mit einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse \u00fcber 7,5 Tonnen sowie Lastkraftwagen mit Anh\u00e4nger d\u00fcrfen zur gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen oder entgeltlichen Bef\u00f6rderung von G\u00fctern einschlie\u00dflich damit verbundener Leerfahrten auf den in Absatz 2 genannten Autobahnen (Zeichen 330.1 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung) und den in Absatz 3 genannten Bundesstra\u00dfen an allen Samstagen vom 1. Juli bis einschlie\u00dflich 31. August eines Jahres jeweils in der Zeit von 7.00 Uhr bis 20.00 Uhr nicht gef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Das Verbot des Absatzes 1 gilt f\u00fcr folgende Autobahnstrecken in beiden Fahrtrichtungen: <BR /><BR /><table frame=\"top\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6.32*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10.53*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"83.16*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\">Autobahn</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\">Streckenbeschreibung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\">A 1</entry><entry VJ=\"1\">vom Autobahndreieck Erfttal \u00fcber Autobahnkreuz Leverkusen-West, Wuppertal, Kamener Kreuz, M\u00fcnster bis Anschlussstelle Lohne/Dinklage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\">A 2</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahnkreuz Oberhausen bis Autobahnkreuz Bad Oeynhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\">A 3</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahnkreuz Oberhausen bis Autobahnkreuz K\u00f6ln-Ost, von M\u00f6nchhof Dreieck \u00fcber Frankfurter Kreuz bis Autobahnkreuz N\u00fcrnberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\">A 5</entry><entry VJ=\"1\">von Darmst\u00e4dter Kreuz bis Anschlussstelle Karlsruhe-S\u00fcd und von der Anschlussstelle Offenburg bis zum Autobahndreieck Neuenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\">A 6</entry><entry VJ=\"1\">von Anschlussstelle Schwetzingen-Hockenheim bis Autobahnkreuz N\u00fcrnberg-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\">A 7</entry><entry VJ=\"1\">von Anschlussstelle Schleswig/Jagel bis Anschlussstelle Hamburg-Schnelsen-Nord, von Anschlussstelle Soltau-S\u00fcd bis Anschlussstelle G\u00f6ttingen-Nord, von Autobahndreieck Schweinfurt/Werneck \u00fcber Autobahnkreuz Biebelried, Autobahnkreuz Ulm/Elchingen und Autobahndreieck Allg\u00e4u bis zum Autobahnende Bundesgrenze F\u00fcssen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">7</entry><entry VJ=\"1\">A 8</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahndreieck Karlsruhe bis Anschlussstelle M\u00fcnchen-Obermenzing und von Anschlussstelle M\u00fcnchen-Ramersdorf bis Anschlussstelle Bad Reichenhall</entry></row><row><entry VJ=\"1\">8</entry><entry VJ=\"1\">A 9/E 51</entry><entry VJ=\"1\">Berliner Ring (Abzweig Leipzig/Autobahndreieck Potsdam) bis Anschlussstelle M\u00fcnchen-Schwabing</entry></row><row><entry VJ=\"1\">9</entry><entry VJ=\"1\">A 10</entry><entry VJ=\"1\">Berliner Ring, ausgenommen der Bereich zwischen der Anschlussstelle Berlin-Spandau \u00fcber Autobahndreieck Havelland bis Autobahndreieck Oranienburg und der Bereich zwischen dem Autobahndreieck Spreeau bis Autobahndreieck Werder</entry></row><row><entry VJ=\"1\">10</entry><entry VJ=\"1\">A 45</entry><entry VJ=\"1\">von Anschlussstelle Dortmund-S\u00fcd \u00fcber Westhofener Kreuz und Gambacher Kreuz bis Seligenst\u00e4dter Dreieck</entry></row><row><entry VJ=\"1\">11</entry><entry VJ=\"1\">A 61</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahnkreuz Meckenheim \u00fcber Autobahnkreuz Koblenz bis Autobahndreieck Hockenheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\">12</entry><entry VJ=\"1\">A 81</entry><entry VJ=\"1\">von der Anschlussstelle Stuttgart-Zuffenhausen bis Anschlussstelle G\u00e4rtringen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">13</entry><entry VJ=\"1\">A 92</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahndreieck M\u00fcnchen-Feldmoching bis Anschlussstelle Oberschlei\u00dfheim und von Autobahnkreuz Neufahrn bis Anschlussstelle Erding</entry></row><row><entry VJ=\"1\">14</entry><entry VJ=\"1\">A 93</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahndreieck Inntal bis Anschlussstelle Reischenhart</entry></row><row><entry VJ=\"1\">15</entry><entry VJ=\"1\">A 99</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahndreieck M\u00fcnchen S\u00fcd-West \u00fcber Autobahnkreuz M\u00fcnchen-West, Autobahndreieck M\u00fcnchen-Allach, Autobahndreieck M\u00fcnchen-Feldmoching, Autobahnkreuz M\u00fcnchen-Nord, Autobahnkreuz M\u00fcnchen-Ost, Autobahnkreuz M\u00fcnchen-S\u00fcd sowie Autobahndreieck M\u00fcnchen/Eschenried</entry></row><row><entry VJ=\"1\">16</entry><entry VJ=\"1\">A 215</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahndreieck Bordesholm bis Anschlussstelle Blumenthal</entry></row><row><entry VJ=\"1\">17</entry><entry VJ=\"1\">A 831</entry><entry VJ=\"1\">von Anschlussstelle Stuttgart-Vaihingen bis Autobahnkreuz Stuttgart</entry></row><row><entry VJ=\"1\">18</entry><entry VJ=\"1\">A 980</entry><entry VJ=\"1\">von Autobahnkreuz Allg\u00e4u bis Anschlussstelle Waltenhofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">19</entry><entry VJ=\"1\">A 995</entry><entry VJ=\"1\">von Anschlussstelle Sauerlach bis Autobahnkreuz M\u00fcnchen-S\u00fcd.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Das Verbot des Absatzes 1 gilt au\u00dferdem f\u00fcr folgende Bundesstra\u00dfen au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften in beiden Fahrtrichtungen: <BR /><BR /><table frame=\"top\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6.32*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10.53*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"83.16*\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\">Bundesstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\">Streckenbeschreibung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\">1</entry><entry VJ=\"1\">B 31</entry><entry VJ=\"1\">von Anschlussstelle Stockach-Ost der A 98 bis Anschlussstelle Sigmarszell der A 96</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\">2</entry><entry VJ=\"1\">B 96/E 251</entry><entry VJ=\"1\">Neubrandenburger Ring bis Berlin.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000302308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00a7 1 gilt nicht f\u00fcr Fahrzeuge <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Polizei einschlie\u00dflich der Bundespolizei,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00f6ffentlichen Stra\u00dfendiensts der Verwaltung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Feuerwehr und des Katastrophenschutzes, soweit die Voraussetzungen des \u00a7 35 Abs. 4 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung vorliegen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundeswehr sowie der von der Bundeswehr beauftragten gewerblichen Transportdienstunternehmen, soweit das f\u00fcr Fragen des Verkehrs und Transports und der Logistik zust\u00e4ndige Kommando ein dringendes Erfordernis festgestellt hat,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Truppen der nichtdeutschen Vertragsstaaten des Nordatlantikvertrages und der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union im Falle dringender milit\u00e4rischer Erfordernisse,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf Grundlage des Bundesleistungsgesetzes, des Verkehrssicherstellungsgesetzes oder des Verkehrsleistungsgesetzes zur Sicherung ausreichender Verkehrsleistungen herangezogen werden.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Bei Fahrten mit Fahrzeugen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Bundesleistungsgesetz herangezogen werden (Absatz 1 Nr. 4 oder 6), ist der Leistungsbescheid,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Verkehrssicherstellungsgesetz herangezogen werden (Absatz 1 Nr. 6), ist der jeweilige Verpflichtungsbescheid</LA></DD> </DL>mitzuf\u00fchren und auf Verlangen den zur \u00dcberwachung zust\u00e4ndigen Personen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(3) Die Befreiungen nach Absatz 1 d\u00fcrfen nur unter geb\u00fchrender Ber\u00fccksichtigung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung in Anspruch genommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000405360",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00a7 1 gilt ferner nicht f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kombinierten G\u00fcterverkehr Schiene-Stra\u00dfe vom Versender bis zum n\u00e4chstgelegenen Verladebahnhof oder vom n\u00e4chstgelegenen Entladebahnhof bis zum Empf\u00e4nger,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kombinierten G\u00fcterverkehr Hafen-Stra\u00dfe zwischen Belade- oder Entladestelle und einem innerhalb eines Umkreises von h\u00f6chstens 150 Kilometern gelegenen Hafen (An- oder Abfuhr),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen von<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">frischer Milch und frischen Milcherzeugnissen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">frischem Fleisch und frischen Fleischerzeugnissen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">frischen Fischen, lebenden Fischen und frischen Fischerzeugnissen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">leichtverderblichem Obst und Gem\u00fcse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bef\u00f6rderung von Material der Kategorie 1 nach Artikel 8 und Material der Kategorie 2 nach Artikel 9 Buchstabe f Ziffer i der Verordnung (EG) Nr. 1069/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 mit Hygienevorschriften f\u00fcr nicht f\u00fcr den menschlichen Verzehr bestimmte tierische Nebenprodukte und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1774/2002 (Verordnung \u00fcber tierische Nebenprodukte) (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 1; L 348 vom 4.12.2014, S. 31),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den dringlichen Einsatz von Bergungs-, Abschlepp- und Pannenhilfsfahrzeugen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Transport von lebenden Bienen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leerfahrten, die im Zusammenhang mit Fahrten nach den Nummern 2 bis 5 stehen.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr alle geladenen G\u00fcter sind die vorgeschriebenen Fracht- oder Begleitpapiere mitzuf\u00fchren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000503305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen Ausnahmen vom Verbot des \u00a7 1 in dringenden F\u00e4llen genehmigen, wenn eine Bef\u00f6rderung mit anderen Verkehrsmitteln nicht m\u00f6glich ist.</P><P>(2) \u00d6rtlich zust\u00e4ndig f\u00fcr die Erteilung von Ausnahmegenehmigungen nach Absatz 1 ist die Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde, in deren Bezirk die Ladung aufgenommen wird oder die Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde, in deren Bezirk der Antragsteller seinen Wohnort, seinen Sitz oder eine Zweigniederlassung hat. Wird die Ladung au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieser Verordnung aufgenommen, so ist die Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig, in deren Bezirk die Grenz\u00fcbergangsstelle des Geltungsbereichs dieser Verordnung liegt.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden oder die nach Landesrecht bestimmten Stellen k\u00f6nnen von allen Vorschriften dieser Verordnung Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Einzelf\u00e4lle oder allgemein f\u00fcr bestimmte Antragsteller genehmigen. Erstrecken sich die Auswirkungen der Ausnahme \u00fcber ein Land hinaus und ist eine einheitliche Entscheidung notwendig, so ist das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zust\u00e4ndig.</P><P>(4) Die Ausnahmegenehmigung ist schriftlich zu erteilen. Der Bescheid \u00fcber die Erteilung der Ausnahmegenehmigung ist mitzuf\u00fchren und auf Verlangen zust\u00e4ndigen Personen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000602123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 24 Absatz 1 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 1 ein Kraftfahrzeug f\u00fchrt oder das F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs zul\u00e4\u00dft oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 2 Abs. 2 einen Leistungsbescheid oder einen Verpflichtungsbescheid oder entgegen \u00a7 3 Abs. 2 vorgeschriebene Fracht- oder Begleitpapiere oder entgegen \u00a7 4 Abs. 4 Satz 2 die Ausnahmegenehmigung nicht mitf\u00fchrt oder zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung nicht aush\u00e4ndigt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000701305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000800309",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tage des auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007740985BJNE000900309",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
