{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000060982",
    "firstPublished": "1982-01-14",
    "sourceTimestamp": "20120625153342",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von\nOrdnungswidrigkeiten im Bereich des Festlandsockels",
    "abbreviation": "FestLSockelOWiZustV",
    "slug": "festlsockelowizustv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1982, 6",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 28.7.2011 I 1708",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20. 1.1982 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000060982BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 145 Abs. 5 des Bundesberggesetzes vom 13. August 1980 (BGBl. I S. 1310) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000060982BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrographie ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten im Bereich des Festlandsockels im Zusammenhang mit Forschungshandlungen (\u00a7 132 des Bundesberggesetzes) und mit der \u00dcberwachungst\u00e4tigkeit der in \u00a7 134 Abs. 1 des Bundesberggesetzes bezeichneten Beh\u00f6rden des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000060982BJNE000301360",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000060982BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000060982BJNE000500311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
