{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR126200994",
    "firstPublished": "1994-06-13",
    "sourceTimestamp": "20160114215026",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Flughafenkoordinierung",
    "abbreviation": "FHKV",
    "slug": "fhkv",
    "extraAbbreviations": [
      "FPKV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 1262",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 573 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.6.1994 +++)<BR /> <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 2 Nr. 1 V v. 6.6.2005 I 1579 mWv 14.6.2005<BR /> <BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Durchf\u00fchrung der<BR />       EWGV 95/93 (CELEX Nr: 31993R0095) vgl. \u00a7 1 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 32 Abs. 1 Satz 1 Nr. 17 des Luftverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Januar 1981 (BGBl. I S. 61), der durch Artikel 1 Nr. 16 Buchstabe a Doppelbuchstabe ff des Gesetzes vom 23. Juli 1992 (BGBl. I S. 1370) eingef\u00fcgt worden ist, und des \u00a7 63 Nr. 2 des Luftverkehrsgesetzes in der vorgenannten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 17. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2123), verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000204305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Der Koordinierung und Flugplanvermittlung unterliegende Flugpl\u00e4tze und Verfahren der Flugplanvermittlung und Koordinierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Folgende Verkehrsflugh\u00e4fen sind flugplanvermittelte oder koordinierte Verkehrsflugh\u00e4fen im Sinne des Artikels 2 Buchstabe g, h und i der Verordnung (EWG) Nr. 95/93 des Rates vom 18. Januar 1993 \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr die Zuweisung von Zeitnischen auf Flugh\u00e4fen in der Gemeinschaft (ABl. EG Nr. L 14 S. 1), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EG) Nr. 793/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. April 2004 (ABl. EU Nr. L 138 S. 50), bei denen Start- und Landezeiten zu koordinieren sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berlin (Flughafensystem Sch\u00f6nefeld - Tegel - Tempelhof),</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bremen,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dresden,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">D\u00fcsseldorf,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfurt,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frankfurt/Main,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hamburg,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hannover,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6ln/Bonn,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leipzig/Halle,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00fcnchen,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00fcnster/Osnabr\u00fcck,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">N\u00fcrnberg,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Saarbr\u00fccken,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stuttgart.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erkl\u00e4rung eines in Absatz 1 genannten Verkehrsflughafens zum koordinierten Flughafen nach Ma\u00dfgabe der Verordnung (EWG) Nr. 95/93 erfolgt im Einvernehmen mit der obersten Luftfahrtbeh\u00f6rde des Landes, im Benehmen mit dem betroffenen Flughafenunternehmer und nach Anh\u00f6rung des Koordinierungsausschusses nach \u00a7 2 durch das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur; sie wird im Bundesanzeiger sowie in den Nachrichten f\u00fcr Luftfahrer bekanntgemacht. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bestimmt dabei im Einvernehmen mit der obersten Luftfahrtbeh\u00f6rde des Landes, ob der Verkehrsflughafen w\u00e4hrend seiner gesamten Betriebszeit oder nur f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume, in denen Kapazit\u00e4tsprobleme auftreten, f\u00fcr koordiniert erkl\u00e4rt wird.</P><P>(3) \u00dcbersteigt innerhalb bestimmter Zeitr\u00e4ume die Nachfrage nach Start- und Landezeiten regelm\u00e4\u00dfig nicht die Flugplatz- und Flugsicherungskapazit\u00e4t der in Absatz 1 genannten Verkehrsflugh\u00e4fen, kann das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur im Einvernehmen mit der obersten Luftfahrtbeh\u00f6rde des Landes, im Benehmen mit dem betroffenen Flughafenunternehmer und nach Anh\u00f6rung des Koordinierungsausschusses nach \u00a7 2 einzelne Verkehrsflugh\u00e4fen innerhalb dieser Zeitr\u00e4ume aus der Koordinierungspflicht entlassen. Die Entlassung aus der Koordinierungspflicht wird im Bundesanzeiger sowie in den Nachrichten f\u00fcr Luftfahrer bekannt gemacht.</P><P>(4) \u00dcber Einzelfragen der zweckdienlichen Auslegung und Anwendung der Vorschriften \u00fcber den Vorrang bei der Zuweisung von Start- und Landezeiten (Slots) sowie der Vorschriften \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Flughafenkoordination entscheidet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur im Rahmen seiner Rechts- und Fachaufsicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000304305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Koordinierungsausschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jeden koordinierten Verkehrsflughafen wird ein Koordinierungsausschuss eingesetzt. Er besteht aus je einem Vertreter der Flugsicherungsorganisation, der betroffenen Flughafenunternehmer, der Spitzenverb\u00e4nde des gewerblichen Luftverkehrs sowie des Gesch\u00e4ftsluftverkehrs. Soweit Luftfahrtunternehmen es f\u00fcr erforderlich halten, k\u00f6nnen sie je einen Vertreter f\u00fcr den Koordinierungsausschuss entsenden.</P><P>(2) Der Koordinierungsausschuss gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung nach Ma\u00dfgabe des Artikels 5 Abs. 3 der Verordnung (EWG) Nr. 95/93. Die betroffenen obersten Luftfahrtbeh\u00f6rden der L\u00e4nder werden zu allen Sitzungen als Beobachter eingeladen. Der Flughafenkoordinator nimmt an allen Sitzungen als Beobachter teil. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr den Koordinierungsausschuss obliegt dem jeweiligen Flughafenunternehmer.</P><P>(3) Wird vom Koordinierungsausschuss ein Bedarf festgestellt oder wird ein Verkehrsflughafen zum koordinierten Flughafen erkl\u00e4rt, setzt das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur f\u00fcr den betreffenden Verkehrsflughafen einen Koordinierungsausschuss ein, der f\u00fcr diesen Flughafen die Aufgaben des Koordinierungsausschusses nach Absatz 1 wahrnimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Umfang der Koordinierungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf den in \u00a7 1 Abs. 1 genannten Verkehrsflugh\u00e4fen hat der Halter eines Luftfahrzeugs alle beabsichtigten Starts und Landungen von Fl\u00fcgen nach Instrumentenflugregeln dem Flughafenkoordinator anzumelden.</P><P>(2) Auf den nach \u00a7 1 Abs. 2 f\u00fcr koordiniert erkl\u00e4rten Flugh\u00e4fen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hat der Halter eines Luftfahrzeugs f\u00fcr alle beabsichtigten Starts und Landungen von Fl\u00fcgen nach Instrumentenflugregeln Slots zur Zuweisung beim Flughafenkoordinator zu beantragen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind Starts und Landungen eines Fluges nach Instrumentenflugregeln ohne zugewiesenen Slot untersagt;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist der Halter eines Luftfahrzeugs verpflichtet, nicht genutzte Slots dem Flughafenkoordinator unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben. Ein Versto\u00df gegen diese Verpflichtung liegt auch dann vor, wenn ein vom Flughafenkoordinator auf einer durch das Gemeinschaftsrecht zugelassenen internationalen Flugplankonferenz der Luftfahrtunternehmen zugeteilter Slot, der vom Luftfahrzeughalter nicht mehr ben\u00f6tigt wird, zum jeweils festgesetzten Termin nicht zur\u00fcckgegeben wird.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000501305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 58 Abs. 1 Nr. 10 des Luftverkehrsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 1 einen beabsichtigten Start oder eine beabsichtigte Landung nicht anmeldet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Halter oder F\u00fchrer eines Luftfahrzeugs entgegen \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 2 einen Start oder eine Landung ohne zugewiesenen Slot durchf\u00fchrt oder durchf\u00fchren l\u00e4\u00dft oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 3 einen nicht genutzten Slot nicht oder nicht rechtzeitig zur\u00fcckgibt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Flugsicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000600307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126200994BJNE000700307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
