{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008890981",
    "firstPublished": "1981-08-10",
    "sourceTimestamp": "20130405125315",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur verst\u00e4rkten F\u00f6rderung deutsch-franz\u00f6sischer Filmvorhaben",
    "abbreviation": "FilmF\u00f6FRAV",
    "slug": "filmfoefrav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1981, 889",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 29. 8.1981 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008890981BJNE000100317",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 32 Abs. 6 Satz 3 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes vom 25. Juni 1979 (BGBl. I S. 803) wird nach Anh\u00f6rung der Filmf\u00f6rderungsanstalt verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008890981BJNE000200317",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Art und H\u00f6he der F\u00f6rderungshilfe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur verst\u00e4rkten F\u00f6rderung deutsch-franz\u00f6sischer Filmvorhaben, die in Gemeinschaftsproduktion im Sinne des Filmf\u00f6rderungsgesetzes hergestellt werden, gew\u00e4hrt die Filmf\u00f6rderungsanstalt zinslose Darlehen von mindestens 100.000 Deutsche Mark und h\u00f6chstens 200.000 Deutsche Mark. Diese k\u00f6nnen auch zus\u00e4tzlich zu einer F\u00f6rderung nach \u00a7 32 Abs. 1 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Zur F\u00f6rderung nach Absatz 1 stellt die Filmf\u00f6rderungsanstalt j\u00e4hrlich einen Gesamtbetrag von 750.000 Deutsche Mark bereit. Falls nach \u00a7 68 Abs. 3 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes nur ein geringerer Betrag verwendet werden darf, ist der h\u00f6chstm\u00f6gliche Betrag bereitzustellen.</P><P>(3) Ein Filmvorhaben darf nur gef\u00f6rdert werden, wenn es in ann\u00e4hernd gleicher H\u00f6he auch von franz\u00f6sischer Seite gef\u00f6rdert wird.</P><P>(4) Im \u00fcbrigen richtet sich die F\u00f6rderung der Filmvorhaben nach den Vorschriften des Filmf\u00f6rderungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008890981BJNE000300317",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Art und Zahl der Filmvorhaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>Gef\u00f6rdert werden j\u00e4hrlich bis zu sechs Filmvorhaben. Die Anzahl der im Jahr gef\u00f6rderten Filmvorhaben mit deutscher und mit franz\u00f6sischer Mehrheitsbeteiligung mu\u00df gleich sein. Dabei wird f\u00fcr jede Seite je ein Filmvorhaben pro Jahr mit Minderheitsbeteiligung wie ein Filmvorhaben mit Mehrheitsbeteiligung behandelt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Regisseur des Films dem Staat der Minderheitsbeteiligung angeh\u00f6rt und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des Satzes 2 sonst nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008890981BJNE000400317",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 76 des Filmf\u00f6rderungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008890981BJNE000500317",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008890981BJNE000600317",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
