{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR185900013",
    "firstPublished": "2012-12-14",
    "sourceTimestamp": "20131105220002",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Staatsvertrag \u00fcber die abschlie\u00dfende Aufteilung des Finanzverm\u00f6gens gem\u00e4\u00df Artikel 22 des Einigungsvertrages zwischen dem Bund, den neuen L\u00e4ndern und dem Land Berlin (Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag)",
    "abbreviation": "FinVermStVtr",
    "slug": "finvermstvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 1859",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Der Staatsvertrag ist gem. Art. 9 Satz 2 iVm Bek. v. 8.7.2013 I 2236 am 4.7.2013 in Kraft getreten",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.7.2013 +++)<BR />(+++ Text des Gesetzes siehe: FinVermStVtrG +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesrepublik Deutschland<BR /><BR /> als Treuhandverwalterin des Finanzverm\u00f6gens nach Artikel 22 des Einigungsvertrages,<BR /> vertreten durch das Bundesministerium der Finanzen,<BR /> vertreten durch den Bundesminister der Finanzen (im Folgenden Bund),</P><P>und die L\u00e4nder<BR /><BR /> Berlin,<BR /> vertreten durch den Senator f\u00fcr Finanzen,<BR /> Brandenburg,<BR /> vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten,<BR /> Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten,<BR /> Sachsen,<BR /> vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten,<BR /> Sachsen-Anhalt,<BR /> vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten,<BR /> Th\u00fcringen,<BR /> vertreten durch die Ministerpr\u00e4sidentin,</P><P>schlie\u00dfen nachfolgenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000200000",
        "name": "Pr\u00e4ambel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 22 Absatz 1 des Einigungsvertrages sieht die h\u00e4lftige Aufteilung des vom Bund treuh\u00e4nderisch verwalteten Finanzverm\u00f6gens zwischen dem Bund und den in Artikel 1 des Einigungsvertrages genannten L\u00e4ndern (im Folgenden L\u00e4nder) vor. Zu einzelnen Verm\u00f6gensmassen bestehen unterschiedliche Rechtsauffassungen zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern.</P><P>Bund und L\u00e4nder bem\u00fchen sich seit \u00fcber zehn Jahren ohne Ergebnis um eine Ann\u00e4herung der divergierenden Standpunkte. Abh\u00e4ngig vom jeweiligen Rechtsstandpunkt steht einem \u00dcberschuss von etwa 3,5 Milliarden Euro (Position der L\u00e4nder) ein Fehlbetrag von rund 4 Milliarden Euro (Position des Bundes) gegen\u00fcber. Eine Ann\u00e4herung ist auch bei Fortf\u00fchrung der Verhandlungen nicht zu erwarten. Der Versuch einer Kl\u00e4rung auf dem Rechtswege w\u00e4re, sofern er \u00fcberhaupt gegeben ist, mit einem au\u00dferordentlich hohen materiellen und zeitlichen Aufwand verbunden, der in keinem wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnis zur Einziehung etwaiger gegenseitiger Anspr\u00fcche st\u00fcnde; das Ergebnis w\u00e4re zudem v\u00f6llig offen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000300000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Regelungsgegenstand",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Zusammenhang mit dem Finanzverm\u00f6gen gibt es eine Reihe zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rter Fragen, darunter: <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zurechnung von Sanierungsaufwendungen der Wismut GmbH zum Finanzverm\u00f6gen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zurechnung der Verbindlichkeiten der Staatlichen Versicherung der DDR in Abwicklung zum Finanzverm\u00f6gen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Art und der Umfang der Inanspruchnahme des Finanzverm\u00f6gens f\u00fcr die Speisung des Entsch\u00e4digungsfonds nach \u00a7 10 Absatz 1 Nummer 2 des Entsch\u00e4digungsgesetzes,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anrechnung des den L\u00e4ndern unentgeltlich aufgelassenen Bodenreformlandes nach Artikel 233 \u00a7 16 Absatz 1 Satz 3 in Verbindung mit \u00a7 12 Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe c des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erfassung, Abrechnung und Abf\u00fchrung der Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se nach \u00a7 8 Absatz 4 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ber\u00fccksichtigung der den Belegenheitsgemeinden im Rahmen der B\u00fcrgermeistermodellverk\u00e4ufe \u00fcbertragenen volkseigenen, ehemals in Rechtstr\u00e4gerschaft des Freien Deutschen Gewerkschaftsbundes stehenden Feriendienstliegenschaften (FEDI) sowie der an die Gemeinden im Rahmen der FEDI-Erl\u00f6sauskehr geleisteten Zahlungen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verwaltung und Verwertung des bislang nicht zur Zuordnung beantragten ehemals volkseigenen Verm\u00f6gens, soweit es dem Finanzverm\u00f6gen zuzurechnen ist.</LA></DD></DL>Vor diesem Hintergrund und zur Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Aufwandes zur Kl\u00e4rung aller offenen Fragen haben Bund und L\u00e4nder die folgende Einigung erzielt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000400000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Verm\u00f6gensaufteilung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Finanzverm\u00f6gen ist mit Inkrafttreten dieses Staatsvertrages abschlie\u00dfend und vollst\u00e4ndig aufgeteilt. Zwischen Bund und L\u00e4ndern bestehen keine Anspr\u00fcche gem\u00e4\u00df Artikel 22 Absatz 1 Satz 3 und 5 des Einigungsvertrages mehr. Das durch Artikel 22 Absatz 1 Satz 1 des Einigungsvertrages begr\u00fcndete Treuhandverh\u00e4ltnis des Bundes erlischt zu diesem Zeitpunkt. Soweit nachfolgend keine andere Regelung getroffen wird, stellen s\u00e4mtliche Grundst\u00fccke, grundst\u00fccksgleichen Rechte und beschr\u00e4nkten dinglichen Rechte des Finanzverm\u00f6gens unmittelbar Bundeseigentum der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben dar; die sonstigen Verm\u00f6genswerte, Anspr\u00fcche und Verpflichtungen des Finanzverm\u00f6gens werden unmittelbar Bundeseigentum. Satz 4 gilt auch dann, wenn eine bestandskr\u00e4ftige Entscheidung \u00fcber die Zuordnung zum Finanzverm\u00f6gen nach dem Verm\u00f6genszuordnungsgesetz erst nach diesem Zeitpunkt ergeht. Artikel 6 dieses Staatsvertrages bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Das nach Artikel 233 \u00a7 12 Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe c des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche dem Landesfiskus zufallende Bodenreformverm\u00f6gen verbleibt endg\u00fcltig und ohne Ausgleichsverpflichtung gegen\u00fcber dem Bund und dem Finanzverm\u00f6gen im Landeseigentum. Alle Anspr\u00fcche des Bundes gem\u00e4\u00df Artikel 233 \u00a7 16 Absatz 1 Satz 3 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche sind damit erf\u00fcllt.</P><P>(3) Die volkseigenen, ehemals in Rechtstr\u00e4gerschaft des Freien Deutschen Gewerkschaftsbundes stehenden Feriendienstliegenschaften wurden ohne Ausgleichsverpflichtung gegen\u00fcber dem Bund und dem Finanzverm\u00f6gen auf die Belegenheitsgemeinden \u00fcbertragen; ebenso wurden die Zahlungen im Rahmen der sogenannten FEDI-Erl\u00f6sauskehr ohne Ausgleichsverpflichtung geleistet. Soweit der Bund durch Artikel 22 Absatz 1 Satz 4 des Einigungsvertrages verpflichtet sein sollte, f\u00fcr eine Beteiligung der Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) an dem nach Artikel 22 Absatz 1 Satz 3 des Einigungsvertrages den L\u00e4ndern zufallenden Teil des Finanzverm\u00f6gens Sorge zu tragen, ist dies damit abschlie\u00dfend erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000500000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Sanierungsaufwendungen der Wismut GmbH",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verpflichtungen der Wismut GmbH, insbesondere die Sanierungsaufwendungen und die Kosten f\u00fcr die Langzeitaufgaben, werden auf der Grundlage der Freistellungserkl\u00e4rung des Bundes vom 31. M\u00e4rz 1992 gegen\u00fcber der Wismut GmbH durch den Bundeshaushalt getragen. Davon nicht ber\u00fchrt sind die sogenannten Wismut-Altstandorte. Der Bund und der Freistaat Sachsen stellen zur Sanierung der sogenannten Wismut-Altstandorte gemeinsam einen Finanzrahmen bereit. Einzelheiten dazu werden in einem gesonderten Verwaltungsabkommen geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000600000",
        "name": "Art 4",
        "title": "Finanzierung der ehemaligen Staatlichen Versicherung der DDR in Abwicklung (SinA)",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bund und L\u00e4nder sind sich einig, dass den L\u00e4ndern gegen\u00fcber dem Bund aus dem Komplex SinA keine unmittelbaren oder mittelbaren Finanzierungsverpflichtungen obliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000700000",
        "name": "Art 5",
        "title": "Entsch\u00e4digungsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bund und L\u00e4nder sind sich einig, dass den L\u00e4ndern gegen\u00fcber dem Bund beziehungsweise dem Entsch\u00e4digungsfonds aus den nach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Entsch\u00e4digungsgesetzes zu leistenden Abf\u00fchrungen des Finanzverm\u00f6gens keine Finanzierungsverpflichtungen obliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000800000",
        "name": "Art 6",
        "title": "Anspr\u00fcche nach \u00a7 8 Absatz 4 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bund und L\u00e4nder verzichten auf die Geltendmachung von Anspr\u00fcchen auf Erfassung, Abrechnung und Abf\u00fchrung der Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se nach \u00a7 8 Absatz 4 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes, soweit nicht in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 Abweichendes geregelt ist.</P><P>(2) Der Verzicht nach Absatz 1 umfasst Anspr\u00fcche auf Abf\u00fchrung der Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se nach \u00a7 8 Absatz 4 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes jedoch nur, soweit die Verf\u00fcgung gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes vor dem 31. Dezember 2011 erfolgt ist.</P><P>(3) Der Verzicht nach Absatz 1 umfasst nicht Anspr\u00fcche auf Abf\u00fchrung der Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se nach \u00a7 8 Absatz 4 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vor dem in Absatz 2 genannten Zeitpunkt bereits erf\u00fcllt oder tituliert oder bei Gericht anh\u00e4ngig sind; im Fall von Musterprozessen gilt dies auch f\u00fcr alle Anspr\u00fcche, auf die nach dem erkl\u00e4rten Willen der Parteien der Ausgang des Musterprozesses Anwendung finden soll.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die vor dem in Absatz 2 bezeichneten Zeitpunkt bereits ein Vollstreckungsbescheid zugestellt worden ist oder wenn einem Gericht nach voran gegangenem Mahnverfahren bereits eine Anspruchsbegr\u00fcndung nach \u00a7 697 Absatz 1 der Zivilprozessordnung zugegangen ist.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gegenstand einer privatrechtlichen Vereinbarung (zum Beispiel: Vergleich, Baudirektions- und Wertausgleichsvereinbarung, Stundungs- und Ratenzahlungsvereinbarung) sind.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Bund stellt sicher, dass sich auch die mit der Verwaltung des Finanzverm\u00f6gens beauftragten Anstalten und Gesellschaften des Bundes sowie deren Tochtergesellschaften entsprechend dieser Vereinbarung verhalten. Die L\u00e4nder stellen die Unterrichtung der Kommunen \u00fcber die sie betreffenden Inhalte dieses Staatsvertrages sicher.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE000900000",
        "name": "Art 7",
        "title": "Nicht zugeordnetes Finanzverm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Feststellung, was dem Finanzverm\u00f6gen zugeh\u00f6rt, erfolgt durch Zuordnungsverfahren nach dem Verm\u00f6genszuordnungsgesetz. Bund und L\u00e4nder haben das gemeinsame Interesse, mehr als 20 Jahre nach der Wiedervereinigung gemeinsam mit den Kommunen zeitnah Klarheit auch \u00fcber die noch nicht im Zuordnungsverfahren befindlichen Verm\u00f6genswerte zu erreichen. Die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben wird alle Grundst\u00fccke, grundst\u00fccksgleichen Rechte und beschr\u00e4nkten dinglichen Rechte des Finanzverm\u00f6gens gem\u00e4\u00df Artikel 2 Absatz 1 Satz 4 dieses Staatsvertrages zur Verm\u00f6genszuordnung beantragen, soweit sie jeweils Kenntnis dar\u00fcber erlangt hat. Die Kommunen k\u00f6nnen die in ihrem Gebiet belegenen unbeantragten Grundst\u00fccke des Finanzverm\u00f6gens ermitteln und der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben mitteilen sowie die f\u00fcr die Verm\u00f6genszuordnungsentscheidung erforderlichen Tatsachen nachvollziehbar darlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE001000000",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Regelungen des Verm\u00f6gensgesetzes und des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes bleiben im \u00dcbrigen von diesem Staatsvertrag unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die 2002 zwischen dem Bund, dem Deutschen St\u00e4dtetag, dem Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebund und dem Deutschen Landkreistag abgeschlossene Rahmenvereinbarung \u00fcber Ausgleichsleistungen f\u00fcr mitprivatisierte Kommunalobjekte sowie die dazu abgeschlossenen Erg\u00e4nzungsvereinbarungen bleiben von diesem Staatsvertrag unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE001100000",
        "name": "Art 9",
        "title": "Ratifikation, Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieser Staatsvertrag bedarf der Ratifikation. Er tritt an dem Tag in Kraft, an dem alle Ratifikationsurkunden beim Bund hinterlegt wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR185900013BJNE001200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>F\u00fcr den Bund, der Bundesminister der Finanzen</SP></P><P><SP>F\u00fcr das Land Berlin, der Senator der Finanzen</SP></P><P><SP>F\u00fcr das Land Brandenburg, der Ministerpr\u00e4sident</SP></P><P><SP>F\u00fcr das Land Mecklenburg-Vorpommern, der Ministerpr\u00e4sident</SP></P><P><SP>F\u00fcr den Freistaat Sachsen, der Ministerpr\u00e4sident</SP></P><P><SP>F\u00fcr das Land Sachsen-Anhalt, der Ministerpr\u00e4sident</SP></P><P><SP>F\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen, die Ministerpr\u00e4sidentin</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
