{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004110978",
    "firstPublished": "1978-03-15",
    "sourceTimestamp": "20120809043329",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Beihilfen f\u00fcr die private Lagerhaltung von Fleisch und Fleischerzeugnissen von Schweinen, Rindern und Schafen",
    "abbreviation": "FlBeihV",
    "slug": "flbeihv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 411",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 18 V v. 13.12.2011 I 2720",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 30.3.1978 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 7.5.1991 I 1094 mWv 1.1.1990</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 11 und der \u00a7\u00a7 9 und 11 Abs. 2 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen vom 31. August 1972 (BGBl. I S. 1617), die durch Artikel 38 Nr. 1 des Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) ge\u00e4ndert worden sind, sowie auf Grund des \u00a7 10 Abs. 1 und der \u00a7\u00a7 12 und 26 Abs. 2 Nr. 2 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen Marktorganisationen wird im Einvernehmen mit den Bundesministern der Finanzen und f\u00fcr Wirtschaft verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000203377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich der Gew\u00e4hrung von Beihilfen f\u00fcr die private Lagerhaltung von Fleisch und Fleischerzeugnissen von Schweinen, Rindern und Schafen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndige Stelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Verordnung und der in \u00a7 1 genannten Rechtsakte ist die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (Bundesanstalt).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE001300377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Form der Vertr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach den in \u00a7 1 genannten Rechtsakten abzuschlie\u00dfenden Lagervertr\u00e4ge haben dem von der Bundesanstalt im Bundesanzeiger bekannt gemachten Muster zu entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000502377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gew\u00e4hrung der Beihilfe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung einer Beihilfe sind nach dem von der Bundesanstalt im Bundesanzeiger bekanntgemachten Muster bei der Bundesanstalt einzureichen.</P><P>(2) Die Bundesanstalt setzt die Beihilfe durch Bescheid fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Aufzeichnungs- und Aufbewahrungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Antragsteller ist verpflichtet, gesondert f\u00fcr jeden Vertrag \u00fcber private Lagerhaltung die zur \u00dcberwachung der Einhaltung der eingegangenen Verpflichtungen notwendigen Belege zu f\u00fchren und Aufzeichnungen \u00fcber die eingelagerten Erzeugnisse zu machen.</P><P>(2) Der Antragsteller ist verpflichtet, die in Absatz 1 genannten Unterlagen und die sich darauf beziehenden gesch\u00e4ftlichen Belege aufzubewahren. Die Aufbewahrungspflicht dauert bis zum Ablauf des vierten Jahres, das dem Kalenderjahr der Gew\u00e4hrung folgt. Vorschriften, nach denen eine l\u00e4ngere Aufbewahrungspflicht besteht, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000700328",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Duldungs- und Mitwirkungspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Antragsteller hat w\u00e4hrend der Gesch\u00e4fts- und Betriebszeit den Beauftragten der Bundesanstalt das Betreten der Lagerr\u00e4ume sowie die Aufnahme der Best\u00e4nde an Fleisch und Fleischerzeugnissen, f\u00fcr deren Einlagerung eine Beihilfe gew\u00e4hrt wird, zu gestatten und die erforderliche Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren sowie bei automatischer Buchf\u00fchrung auf seine Kosten Listen mit den erforderlichen Angaben auszudrucken, soweit dies die Beauftragten der Bundesanstalt verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000801310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE001101308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004110978BJNE001200328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
