{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR223300013",
    "firstPublished": "2013-07-02",
    "sourceTimestamp": "20131119220011",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gemeinsamer Erlass des Bundesministers des Innern und des Bundesministers der Verteidigung \u00fcber die Stiftung der Einsatzmedaille \u201eFluthilfe 2013\u201c",
    "abbreviation": "FluthilfeMedErl 2013",
    "slug": "fluthilfemederl_2013",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 2233",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.7.2013 +++)<BR />(+++ Text der Verordnung siehe: OrdenErl 2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Als Dank und in Anerkennung f\u00fcr besonders aufopferungsvolle Hilfe bei der Abwehr von Gefahren und der Beseitigung von Sch\u00e4den anl\u00e4sslich der Flutkatastrophe Ende Mai und im Juni 2013 in der Bundesrepublik Deutschland stiften der Bundesminister des Innern und der Bundesminister der Verteidigung f\u00fcr haupt- und ehrenamtliche Einsatzkr\u00e4fte des Technischen Hilfswerkes, Angeh\u00f6rige der Bundespolizei und der Bundeswehr sowie f\u00fcr Dritte aufgrund ihrer besonderen Verdienste in der Zusammenarbeit mit dem Technischen Hilfswerk, der Bundespolizei und der Bundeswehr gemeinsam die</P><P>Einsatzmedaille \u201eFluthilfe 2013\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Gestaltung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Ehrenzeichen hat die Form einer runden, silberfarbenen Medaille. Auf der Vorderseite ist eine stilisierte Flutwelle an halb versunkenen H\u00e4usern dargestellt. Der untere Teil der Medaille tr\u00e4gt die Angabe \u201eFluthilfe 2013\u201c. Die R\u00fcckseite tr\u00e4gt in der Mitte den Bundesadler und im unteren Teil die Worte \u201eDank und Anerkennung\u201c. Der dunkelblaue Mittelteil des Medaillenbandes ist beidseitig von den Bundesfarben schwarz-rot-gold eingefasst.</P><P>(2) Die verkleinerte Form und der Bandsteg tragen die Farben des Medaillenbandes mit aufgesetzter verkleinerter Vorderseite der Medaille.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000300000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Verleihung und Trageweise",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Ehrenzeichen verleiht <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundesminister des Innern an haupt- und ehrenamtliche Einsatzkr\u00e4fte des Technischen Hilfswerkes und an Angeh\u00f6rige der Bundespolizei sowie an Dritte, die mit dem Technischen Hilfswerk und der Bundespolizei zusammengearbeitet haben,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundesminister der Verteidigung an Angeh\u00f6rige der Bundeswehr, an Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte sowie an Dritte, die mit der Bundeswehr und den ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften zusammengearbeitet haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Ehrenzeichen wird f\u00fcr mindestens einen ganzt\u00e4gigen Einsatz vor Ort, beginnend mit dem 30. Mai 2013, im Hochwasser- und Flutkatastrophengebiet an Donau und Elbe sowie ihren Nebenfl\u00fcssen verliehen. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen sind Abweichungen zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Als sichtbares Zeichen der allgemeinen Anerkennung kann das Ehrenzeichen, die Verkleinerung oder der Bandsteg an der linken Brustseite getragen werden.</P><P>(4) Die Ausgezeichneten erhalten neben dem Ehrenzeichen eine Verleihungsurkunde mit der Unterschrift des Bundesministers des Innern oder des Bundesministers der Verteidigung und dem kleinen Dienstsiegel. F\u00fcr die Verleihungsurkunde gilt das Muster der Anlage.</P><P>(5) Die Ehrenzeichen gehen in das Eigentum der Ausgezeichneten \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000400000",
        "name": "Art 4",
        "title": "Vorschlagsberechtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Bundespolizei sind die Pr\u00e4sidenten der dem Bundespolizeipr\u00e4sidium nachgeordneten Bundespolizeibeh\u00f6rden und der Pr\u00e4sident des Bundespolizeipr\u00e4sidiums, f\u00fcr die haupt- und ehrenamtlichen Einsatzkr\u00e4fte des Technischen Hilfswerkes die Landesbeauftragten der Bundesanstalt Technisches Hilfswerk \u00fcber den Pr\u00e4sidenten oder die Pr\u00e4sidentin der Bundesanstalt Technisches Hilfswerk vorschlagsberechtigt. Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Dritte stimmen die Vorschlagsberechtigten untereinander ab.</P><P>(2) F\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr sind f\u00fcr den Auszeichnungsvorschlag von Soldatinnen und Soldaten die n\u00e4chsten Disziplinarvorgesetzten, von zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern die vergleichbaren Vorgesetzten vorschlagsberechtigt. Anregungen auf Verleihung des Ehrenzeichens an Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte sowie an Dritte sind auf dem Dienstweg dem Bundesministerium der Verteidigung vorzulegen (Ausl\u00e4nder: BMVg Leitungsstab Protokoll; Inl\u00e4nder: BMVg P I 2).</P><P>(3) Die Vorschlagsberechtigten pr\u00fcfen selbst, ob die Verleihungsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind. In Zweifelsf\u00e4llen kann wohlwollend verfahren werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000500000",
        "name": "Art 5",
        "title": "Verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Verleihungsvorschl\u00e4ge sind dem Bundesministerium des Innern oder dem Bundesministerium der Verteidigung mit folgenden personenbezogenen Angaben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Amtsbezeichnung/Dienstgrad</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name/Vorname (gegebenenfalls akademischer Grad/Titel mit Fachrichtung)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum/Personenkennziffer</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dienststelle/Einheit (gegebenenfalls Wohnanschrift)</LA></DD></DL>in Listenform bis sp\u00e4testens 30. Juni 2015 zuzuleiten. Alle Vorg\u00e4nge zur Verleihung des Ehrenzeichens sind vertraulich.</P><P>(2) Die Verleihung wird nach Ma\u00dfgabe der Listen gem\u00e4\u00df Absatz 1 durch jeweiligen Erlass des Bundesministers des Innern oder des Bundesministers der Verteidigung vollzogen.</P><P>(3) Die Namen der Ausgezeichneten werden den Vorschlagsberechtigten unter Beif\u00fcgung der Ehrenzeichen und der Verleihungsurkunden mitgeteilt. Diese veranlassen die Aush\u00e4ndigung der Auszeichnung in w\u00fcrdiger Form.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP><BR /><BR /><SP>Der Bundesminister der Verteidigung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR223300013BJNE000700000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 2235)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Im Namen der</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bundesrepublik Deutschland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"1\">verleihe ich<BR /><BR /><BR /><BR /><P /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">als Dank und in Anerkennung f\u00fcr besonders aufopferungsvolle<BR /> Hilfe bei der Abwehr von Gefahren und der Beseitigung von<BR /> Sch\u00e4den anl\u00e4sslich der Flutkatastrophe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Ende Mai und im Juni 2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">die</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Einsatzmedaille \u201eFluthilfe 2013\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Berlin, den</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bonn, den</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bundesminister des Innern/der Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Pr\u00e4gesiegel<BR /> (Kleines Dienstsiegel)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\"><BR /> Faksimile (Unterschrift)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
