{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR438400013",
    "firstPublished": "2013-12-20",
    "sourceTimestamp": "20140106220015",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Erhebungen zum forstlichen Umweltmonitoring",
    "abbreviation": "ForUmV",
    "slug": "forumv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 4384",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 41a Absatz 6 des Bundeswaldgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 7 des Gesetzes vom 31. Juli 2010 (BGBl. I S. 1050) eingef\u00fcgt worden ist, in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 2 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 17. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4310) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grunddaten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Nachstehende Grunddaten zur Vitalit\u00e4t der W\u00e4lder und zu Wirkungszusammenh\u00e4ngen in Wald\u00f6kosystemen werden nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kronenzustand,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baumwachstum,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nadel- und Blattanalysen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bodenvegetation,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>atmosph\u00e4rische Stoffeintr\u00e4ge,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Streufall,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bodenwasser nach Menge und Zusammensetzung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bodenzustand,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>meteorologische Parameter,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ph\u00e4nologie,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Luftqualit\u00e4t.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stichprobenverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Grunddaten nach \u00a7 1 Nummer 1 werden nach einem terrestrischen Stichprobenverfahren mit systematischer Stichprobenverteilung \u00fcber das gesamte Gebiet der Bundesrepublik Deutschland mindestens im 16 x 16 km Quadratverband erhoben. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle kann Verdichtungen vornehmen, soweit sie dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.</P><P>(2) Die Erhebung nach Absatz 1 wird einmal j\u00e4hrlich zwischen Anfang Juli und Ende August durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Intensivmonitoring",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beobachtungsfl\u00e4chen f\u00fcr Erhebungen im Rahmen eines Intensivmonitorings sollen so verteilt sein, dass sie wichtige Wald\u00f6kosysteme auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland sowie unterschiedliche Auspr\u00e4gungen bedeutsamer Standort- und Belastungsfaktoren abbilden. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle w\u00e4hlt hierzu mindestens eine Beobachtungsfl\u00e4che pro 256 Tausend Hektar Waldfl\u00e4che aus.</P><P>(2) Auf den Beobachtungsfl\u00e4chen des Intensivmonitorings werden Grunddaten nach \u00a7 1 Nummer 1 bis 11 erhoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erhebungsstandards",
        "parent": null,
        "body": "<P>Hinsichtlich der Grunddaten nach \u00a7 1 sowie der Anforderungen an Methoden, Analysen, Datenqualit\u00e4t und Qualit\u00e4tssicherung bei den Erhebungen nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 sind international anerkannte Standards zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2014 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR438400013BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
