{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002770971",
    "firstPublished": "1971-03-30",
    "sourceTimestamp": "20200428212504",
    "titleShort": "Fahrpersonalgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber das Fahrpersonal von Kraftfahrzeugen und Stra\u00dfenbahnen",
    "abbreviation": "FPersG",
    "slug": "fpersg",
    "extraAbbreviations": [
      "FahrpersStG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 277",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. 19.2.1987 I 640;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 138 G v. 20.11.2019 I 1626",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.11.1976 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000104301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz gilt f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung und f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Fahrpersonals von Kraftfahrzeugen sowie von Stra\u00dfenbahnen, soweit sie am Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen teilnehmen. Mitglieder des Fahrpersonals sind Fahrer, Beifahrer und Schaffner. Sofern dieses Gesetz und die auf der Grundlage von \u00a7 2 Nr. 3 erlassenen Rechtsverordnungen Regelungen zur Arbeitszeitgestaltung treffen, gehen diese dem Arbeitszeitgesetz vor.</P><P>(2) Dieses Gesetz gilt nicht f\u00fcr die Mitglieder des Fahrpersonals <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Dienstfahrzeugen der Bundeswehr, der Feuerwehr und der anderen Einheiten und Einrichtungen des Katastrophenschutzes, der Polizei und des Zolldienstes,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Kraftfahrzeugen mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht, einschlie\u00dflich Anh\u00e4nger oder Sattelanh\u00e4nger, bis zu 2,8 t, es sei denn, da\u00df sie als Fahrpersonal in einem unter den Geltungsbereich des Arbeitszeitgesetzes fallenden Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000214123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Rechtsverordnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 2135/98 des Rates vom 24. September 1998 zur \u00c4nderung der Verordnung (EWG) Nr. 3821/85 und der Richtlinie 88/599/EWG (ABl. EG Nr. L 274 S. 1), der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2006 zur Harmonisierung bestimmter Sozialvorschriften im Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EWG) Nr. 3821/85 und (EG) Nr. 2135/98 des Rates sowie zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 3820/85 des Rates (ABl. EU Nr. L 102 S. 1), der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 4. Februar 2014 \u00fcber Fahrtenschreiber im Stra\u00dfenverkehr, zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 3821/85 des Rates \u00fcber das Kontrollger\u00e4t im Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Harmonisierung bestimmter Sozialvorschriften im Stra\u00dfenverkehr (ABl. L 60 vom 28.2.2014, S. 1) sowie der Richtlinie 2006/22/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2006 \u00fcber Mindestbedingungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Verordnungen (EWG) Nr. 3820/85 und (EWG) Nr. 3821/85 des Rates \u00fcber Sozialvorschriften f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im Kraftverkehr sowie zur Aufhebung der Richtlinie 88/599/EWG des Rates (ABl. EU Nr. L 102 S. 35), in der jeweils geltenden Fassung, Rechtsverordnungen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Organisation, das Verfahren und die Mittel der \u00dcberwachung der Durchf\u00fchrung dieser Verordnungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Gestaltung und Behandlung der T\u00e4tigkeitsnachweise und Fahrtenschreiber,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Ausnahmen von den Mindestaltersgrenzen f\u00fcr das Fahrpersonal sowie Ausnahmen von den Vorschriften \u00fcber die ununterbrochene Lenkzeit, Fahrtunterbrechungen und Ruhezeiten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Benutzung von Fahrzeugen und,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit es zur Durchsetzung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union erforderlich ist, zur Bezeichnung der Tatbest\u00e4nde, die als Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe b, Nr. 2 Buchstabe b und Nr. 4 Buchstabe b geahndet werden k\u00f6nnen,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">zu erlassen, soweit der Bundesrepublik Deutschland eine Regelung in den Artikeln 5, 6, 7, 8, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 21 und 22 der Verordnung (EG) Nr. 561/2006, in den Artikeln 3, 21 bis 24, 26, 27, 29 und 32 bis 41 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 und in deren Anh\u00e4ngen anheimgestellt oder auferlegt wird,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens vom 1. Juli 1970 \u00fcber die Arbeit des im internationalen Stra\u00dfenverkehr besch\u00e4ftigten Fahrpersonals (AETR) (BGBl. 1974 II S. 1473), in der jeweils geltenden Fassung, Rechtsverordnungen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Organisation, das Verfahren und die Mittel der \u00dcberwachung der Durchf\u00fchrung dieses Abkommens,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Ausr\u00fcstung mit Kontrollger\u00e4ten und ihre Benutzung sowie \u00fcber die Gestaltung und Behandlung der T\u00e4tigkeitsnachweise,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Ausnahmen von den Mindestaltersgrenzen f\u00fcr das Fahrpersonal,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Nichtanwendung des AETR und anderweitige Vereinbarungen und,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit es zur Durchsetzung des AETR erforderlich ist, zur Bezeichnung der Tatbest\u00e4nde, die als Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe b, Nr. 2 Buchstabe b und Nr. 4 Buchstabe b geahndet werden k\u00f6nnen,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">zu erlassen, soweit der Bundesrepublik Deutschland eine Regelung in Artikel 2 Abs. 2, Artikel 3, 4 und 10 Abs. 1 sowie Artikel 12 Abs. 1 des AETR und in dessen Anh\u00e4ngen anheimgestellt oder auferlegt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr oder zum Schutz von Leben und Gesundheit der Mitglieder des Fahrpersonals, Rechtsverordnungen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Arbeitszeiten, Lenkzeiten, Fahrtunterbrechungen und Schichtzeiten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Ruhezeiten und Ruhepausen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Ausr\u00fcstung mit Fahrtenschreibern und ihre Benutzung sowie \u00fcber die Gestaltung und Behandlung der T\u00e4tigkeitsnachweise und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Organisation, das Verfahren und die Mittel der \u00dcberwachung der Durchf\u00fchrung dieser Rechtsverordnungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit tarifvertraglicher Regelungen \u00fcber Arbeits-, Lenk-, Schicht- und Ruhezeiten sowie Ruhepausen und Fahrtunterbrechungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur F\u00fchrung eines zentralen Registers zum Nachweis der ausgestellten, abhanden gekommenen und besch\u00e4digten Fahrer-, Werkstatt-, Unternehmens- und Kontrollkarten (Zentrales Fahrtenschreiberkartenregister) eine Rechtsverordnung zu erlassen \u00fcber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Speicherung der Identifizierungsdaten der Fahrer, Techniker, Unternehmen und Beh\u00f6rden, denen Fahrer-, Werkstatt-, Unternehmens- oder Kontrollkarten ausgestellt worden sind, und die Speicherung der Identifizierungsdaten der ausgestellten, verlorenen und defekten Fahrer-, Werkstatt-, Unternehmens- und Kontrollkarten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbermittlung der Identifizierungsdaten, mit Ausnahme biometrischer Daten, an die \u00f6ffentlichen Stellen, die f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf Grund, der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 oder darauf beruhender Rechtsvorschriften oder f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten oder Ordnungswidrigkeiten zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den automatisierten Abruf der Identifizierungsdaten, mit Ausnahme biometrischer Daten, durch die vorgenannten Stellen und zur Gew\u00e4hrleistung des Datenschutzes, insbesondere einer Kontrolle der Zul\u00e4ssigkeit der Abrufe, und der Datensicherheit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die L\u00f6schung der Daten sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach Ablauf der G\u00fcltigkeit der jeweiligen Karte,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">zu erlassen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000303307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verbot bestimmter Akkordl\u00f6hne, Pr\u00e4mien und Zuschl\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Mitglieder des Fahrpersonals d\u00fcrfen als Arbeitnehmer nicht nach den zur\u00fcckgelegten Fahrstrecken oder der Menge der bef\u00f6rderten G\u00fcter entlohnt werden, auch nicht in Form von Pr\u00e4mien oder Zuschl\u00e4gen f\u00fcr diese Fahrstrecken oder G\u00fctermengen. Ausgenommen sind Verg\u00fctungen, die nicht geeignet sind, die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr zu beeintr\u00e4chtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000412126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Aufsicht \u00fcber die Ausf\u00fchrung der Verordnungen (EG) Nr. 561/2006, (EU) Nr. 165/2014 und der Verordnung (EG) Nr. 2135/98, des AETR sowie dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen obliegt den von den Landesregierungen bestimmten Beh\u00f6rden (Aufsichtsbeh\u00f6rden), soweit in diesem Gesetz nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(1a) Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann die erforderlichen Ma\u00dfnahmen anordnen, die der Arbeitgeber, der Verlader, der Spediteur, der Reiseveranstalter, der Hauptauftragnehmer, der Unterauftragnehmer und die Fahrervermittlungsagentur zur Erf\u00fcllung der sich aus diesem Gesetz und den auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen ergebenden Pflichten zu treffen haben.</P><P>(2) Unber\u00fchrt bleibt die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr nach \u00a7 9 Abs. 2 dieses Gesetzes und nach \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 3 Buchstabe a, \u00a7 12 Abs. 6 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes.</P><P>(3) Der Unternehmer, der Fahrzeughalter und die Mitglieder des Fahrpersonals sind verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde innerhalb einer von ihr festzusetzenden Frist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausk\u00fcnfte, die zur Ausf\u00fchrung der in Absatz 1 genannten Vorschriften erforderlich sind, wahrheitsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig zu erteilen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unterlagen, die sich auf diese Angaben beziehen oder aus denen die Lohn- oder Gehaltszahlungen ersichtlich sind, zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen oder einzusenden; werden die Unterlagen automatisiert gespeichert, sind sie den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf deren Verlangen nach Ma\u00dfgabe von Satz 12 durch Datenfern\u00fcbertragung oder auf einem von der jeweiligen Beh\u00f6rde zu bestimmenden Datentr\u00e4ger nach Satz 11 zur Verf\u00fcgung zu stellen.</LA></DD></DL>Mitglieder des Fahrpersonals haben die Schaubl\u00e4tter und andere T\u00e4tigkeitsnachweise der Vortage, die nicht mehr mitzuf\u00fchren sind, unverz\u00fcglich dem Unternehmer auszuh\u00e4ndigen. Bei Einsatz eines digitalen Fahrtenschreibers nach der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 hat der Unternehmer die auf der Fahrerkarte gespeicherten Daten in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu kopieren. Hierzu haben ihm die Mitglieder des Fahrpersonals die jeweiligen Fahrerkarten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Unternehmer hat ferner die im Massenspeicher des Fahrtenschreibers gespeicherten Daten in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu kopieren. Der Unternehmer hat die von den Fahrerkarten und den Massenspeichern kopierten Daten unter Ber\u00fccksichtigung der Grunds\u00e4tze des Satzes 12 ein Jahr ab dem Zeitpunkt des Kopierens zu speichern. Der Unternehmer hat die Schaubl\u00e4tter im Sinne des Artikels 33 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 und die gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 2 und Artikel 37 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 sowie \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 und 2 der Fahrpersonalverordnung zu fertigenden Ausdrucke und handschriftlichen Aufzeichnungen ein Jahr nach dem Ablauf der Mitf\u00fchrpflicht nach Artikel 36 Absatz 1 und 2 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 aufzubewahren. Danach sind bis zum 31. M\u00e4rz des auf das Kalenderjahr, in dem die Aufbewahrungsfrist endet, folgenden Kalenderjahres die Daten zu l\u00f6schen und die Schaubl\u00e4tter und die gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 2 und Artikel 37 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 und \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 und 2 der Fahrpersonalverordnung zu fertigenden Ausdrucke und handschriftlichen Aufzeichnungen zu vernichten, soweit sie nicht zur Erf\u00fcllung der Aufbewahrungspflichten nach \u00a7 16 Abs. 2 und \u00a7 21a Abs. 7 des Arbeitszeitgesetzes, \u00a7 147 Abs. 1 Nr. 5 in Verbindung mit Abs. 3 der Abgabenordnung, \u00a7 28f Abs. 1 Satz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch nach \u00a7 17 Absatz 2 des Gesetzes zur Regelung eines allgemeinen Mindestlohns, nach \u00a7 19 Absatz 2 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes oder nach \u00a7 17c Absatz 2 des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes ben\u00f6tigt werden. Der Unternehmer hat dabei daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass eine l\u00fcckenlose Dokumentation der Lenk- und Ruhezeiten gew\u00e4hrleistet ist und die Daten sowie die Schaubl\u00e4tter und die gem\u00e4\u00df Artikel 35 Absatz 2, Artikel 37 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 und \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 und 2 der Fahrpersonalverordnung zu fertigenden Ausdrucke und handschriftlichen Aufzeichnungen gegen Verlust und Besch\u00e4digung zu sichern. Er stellt den Mitgliedern des Fahrpersonals auf Verlangen eine Kopie der von ihrer Fahrerkarte kopierten Daten zur Verf\u00fcgung. Artikel 10 Abs. 2 der Verordnung (EG) Nr. 561/2006 bleibt unber\u00fchrt. Im Falle der Datenfern\u00fcbertragung sind die erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung zur Sicherstellung des Datenschutzes und der Datensicherheit zu treffen.</P><P>(4) Der zur Auskunft Verpflichtete kann die Auskunft auf solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihn selbst oder einen der in \u00a7 383 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Zivilproze\u00dfordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr strafgerichtlicher Verfolgung oder eines Verfahrens nach dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten aussetzen w\u00fcrde.</P><P>(5) W\u00e4hrend der Betriebs- und Arbeitszeit ist den Beauftragten der Aufsichtsbeh\u00f6rden, soweit dies zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben erforderlich ist, das Betreten und Besichtigen der Grundst\u00fccke, Betriebsanlagen, Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume und Bef\u00f6rderungsmittel gestattet. Das Betreten und Besichtigen au\u00dferhalb dieser Zeit oder wenn die Betriebsanlagen oder Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume sich in einer Wohnung befinden, ist ohne Einverst\u00e4ndnis nur zur Verh\u00fctung von dringenden Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung zul\u00e4ssig. Das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) wird insoweit eingeschr\u00e4nkt. Soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Beauftragten der Aufsichtsbeh\u00f6rden erforderlich ist, k\u00f6nnen Pr\u00fcfungen und Untersuchungen durchgef\u00fchrt und die Einsicht in gesch\u00e4ftliche Unterlagen des Auskunftspflichtigen vorgenommen werden. Die Ma\u00dfnahmen nach den S\u00e4tzen 1, 2 und 4 sind von den zu \u00fcberwachenden Unternehmen und ihren Angestellten, einschlie\u00dflich der Fahrer, zu dulden.</P><P>(6) (weggefallen)</P><P>(7) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Sinne des Artikels 4 des Anhangs zum AETR und der Artikel 15, 22 Absatz 3 und Artikel 24 Absatz 5 der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 ist das Kraftfahrt-Bundesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE001900301",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Antr\u00e4ge auf Erteilung von Fahrer-, Werkstatt- oder Unternehmenskarten sind an die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder Stellen zu richten. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen Dritte mit dieser Aufgabe betrauen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE002002126",
        "name": "\u00a7 4b",
        "title": "Fahrerlaubnisrechtliche Ausk\u00fcnfte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Durch Abruf im automatisierten Verfahren d\u00fcrfen aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister die nach \u00a7 49 Absatz 1 Nummer 1 bis 3, 7 bis 13 und 17 der Fahrerlaubnis-Verordnung gespeicherten Daten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Ausgabe und Kontrolle von Fahrerkarten nach der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen im Inland sowie in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum \u00fcbermittelt werden. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des einzelnen Abrufs tr\u00e4gt die Stelle, an die die Daten \u00fcbermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE002102126",
        "name": "\u00a7 4c",
        "title": "Ausk\u00fcnfte aus dem Fahrtenschreiberkartenregister",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Durch Abruf im automatisierten Verfahren d\u00fcrfen aus dem Fahrtenschreiberkartenregister die nach \u00a7 12 der Fahrpersonalverordnung gespeicherten Daten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Ausgabe und Kontrolle von Fahrerkarten nach der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen im Inland, in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, in einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und in der Schweiz \u00fcbermittelt werden.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen d\u00fcrfen die nach \u00a7 12 der Fahrpersonalverordnung gespeicherten Daten im automatisierten Verfahren abrufen, soweit die Kenntnis dieser Daten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Ausgabe und Kontrolle von Fahrerkarten nach der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 erforderlich ist. Die Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr diese Zwecke verarbeitet werden.</P><P>(3) Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des einzelnen Abrufs tragen die Beh\u00f6rden und Stellen, an die die Daten \u00fcbermittelt werden. Die f\u00fcr das Fahrtenschreiberkartenregister zust\u00e4ndige Stelle pr\u00fcft die Zul\u00e4ssigkeit der Abrufe nur, wenn dazu Anlass besteht. Die f\u00fcr das Fahrtenschreiberkartenregister zust\u00e4ndige Stelle hat zu gew\u00e4hrleisten, dass die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten zumindest durch geeignete Stichprobenverfahren festgestellt und \u00fcberpr\u00fcft werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000504123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anordnungsbefugnis, Sicherungsma\u00dfnahmen, Zur\u00fcckweisung an der Grenze",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Werden bei einer Kontrolle auf Verlangen keine oder nicht vorschriftsm\u00e4\u00dfig gef\u00fchrte T\u00e4tigkeitsnachweise vorgelegt oder wird festgestellt, da\u00df vorgeschriebene Unterbrechungen der Lenkzeit nicht eingelegt oder die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Tageslenkzeit \u00fcberschritten oder einzuhaltende Mindestruhezeiten nicht genommen worden sind, k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die Fortsetzung der Fahrt untersagen, bis die Voraussetzungen zur Weiterfahrt erf\u00fcllt sind. T\u00e4tigkeitsnachweise oder Fahrtenschreiber, aus denen sich der Regelversto\u00df ergibt oder mit denen er begangen wurde, k\u00f6nnen zur Beweissicherung eingezogen werden; die Fahrerkarte darf w\u00e4hrend ihrer G\u00fcltigkeitsdauer nicht entzogen oder ihre G\u00fcltigkeit ausgesetzt werden, es sei denn, es wird festgestellt, dass die Karte gef\u00e4lscht worden ist, der Fahrer eine Karte verwendet, deren Inhaber er nicht ist, oder die Ausstellung der Karte auf der Grundlage falscher Erkl\u00e4rungen oder gef\u00e4lschter Dokumente erwirkt wurde.</P><P>(1a) Ergeben sich bei einer Kontrolle konkrete Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der Fahrtenschreiber nicht ordnungsgem\u00e4\u00df funktioniert, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Pr\u00fcfung des Fahrtenschreibers nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 57b Absatz 1 und 3 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung anordnen. Abweichend von \u00a7 57b Absatz 1 Satz 1 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung fallen dem Halter die Kosten der Pr\u00fcfung nur zu Last, wenn festgestellt wird, dass Einbau, Zustand, Messgenauigkeit und Arbeitsweise des Fahrtenschreibers nicht vorschriftsm\u00e4\u00dfig sind.</P><P>(2) Im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr k\u00f6nnen Kraftfahrzeuge, die nicht in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum zugelassen sind und in das Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland einfahren wollen, in F\u00e4llen des Absatzes 1 an den Au\u00dfengrenzen der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union zur\u00fcckgewiesen werden.</P><P>(3) Rechtsbehelfe gegen Anordnungen nach den Abs\u00e4tzen 1, 1a und 2 sowie zur Durchsetzung der in \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 und Abs. 5 geregelten Pflichten haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000607305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Allgemeine Verwaltungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit Zustimmung des Bundesrates zur Durchf\u00fchrung der in \u00a7 2 genannten oder auf \u00a7 2 beruhenden Vorschriften allgemeine Verwaltungsvorschriften erlassen, insbesondere \u00fcber die Erteilung einer Verwarnung (\u00a7\u00a7 56, 58 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten) wegen einer Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 8 und dar\u00fcber, in welchen F\u00e4llen eine solche Verwarnung nicht erteilt werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE000702307",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sicherheitsleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird eine angeordnete Sicherheitsleistung nicht sofort erbracht, so kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Weiterfahrt bis zur vollst\u00e4ndigen Erbringung untersagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE001509126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Unternehmer<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 2 Nr. 2 Buchstabe b oder Nr. 3 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift der Verordnung (EG) Nr. 2135/98, der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 oder des AETR zuwiderhandelt, soweit eine Rechtsverordnung nach \u00a7 2 Nr. 1 Buchstabe e oder Nr. 2 Buchstabe e f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Satz 1 ein Mitglied des Fahrpersonals nach der zur\u00fcckgelegten Fahrstrecke oder der Menge der bef\u00f6rderten G\u00fcter entlohnt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder eine Unterlage nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt, nicht oder nicht rechtzeitig einsendet oder nicht oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 6 dort genannte Daten nicht, nicht richtig oder nicht f\u00fcr die vorgeschriebene Dauer speichert,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 7 ein Schaublatt oder einen Ausdruck nicht oder nicht f\u00fcr die vorgeschriebene Dauer aufbewahrt,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 9 nicht daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass eine l\u00fcckenlose Dokumentation oder Datensicherung erfolgt,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 5 Satz 5 eine Ma\u00dfnahme nicht duldet oder</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 1a Satz 1 oder \u00a7 7 zuwiderhandelt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Fahrer<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 2 Nr. 2 Buchstabe b oder Nr. 3 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift der Verordnung (EG) Nr. 2135/98, der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 oder des AETR zuwiderhandelt, soweit eine Rechtsverordnung nach \u00a7 2 Nr. 1 Buchstabe e oder Nr. 2 Buchstabe e f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder eine Unterlage nicht aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 2 einen T\u00e4tigkeitsnachweis nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 4 die Fahrerkarte zum Kopieren nicht oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 5 Satz 5 eine Ma\u00dfnahme nicht duldet oder</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 1a Satz 1 oder \u00a7 7 zuwiderhandelt oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Fahrzeughalter entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt oder eine Unterlage nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt, nicht oder nicht rechtzeitig einsendet oder nicht oder nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stellt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Werkstattinhaber oder Installateur<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 2 Nr. 2 Buchstabe b oder Nr. 3 Buchstabe c oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Vorschrift der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 oder des AETR zuwiderhandelt, soweit eine Rechtsverordnung nach \u00a7 2 Nr. 1 Buchstabe e oder Nr. 2 Buchstabe e f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 und 3 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu drei\u00dfigtausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro geahndet werden.</P><P>(3) Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe b, Nummer 2 Buchstabe b oder Nummer 4 Buchstabe b, die bis zum 1. M\u00e4rz 2016 unter Geltung der Verordnung (EWG) Nr. 3821/85 begangen wurden, k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 4 Absatz 3 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten nach den zum Zeitpunkt der Tat geltenden Bestimmungen geahndet werden.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1 Buchstabe b, Nummer 2 Buchstabe b und Nummer 4 Buchstabe b kann eine Ordnungswidrigkeit wegen einer Zuwiderhandlung gegen das AETR auch dann geahndet werden, wenn die Ordnungswidrigkeit nicht im Geltungsbereich dieses Gesetzes begangen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE001406123",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer als Unternehmer gegen die Verordnung (EG) Nr. 561/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2006 zur Harmonisierung bestimmter Sozialvorschriften im Stra\u00dfenverkehr und zur \u00c4nderung der Verordnungen (EWG) Nr. 3821/85 und (EG) Nr. 2135/98 des Rates sowie zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 3820/85 des Rates (ABl. EU Nr. L 102 S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EG) Nr. 1073/2009 (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 88) ge\u00e4ndert worden ist, verst\u00f6\u00dft, indem er vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Schaffner oder Beifahrer einsetzt, der das in Artikel 5 genannte Mindestalter nicht erreicht hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht daf\u00fcr sorgt, dass die in Artikel 6 Abs. 1 Satz 1, Abs. 2 oder 3 genannten Lenkzeiten, die in Artikel 7 Satz 1 genannte Fahrtunterbrechung oder die in Artikel 8 Abs. 2 Satz 1, Abs. 4 bis 7 genannten Ruhezeiten vom Fahrer eingehalten werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Artikel 16 Abs. 2 Satz 1 in Verbindung mit Abs. 3 Buchstabe a Halbsatz 1 einen Fahrplan oder einen Arbeitszeitplan nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig erstellt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Artikel 16 Abs. 3 Buchstabe c einen Arbeitszeitplan nicht oder nicht mindestens ein Jahr aufbewahrt.</LA></DD></DL>Im Fall von Satz 1 Nummer 2 sorgt der Unternehmer auch dann nicht daf\u00fcr, dass die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Ruhezeit nach Artikel 8 Absatz 6 eingehalten wird, wenn diese im Fahrzeug oder an einem Ort ohne geeignete Schlafm\u00f6glichkeit verbracht wird.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer als Fahrer gegen die Verordnung (EG) Nr. 561/2006 verst\u00f6\u00dft, indem er vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine in Artikel 6 Abs. 1 Satz 1, Abs. 2 oder 3 genannte Lenkzeit, die in Artikel 7 Satz 1 genannte Fahrtunterbrechung oder eine in Artikel 8 Abs. 2 Satz 1, Absatz 4, 5, 6, 6a Satz 1 oder Absatz 7 genannte Ruhezeit oder Ruhepause nicht einh\u00e4lt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Artikel 6 Abs. 5 eine andere Arbeit oder eine Bereitschaftszeit nicht, nicht richtig oder nicht in der vorgeschriebenen Weise festh\u00e4lt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Artikel 12 Satz 2 Art oder Grund einer Abweichung nicht, nicht richtig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig vermerkt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen Artikel 16 Abs. 2 Unterabs. 2 einen Auszug auf dem Arbeitszeitplan oder eine Ausfertigung des Linienfahrplans nicht mit sich f\u00fchrt.</LA></DD></DL>Im Fall von Satz 1 Nummer 1 wird die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Ruhezeit nach Artikel 8 Absatz 6 auch dann nicht eingehalten, wenn diese im Fahrzeug oder an einem Ort ohne geeignete Schlafm\u00f6glichkeit verbracht wird.</P><P>(3) Ordnungswidrig handelt, wer als Unternehmer, Verlader, Spediteur, Reiseveranstalter oder Fahrervermittler einen Bef\u00f6rderungszeitplan vertraglich vereinbart und nicht sicherstellt, dass dieser Bef\u00f6rderungszeitplan nicht gegen eine in Absatz 2 Nr. 1 genannte Vorschrift verst\u00f6\u00dft.</P><P>(4) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 3 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu drei\u00dfigtausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro geahndet werden.</P><P>(5) In den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 2 kann die Ordnungswidrigkeit auch dann geahndet werden, wenn sie nicht im Geltungsbereich dieses Gesetzes begangen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE001601308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wird ein Versto\u00df in einem Unternehmen begangen, das im Geltungsbereich dieses Gesetzes seinen Sitz oder eine gesch\u00e4ftliche Niederlassung hat, ist nur die Verwaltungsbeh\u00f6rde \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in deren Bezirk die gesch\u00e4ftliche Niederlassung oder der Hauptsitz des Betriebes liegt, bei dem der Betroffene t\u00e4tig ist. Die \u00a7\u00a7 38 und 39 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten gelten entsprechend. Soweit nach Satz 1 oder Satz 2 eine Verwaltungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist, die nicht auch f\u00fcr die Kontrolle der Bestimmungen dieses Gesetzes auf dem Betriebsgel\u00e4nde zust\u00e4ndig ist, unterrichtet diese Verwaltungsbeh\u00f6rde die f\u00fcr die Kontrollen der Bestimmungen dieses Gesetzes auf dem Betriebsgel\u00e4nde zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcber begangene Ordnungswidrigkeiten.</P><P>(2) Wird ein Versto\u00df in einem Unternehmen begangen, das im Geltungsbereich des Gesetzes weder seinen Sitz noch eine gesch\u00e4ftliche Niederlassung hat, und hat auch der Betroffene im Geltungsbereich des Gesetzes keinen Wohnsitz, so ist Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE001706126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Datenschutzbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 9 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Bu\u00dfgeldverfahren zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden d\u00fcrfen folgende personenbezogene Daten \u00fcber laufende und abgeschlossene Bu\u00dfgeldverfahren wegen der in \u00a7 8 Absatz 1 und der in \u00a7 8a Absatz 1 bis 3 genannten Ordnungswidrigkeiten verarbeiten, soweit dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben oder f\u00fcr Zwecke der Beurteilung der Zuverl\u00e4ssigkeit des Unternehmens, bei dem die betroffene Person angestellt ist, erforderlich ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift, Geburtsdatum und Geburtsort der betroffenen Person, Name und Anschrift des Unternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeit und Ort der Begehung der Ordnungswidrigkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Merkmale der Ordnungswidrigkeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bu\u00dfgeldbescheide mit dem Datum ihres Erlasses und dem Datum des Eintritts ihrer Rechtskraft sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Geldbu\u00dfe und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum der Verwarnung oder des Erlasses des Verwarnungsgeldes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rden \u00fcbermitteln die Daten nach Absatz 1 f\u00fcr die dort genannten Zwecke <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an \u00f6ffentliche Stellen, soweit die Daten f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Zugang zum Beruf des G\u00fcter- und Personenkraftverkehrsunternehmers erforderlich sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Ersuchen an Gerichte und die Beh\u00f6rden, die in Bezug auf die Aufgaben nach diesem Gesetz Verwaltungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten sind oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 9 Absatz 1 Satz 3 an die f\u00fcr die Kontrollen der Bestimmungen dieses Gesetzes auf dem Betriebsgel\u00e4nde zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rden.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Die in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rden haben Zuwiderhandlungen, die Anlass geben, an der Zuverl\u00e4ssigkeit des Unternehmers und der Verkehrsleiter zu zweifeln, dem Unternehmen und der f\u00fcr das Unternehmen zust\u00e4ndigen Erlaubnisbeh\u00f6rde nach \u00a7 3 Abs. 7 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes oder der Genehmigungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 11 Abs. 1 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes mitzuteilen. Zur Feststellung von Wiederholungsf\u00e4llen haben sie die Zuwiderhandlungen der Angeh\u00f6rigen desselben Unternehmens zusammenzuf\u00fchren.</P><P>(3) Eine \u00dcbermittlung unterbleibt, soweit hierdurch schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden und nicht das \u00f6ffentliche Interesse das Geheimhaltungsinteresse der betroffenen Person \u00fcberwiegt.</P><P>(4) Der Empf\u00e4nger darf die nach Absatz 2 \u00fcbermittelten Daten nur f\u00fcr den Zweck verarbeiten, zu dessen Erf\u00fcllung sie ihm \u00fcbermittelt werden.</P><P>(5) Erweisen sich \u00fcbermittelte Daten als unrichtig, so ist der Empf\u00e4nger unverz\u00fcglich zu unterrichten, wenn dies zur Wahrung schutzw\u00fcrdiger Interessen der betroffenen Person erforderlich ist.</P><P>(6) Die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gespeicherten Daten sind zwei Jahre nach dem Eintritt der Rechtskraft des Bu\u00dfgeldbescheides zu l\u00f6schen. Wurde das Bu\u00dfgeld zwei Jahre nach Rechtskraft des Bu\u00dfgeldbescheides noch nicht oder nicht vollst\u00e4ndig gezahlt, so sind die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gespeicherten Daten erst bei Eintritt der Vollstreckungsverj\u00e4hrung zu l\u00f6schen. Wurde die betroffene Person schriftlich verwarnt oder das Verfahren eingestellt, so sind die Daten zwei Jahre nach dem Erla\u00df der Verwarnung zu l\u00f6schen. Daten eingestellter Verfahren sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P><P>(7) \u00a7 25 Absatz 1 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 23 Absatz 1 Nummer 3 und 4 des Bundesdatenschutzgesetzes sowie die entsprechenden Vorschriften der Landesdatenschutzgesetze bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002770971BJNE001800307",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(Inkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
