{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR256410011",
    "firstPublished": "2011-12-06",
    "sourceTimestamp": "20211231214738",
    "titleShort": "Familienpflegezeitgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Familienpflegezeit",
    "abbreviation": "FPfZG",
    "slug": "fpfzg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 2564",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 18 G v. 22.11.2021 I 4906",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 19 G v. 22.11.2021 I 4906 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2012 +++)<BR /> <BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7\u00a7 2 u. 2a vgl. \u00a7 9 F. 2020-05-19 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 G v. 6.12.2011 I 2564 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 4 dieses G am 1.1.2012 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel des Gesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Durch die Einf\u00fchrung der Familienpflegezeit werden die M\u00f6glichkeiten zur Vereinbarkeit von Beruf und famili\u00e4rer Pflege verbessert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000201119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Familienpflegezeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigte sind von der Arbeitsleistung f\u00fcr l\u00e4ngstens 24 Monate (H\u00f6chstdauer) teilweise freizustellen, wenn sie einen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in h\u00e4uslicher Umgebung pflegen (Familienpflegezeit). W\u00e4hrend der Familienpflegezeit muss die verringerte Arbeitszeit w\u00f6chentlich mindestens 15 Stunden betragen. Bei unterschiedlichen w\u00f6chentlichen Arbeitszeiten oder einer unterschiedlichen Verteilung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit darf die w\u00f6chentliche Arbeitszeit im Durchschnitt eines Zeitraums von bis zu einem Jahr 15 Stunden nicht unterschreiten (Mindestarbeitszeit). Der Anspruch nach Satz 1 besteht nicht gegen\u00fcber Arbeitgebern mit in der Regel 25 oder weniger Besch\u00e4ftigten ausschlie\u00dflich der zu ihrer Berufsbildung Besch\u00e4ftigten.</P><P>(2) Pflegezeit und Familienpflegezeit d\u00fcrfen gemeinsam 24 Monate je pflegebed\u00fcrftigem nahen Angeh\u00f6rigen nicht \u00fcberschreiten (Gesamtdauer).</P><P>(3) Die \u00a7\u00a7 5 bis 8 des Pflegezeitgesetzes gelten entsprechend.</P><P>(4) Die Familienpflegezeit wird auf Berufsbildungszeiten nicht angerechnet.</P><P>(5) Besch\u00e4ftigte sind von der Arbeitsleistung f\u00fcr l\u00e4ngstens 24 Monate (H\u00f6chstdauer) teilweise freizustellen, wenn sie einen minderj\u00e4hrigen pflegebed\u00fcrftigen nahen Angeh\u00f6rigen in h\u00e4uslicher oder au\u00dferh\u00e4uslicher Umgebung betreuen. Die Inanspruchnahme dieser Freistellung ist jederzeit im Wechsel mit der Freistellung nach Absatz 1 im Rahmen der Gesamtdauer nach Absatz 2 m\u00f6glich. Absatz 1 Satz 2 bis 4 und die Abs\u00e4tze 2 bis 4 gelten entsprechend. Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen diesen Anspruch wahlweise statt des Anspruchs auf Familienpflegezeit nach Absatz 1 geltend machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 9 F. 2020-05-19 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001600119",
        "name": "\u00a7 2a",
        "title": "Inanspruchnahme der Familienpflegezeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer Familienpflegezeit nach \u00a7 2 beanspruchen will, muss dies dem Arbeitgeber sp\u00e4testens acht Wochen vor dem gew\u00fcnschten Beginn schriftlich ank\u00fcndigen und gleichzeitig erkl\u00e4ren, f\u00fcr welchen Zeitraum und in welchem Umfang innerhalb der Gesamtdauer nach \u00a7 2 Absatz 2 die Freistellung von der Arbeitsleistung in Anspruch genommen werden soll. Dabei ist auch die gew\u00fcnschte Verteilung der Arbeitszeit anzugeben. Enth\u00e4lt die Ank\u00fcndigung keine eindeutige Festlegung, ob die oder der Besch\u00e4ftigte Pflegezeit nach \u00a7 3 des Pflegezeitgesetzes oder Familienpflegezeit in Anspruch nehmen will, und liegen die Voraussetzungen beider Freistellungsanspr\u00fcche vor, gilt die Erkl\u00e4rung als Ank\u00fcndigung von Pflegezeit. Wird die Familienpflegezeit nach einer Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes zur Pflege oder Betreuung desselben pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen in Anspruch genommen, muss sich die Familienpflegezeit unmittelbar an die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes anschlie\u00dfen. In diesem Fall soll die oder der Besch\u00e4ftigte m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erkl\u00e4ren, ob sie oder er Familienpflegezeit in Anspruch nehmen wird; abweichend von Satz 1 muss die Ank\u00fcndigung sp\u00e4testens drei Monate vor Beginn der Familienpflegezeit erfolgen. Wird eine Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes nach einer Familienpflegezeit in Anspruch genommen, ist die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes in unmittelbarem Anschluss an die Familienpflegezeit zu beanspruchen und dem Arbeitgeber sp\u00e4testens acht Wochen vor Beginn der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes schriftlich anzuk\u00fcndigen.</P><P>(2) Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte haben \u00fcber die Verringerung und Verteilung der Arbeitszeit eine schriftliche Vereinbarung zu treffen. Hierbei hat der Arbeitgeber den W\u00fcnschen der Besch\u00e4ftigten zu entsprechen, es sei denn, dass dringende betriebliche Gr\u00fcnde entgegenstehen.</P><P>(3) F\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum in Anspruch genommene Familienpflegezeit kann bis zur Gesamtdauer nach \u00a7 2 Absatz 2 verl\u00e4ngert werden, wenn der Arbeitgeber zustimmt. Eine Verl\u00e4ngerung bis zur Gesamtdauer kann verlangt werden, wenn ein vorgesehener Wechsel in der Person der oder des Pflegenden aus einem wichtigen Grund nicht erfolgen kann.</P><P>(4) Die Besch\u00e4ftigten haben die Pflegebed\u00fcrftigkeit der oder des nahen Angeh\u00f6rigen durch Vorlage einer Bescheinigung der Pflegekasse oder des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung nachzuweisen. Bei in der privaten Pflege-Pflichtversicherung versicherten Pflegebed\u00fcrftigen ist ein entsprechender Nachweis zu erbringen.</P><P>(5) Ist die oder der nahe Angeh\u00f6rige nicht mehr pflegebed\u00fcrftig oder die h\u00e4usliche Pflege der oder des nahen Angeh\u00f6rigen unm\u00f6glich oder unzumutbar, endet die Familienpflegezeit vier Wochen nach Eintritt der ver\u00e4nderten Umst\u00e4nde. Der Arbeitgeber ist hier\u00fcber unverz\u00fcglich zu unterrichten. Im \u00dcbrigen kann die Familienpflegezeit nur vorzeitig beendet werden, wenn der Arbeitgeber zustimmt.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr die Freistellung von der Arbeitsleistung nach \u00a7 2 Absatz 5.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 9 F. 2020-05-19 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE002000126",
        "name": "\u00a7 2b",
        "title": "Erneute Familienpflegezeit nach Inanspruchnahme einer Freistellung auf Grundlage der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 3 k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigte einmalig nach einer beendeten Familienpflegezeit zur Pflege und Betreuung desselben pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen Familienpflegezeit erneut, jedoch insgesamt nur bis zur H\u00f6chstdauer nach \u00a7 2 Absatz 1 in Anspruch nehmen, wenn die Gesamtdauer von 24 Monaten nach \u00a7 2 Absatz 2 nicht \u00fcberschritten wird und die Inanspruchnahme der beendeten Familienpflegezeit auf der Grundlage der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie erfolgte.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 4 muss sich die Familienpflegezeit nicht unmittelbar an die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes anschlie\u00dfen, wenn die Freistellung aufgrund der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie in Anspruch genommen wurde und die Gesamtdauer nach \u00a7 2 Absatz 2 von 24 Monaten nicht \u00fcberschritten wird.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 6 muss sich die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes nicht unmittelbar an die Familienpflegezeit anschlie\u00dfen, wenn die Inanspruchnahme der Familienpflegezeit aufgrund der Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie erfolgte und die Gesamtdauer nach \u00a7 2 Absatz 2 von 24 Monaten ab Beginn der ersten Freistellung nicht \u00fcberschritten wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000307126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00f6rderung der pflegebedingten Freistellung von der Arbeitsleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Dauer der Freistellungen nach \u00a7 2 dieses Gesetzes oder nach \u00a7 3 des Pflegezeitgesetzes gew\u00e4hrt das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben Besch\u00e4ftigten auf Antrag ein in monatlichen Raten zu zahlendes zinsloses Darlehen nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 5. Der Anspruch gilt auch f\u00fcr alle Vereinbarungen \u00fcber Freistellungen von der Arbeitsleistung, die die Voraussetzungen von \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 bis 3 dieses Gesetzes oder des \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1, Absatz 5 Satz 1 oder Absatz 6 Satz 1 des Pflegezeitgesetzes erf\u00fcllen.</P><P>(2) Die monatlichen Darlehensraten werden in H\u00f6he der H\u00e4lfte der Differenz zwischen den pauschalierten monatlichen Nettoentgelten vor und w\u00e4hrend der Freistellung nach Absatz 1 gew\u00e4hrt.</P><P>(3) Das pauschalierte monatliche Nettoentgelt vor der Freistellung nach Absatz 1 wird berechnet auf der Grundlage des regelm\u00e4\u00dfigen durchschnittlichen monatlichen Bruttoarbeitsentgelts ausschlie\u00dflich der Sachbez\u00fcge der letzten zw\u00f6lf Kalendermonate vor Beginn der Freistellung. Das pauschalierte monatliche Nettoentgelt w\u00e4hrend der Freistellung wird berechnet auf der Grundlage des Bruttoarbeitsentgelts, das sich aus dem Produkt aus der vereinbarten durchschnittlichen monatlichen Stundenzahl w\u00e4hrend der Freistellung und dem durchschnittlichen Entgelt je Arbeitsstunde ergibt. Durchschnittliches Entgelt je Arbeitsstunde ist das Verh\u00e4ltnis des regelm\u00e4\u00dfigen gesamten Bruttoarbeitsentgelts ausschlie\u00dflich der Sachbez\u00fcge der letzten zw\u00f6lf Kalendermonate vor Beginn der Freistellung zur arbeitsvertraglichen Gesamtstundenzahl der letzten zw\u00f6lf Kalendermonate vor Beginn der Freistellung. Die Berechnung der pauschalierten Nettoentgelte erfolgt entsprechend der Berechnung der pauschalierten Nettoentgelte gem\u00e4\u00df \u00a7 106 Absatz 1 Satz 5 bis 7 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch. Bei einem weniger als zw\u00f6lf Monate vor Beginn der Freistellung bestehenden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis verk\u00fcrzt sich der der Berechnung zugrunde zu legende Zeitraum entsprechend. F\u00fcr die Berechnung des durchschnittlichen Entgelts je Arbeitsstunde bleiben Mutterschutzfristen, Freistellungen nach \u00a7 2, kurzzeitige Arbeitsverhinderungen nach \u00a7 2 des Pflegezeitgesetzes, Freistellungen nach \u00a7 3 des Pflegezeitgesetzes sowie die Einbringung von Arbeitsentgelt in und die Entnahme von Arbeitsentgelt aus Wertguthaben nach \u00a7 7b des Vierten Buches Sozialgesetzbuch au\u00dfer Betracht. Abweichend von Satz 6 bleiben auf Antrag f\u00fcr die Berechnung des durchschnittlichen Arbeitsentgelts je Arbeitsstunde in der Zeit vom 1. M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 auch Kalendermonate mit einem aufgrund der COVID-19-Pandemie geringeren Entgelt unber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) In den F\u00e4llen der Freistellung nach \u00a7 3 des Pflegezeitgesetzes ist die monatliche Darlehensrate auf den Betrag begrenzt, der bei einer durchschnittlichen Arbeitszeit w\u00e4hrend der Familienpflegezeit von 15 Wochenstunden zu gew\u00e4hren ist.</P><P>(5) Abweichend von Absatz 2 k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigte auch einen geringeren Darlehensbetrag in Anspruch nehmen, wobei die monatliche Darlehensrate mindestens 50 Euro betragen muss.</P><P>(6) Das Darlehen ist in der in Absatz 2 genannten H\u00f6he, in den F\u00e4llen der Pflegezeit in der in Absatz 4 genannten H\u00f6he, vorrangig vor dem Bezug von bed\u00fcrftigkeitsabh\u00e4ngigen Sozialleistungen in Anspruch zu nehmen und von den Besch\u00e4ftigten zu beantragen; Absatz 5 ist insoweit nicht anzuwenden. Bei der Berechnung von Sozialleistungen nach Satz 1 sind die Zufl\u00fcsse aus dem Darlehen als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000401119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Mitwirkungspflicht des Arbeitgebers",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat dem Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben f\u00fcr bei ihm Besch\u00e4ftigte den Arbeitsumfang sowie das Arbeitsentgelt vor der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 zu bescheinigen, soweit dies zum Nachweis des Einkommens aus Erwerbst\u00e4tigkeit oder der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit der die F\u00f6rderung beantragenden Besch\u00e4ftigten erforderlich ist. F\u00fcr die in Heimarbeit Besch\u00e4ftigten und die ihnen Gleichgestellten tritt an die Stelle des Arbeitgebers der Auftraggeber oder Zwischenmeister.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000501119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ende der F\u00f6rderf\u00e4higkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die F\u00f6rderf\u00e4higkeit endet mit dem Ende der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1. Die F\u00f6rderf\u00e4higkeit endet auch dann, wenn die oder der Besch\u00e4ftigte w\u00e4hrend der Freistellung nach \u00a7 2 den Mindestumfang der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit aufgrund gesetzlicher oder kollektivvertraglicher Bestimmungen oder aufgrund von Bestimmungen, die in Arbeitsrechtsregelungen der Kirchen enthalten sind, unterschreitet. Die Unterschreitung der Mindestarbeitszeit aufgrund von Kurzarbeit oder eines Besch\u00e4ftigungsverbotes l\u00e4sst die F\u00f6rderf\u00e4higkeit unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Darlehensnehmerin oder der Darlehensnehmer hat dem Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben unverz\u00fcglich jede \u00c4nderung in den Verh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr den Anspruch nach \u00a7 3 Absatz 1 erheblich sind, mitzuteilen, insbesondere die Beendigung der h\u00e4uslichen Pflege der oder des nahen Angeh\u00f6rigen, die Beendigung der Betreuung nach \u00a7 2 Absatz 5 dieses Gesetzes oder \u00a7 3 Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes, die Beendigung der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 6 des Pflegezeitgesetzes, die vorzeitige Beendigung der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 sowie die Unterschreitung des Mindestumfangs der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit w\u00e4hrend der Freistellung nach \u00a7 2 aus anderen als den in Absatz 1 Satz 2 genannten Gr\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000601119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "R\u00fcckzahlung des Darlehens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Anschluss an die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 ist die Darlehensnehmerin oder der Darlehensnehmer verpflichtet, das Darlehen innerhalb von 48 Monaten nach Beginn der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 zur\u00fcckzuzahlen. Die R\u00fcckzahlung erfolgt in m\u00f6glichst gleichbleibenden monatlichen Raten in H\u00f6he des im Bescheid nach \u00a7 9 festgesetzten monatlichen Betrags jeweils sp\u00e4testens zum letzten Bankarbeitstag des laufenden Monats. F\u00fcr die R\u00fcckzahlung gelten alle nach \u00a7 3 an die Darlehensnehmerin oder den Darlehensnehmer geleisteten Darlehensbetr\u00e4ge als ein Darlehen.</P><P>(2) Die R\u00fcckzahlung beginnt in dem Monat, der auf das Ende der F\u00f6rderung der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 folgt. Das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben kann auf Antrag der Darlehensnehmerin oder des Darlehensnehmers den Beginn der R\u00fcckzahlung auf einen sp\u00e4teren Zeitpunkt, sp\u00e4testens jedoch auf den 25. Monat nach Beginn der F\u00f6rderung festsetzen, wenn die \u00fcbrigen Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 weiterhin vorliegen. Befindet sich die Darlehensnehmerin oder der Darlehensnehmer w\u00e4hrend des R\u00fcckzahlungszeitraums in einer Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1, setzt das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben auf Antrag der oder des Besch\u00e4ftigten die monatlichen R\u00fcckzahlungsraten bis zur Beendigung der Freistellung von der Arbeitsleistung aus. Der R\u00fcckzahlungszeitraum verl\u00e4ngert sich um den Zeitraum der Aussetzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000701119",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "H\u00e4rtefallregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Vermeidung einer besonderen H\u00e4rte stundet das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben der Darlehensnehmerin oder dem Darlehensnehmer auf Antrag die R\u00fcckzahlung des Darlehens, ohne dass hierf\u00fcr Zinsen anfallen. Als besondere H\u00e4rte gelten insbesondere der Bezug von Entgeltersatzleistungen nach dem Dritten und dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch, Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch und Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch oder eine mehr als 180 Tage ununterbrochene Arbeitsunf\u00e4higkeit. Eine besondere H\u00e4rte liegt auch vor, wenn sich die Darlehensnehmerin oder der Darlehensnehmer wegen unverschuldeter finanzieller Belastungen vor\u00fcbergehend in ernsthaften Zahlungsschwierigkeiten befindet oder zu erwarten ist, dass sie oder er durch die R\u00fcckzahlung des Darlehens in der vorgesehenen Form in solche Schwierigkeiten ger\u00e4t.</P><P>(2) F\u00fcr den \u00fcber die Gesamtdauer der Freistellungen nach \u00a7 2 dieses Gesetzes oder nach \u00a7 3 Absatz 1 oder 5 des Pflegezeitgesetzes hinausgehenden Zeitraum, in dem die Pflegebed\u00fcrftigkeit desselben nahen Angeh\u00f6rigen fortbesteht, die Pflege durch die oder den Besch\u00e4ftigten in h\u00e4uslicher Umgebung andauert und die Freistellung von der Arbeitsleistung fortgef\u00fchrt wird, sind auf Antrag die f\u00e4lligen R\u00fcckzahlungsraten zu einem Viertel zu erlassen (Teildarlehenserlass) und die restliche Darlehensschuld f\u00fcr diesen Zeitraum bis zur Beendigung der h\u00e4uslichen Pflege auf Antrag zu stunden, ohne dass hierf\u00fcr Zinsen anfallen, sofern eine besondere H\u00e4rte im Sinne von Absatz 1 Satz 3 vorliegt.</P><P>(3) Die Darlehensschuld erlischt, soweit sie noch nicht f\u00e4llig ist, wenn die Darlehensnehmerin oder der Darlehensnehmer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch oder Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch ununterbrochen seit mindestens zwei Jahren nach dem Ende der Freistellung bezieht oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>verstirbt.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Abschluss von Vergleichen sowie die Stundung, Niederschlagung und der Erlass von Anspr\u00fcchen richten sich, sofern in diesem Gesetz nicht abweichende Regelungen getroffen werden, nach den \u00a7\u00a7 58 und 59 der Bundeshaushaltsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000801119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Antrag auf F\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben entscheidet auf schriftlichen Antrag \u00fcber das Darlehen nach \u00a7 3 und dessen R\u00fcckzahlung nach \u00a7 6.</P><P>(2) Der Antrag wirkt vom Zeitpunkt des Vorliegens der Anspruchsvoraussetzungen, wenn er innerhalb von drei Monaten nach deren Vorliegen gestellt wird, andernfalls wirkt er vom Beginn des Monats der Antragstellung.</P><P>(3) Der Antrag muss enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der oder des das Darlehen beantragenden Besch\u00e4ftigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift und Angeh\u00f6rigenstatus der gepflegten Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bescheinigung \u00fcber die Pflegebed\u00fcrftigkeit oder im Fall des \u00a7 3 Absatz 6 des Pflegezeitgesetzes das dort genannte \u00e4rztliche Zeugnis \u00fcber die Erkrankung des oder der nahen Angeh\u00f6rigen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dauer der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 sowie Mitteilung, ob zuvor eine Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 in Anspruch genommen wurde, sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he, Dauer und Angabe der Zeitabschnitte des beantragten Darlehens.</LA></DD></DL></P><P>(4) Dem Antrag sind beizuf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entgeltbescheinigungen mit Angabe der arbeitsvertraglichen Wochenstunden der letzten zw\u00f6lf Monate vor Beginn der Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen der vollst\u00e4ndigen Freistellung nach \u00a7 3 des Pflegezeitgesetzes eine Bescheinigung des Arbeitgebers \u00fcber die Freistellung und in den F\u00e4llen der teilweisen Freistellung die hier\u00fcber getroffene schriftliche Vereinbarung zwischen dem Arbeitgeber und der oder dem Besch\u00e4ftigten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE000901119",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Darlehensbescheid und Zahlweise",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In dem Bescheid nach \u00a7 8 Absatz 1 sind anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Darlehens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der monatlichen Darlehensraten sowie Dauer der Leistung der Darlehensraten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he und Dauer der R\u00fcckzahlungsraten und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00e4lligkeit der ersten R\u00fcckzahlungsrate.</LA></DD></DL>Wurde dem Antragsteller f\u00fcr eine vor dem Antrag liegende Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 ein Darlehen gew\u00e4hrt, sind f\u00fcr die Ermittlung der Betr\u00e4ge nach Satz 1 Nummer 3 und 4 das zur\u00fcckliegende und das aktuell gew\u00e4hrte Darlehen wie ein Darlehen zu behandeln. Der das erste Darlehen betreffende Bescheid nach Satz 1 wird hinsichtlich H\u00f6he, Dauer und F\u00e4lligkeit der R\u00fcckzahlungsraten ge\u00e4ndert.</P><P>(2) Die H\u00f6he der Darlehensraten wird zu Beginn der Leistungsgew\u00e4hrung in monatlichen Festbetr\u00e4gen f\u00fcr die gesamte F\u00f6rderdauer festgelegt.</P><P>(3) Die Darlehensraten werden unbar zu Beginn jeweils f\u00fcr den Kalendermonat ausgezahlt, in dem die Anspruchsvoraussetzungen vorliegen. Monatliche F\u00f6rderungsbetr\u00e4ge, die nicht volle Euro ergeben, sind bei Restbetr\u00e4gen bis zu 0,49 Euro abzurunden und von 0,50 Euro an aufzurunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001001119",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Antrag und Nachweis in weiteren F\u00e4llen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben entscheidet auch in den F\u00e4llen des \u00a7 7 auf schriftlichen Antrag, der Name und Anschrift der Darlehensnehmerin oder des Darlehensnehmers enthalten muss.</P><P>(2) Die Voraussetzungen des \u00a7 7 sind nachzuweisen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen des Absatzes 1 durch Glaubhaftmachung der dort genannten Voraussetzungen, insbesondere durch Darlegung der pers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse oder bei Arbeitsunf\u00e4higkeit durch Vorlage einer Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung der Darlehensnehmerin oder des Darlehensnehmers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen des Absatzes 2 durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die fortbestehende Pflegebed\u00fcrftigkeit der oder des nahen Angeh\u00f6rigen und die Fortdauer der Freistellung von der Arbeitsleistung sowie Glaubhaftmachung der dort genannten Voraussetzungen, insbesondere durch Darlegung der pers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen des Absatzes 3 durch Vorlage der entsprechenden Leistungsbescheide der Darlehensnehmerin oder des Darlehensnehmers oder durch Vorlage einer Sterbeurkunde durch die Rechtsnachfolger.</LA></DD></DL></P><P>(3) Antr\u00e4ge auf Teildarlehenserlass nach \u00a7 7 Absatz 2 sind bis sp\u00e4testens 48 Monate nach Beginn der Freistellungen nach \u00a7 2 dieses Gesetzes oder nach \u00a7 3 Absatz 1 oder 5 des Pflegezeitgesetzes zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001301119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Allgemeine Verwaltungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Durchf\u00fchrung des Verfahrens nach den \u00a7\u00a7 8 und 10 kann das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend allgemeine Verwaltungsvorschriften erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001401119",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 Satz 1 eine dort genannte Bescheinigung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstellt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 5 Absatz 2 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 8 Absatz 3 Nummer 4 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben.</P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro und in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 2 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu tausend Euro geahndet werden.</P><P>(4) Die Geldbu\u00dfen flie\u00dfen in die Kasse des Bundesamtes f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben. Diese tr\u00e4gt abweichend von \u00a7 105 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten die notwendigen Auslagen. Sie ist auch ersatzpflichtig im Sinne des \u00a7 110 Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001501119",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Aufbringung der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlichen Mittel tr\u00e4gt der Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001700119",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Beirat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend setzt einen unabh\u00e4ngigen Beirat f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf ein.</P><P>(2) Der Beirat befasst sich mit Fragen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf, er begleitet die Umsetzung der einschl\u00e4gigen gesetzlichen Regelungen und ber\u00e4t \u00fcber deren Auswirkungen. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend kann dem Beirat Themenstellungen zur Beratung vorgeben.</P><P>(3) Der Beirat legt dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend alle vier Jahre, erstmals zum 1. Juni 2019, einen Bericht vor und kann hierin Handlungsempfehlungen aussprechen.</P><P>(4) Der Beirat besteht aus einundzwanzig Mitgliedern, die vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit berufen werden. Stellvertretung ist zul\u00e4ssig. Die oder der Vorsitzende und die oder der stellvertretende Vorsitzende werden vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ernannt. Der Beirat setzt sich zusammen aus sechs Vertreterinnen oder Vertretern von fachlich betroffenen Interessenverb\u00e4nden, je zwei Vertreterinnen oder Vertretern der Gewerkschaften, der Arbeitgeber, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und der Seniorenorganisationen sowie aus je einer Vertreterin oder einem Vertreter der sozialen und der privaten Pflege-Pflichtversicherung. Des Weiteren geh\u00f6ren dem Beirat zwei Wissenschaftlerinnen oder Wissenschaftler mit Schwerpunkt in der Forschung der Vereinbarkeit von Pflege und Beruf sowie je eine Vertreterin oder ein Vertreter der Konferenz der Ministerinnen und Minister, Senatorinnen und Senatoren f\u00fcr Jugend und Familie, der Konferenz der Ministerinnen und Minister, Senatorinnen und Senatoren f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde an. Die Besetzung des Beirats muss geschlechterparit\u00e4tisch erfolgen.</P><P>(5) Die Amtszeit der Mitglieder des Beirats und ihrer Stellvertreterinnen oder Stellvertreter betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre und kann einmalig um f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert werden. Scheidet ein Mitglied oder dessen Stellvertreterin oder Stellvertreter vorzeitig aus, wird f\u00fcr den Rest der Amtszeit eine Nachfolgerin oder ein Nachfolger berufen.</P><P>(6) Die Mitglieder des Beirats sind ehrenamtlich t\u00e4tig. Sie haben Anspruch auf Erstattung ihrer notwendigen Auslagen.</P><P>(7) Der Beirat arbeitet auf der Grundlage einer durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu erlassenden Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE001800119",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften des Familienpflegezeitgesetzes in der Fassung vom 6. Dezember 2011 gelten in den F\u00e4llen fort, in denen die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Darlehens nach \u00a7 3 Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 12 Absatz 1 Satz 1 bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2014 vorlagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR256410011BJNE002110126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sonderregelungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 gilt, dass die w\u00f6chentliche Mindestarbeitszeit von 15 Wochenstunden vor\u00fcbergehend unterschritten werden darf, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr die Dauer von einem Monat.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 1 gilt f\u00fcr Familienpflegezeit, die sp\u00e4testens am 1. M\u00e4rz 2022 beginnt, dass die Ank\u00fcndigung gegen\u00fcber dem Arbeitgeber sp\u00e4testens zehn Arbeitstage vor dem gew\u00fcnschten Beginn in Textform erfolgen muss.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 4 muss sich die Familienpflegezeit nicht unmittelbar an die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes anschlie\u00dfen, wenn der Arbeitgeber zustimmt, die Gesamtdauer nach \u00a7 2 Absatz 2 von 24 Monaten nicht \u00fcberschritten wird und die Familienpflegezeit sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 endet. Die Ank\u00fcndigung muss abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 5 sp\u00e4testens zehn Tage vor Beginn der Familienpflegezeit erfolgen.</P><P>(4) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 1 Satz 6 muss sich die Freistellung nach \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes nicht unmittelbar an die Familienpflegezeit anschlie\u00dfen, wenn der Arbeitgeber zustimmt, die Gesamtdauer nach \u00a7 2 Absatz 2 von 24 Monaten nicht \u00fcberschritten wird und die Pflegezeit sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 endet. Die Inanspruchnahme ist dem Arbeitgeber sp\u00e4testens zehn Tage vor Beginn der Freistellung nach \u00a7\u00a03 Absatz 1 oder Absatz 5 des Pflegezeitgesetzes in Textform anzuk\u00fcndigen.</P><P>(5) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 2 Satz 1 gilt, dass die Vereinbarung in Textform zu treffen ist.</P><P>(6) Abweichend von \u00a7 2a Absatz 3 k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigte mit Zustimmung des Arbeitgebers nach einer beendeten Familienpflegezeit zur Pflege oder Betreuung desselben pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen Familienpflegezeit erneut, jedoch insgesamt nur bis zur H\u00f6chstdauer nach \u00a7 2 Absatz 1 in Anspruch nehmen, wenn die Gesamtdauer von 24 Monaten nach \u00a7 2 Absatz 2 nicht \u00fcberschritten wird und die Familienpflegezeit sp\u00e4testens mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 endet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
