{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004700978",
    "firstPublished": "1978-04-10",
    "sourceTimestamp": "20120625153642",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vierte Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber die Anerkennung von\nSystemen und Einrichtungen der sozialen Sicherheit als gesetzliche\nRentenversicherungen",
    "abbreviation": "FRG\u00a715V\u00c4ndV 4",
    "slug": "frg_15vaendv_4",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 470",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 4.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004700978BJNE000100312",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Abs. 3 des Fremdrentengesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 824-2, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004700978BJNE000200312",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004700978BJNE000300312",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung des Systems der jugoslawischen Rechtsanwaltsversicherung nach \u00a7 1 Nr. 4 der Verordnung \u00fcber die Anerkennung von Systemen und Einrichtungen der sozialen Sicherheit als gesetzliche Rentenversicherungen gilt, soweit Tr\u00e4ger der Versicherung der Pensionsfonds der Rechtsanwaltkammer Belgrad oder Zagreb war, auch in vor Inkrafttreten dieser Verordnung eingetretenen Versicherungsf\u00e4llen f\u00fcr alle in diesen Einrichtungen zur\u00fcckgelegten Versicherungszeiten.</P><P>(2) Leistungen sind fr\u00fchestens f\u00fcr Zeiten vom Inkrafttreten der Verordnung an zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004700978BJNE000400312",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 7 \u00a7 1 des Fremdrenten- und Auslandsrenten-Neuregelungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004700978BJNE000500312",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. April 1978 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004700978BJNE000600312",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
