{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR085600008",
    "firstPublished": "2008-05-21",
    "sourceTimestamp": "20210731213044",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Friseur/zur Friseurin <FnR ID=\"f771102_01_BJNR085600008\" />",
    "abbreviation": "FriseurAusbV 2008",
    "slug": "friseurausbv_2008",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 856",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 30.4.2021 I 861",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"f771102_01_BJNR085600008\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\"><noindex>Diese Rechtsverordnung ist eine Ausbildungsordnung im Sinne des \u00a7 25 der Handwerksordnung. Die Ausbildungsordnung und der damit abgestimmte, von der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland beschlossene Rahmenlehrplan f\u00fcr die Berufsschule werden demn\u00e4chst als Beilage im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 25 Abs. 1 der Handwerksordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. September 1998 (BGBl. I S. 3074, 2006 I S. 2095), der zuletzt durch Artikel 146 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit \u00a7 26 der Handwerksordnung, der zuletzt durch Artikel 2 Nr. 4 des Gesetzes vom 23. M\u00e4rz 2005 (BGBl. I S. 931) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000101128",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"26.34*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"138.66*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Dauer der Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Struktur der Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Ausbildungsrahmenplan, Ausbildungsberufsbild</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Gesellenpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Teil 1 der Gesellenpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Teil 2 der Gesellenpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Gewichtungs- und Bestehensregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Bestehende Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"18.35*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"146.65*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Anlage:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum Friseur/zur Friseurin</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausbildungsberuf Friseur/Friseurin wird nach \u00a7 25 Abs. 1 Satz 1 der Handwerksordnung zur Ausbildung f\u00fcr das Gewerbe Nr. 38, Friseure, der Anlage A der Handwerksordnung staatlich anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dauer der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Ausbildung dauert drei Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Struktur der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Berufsausbildung gliedert sich in <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflichtqualifikationseinheiten gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A und C,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine im Ausbildungsvertrag festzulegende Wahlqualifikationseinheit der Auswahlliste gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt B.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000501128",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausbildungsrahmenplan, Ausbildungsberufsbild",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gegenstand der Berufsausbildung sind mindestens die im Ausbildungsrahmenplan (Anlage) aufgef\u00fchrten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten (berufliche Handlungsf\u00e4higkeit). Eine vom Ausbildungsrahmenplan abweichende Organisation der Ausbildung ist insbesondere zul\u00e4ssig, soweit betriebspraktische Besonderheiten die Abweichung erfordern.</P><P>(2) Die Berufsausbildung zum Friseur und zur Friseurin gliedert sich wie folgt (Ausbildungsberufsbild):<BR /><BR /><SP>Abschnitt A</SP><BR /><BR /> Gemeinsame berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenmanagement:</LA></DD><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden- und dienstleistungsorientiertes Handeln,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betreuen, Beraten und Verkaufen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Friseur-Dienstleistungen:</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegen des Haares und der Kopfhaut,</LA></DD><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarschneiden,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gestalten von Frisuren,</LA></DD><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauerhaft Umformen,</LA></DD><DT>2.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Farbver\u00e4ndernde Haarbehandlungen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dekorative Kosmetik und Manik\u00fcre;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsorganisation:</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebs- und Arbeitsabl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflegen von Maschinen, Ger\u00e4ten und Werkzeugen,</LA></DD><DT>4.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutz der Haut und der Atemwege sowie Hygiene,</LA></DD><DT>4.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Qualit\u00e4tssicherung,</LA></DD><DT>4.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeiten im Team,</LA></DD><DT>4.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marketing:</LA></DD><DT>5.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werbung, Pr\u00e4sentation und Preisgestaltung,</LA></DD><DT>5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenbindung;</LA></DD></DL><SP>Abschnitt B</SP><BR /><BR /> Weitere berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten in den Wahlqualifikationseinheiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Visagistik,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Langhaarfrisuren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarersatz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Coloration;</LA></DD></DL><SP>Abschnitt C</SP><BR /><BR /> Integrative Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Organisation des Ausbildungsbetriebes, Berufsbildung sowie Arbeits- und Tarifrecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umweltschutz und Nachhaltigkeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">digitalisierte Arbeitswelt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000601128",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in dieser Verordnung genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sollen so vermittelt werden, dass die Auszubildenden zur Aus\u00fcbung einer qualifizierten beruflichen T\u00e4tigkeit im Sinne von \u00a7 1 Abs. 3 des Berufsbildungsgesetzes bef\u00e4higt werden, die insbesondere selbstst\u00e4ndiges Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren einschlie\u00dft. Diese Bef\u00e4higung ist auch in der Pr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 6, 7 und 8 nachzuweisen.</P><P>(2) Die Ausbildenden haben unter Zugrundelegung des Ausbildungsrahmenplans einen Ausbildungsplan zu erstellen.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Gesellenpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gesellenpr\u00fcfung besteht aus den beiden zeitlich auseinanderfallenden Teilen 1 und 2. Durch die Gesellenpr\u00fcfung ist festzustellen, ob der Pr\u00fcfling die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben hat. In der Gesellenpr\u00fcfung soll der Pr\u00fcfling nachweisen, dass er die daf\u00fcr erforderlichen beruflichen Fertigkeiten beherrscht, die notwendigen beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt und mit dem im Berufsschulunterricht zu vermittelnden, f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlichen Lehrstoff vertraut ist. Die Ausbildungsordnung ist zugrunde zu legen. Dabei sollen Qualifikationen, die bereits Gegenstand von Teil 1 waren, in Teil 2 nur soweit einbezogen werden, als es f\u00fcr die Festlegung der Berufsbef\u00e4higung erforderlich ist.</P><P>(2) Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses wird Teil 1 mit 25 Prozent, Teil 2 mit 75 Prozent gewichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000801128",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Teil 1 der Gesellenpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teil 1 der Gesellenpr\u00fcfung soll Mitte des zweiten Ausbildungsjahres stattfinden.</P><P>(2) Teil 1 der Gesellenpr\u00fcfung erstreckt sich auf die in der Anlage 2 f\u00fcr die ersten drei Ausbildungshalbjahre aufgef\u00fchrten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie auf den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(3) Teil 1 der Gesellenpr\u00fcfung besteht aus dem Pr\u00fcfungsbereich Basisfriseurarbeiten.</P><P>(4) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Basisfriseurarbeiten bestehen folgende Vorgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haar und Kopfhaut beurteilen, reinigen und pflegen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Augenbrauen f\u00e4rben und formen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haare mit klassischen Techniken schneiden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haare mit verschiedenen Umformungstechniken gestalten,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ger\u00e4te, Materialien und Arbeitsmittel ausw\u00e4hlen und einsetzen sowie den Arbeitsplatz unter Ber\u00fccksichtigung hygienischer und ergonomischer Anforderungen einrichten und pflegen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden serviceorientiert betreuen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Pr\u00fcfungsaufgabe relevanten fachlichen Hintergr\u00fcnde aufzeigen und die Vorgehensweise begr\u00fcnden</LA></DD></DL>kann.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Pr\u00fcfungsbereich sind folgende T\u00e4tigkeiten zugrunde zu legen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausf\u00fchren einer klassischen Friseurarbeit an der Dame mit dauerhafter Umformung und zwei Einlegetechniken und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausf\u00fchren einer klassischen Friseurarbeit am Herren einschlie\u00dflich F\u00f6hnen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nach Nummer 2 Buchstabe a eine Arbeitsaufgabe durchf\u00fchren und Aufgaben schriftlich l\u00f6sen sowie nach Nummer 2 Buchstabe b ein Pr\u00fcfungsst\u00fcck erstellen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt f\u00fcr die Arbeitsaufgabe 210 Minuten und f\u00fcr die schriftliche Arbeit 60 Minuten. Das Pr\u00fcfungsst\u00fcck soll einen zeitlichen Umfang von 60 Minuten haben.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Arbeitsaufgabe einschlie\u00dflich der schriftlichen Aufgabenstellungen ist mit 70 Prozent und das Pr\u00fcfungsst\u00fcck mit 30 Prozent zu gewichten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE000901128",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Teil 2 der Gesellenpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Teil 2 der Gesellenpr\u00fcfung erstreckt sich auf die in der Anlage aufgef\u00fchrten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie auf den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Teil 2 der Gesellenpr\u00fcfung besteht aus den Pr\u00fcfungsbereichen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Friseur- und dekorative Kosmetikdienstleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Friseurtechniken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebsorganisation und Kundenmanagement,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschafts- und Sozialkunde.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Friseur- und dekorative Kosmetikdienstleistungen bestehen folgende Vorgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haare mit modernen Techniken schneiden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarfarbe in Farbtiefe und -richtung ver\u00e4ndern,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Styling- und Finishtechniken einsetzen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kosmetische Behandlungen durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenw\u00fcnsche ermitteln und ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden unter Ber\u00fccksichtigung der Haarqualit\u00e4t und -quantit\u00e4t, der Kopf- und Gesichtsform, der Gesamterscheinung, \u00e4sthetischer Aspekte sowie modischer Trends beraten und das Beratungsergebnis bei der Behandlung umsetzen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behandlungspl\u00e4ne erstellen, dem Kunden erl\u00e4utern und dokumentieren,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsabl\u00e4ufe kunden- und serviceorientiert unter Beachtung wirtschaftlicher, organisatorischer, \u00f6kologischer und qualit\u00e4tssichernder Ma\u00dfnahmen planen, vorbereiten, abstimmen und umsetzen; Arbeitsergebnisse kontrollieren und beurteilen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit, Schutz der Haut und Atemwege sowie Hygienestandards beachten</LA></DD></DL>kann.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dem Pr\u00fcfungsbereich sind folgende T\u00e4tigkeiten zugrunde zu legen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausf\u00fchren einer aktuell modischen Friseurarbeit an der Dame zu einem besonderen Anlass mit einem darauf abgestimmten Make-up und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausf\u00fchren einer aktuell modischen Friseurarbeit am Herren.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nach Nummer 2 Buchstabe a eine Arbeitsaufgabe durchf\u00fchren sowie nach Nummer 2 Buchstabe b ein Pr\u00fcfungsst\u00fcck anfertigen. Der Pr\u00fcfling soll im Rahmen der Arbeitsaufgabe die praktische Aufgabe durchf\u00fchren und mit praxisbezogenen Unterlagen dokumentieren sowie eine Gespr\u00e4chssimulation in Form eines Kundenberatungsgespr\u00e4ches durchf\u00fchren. Bei der Arbeitsaufgabe sind die in der Wahlqualifikation nach \u00a7 3 Nr. 2 erworbenen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt insgesamt 315 Minuten. Innerhalb dieser Zeit soll die Arbeitsaufgabe in 270 Minuten einschlie\u00dflich 10 Minuten Gespr\u00e4chssimulation und das Pr\u00fcfungsst\u00fcck in 45 Minuten durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Arbeitsaufgabe einschlie\u00dflich der Dokumentation und der Gespr\u00e4chssimulation ist mit 70 Prozent und das Pr\u00fcfungsst\u00fcck mit 30 Prozent zu gewichten.</LA></DD></DL></P><P>(4) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Friseurtechniken bestehen folgende Vorgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachliche Zusammenh\u00e4nge der Haarbehandlung, der Frisurengestaltung und der dekorativen Kosmetik erl\u00e4utern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">t\u00e4tigkeitsbezogene Sachverhalte analysieren und bewerten sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten entwickeln und darstellen</LA></DD></DL>kann.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll schriftlich praxisbezogene Aufgaben l\u00f6sen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 90 Minuten.</LA></DD></DL></P><P>(5) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Betriebsorganisation und Kundenmanagement bestehen folgende Vorgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsabl\u00e4ufe systematisch planen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Betriebsorganisation sowie der Umsetzung von Marketingma\u00dfnahmen im Salon mitwirken und Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung erl\u00e4utern,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kunden- und dienstleistungsorientiert sowie betriebswirtschaftlich handeln</LA></DD></DL>kann.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll schriftlich praxisbezogene Aufgaben l\u00f6sen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 90 Minuten.</LA></DD></DL></P><P>(6) F\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts- und Sozialkunde bestehen folgende Vorgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll nachweisen, dass er allgemeine wirtschaftliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling soll schriftlich praxisbezogene Aufgaben bearbeiten.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 60 Minuten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE001001128",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Gewichtungs- und Bestehensregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsbereiche sind wie folgt zu gewichten:<BR /><BR /><table pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4.54cm\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"11.34cm\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"11.34cm\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsbereich<BR />Basisfriseurarbeiten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">25 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsbereich<BR /> Friseur- und dekorative Kosmetikdienstleistungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">45 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsbereich Friseurtechniken</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">10 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsbereich<BR /> Betriebsorganisation</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">10 Prozent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsbereich<BR /> Wirtschafts- und Sozialkunde</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">10 Prozent.<BR /></entry></row></tbody></tgroup></table><BR />(2) Die Gesellenpr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Leistungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Gesamtergebnis von Teil 1 und Teil 2 mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ergebnis von Teil 2 der Gesellenpr\u00fcfung mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Pr\u00fcfungsbereich Friseur- und dekorative Kosmetikdienstleistungen mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in mindestens zwei der \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbereiche von Teil 2 mit mindestens \u201eausreichend\u201c und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in keinem Pr\u00fcfungsbereich von Teil 2 mit \u201eungen\u00fcgend\u201c</LA></DD></DL>bewertet worden sind.</P><P>(3) Auf Antrag des Pr\u00fcflings ist die Pr\u00fcfung in einem der mit schlechter als \u201eausreichend\u201c bewerteten Pr\u00fcfungsbereiche aus Teil 2, in denen Pr\u00fcfungsleistungen mit eigener Anforderung und Gewichtung schriftlich zu erbringen sind, durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn dies f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr diesen Pr\u00fcfungsbereich sind das bisherige Ergebnis und das Ergebnis der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis von 2 : 1 zu gewichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bestehende Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung bestehen, k\u00f6nnen unter Anrechnung der bisher zur\u00fcckgelegten Ausbildungszeit nach den Vorschriften dieser Verordnung fortgesetzt werden, wenn die Vertragsparteien dies vereinbaren und noch keine Zwischenpr\u00fcfung abgelegt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 2008 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085600008BJNE001401128",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 4)<BR />Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum Friseur/zur Friseurin",
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2008, 860 - 866, bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar><BR /><BR /><table frame=\"topbot\" tabstyle=\"Ausbildung\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Abschnitt A: Gemeinsame berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\".75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1.5*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten,<BR /> die unter Einbeziehung selbstst\u00e4ndigen Planens,<BR /> Durchf\u00fchrens und Kontrollierens zu vermitteln sind</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitliche Richtwerte<BR /> in Wochen im</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1.\u201318.<BR /> Monat</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">19.\u201336.<BR /> Monat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kundenmanagement<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kunden- und dienstleistungsorientiertes Handeln<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rolle des Personals f\u00fcr eine erfolgreiche Dienstleistungst\u00e4tigkeit bei der eigenen Aufgabenerf\u00fcllung ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anforderungen und Aufgaben einer erfolgreichen T\u00e4tigkeit im Dienstleistungssektor begr\u00fcnden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eigenes Verhalten zur kundenorientierten Ausrichtung des Unternehmens und zur Steigerung der Kundenbindung beitragen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\" valign=\"top\">Betreuen, Beraten<BR /> und Verkaufen<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden empfangen und vor, w\u00e4hrend und nach der Behandlung serviceorientiert, insbesondere mit dem Ziel der Kundenbindung, betreuen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Erwartungen und W\u00fcnsche der Kunden hinsichtlich Beratung, Behandlung und Betreuung eingehen; Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen zeigen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gespr\u00e4che unter Anwendung verbaler und nonverbaler Kommunikationsformen personenorientiert f\u00fchren, auf Kundenverhalten situationsgerecht reagieren</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gespr\u00e4chsf\u00fchrungstechniken bei Informations-, Beratungs-, Betreuungs- und Verkaufsgespr\u00e4chen einsetzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden bei Friseur- und Kosmetikdienstleistungen unter Ber\u00fccksichtigung der Haarqualit\u00e4t und -quantit\u00e4t, der Kopf- und Gesichtsform, der Gesamterscheinung, \u00e4sthetischer Aspekte sowie modischer Trends individuell beraten; Beratungsergebnis bei der Behandlung umsetzen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behandlungspl\u00e4ne erl\u00e4utern, \u00fcber Dienstleistungsangebote und Produkte informieren und betriebliche Dienstleistungen anbieten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden \u00fcber Ma\u00dfnahmen und Produkte zur weiterf\u00fchrenden Pflege von Haar und Haut beraten</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fremdsprachige Fachbegriffe anwenden</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschwerden und Reklamationen entgegennehmen, im Sinne einer Wiederherstellung der Kundenzufriedenheit bearbeiten und damit zur Steigerung der Servicequalit\u00e4t des Unternehmens beitragen</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konflikte erkennen, einordnen und durch situationsgerechtes Verhalten zu deren L\u00f6sung beitragen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Friseur-Dienstleistungen<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Pflegen des Haares und der Kopfhaut<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zustand und Beschaffenheit der Kopfhaut und des Haares pr\u00fcfen und beurteilen sowie Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Behandlung vorschlagen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarreinigungs- und -pflegemittel ausw\u00e4hlen, nach Behandlungsplan dosieren und einsetzen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haar und Kopfhaut mit verschiedenen Methoden reinigen und pflegen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarteile und Haarersatz reinigen und pflegen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kopfhaut mit verschiedenen Techniken massieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Haarschneiden<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geplante Frisur unter Ber\u00fccksichtigung von Haaransatz, Haarqualit\u00e4t, Wuchsrichtung und Fall des Haares vorformen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarl\u00e4ngen unter Ber\u00fccksichtigung der geplanten Frisur bestimmen und abteilen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">klassische Schneidetechniken, insbesondere Stumpfschneiden, Konturen und \u00dcbergang schneiden, ausw\u00e4hlen und Haarschnitte individuell ausf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">moderne Schneidetechniken, insbesondere Effilieren, Messerarbeiten, Texturieren, ausw\u00e4hlen und Haarschnitte individuell ausf\u00fchren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarschnitte \u00fcberpr\u00fcfen; Korrekturen durchf\u00fchren</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bart schneiden und formen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haut f\u00fcr Rasuren vor- und nachbehandeln</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rasuren mit unterschiedlichen Techniken durchf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">19</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Gestalten von Frisuren<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4parate zur Unterst\u00fctzung der Frisurengestaltung ausw\u00e4hlen und anwenden</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frisuren, insbesondere durch Wickeln, Wellen und Papillotiertechniken, gestalten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frisuren mit thermischen Ger\u00e4ten gestalten, insbesondere F\u00f6hnen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eingelegte Frisuren ausfrisieren und gestalten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hochsteckfrisuren gestalten</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarteil einarbeiten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Styling- und Finishtechniken einsetzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">18</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Dauerhaft Umformen<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wickeltechnik und Wickler bestimmen; Haare abteilen und wickeln</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4parate ausw\u00e4hlen und einsetzen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umformungstechniken ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haare vorbehandeln, Umformungen durchf\u00fchren und \u00fcberwachen sowie Haare nachbehandeln</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsergebnisse beurteilen, Korrekturen vornehmen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">2.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Farbver\u00e4ndernde<BR /> Haarbehandlungen<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 2.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgangsfarbe feststellen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00f6nungen aus direkt ziehenden Farbstoffen anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Methoden der Farb- und Str\u00e4hnenbehandlung und Applikationstechniken ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zielfarbe empfehlen und Behandlungsverfahren festlegen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00e4rbe- und Blondierungspr\u00e4parate in verschiedenen Techniken auftragen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einwirkzeiten festlegen und \u00fcberwachen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der Nachbehandlung durchf\u00fchren</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ergebnis beurteilen und Farbkorrekturen durchf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Dekorative Kosmetik<BR /> und Manik\u00fcre<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zustand und Beschaffenheit der Haut pr\u00fcfen und beurteilen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haut reinigen und Kompressen legen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tages-Make-up gestalten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zustand von H\u00e4nden und N\u00e4geln beurteilen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nagelhaut und N\u00e4gel behandeln sowie N\u00e4gel formen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">N\u00e4gel polieren und dekorativ gestalten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">H\u00e4nde und Unterarme mit ausgew\u00e4hlten Pr\u00e4paraten massieren</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Make-up f\u00fcr besondere Anl\u00e4sse gestalten</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Augenbrauen und Wimpern gestalten und f\u00e4rben</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Betriebsorganisation<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Betriebs- und Arbeitsabl\u00e4ufe<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsabl\u00e4ufe kunden- und serviceorientiert unter Beachtung wirtschaftlicher, \u00f6kologischer, organisatorischer und ergonomischer Ma\u00dfnahmen planen, vorbereiten und gestalten; Arbeitsergebnisse kontrollieren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsmittel und Materialien ausw\u00e4hlen und kostenbewusst einsetzen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsplatz unter Ber\u00fccksichtigung hygienischer, \u00e4sthetischer und ergonomischer Anforderungen einrichten und pflegen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundentermine planen, koordinieren und \u00fcberwachen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren- und Materialeing\u00e4nge unter Ber\u00fccksichtigung rechtlicher Vorschriften erfassen, kontrollieren, lagern und Best\u00e4nde pflegen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inventur durchf\u00fchren</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">individuelle Behandlungspl\u00e4ne aufstellen; Behandlungserfolg dokumentieren</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kassensystem vorbereiten, kassieren, Kasse abrechnen, Kassenbericht erstellen</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Planung, Organisation und Gestaltung von Betriebsabl\u00e4ufen mitwirken und zur Optimierung beitragen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Pflegen von Maschinen,<BR /> Ger\u00e4ten und Werkzeugen<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Maschinen, Ger\u00e4te und Werkzeuge unter Beachtung der Sicherheitsvorschriften reinigen, desinfizieren und pflegen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reinigungs-, Desinfektions- und Pflegemittel, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung hygienischer Anforderungen und Gesichtspunkten des Umweltschutzes, ausw\u00e4hlen und einsetzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Schutz der Haut und der Atemwege sowie Hygiene<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pers\u00f6nliche Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen, insbesondere Hautschutz unter Ber\u00fccksichtigung technischer Regeln und gesetzlicher Vorschriften, durchf\u00fchren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kundenbezogene Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der pers\u00f6nlichen Hygiene und Anforderungen in Bezug auf die Arbeitskleidung beachten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Qualit\u00e4tssicherung<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung im eigenen Verantwortungsbereich durchf\u00fchren, kontrollieren und bewerten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Umsetzung von Ma\u00dfnahmen zur kontinuierlichen Verbesserung der Betriebsorganisation sowie des Kundenservices mitwirken und dabei eigene Vorschl\u00e4ge einbringen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeiten im Team<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen von Information, Kommunikation und Kooperation auf Betriebsklima, Arbeitsleistung und Gesch\u00e4ftserfolg beachten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Team unter Beachtung von Zust\u00e4ndigkeiten, Entscheidungskompetenzen und eigener Priorit\u00e4ten kooperieren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben im Team planen und ausf\u00fchren</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teamentwicklung gestalten; R\u00fcckmeldungen geben und entgegennehmen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und<BR /> Kommunikationssysteme<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 4.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme zur Bearbeitung von Betriebsvorg\u00e4ngen nutzen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten erfassen und eingeben, insbesondere Kundenkartei pflegen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschriften zum Datenschutz anwenden</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationen beschaffen und nutzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Marketing<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">5.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Werbung, Pr\u00e4sentation<BR /> und Preisgestaltung<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 5.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arten, Ziele und Zielgruppen der Werbung im Friseurhandwerk unterscheiden</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werbemittel und Werbetr\u00e4ger des Ausbildungsbetriebes einsetzen; eigene Vorschl\u00e4ge einbringen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Produkte und Dienstleistungen pr\u00e4sentieren und anbieten; Dekorationsmittel einsetzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elemente der Preisgestaltung unterscheiden</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preisver\u00e4nderungen und Aktionen gegen\u00fcber den Kunden erl\u00e4utern</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">5.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kundenbindung<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt A Nr. 5.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anregungen, Hinweise, Ideen und Verbesserungsvorschl\u00e4ge der Kunden aufnehmen und umsetzen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Erscheinungsbild und Service die Kundenzufriedenheit f\u00f6rdern</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenbindungsma\u00dfnahmen einsetzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"topbot\" tabstyle=\"Ausbildung1\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Abschnitt B: Weitere berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten in den Wahlqualifikationseinheiten</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\".75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1.5*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, <BR />die unter Einbeziehung selbstst\u00e4ndigen Planens, <BR />Durchf\u00fchrens und Kontrollierens zu vermitteln sind</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitliche Richtwerte<BR /> in Wochen im</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1.\u201318.<BR /> Monat</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">19.\u201336.<BR /> Monat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Visagistik<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">spezielle Reinigungsmethoden f\u00fcr Gesicht und Dekollet\u00e9 anwenden</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kosmetisch zu behandelnde Hautver\u00e4nderungen von nicht kosmetisch zu behandelnden Hautver\u00e4nderungen unterscheiden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00e4parate der pflegenden Kosmetik unter Ber\u00fccksichtigung des Hautzustandes und Behandlungszieles ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hautunreinheiten behandeln</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarentfernungsmethoden anwenden</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haut mit unterschiedlichen Massagetechniken massieren; Packungen, Masken und Dampfb\u00e4der anwenden, Haut nachbehandeln</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Techniken, Hilfsmittel und Pr\u00e4parate einschlie\u00dflich Camouflage bei der Gestaltung des Gesichts typgerecht und dem Kundenauftrag entsprechend ausw\u00e4hlen und anwenden</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">k\u00fcnstliche Wimpern anbringen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Langhaarfrisuren<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frisuren durch Stecken und Flechten gestalten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarteile und -schmuck bearbeiten und einarbeiten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haare toupieren und in Form frisieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Haarersatz<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarersatz ausw\u00e4hlen und einarbeiten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarverl\u00e4ngerung mit verschiedenen Methoden und Befestigungsarten durchf\u00fchren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarverdichtung mit verschiedenen Techniken, insbesondere durch Integrationstechnik, vornehmen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarersatz entfernen; Eigenhaar und Kopfhaut nachbehandeln</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Coloration<BR /> (\u00a7 4 Abs. 2 Abschnitt B Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"top\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">individuelle Farbtonberatung durchf\u00fchren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eigenes Gestaltungskonzept entwickeln und dem Kunden vorschlagen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgangsfarbe und Zielfarbe aufeinander abstimmen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Farbmischung erstellen und Farbausgleich durchf\u00fchren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haar mit speziellen Folienstr\u00e4hnen und Freihandtechniken nach modischen Trends farblich gestalten</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verschiedene Farbtechniken, insbesondere Mehrfarbtechniken, kombinieren</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Farbergebnisse kontrollieren und Korrekturen durchf\u00fchren</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarfarbe mit der Frisurengestaltung abstimmen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" valign=\"top\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">8</entry></row></tbody></tgroup></table><table frame=\"all\" tabstyle=\"Ausbildung\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"center\" Class=\"S1\">Abschnitt C: integrativ zu vermittelnde Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.74*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.66*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.74*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"3.10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Zu vermittelnde<BR /> Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Zeitliche <BR />Zuordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Organisation des Ausbildungsbetriebes, Berufsbildung sowie Arbeits- und Tarifrecht<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Abschnitt C Nummer 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Aufbau und die grundlegenden Arbeits- und Gesch\u00e4ftsprozesse des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte und Pflichten aus dem Ausbildungsvertrag sowie Dauer und Beendigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses erl\u00e4utern und Aufgaben der im System der dualen Berufsausbildung Beteiligten beschreiben</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bedeutung, die Funktion und die Inhalte der Ausbildungsordnung und des betrieblichen Ausbildungsplans erl\u00e4utern sowie zu deren Umsetzung beitragen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltenden arbeits-, sozial-, tarif- und mitbestimmungsrechtlichen Vorschriften erl\u00e4utern</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\">w\u00e4hrend<BR /> der gesamten<BR /> Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen, Aufgaben und Arbeitsweise der betriebsverfassungs- oder personalvertretungsrechtlichen Organe des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beziehungen des Ausbildungsbetriebes und seiner Besch\u00e4ftigten zu Wirtschaftsorganisationen und Gewerkschaften erl\u00e4utern</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Positionen der eigenen Entgeltabrechnung erl\u00e4utern</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wesentliche Inhalte von Arbeitsvertr\u00e4gen erl\u00e4utern</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten des beruflichen Aufstiegs und der beruflichen Weiterentwicklung erl\u00e4utern</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Abschnitt C Nummer 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechte und Pflichten aus den berufsbezogenen Arbeitsschutz- und Unfallverh\u00fctungsvorschriften kennen und diese Vorschriften anwenden</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdungen von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz und auf dem Arbeitsweg pr\u00fcfen und beurteilen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sicheres und gesundheitsgerechtes Arbeiten erl\u00e4utern</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Gef\u00e4hrdungen sowie von psychischen und physischen Belastungen f\u00fcr sich und andere, auch pr\u00e4ventiv, ergreifen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ergonomische Arbeitsweisen beachten und anwenden</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhaltensweisen bei Unf\u00e4llen beschreiben und erste Ma\u00dfnahmen bei Unf\u00e4llen einleiten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betriebsbezogene Vorschriften des vorbeugenden Brandschutzes anwenden, Verhaltensweisen bei Br\u00e4nden beschreiben und erste Ma\u00dfnahmen zur Brandbek\u00e4mpfung ergreifen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">w\u00e4hrend<BR /> der gesamten<BR /> Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umweltschutz und Nachhaltigkeit<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Abschnitt C Nummer 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten zur Vermeidung betriebsbedingter Belastungen f\u00fcr Umwelt und Gesellschaft im eigenen Aufgabenbereich erkennen und zu deren Weiterentwicklung beitragen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Arbeitsprozessen und im Hinblick auf Produkte, Waren oder Dienstleistungen, Materialien und Energie unter wirtschaftlichen, umweltvertr\u00e4glichen und sozialen Gesichtspunkten der Nachhaltigkeit nutzen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltende Regelungen des Umweltschutzes einhalten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abf\u00e4lle vermeiden sowie Stoffe und Materialien einer umweltschonenden Wiederverwertung oder Entsorgung zuf\u00fchren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschl\u00e4ge f\u00fcr nachhaltiges Handeln f\u00fcr den eigenen Arbeitsbereich entwickeln</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Einhaltung betrieblicher Regelungen im Sinne einer \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozial nachhaltigen Entwicklung zusammenarbeiten und adressatengerecht kommunizieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">w\u00e4hrend<BR /> der gesamten<BR /> Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Digitalisierte Arbeitswelt<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Abschnitt C Nummer 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit eigenen und betriebsbezogenen Daten sowie mit Daten Dritter umgehen und dabei die Vorschriften zum Datenschutz und zur Datensicherheit einhalten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Risiken bei der Nutzung von digitalen Medien und informationstechnischen Systemen einsch\u00e4tzen und bei deren Nutzung betriebliche Regelungen einhalten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ressourcenschonend, adressatengerecht und effizient kommunizieren sowie Kommunikationsergebnisse dokumentieren</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">St\u00f6rungen in Kommunikationsprozessen erkennen und zu ihrer L\u00f6sung beitragen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationen in digitalen Netzen recherchieren und aus digitalen Netzen beschaffen sowie Informationen, auch fremde, pr\u00fcfen, bewerten und ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lern- und Arbeitstechniken sowie Methoden des selbstgesteuerten Lernens anwenden, digitale Lernmedien nutzen und Erfordernisse des lebensbegleitenden Lernens erkennen und ableiten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben zusammen mit Beteiligten, einschlie\u00dflich der Beteiligten anderer Arbeits- und Gesch\u00e4ftsbereiche, auch unter Nutzung digitaler Medien, planen, bearbeiten und gestalten</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wertsch\u00e4tzung anderer unter Ber\u00fccksichtigung gesellschaftlicher Vielfalt praktizieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"bottom\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" colwidth=\"1.00*\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">w\u00e4hrend<BR /> der gesamten<BR /> Ausbildung<BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /><BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
