{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006010962",
    "firstPublished": "1962-08-30",
    "sourceTimestamp": "20130405125031",
    "titleShort": "Freistellungs-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Befreiung bestimmter Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle von den\nVorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes",
    "abbreviation": "FrStllgV",
    "slug": "frstllgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, 601",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 4.5.2012 I 1037",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 23.6.1967 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006010962BJNE000100312",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 58 Abs. 1 Nr. 1 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes vom 21. M\u00e4rz 1961 (Bundesgesetzbl. I S. 241) wird mit Zustimmung der Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006010962BJNE000202308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Von den Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes werden freigestellt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen mit Kraftfahrzeugen au\u00dferhalb \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze im Sinne des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen mit Kraftfahrzeugen in Aus\u00fcbung hoheitlicher T\u00e4tigkeit;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen mit Personenkraftwagen, die nach ihrer Bauart und Ausstattung zur Bef\u00f6rderung von nicht mehr als sechs Personen (einschlie\u00dflich F\u00fchrer) geeignet und bestimmt sind, es sei denn, da\u00df f\u00fcr die Bef\u00f6rderungen ein Entgelt zu entrichten ist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Berufst\u00e4tigen mit Kraftfahrzeugen zu und von ihrer Eigenart nach wechselnden Arbeitsstellen, insbesondere Baustellen, sofern nicht ein solcher Verkehr zwischen gleichbleibenden Ausgangs- und Endpunkten l\u00e4nger als ein Jahr betrieben wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Berufst\u00e4tigen mit Kraftfahrzeugen zu und von Arbeitsstellen in der Land- und Forstwirtschaft,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Kraftfahrzeugen durch oder f\u00fcr Kirchen oder sonstige Religionsgesellschaften zu und von Gottesdiensten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Kraftfahrzeugen durch oder f\u00fcr Schultr\u00e4ger zum und vom Unterricht,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Kranken aus Gr\u00fcnden der Besch\u00e4ftigungstherapie oder zu sonstigen Behandlungszwecken durch Krankenh\u00e4user oder Heilanstalten mit eigenen Kraftfahrzeugen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Berufst\u00e4tigen mit Personenkraftwagen von und zu ihren Arbeitsstellen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von k\u00f6rperlich, geistig oder seelisch behinderten Personen mit Kraftfahrzeugen zu und von Einrichtungen, die der Betreuung dieser Personenkreise dienen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Arbeitnehmern durch den Arbeitgeber zu betrieblichen Zwecken zwischen Arbeitsst\u00e4tten desselben Betriebes,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Kraftfahrzeugen durch oder f\u00fcr Kindergartentr\u00e4ger zwischen Wohnung und Kindergarten,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">es sei denn, da\u00df von den Bef\u00f6rderten ein Entgelt zu entrichten ist;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen durch die Streitkr\u00e4fte mit eigenen Kraftfahrzeugen;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen durch die Polizei mit eigenen Kraftfahrzeugen;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitnahme von<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">umziehenden Personen in besonders f\u00fcr die M\u00f6belbef\u00f6rderung eingerichteten Fahrzeugen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen in Kraftfahrzeugen, die zur Leichenbef\u00f6rderung bestimmt sind.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 4 gilt f\u00fcr entgeltliche Bef\u00f6rderungen mit einem Kraftomnibus nur dann, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen nach Artikel 1 Absatz 4 Buchstabe b oder c der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 zur Festlegung gemeinsamer Regeln f\u00fcr die Zulassung zum Beruf des Kraftverkehrsunternehmers und zur Aufhebung der Richtlinie 96/26/EG des Rates (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 51) erf\u00fcllt sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Unternehmer ausschlie\u00dflich innerstaatliche Bef\u00f6rderungen im Sinne des Artikels 1 Absatz 5 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 durchf\u00fchrt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fahrzeug durch den Unternehmer auch bei Bef\u00f6rderungen eingesetzt wird, f\u00fcr die er eine Genehmigung nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz besitzt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 1 Satz 1 Nr. 5: Gilt nicht in Berlin gem\u00e4\u00df \u00a7 2</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006010962BJNE000300312",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung - mit Ausnahme des \u00a7 1 Nr. 5 - gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 66 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006010962BJNE000400312",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006010962BJNE000500312",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
