{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR099800003",
    "firstPublished": "2003-06-24",
    "sourceTimestamp": "20190215212010",
    "titleShort": "Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von\nBehinderung bedrohter Kinder",
    "abbreviation": "Fr\u00fchV",
    "slug": "fruehv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 998",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 23 G v. 23.12.2016 I 3234",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  1. 7.2003 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 32 Nr. 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch - Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen - (Artikel 1 des Gesetzes vom 19. Juni 2001, BGBl. I S. 1046, 1047), der zuletzt durch Artikel 1 Nr. 3 des Gesetzes vom 3. April 2003 (BGBl. I S. 462) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000201119",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Abgrenzung der durch interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und sozialp\u00e4diatrische Zentren ausgef\u00fchrten Leistungen nach \u00a7 46 Abs. 1 und 2 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung noch nicht eingeschulter behinderter und von Behinderung bedrohter Kinder, die \u00dcbernahme und die Teilung der Kosten zwischen den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern sowie die Vereinbarung der Entgelte richtet sich nach den folgenden Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000301119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Leistungen nach \u00a7 1 umfassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation (\u00a7 5),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">heilp\u00e4dagogische Leistungen (\u00a7 6) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere Leistungen (\u00a7 6a).</LA></DD></DL>Die erforderlichen Leistungen werden unter Inanspruchnahme von fachlich geeigneten interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, von nach Landesrecht zugelassenen Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum und von sozialp\u00e4diatrischen Zentren unter Einbeziehung des sozialen Umfelds der Kinder ausgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000401119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen oder nach Landesrecht zugelassene Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum im Sinne dieser Verordnung sind familien- und wohnortnahe Dienste und Einrichtungen, die der Fr\u00fcherkennung, Behandlung und F\u00f6rderung von Kindern dienen, um in interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit von qualifizierten medizinisch-therapeutischen und p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften eine drohende oder bereits eingetretene Behinderung zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt zu erkennen und die Behinderung durch gezielte F\u00f6rder- und Behandlungsma\u00dfnahmen auszugleichen oder zu mildern. Leistungen durch interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen oder nach Landesrecht zugelassene Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum werden in der Regel in ambulanter, einschlie\u00dflich mobiler Form erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000501119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Sozialp\u00e4diatrische Zentren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sozialp\u00e4diatrische Zentren im Sinne dieser Verordnung sind die nach \u00a7 119 Abs. 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zur ambulanten sozialp\u00e4diatrischen Behandlung von Kindern erm\u00e4chtigten Einrichtungen. Die fr\u00fchzeitige Erkennung, Diagnostik und Behandlung durch sozialp\u00e4diatrische Zentren ist auf Kinder ausgerichtet, die wegen Art, Schwere oder Dauer ihrer Behinderung oder einer drohenden Behinderung nicht von geeigneten \u00c4rzten oder geeigneten interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen oder nach Landesrecht zugelassenen Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum (\u00a7 3) behandelt werden k\u00f6nnen. Leistungen durch sozialp\u00e4diatrische Zentren werden in der Regel in ambulanter und in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen in mobiler Form oder in Kooperation mit Fr\u00fchf\u00f6rderstellen erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000601119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Leistungen zur medizinischen Rehabilitation",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die im Rahmen von Leistungen zur medizinischen Rehabilitation nach \u00a7 46 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung zu erbringenden medizinischen Leistungen umfassen insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00e4rztliche Behandlung einschlie\u00dflich der zur Fr\u00fcherkennung und Diagnostik erforderlichen \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht\u00e4rztliche sozialp\u00e4diatrische Leistungen, psychologische, heilp\u00e4dagogische und psychosoziale Leistungen, soweit und solange sie unter \u00e4rztlicher Verantwortung erbracht werden und erforderlich sind, um eine drohende oder bereits eingetretene Behinderung zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt zu erkennen und einen individuellen F\u00f6rder- und Behandlungsplan aufzustellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">medizinisch-therapeutische Leistungen, insbesondere physikalische Therapie, Physiotherapie, Stimm-, Sprech- und Sprachtherapie sowie Ergotherapie, soweit sie auf Grund des F\u00f6rder- und Behandlungsplans nach \u00a7 7 erforderlich sind.</LA></DD></DL>Die Erbringung von medizinisch-therapeutischen Leistungen im Rahmen der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung richtet sich grunds\u00e4tzlich nicht nach den Vorgaben der Heilmittelrichtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses. Medizinisch-therapeutische Leistungen werden im Rahmen der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung nach Ma\u00dfgabe und auf der Grundlage des F\u00f6rder- und Behandlungsplans erbracht.<BR /><BR />(2) Die Leistungen nach Absatz 1 umfassen auch die Beratung der Erziehungsberechtigten, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Erstgespr\u00e4ch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anamnestische Gespr\u00e4che mit Eltern und anderen Bezugspersonen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vermittlung der Diagnose,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Er\u00f6rterung und Beratung des F\u00f6rder- und Behandlungsplans,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Austausch \u00fcber den Entwicklungs- und F\u00f6rderprozess des Kindes einschlie\u00dflich Verhaltens- und Beziehungsfragen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anleitung und Hilfe bei der Gestaltung des Alltags,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anleitung zur Einbeziehung in F\u00f6rderung und Behandlung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Unterst\u00fctzung der Bezugspersonen bei der Krankheits- und Behinderungsverarbeitung,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vermittlung von weiteren Hilfs- und Beratungsangeboten.</LA></DD></DL>(3) Weiter gehende Vereinbarungen auf Landesebene bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000701119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Heilp\u00e4dagogische Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Heilp\u00e4dagogische Leistungen nach \u00a7 79 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch umfassen alle Ma\u00dfnahmen, die die Entwicklung des Kindes und die Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit mit p\u00e4dagogischen Mitteln anregen, einschlie\u00dflich der jeweils erforderlichen sozial- und sonderp\u00e4dagogischen, psychologischen und psychosozialen Hilfen sowie die Beratung der Erziehungsberechtigten; \u00a7 5 Abs. 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE001300119",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Weitere Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Weitere Leistungen der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beratung, Unterst\u00fctzung und Begleitung der Erziehungsberechtigten als medizinisch-therapeutische Leistung nach \u00a7 5 Absatz 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">offene, niedrigschwellige Beratungsangebote f\u00fcr Eltern, die ein Entwicklungsrisiko bei ihrem Kind vermuten. Dieses Beratungsangebot soll vor der Einleitung der Eingangsdiagnostik in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Sicherstellung der Interdisziplinarit\u00e4t; diese sind insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfiger interdisziplin\u00e4rer Team- und Fallbesprechungen, auch der im Wege der Kooperation eingebundenen Mitarbeiter,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Dokumentation von Daten und Befunden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abstimmung und der Austausch mit anderen, das Kind betreuenden Institutionen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fortbildung und Supervision,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mobil aufsuchende Hilfen f\u00fcr die Erbringung heilp\u00e4dagogischer und medizinisch-therapeutischer Leistungen au\u00dferhalb von interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, nach Landesrecht zugelassenen Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum und sozialp\u00e4diatrischen Zentren.</LA></DD></DL>F\u00fcr die mobile Form der Fr\u00fchf\u00f6rderung kann es sowohl fachliche als auch organisatorische Gr\u00fcnde geben, etwa unzumutbare Anfahrtswege in l\u00e4ndlichen Gegenden. Eine medizinische Indikation ist somit nicht die notwendige Voraussetzung f\u00fcr die mobile Erbringung der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000801119",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "F\u00f6rder- und Behandlungsplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, nach Landesrecht zugelassene Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum und die sozialp\u00e4diatrischen Zentren stellen die nach dem individuellen Bedarf zur F\u00f6rderung und Behandlung voraussichtlich erforderlichen Leistungen nach \u00a7\u00a7 5 und 6 in Zusammenarbeit mit den Erziehungsberechtigten in einem interdisziplin\u00e4r entwickelten F\u00f6rder- und Behandlungsplan schriftlich oder elektronisch zusammen und legen diesen den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 14 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch zur Entscheidung vor. Der F\u00f6rder- und Behandlungsplan wird entsprechend dem Verlauf der F\u00f6rderung und Behandlung angepasst, sp\u00e4testens nach Ablauf von zw\u00f6lf Monaten. Dabei sichern die Rehabilitationstr\u00e4ger durchgehend das Verfahren entsprechend dem jeweiligen Bedarf. Der F\u00f6rder- und Behandlungsplan wird von dem f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der diagnostischen Leistungen nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 1 verantwortlichen Arzt und der verantwortlichen p\u00e4dagogischen Fachkraft unterzeichnet. Die Erziehungsberechtigten erhalten eine Ausfertigung des F\u00f6rder- und Behandlungsplans.</P><P>(2) Im F\u00f6rder- und Behandlungsplan sind die ben\u00f6tigten Leistungskomponenten zu benennen, und es ist zu begr\u00fcnden, warum diese in der besonderen Form der Komplexleistung nur interdisziplin\u00e4r erbracht werden k\u00f6nnen.</P><P>(3) Der F\u00f6rder- und Behandlungsplan kann auch die F\u00f6rderung und Behandlung in einer anderen Einrichtung, durch einen Kinderarzt oder die Erbringung von Heilmitteln empfehlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE000901119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Erbringung der Komplexleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zur F\u00f6rderung und Behandlung nach \u00a7\u00a7 5 und 6 erforderlichen Leistungen werden von den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern auf der Grundlage des F\u00f6rder- und Behandlungsplans zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergreifend als ganzheitliche Komplexleistung erbracht. Ein Antrag auf die erforderlichen Leistungen kann bei allen beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern gestellt werden. Der Rehabilitationstr\u00e4ger, bei dem der Antrag gestellt wird, unterrichtet unverz\u00fcglich die an der Komplexleistung beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger. Die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger stimmen sich untereinander ab und entscheiden innerhalb von zwei Wochen nach Vorliegen des F\u00f6rder- und Behandlungsplans \u00fcber die Leistung.</P><P>(2) Sofern die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger nichts anderes vereinbaren, entscheidet der f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 6 jeweils zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber Komplexleistungen interdisziplin\u00e4rer Fr\u00fchf\u00f6rderstellen sowie der nach Landesrecht zugelassenen Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum und der f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 5 jeweils zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber Komplexleistungen sozialp\u00e4diatrischer Zentren.</P><P>(3) Erbringt ein Rehabilitationstr\u00e4ger im Rahmen der Komplexleistung Leistungen, f\u00fcr die ein anderer Rehabilitationstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, ist der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger erstattungspflichtig. Vereinbarungen \u00fcber pauschalierte Erstattungen sind zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, nach Landesrecht zugelassene Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum und sozialp\u00e4diatrische Zentren arbeiten zusammen. Dar\u00fcber hinaus arbeiten sie mit \u00c4rzten, Leistungserbringern von Heilmitteln und anderen an der Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung beteiligten Stellen wie dem \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst zusammen. Soweit nach Landesrecht an der Komplexleistung weitere Stellen einzubeziehen sind, sollen diese an Arbeitsgemeinschaften der an der Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung beteiligten Stellen beteiligt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE001001119",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Teilung der Kosten der Komplexleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00dcbernahme oder Teilung der Kosten zwischen den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern f\u00fcr die nach den \u00a7\u00a7 5, 6 und 6a zu erbringenden Leistungen werden nach \u00a7 46 Absatz 5 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tage des auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR099800003BJNE001200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
