{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR159900014",
    "firstPublished": "2014-10-06",
    "sourceTimestamp": "20141027221016",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber den Beschluss der Bundesregierung zur Einf\u00fchrung eines j\u00e4hrlichen Gedenktages f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung",
    "abbreviation": "FVOGedenkBek",
    "slug": "fvogedenkbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1599",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.10.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159900014BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung hat in ihrer Sitzung am 27. August 2014 beschlossen, ab dem Jahre 2015 j\u00e4hrlich am 20. Juni den \u201eGedenktag f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung\u201c zu begehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
