{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018420990",
    "firstPublished": "1990-08-30",
    "sourceTimestamp": "20210731213036",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Ausw\u00e4rtigen Dienst",
    "abbreviation": "GAD",
    "slug": "gad",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 1842",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 14 Abs. 4 G v. 28.6.2021 I 2250",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1991 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001104311",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident>Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\">Aufgaben, Stellung<BR /> und Organisation des Ausw\u00e4rtigen Dienstes</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausw\u00e4rtiger Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auslandsvertretungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinsame Auslandsvertretungen mit anderen Staaten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\">Einsatz, Arbeitsweise<BR /> und Ausstattung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personaleinsatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalreserve</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Organisation und Ausstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inspektion</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kurierdienst und Auslands-IT</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Politisches Archiv</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\">Rechtsverh\u00e4ltnisse<BR /> der Angeh\u00f6rigen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahl und Ausbildung der Beamten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalaustausch</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\">Rechte und Pflichten der Beamten</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besondere Pflichten im Ausw\u00e4rtigen Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fcrsorge und Schutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erkrankungen und Unf\u00e4lle im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesundheitsdienst und soziale Betreuung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Urlaub der in das Ausland entsandten Beamten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\">F\u00fcrsorge f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterst\u00fctzung der Familienangeh\u00f6rigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitwirkung der Ehegatten an dienstlichen Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorschulische und schulische Erziehung und Ausbildung der Kinder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unf\u00e4lle und Erkrankungen von Familienangeh\u00f6rigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reisebeihilfen in besonderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsaus\u00fcbung der Ehegatten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\">F\u00fcrsorge in Krisenf\u00e4llen<BR /> und bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ma\u00dfnahmen der Krisenf\u00fcrsorge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schadensausgleich</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 7</Ident><Title Align=\"auto\">Wohnungsf\u00fcrsorge und Umz\u00fcge</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wohnsitz und Wohnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auslandsumz\u00fcge und Auslandstrennungsgeld</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 8</Ident><Title Align=\"auto\">Auslandsbezogene Leistungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auslandsbesoldung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fremdsprachenf\u00f6rderung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 9</Ident><Title Align=\"auto\">Rechtsverh\u00e4ltnisse<BR /> der nichtentsandten Besch\u00e4ftigten</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtentsandte Besch\u00e4ftigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtentsandte Besch\u00e4ftigte deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtentsandte Besch\u00e4ftigte anderer Staatsangeh\u00f6rigkeit</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident>Abschnitt 10</Ident><Title Align=\"auto\">Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeine Verwaltungsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001200308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000101311",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Aufgaben, Stellung und Organisation des Ausw\u00e4rtigen Dienstes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001301311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausw\u00e4rtige Dienst nimmt die ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten des Bundes wahr. Er pflegt die Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland zu ausw\u00e4rtigen Staaten sowie zwischenstaatlichen und \u00fcberstaatlichen Einrichtungen. Er dient <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer dauerhaften, friedlichen und gerechten Ordnung in Europa und zwischen den V\u00f6lkern der Welt,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wahrung der unverletzlichen und unver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechte als Grundlage jeder menschlichen Gemeinschaft,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen der Erde und dem Schutz des kulturellen Erbes der Menschheit,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Achtung und Fortentwicklung des V\u00f6lkerrechts,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Aufbau eines vereinten Europa und</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Einheit und Freiheit des deutschen Volkes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Aufgabe des Ausw\u00e4rtigen Dienstes ist es insbesondere, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Interessen der Bundesrepublik Deutschland im Ausland zu vertreten,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ausw\u00e4rtigen Beziehungen, insbesondere auf politischem, wirtschaftlichem, entwicklungspolitischem, kulturellem, wissenschaftlichem, technologischem, umweltpolitischem und sozialem Gebiet zu pflegen und zu f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesregierung \u00fcber Verh\u00e4ltnisse und Entwicklungen im Ausland zu unterrichten,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Bundesrepublik Deutschland im Ausland zu informieren,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutschen im Ausland Hilfe und Beistand zu leisten,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Gestaltung der Beziehungen im internationalen Rechtswesen und bei der Entwicklung der internationalen Rechtsordnung mitzuarbeiten</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">und die au\u00dfenpolitische Beziehungen betreffenden T\u00e4tigkeiten von staatlichen und anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen der Bundesrepublik Deutschland im Ausland im Rahmen der Politik der Bundesregierung zu koordinieren.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Ausw\u00e4rtige Dienst unterst\u00fctzt die Verfassungsorgane des Bundes bei der Wahrnehmung ihrer internationalen Kontakte.</P><P>(4) Der Ausw\u00e4rtige Dienst erf\u00fcllt die im Konsulargesetz geregelten Aufgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001401311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ausw\u00e4rtiger Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>Der Ausw\u00e4rtige Dienst besteht aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt (Zentrale) und den Auslandsvertretungen, die zusammen eine einheitliche Bundesbeh\u00f6rde unter Leitung des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen bilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001501311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Auslandsvertretungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Auslandsvertretungen sind Botschaften, Generalkonsulate und Konsulate sowie st\u00e4ndige Vertretungen bei zwischenstaatlichen und \u00fcberstaatlichen Organisationen.</P><P>(2) Die Auslandsvertretungen erf\u00fcllen ihre Aufgaben nach Ma\u00dfgabe des V\u00f6lkerrechts und der innerstaatlichen Gesetze und Vorschriften. Sie koordinieren in Durchf\u00fchrung der Politik der Bundesregierung die in ihrem Amtsbezirk ausge\u00fcbten amtlichen T\u00e4tigkeiten von staatlichen und anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(3) Die Gesamtverantwortung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Vertretung tr\u00e4gt ihr Leiter. Der Botschafter ist der pers\u00f6nliche Vertreter des Bundespr\u00e4sidenten bei dem Staatsoberhaupt des Empfangsstaats.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001601311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gemeinsame Auslandsvertretungen mit anderen Staaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000101311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen kann Vereinbarungen mit anderen Staaten, insbesondere Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, \u00fcber die Errichtung gemeinsamer diplomatischer oder konsularischer Auslandsvertretungen in Drittstaaten schlie\u00dfen.</P><P>(2) Angeh\u00f6rige der ausw\u00e4rtigen Dienste anderer Staaten, die an diesen gemeinsamen Auslandsvertretungen t\u00e4tig sind, k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe des Konsulargesetzes erm\u00e4chtigt werden, Amtshandlungen mit Wirkung f\u00fcr und gegen die Bundesrepublik Deutschland vorzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000201311",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Einsatz, Arbeitsweise und Ausstattung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001703311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Personaleinsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Angeh\u00f6rigen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes werden nach dienstlichen Erfordernissen im Ausw\u00e4rtigen Amt und an den Auslandsvertretungen eingesetzt.</P><P>(2) F\u00fcr Beamte auf Lebenszeit des Ausw\u00e4rtigen Dienstes bildet der Ablauf des 30. Juni des Kalenderjahres, in dem sie die Regelaltersgrenze des \u00a7 51 Abs. 1 und 2 des Bundesbeamtengesetzes erreichen, die Altersgrenze. Liegt der Zeitpunkt der Versetzung in den Ruhestand damit erst nach Vollendung des 67. Lebensjahres, k\u00f6nnen sie auf Antrag bereits mit dem Ende des Monats in den Ruhestand treten, in dem sie das 67. Lebensjahr vollenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001801311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Personalreserve",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausw\u00e4rtige Dienst verf\u00fcgt \u00fcber eine angemessene Personalreserve. Sie gew\u00e4hrleistet eine sachgerechte Personalplanung unter den besonderen Bedingungen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes.</P><P>(2) Die Personalreserve dient insbesondere folgenden Zwecken: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor\u00fcbergehende Verst\u00e4rkung bei besonderen Belastungen infolge auslandsbezogener politischer Entwicklungen, internationaler Konferenzen oder aus sonstigen Gr\u00fcnden,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">angemessene fachliche und fremdsprachliche Aus- und Fortbildung,</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorbereitung auf Versetzungen und pers\u00f6nliche Einf\u00fchrung in die Dienstgesch\u00e4fte durch den Amtsvorg\u00e4nger.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE001902311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Organisation und Ausstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Organisation und Ausstattung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes sind seinen Aufgaben und Erfordernissen regelm\u00e4\u00dfig anzupassen.</P><P>(2) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann im Benehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat Abweichungen von der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit festsetzen, wenn es besondere Bed\u00fcrfnisse am jeweiligen Dienstort erfordern. Im \u00fcbrigen gelten die Vorschriften \u00fcber die Arbeitszeit der Bundesbeamten.</P><P>(3) Die entsandten Angeh\u00f6rigen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes erhalten im Ausland f\u00fcr die Pflege dienstlicher Kontakte eine Aufwandsentsch\u00e4digung, f\u00fcr die der Haushaltsplan Mittel zur Verf\u00fcgung stellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002001311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inspektion",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>Inspekteure des Ausw\u00e4rtigen Amts \u00fcberpr\u00fcfen regelm\u00e4\u00dfig Aufgabenerf\u00fcllung, Organisation und Ausstattung der Auslandsvertretungen, die Einhaltung der organisatorischen, dienstrechtlichen und arbeitsrechtlichen Vorschriften und die Lebensbedingungen der Bediensteten. Sie achten auf einen zweckentsprechenden Einsatz des Personals und der Sachmittel und beraten die Auslandsvertretungen in Fragen der F\u00fchrung und Zusammenarbeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002102311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Kurierdienst und Auslands-IT",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>(1) Das Ausw\u00e4rtige Amt stellt durch einen eigenen Kurierdienst und die Auslandsinformations- und -kommunikationstechnik mit einem eigenen Kommunikationsnetz eine st\u00f6rungsgesch\u00fctzte und geheimschutzgerechte Kommunikation im Ausw\u00e4rtigen Dienst sicher.</P><P>(2) Die Auslandsinformations- und -kommunikationstechnik umfasst die Informations- und Kommunikationstechnik des Gesch\u00e4ftsbereichs des Ausw\u00e4rtigen Amts im In- und Ausland sowie die Informationstechnik der unmittelbaren Bundesverwaltung im Ausland.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002202311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Politisches Archiv",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000201311"
        },
        "body": "<P>Im Politischen Archiv des Ausw\u00e4rtigen Amts werden die Urschriften oder beglaubigten Abschriften der v\u00f6lkerrechtlichen Vereinbarungen des Deutschen Reiches und der Bundesrepublik Deutschland sowie alle Unterlagen aufbewahrt, die der Ausw\u00e4rtige Dienst zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben ben\u00f6tigt. Die Vorschriften des Bundesarchivgesetzes \u00fcber die Nutzung von Archivgut des Bundes sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000301311",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Rechtsverh\u00e4ltnisse der Angeh\u00f6rigen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002302311",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Rechtsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000301311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Angeh\u00f6rigen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes im Inland und im Ausland sind Beamte, Angestellte und Arbeiter.</P><P>(2) Die Beamten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes sind Bundesbeamte. Auf sie finden die f\u00fcr Bundesbeamte allgemein geltenden Vorschriften Anwendung, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(3) Die Rechtsverh\u00e4ltnisse der im Inland besch\u00e4ftigten und ins Ausland entsandten Angestellten und Arbeiter richten sich nach den f\u00fcr sie geltenden Tarifvertr\u00e4gen und sonstigen Bestimmungen. Die Rechtsverh\u00e4ltnisse der im Ausland besch\u00e4ftigten nichtentsandten Angestellten und Arbeiter richten sich nach den \u00a7\u00a7 31 bis 33.</P><P>(4) Die Honorarkonsuln vertreten die Interessen der Bundesrepublik Deutschland in ihrem Amtsbezirk nach Weisungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes und der \u00fcbergeordneten Auslandsvertretung. Ihre konsularischen Befugnisse richten sich nach dem Konsulargesetz. F\u00fcr ihre Rechtsstellung gegen\u00fcber dem Empfangsstaat gilt das Wiener \u00dcbereinkommen \u00fcber konsularische Beziehungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002403311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Auswahl und Ausbildung der Beamten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000301311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahnen des mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes wird durch Vorbereitungsdienst und Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung erworben. Die Einzelheiten der Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung bestimmt das Ausw\u00e4rtige Amt durch Rechtsverordnung, in der auch die Dauer des Vorbereitungsdienstes entsprechend den besonderen Anforderungen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes geregelt werden kann.</P><P>(2) Die Bef\u00e4higung f\u00fcr eine andere Laufbahn kann als gleichwertige Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahnen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes anerkannt werden, wenn die f\u00fcr sie erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten auch Gegenstand der Ausbildung und Pr\u00fcfung oder der Aufgaben in der bisherigen Laufbahn waren.</P><P>(3) Andere Bewerber im Sinne des \u00a7 19 des Bundesbeamtengesetzes m\u00fcssen diese Kenntnisse und F\u00e4higkeiten im Rahmen ihrer Lebens- und Berufserfahrung erworben haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002501311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Personalaustausch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000301311"
        },
        "body": "<P>(1) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann Angeh\u00f6rige anderer Bundesbeh\u00f6rden insbesondere f\u00fcr besondere Fachaufgaben zeitlich befristet in den Ausw\u00e4rtigen Dienst \u00fcbernehmen. In dieser Zeit sind sie Angeh\u00f6rige des Ausw\u00e4rtigen Dienstes; f\u00fcr ihre Pflichten und Rechte gelten die entsprechenden Vorschriften dieses Gesetzes sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Angeh\u00f6rige des Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen mit ihrer Zustimmung auch im ausw\u00e4rtigen Dienst eines anderen Staates oder bei einer \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen und \u00fcberstaatlichen Einrichtung verwendet werden.</P><P>(3) Angeh\u00f6rige anderer ausw\u00e4rtiger Dienste k\u00f6nnen befristet im Ausw\u00e4rtigen Dienst der Bundesrepublik Deutschland verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000401311",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Rechte und Pflichten der Beamten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002601311",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Besondere Pflichten im Ausw\u00e4rtigen Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beamte des Ausw\u00e4rtigen Dienstes hat sich f\u00fcr Verwendungen an allen Dienstorten bereitzuhalten.</P><P>(2) Der Beamte des Ausw\u00e4rtigen Dienstes hat im Ausland das Ansehen und die Interessen der Bundesrepublik Deutschland nach besten Kr\u00e4ften zu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern.</P><P>(3) Der Beamte des Ausw\u00e4rtigen Dienstes ist verpflichtet, im Ausland auch au\u00dferhalb der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit die sich aus dem Auftrag des Ausw\u00e4rtigen Dienstes ergebenden Aufgaben wahrzunehmen, insbesondere die notwendigen Kontakte zu pflegen und zu f\u00f6rdern und Deutschen zu helfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002702311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "F\u00fcrsorge und Schutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) Die F\u00fcrsorge des Dienstherrn f\u00fcr den Beamten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes und seine Familienangeh\u00f6rigen tr\u00e4gt den Belastungen und Gef\u00e4hrdungen des Dienstes und den besonderen Gegebenheiten im Ausland Rechnung.</P><P>(2) Der Dienstherr sorgt daf\u00fcr, da\u00df dem Beamten und seinen Familienangeh\u00f6rigen aus dem Auslandseinsatz m\u00f6glichst keine Nachteile entstehen. F\u00fcr unvermeidbare Belastungen gew\u00e4hrt er dem Beamten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes einen angemessenen Ausgleich.</P><P>(3) Der Leiter der Vertretung nimmt gegen\u00fcber den Beamten und ihren Familienangeh\u00f6rigen F\u00fcrsorge- und Schutzaufgaben des Dienstherrn im Ausland wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002803311",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Erkrankungen und Unf\u00e4lle im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) In Krankheits-, Geburts- und Todesf\u00e4llen, von denen der Beamte und seine Familienangeh\u00f6rigen im Ausland betroffen sind, werden dem Beamten Beihilfen gew\u00e4hrt, die den besonderen Verh\u00e4ltnissen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes Rechnung tragen. Das Ausw\u00e4rtige Amt erl\u00e4\u00dft im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen besondere Verwaltungsvorschriften, soweit es die Besonderheiten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes erfordern.</P><P>(2) Dem Beamten kann Unfallf\u00fcrsorge wie bei einem Dienstunfall auch dann gew\u00e4hrt werden, wenn eine Erkrankung oder deren Folgen auf gesundheitssch\u00e4digende oder sonst vom Inland wesentlich abweichende Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, denen der Beamte bei einem dienstlich angeordneten Auslandsaufenthalt besonders ausgesetzt war. Das gleiche gilt f\u00fcr einen Unfall infolge derartiger Verh\u00e4ltnisse. Der Schadensausgleich ist ausgeschlossen, wenn sich der Beamte grobfahrl\u00e4ssig der Gef\u00e4hrdung ausgesetzt hat, es sei denn, da\u00df der Ausschlu\u00df f\u00fcr ihn eine unbillige H\u00e4rte w\u00e4re. Anspr\u00fcche auf Grund des Beamtenversorgungsgesetzes bleiben unber\u00fchrt. N\u00e4heres regeln Verwaltungsvorschriften, die das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen erl\u00e4\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE002901311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Gesundheitsdienst und soziale Betreuung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausw\u00e4rtige Dienst unterh\u00e4lt zur Vorsorge gegen besondere gesundheitliche Gef\u00e4hrdungen seiner Beamten und ihrer Familienangeh\u00f6rigen einen eigenen Gesundheitsdienst.</P><P>(2) Soweit es die mit dem Auslandseinsatz verbundenen Bedingungen erfordern, kann das Ausw\u00e4rtige Amt soziale Betreuungseinrichtungen unterhalten oder entsprechende Selbsthilfeeinrichtungen f\u00f6rdern. Diese Einrichtungen k\u00f6nnen auch gemeinsam mit anderen Staaten, insbesondere den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, und internationalen Organisationen betrieben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE005002311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Urlaub der in das Ausland entsandten Beamten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000401311"
        },
        "body": "<P>(1) Beamte des Ausw\u00e4rtigen Dienstes an au\u00dfereurop\u00e4ischen Dienstorten erhalten neben dem Erholungsurlaub j\u00e4hrlich zus\u00e4tzliche Urlaubstage, gestaffelt nach Entfernung und Schwierigkeit des jeweiligen Dienstortes. Entsprechendes gilt f\u00fcr die Beamten an europ\u00e4ischen Dienstorten mit besonders schwierigen Lebens- und Arbeitsbedingungen. Die ins Ausland entsandten Beamten und ihre Familienangeh\u00f6rigen k\u00f6nnen j\u00e4hrlich einen Zuschu\u00df zu einer Reise in die Bundesrepublik Deutschland erhalten, um die notwendigen Verbindungen zum Inland aufrechtzuerhalten.</P><P>(2) Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen wird erm\u00e4chtigt, das N\u00e4here im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen durch Rechtsverordnung zu regeln. Die Dienstorte mit Zusatzurlaubstagen und die Zahl der an einem Dienstort nach der Rechtsverordnung zu gew\u00e4hrenden zus\u00e4tzlichen Urlaubstage bestimmt das Ausw\u00e4rtige Amt im Benehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat durch Verwaltungsvorschrift.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000502311",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "F\u00fcrsorge f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003103311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Unterst\u00fctzung der Familienangeh\u00f6rigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000502311"
        },
        "body": "<P>(1) Die Begleitung des ins Ausland entsandten Beamten durch seine Kinder, seinen Ehegatten und dessen Kinder wird zum Schutz von Ehe und Familie gef\u00f6rdert. Sie liegt im besonderen Interesse des Ausw\u00e4rtigen Dienstes.</P><P>(2) Das Ausw\u00e4rtige Amt unterst\u00fctzt die Familienangeh\u00f6rigen bei der Vorbereitung auf einen Auslandsaufenthalt, insbesondere bei Erwerb, Aufrechterhaltung und Vertiefung fremdsprachlicher Kenntnisse.</P><P>(3) Das Ausw\u00e4rtige Amt und die Auslandsvertretung gew\u00e4hren den Familienangeh\u00f6rigen die am Auslandsdienstort notwendige Unterst\u00fctzung.</P><P>(4) Familienangeh\u00f6rige im Sinne dieses Gesetzes sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ehegatte des Beamten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kinder, f\u00fcr die dem Beamten Kindergeld nach dem X. Abschnitt des Einkommensteuergesetzes zusteht oder ohne Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 64 oder des \u00a7 65 des Einkommensteuergesetzes zust\u00fcnde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Lebenspartner des Beamten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kinder des Lebenspartners des Beamten, die der Beamte in seinen Haushalt aufgenommen hat; \u00a7 32 Absatz 3 bis 5 des Einkommensteuergesetzes gilt entsprechend.</LA></DD></DL></P><P>(5) Zur h\u00e4uslichen Gemeinschaft des Beamten geh\u00f6rende Personen sind Personen, auf die sich die Umzugskostenzusage des Dienstherrn nach \u00a7 6 Abs. 3 des Bundesumzugskostengesetzes bezieht oder beziehen w\u00fcrde.</P><P>(6) Die Vorschriften dieses Gesetzes, die sich auf das Bestehen einer Ehe beziehen, gelten entsprechend f\u00fcr das Bestehen einer Lebenspartnerschaft. Die Vorschriften dieses Gesetzes, die sich auf den Ehegatten beziehen, gelten entsprechend f\u00fcr den Lebenspartner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003202311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Mitwirkung der Ehegatten an dienstlichen Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000502311"
        },
        "body": "<P>Wirken die Ehegatten im dienstlichen Interesse an der Erf\u00fcllung von Aufgaben der Beamten oder der Auslandsvertretung mit, so sind sie dabei zu unterst\u00fctzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003303311",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Vorschulische und schulische Erziehung und Ausbildung der Kinder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000502311"
        },
        "body": "<P>(1) Vorschulische und schulische Erziehung, Ausbildung und Entwicklung der Kinder von Beamten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes und ihrer Ehegatten sind so zu f\u00f6rdern, da\u00df Nachteile in ihrer pers\u00f6nlichen Entwicklung im Vergleich zu im Inland heranwachsenden Kindern nach M\u00f6glichkeit vermieden oder ausgeglichen werden. Die bisherige Ausbildung und Erziehung sind zu ber\u00fccksichtigen. H\u00f6here als die im Inland gew\u00f6hnlich anfallenden Kosten werden erstattet.</P><P>(2) Befindet sich ein Kind zur Ausbildung an einem anderen als dem Auslandsdienstort, so werden Beihilfen zu Besuchsreisen gew\u00e4hrt.</P><P>(3) N\u00e4heres regeln Verwaltungsvorschriften, die das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen erl\u00e4\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003404126",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Unf\u00e4lle und Erkrankungen von Familienangeh\u00f6rigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000502311"
        },
        "body": "<P>(1) Erleidet ein Familienangeh\u00f6riger des Beamten oder eine andere zur h\u00e4uslichen Gemeinschaft geh\u00f6rende Person im Ausland einen Schaden durch einen Unfall oder eine Erkrankung, die unter den Voraussetzungen des \u00a7 31 des Beamtenversorgungsgesetzes bei dem Beamten als Dienstunfall zu werten w\u00e4ren, so ist dem Beamten ein Ausgleich zu gew\u00e4hren. Ein Ausgleich kann auch unter den Voraussetzungen des \u00a7 16 Abs. 2 dieses Gesetzes gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Wirkt der Ehegatte des ins Ausland entsandten Beamten bei der Erf\u00fcllung von Aufgaben der Auslandsvertretung oder des Beamten mit und erleidet er dabei einen Unfall, der bei dem Beamten selbst ein Dienstunfall im Sinne des \u00a7 31 Abs. 1 des Beamtenversorgungsgesetzes w\u00e4re, so wird dem Beamten daf\u00fcr ein Ausgleich gew\u00e4hrt.</P><P>(3) Der Ausgleich erfolgt in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7\u00a7 32 bis 34, 35, 43 bis 46 des Beamtenversorgungsgesetzes, soweit nicht der Beamte, der Familienangeh\u00f6rige oder die andere zur h\u00e4uslichen Gemeinschaft geh\u00f6rende Person einen Ausgleich von anderer Seite erh\u00e4lt. Im \u00fcbrigen wird dem Beamten wegen der gesundheitlichen und wirtschaftlichen Folgen auf Antrag eine Versorgung in entsprechender Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes gew\u00e4hrt.</P><P>(4) N\u00e4heres regeln Verwaltungsvorschriften, die das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen erl\u00e4\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 22 Abs. 3 Satz 1: IdF d. Art. 14 Abs. 4 G v. 28.6.2021 I 2250 mWv 1.8.2021 (die \u00c4nderung wurde hinsichtlich der Leerzeichen sinngem\u00e4\u00df konsolidiert) +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003502311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Reisebeihilfen in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000502311"
        },
        "body": "<P>(1) Zu Reisen des Beamten und seiner Familienangeh\u00f6rigen vom ausl\u00e4ndischen Dienstort aus Anla\u00df des Todes oder einer lebensgef\u00e4hrlichen Erkrankung eines Familienangeh\u00f6rigen oder Verwandten ersten oder zweiten Grades k\u00f6nnen dem Beamten Reisebeihilfen gew\u00e4hrt werden. Ebenso k\u00f6nnen Beihilfen f\u00fcr Reisen von Familienangeh\u00f6rigen und Verwandten ersten oder zweiten Grades zum ausl\u00e4ndischen Dienstort gew\u00e4hrt werden, wenn der Beamte oder ein Familienangeh\u00f6riger lebensgef\u00e4hrlich erkrankt oder gestorben ist.</P><P>(2) Das Ausw\u00e4rtige Amt erl\u00e4\u00dft im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen besondere Verwaltungsvorschriften, soweit es die Besonderheiten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes erfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003602311",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Berufsaus\u00fcbung der Ehegatten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000502311"
        },
        "body": "<P>(1) Der Dienstherr setzt sich daf\u00fcr ein, da\u00df der Ehegatte des Beamten nach M\u00f6glichkeit eine eigene Berufst\u00e4tigkeit sowohl im Ausland aus\u00fcben als auch nach R\u00fcckkehr ins Inland wieder aufnehmen kann.</P><P>(2) Einem Bundesbeamten kann unter Wegfall der Besoldung Urlaub f\u00fcr die Dauer der T\u00e4tigkeit des Ehegatten an einer Auslandsvertretung gew\u00e4hrt werden, wenn er mit diesem am Auslandsdienstort in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt und am Gesamtauftrag des Ausw\u00e4rtigen Dienstes mitwirkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000601311",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "F\u00fcrsorge in Krisenf\u00e4llen und bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003701311",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Ma\u00dfnahmen der Krisenf\u00fcrsorge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000601311"
        },
        "body": "<P>Bei kriegerischen Auseinandersetzungen oder inneren Unruhen oder Bedrohungen der Sicherheit der Auslandsvertretungen und ihrer Angeh\u00f6rigen sowie bei unvorhergesehenen schwerwiegenden gesundheitssch\u00e4digenden Verh\u00e4ltnissen oder Naturkatastrophen am Dienstort trifft das Ausw\u00e4rtige Amt die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz und zur F\u00fcrsorge f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen des Ausw\u00e4rtigen Dienstes und die zu ihrer h\u00e4uslichen Gemeinschaft geh\u00f6renden Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003802311",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Schadensausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000601311"
        },
        "body": "<P>(1) Sch\u00e4den, die w\u00e4hrend eines dienstlich angeordneten Auslandsaufenthalts des Beamten diesem, einem Familienangeh\u00f6rigen oder einer anderen zur h\u00e4uslichen Gemeinschaft geh\u00f6renden Person infolge von besonderen, vom Inland wesentlich abweichenden Verh\u00e4ltnissen, insbesondere infolge von Kriegshandlungen, kriegerischen Ereignissen, Aufruhrs, Unruhe oder Naturkatastrophen entstehen, k\u00f6nnen dem Beamten ersetzt werden. Gleiches gilt f\u00fcr Sch\u00e4den des Beamten, seiner Familienangeh\u00f6rigen oder der mit ihm in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebenden Personen durch einen Gewaltakt gegen staatliche Amtstr\u00e4ger, Einrichtungen oder Ma\u00dfnahmen, wenn der Beamte von dem Gewaltakt in Aus\u00fcbung des Dienstes oder im Zusammenhang mit seiner dienstlichen Stellung betroffen ist.</P><P>(2) Ein Ausgleich kann auch f\u00fcr Sch\u00e4den infolge von Ma\u00dfnahmen einer ausl\u00e4ndischen Regierung, die sich gegen die Bundesrepublik Deutschland richten, gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) Das N\u00e4here regeln Verwaltungsvorschriften, die das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesminister der Finanzen erl\u00e4\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000701311",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "Wohnungsf\u00fcrsorge und Umz\u00fcge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE003901311",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Wohnsitz und Wohnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000701311"
        },
        "body": "<P>(1) Der ins Ausland entsandte Beamte hat seinen Wohnsitz am ausl\u00e4ndischen Dienstort zu nehmen; der Dienstherr kann Ausnahmen zulassen.</P><P>(2) Dem Beamten soll im Ausland eine angemessene Wohnung unter Ber\u00fccksichtigung der Zahl der zu seiner h\u00e4uslichen Gemeinschaft geh\u00f6renden Personen, der dienstlichen Aufgaben des Beamten und der \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse zur Verf\u00fcgung stehen. Der von ihm aus eigenen Mitteln zu bestreitende Anteil der Wohnkosten soll die durchschnittlichen Aufwendungen f\u00fcr Wohnzwecke im Inland nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(3) Besteht f\u00fcr den Beamten an einem Dienstort keine M\u00f6glichkeit, innerhalb einer zumutbaren Frist zu angemessenen Bedingungen eine geeignete Wohnung zu mieten, soll eine Dienstwohnung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</P><P>(4) Ein Beamter des Ausw\u00e4rtigen Dienstes kann im Ausland zum Bezug einer angemessenen Dienstwohnung angewiesen werden, wenn es die dienstlichen und \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse erfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004002311",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Auslandsumz\u00fcge und Auslandstrennungsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000701311"
        },
        "body": "<P>Die f\u00fcr Auslandsumz\u00fcge und das Auslandstrennungsgeld erforderlichen Regelungen werden nach den Grunds\u00e4tzen des Bundesumzugskostengesetzes und des Bundesreisekostengesetzes durch Rechtsverordnungen des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen und dem Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat getroffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000801311",
        "name": "Abschnitt 8",
        "title": "Auslandsbezogene Leistungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004102311",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Auslandsbesoldung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000801311"
        },
        "body": "<P>Die Auslandsbesoldung der Beamten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes erfolgt nach dem Bundesbesoldungsgesetz. Neben den aus den Lebensbedingungen im Ausland folgenden besonderen materiellen und immateriellen Belastungen in der Lebensf\u00fchrung sowie Kaufkraftnachteilen ber\u00fccksichtigt sie die durch den wiederkehrenden Auslandseinsatz bedingten Mehraufwendungen, bei verheirateten Beamten die entsprechende Belastung der Ehegatten und deren Mitwirkung am Gesamtauftrag des Ausw\u00e4rtigen Dienstes. Die auf eine Auslandst\u00e4tigkeit bezogenen Leistungen sind regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Angemessenheit zu \u00fcberpr\u00fcfen und, soweit erforderlich, anzupassen. Die Vorbemerkung Nummer 7 Abs. 2 Satz 1 zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004201311",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Fremdsprachenf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000801311"
        },
        "body": "<P>Erwerb und Pflege von dienstlich erforderlichen Sprachkenntnissen werden vom Ausw\u00e4rtigen Amt durch Fortbildungsma\u00dfnahmen, Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen und einer Sprachenaufwandsentsch\u00e4digung gef\u00f6rdert. Die Sprachenaufwandsentsch\u00e4digung wird nicht gew\u00e4hrt f\u00fcr Sprachkenntnisse, die Voraussetzung f\u00fcr die Einstellung in den Ausw\u00e4rtigen Dienst sind. Das N\u00e4here regelt das Ausw\u00e4rtige Amt in Verwaltungsvorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG000901311",
        "name": "Abschnitt 9",
        "title": "Rechtsverh\u00e4ltnisse der nichtentsandten Besch\u00e4ftigten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004301311",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Nichtentsandte Besch\u00e4ftigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000901311"
        },
        "body": "<P>An den Auslandsvertretungen werden deutsche und nichtdeutsche nichtentsandte Angestellte und Arbeiter besch\u00e4ftigt. Sie leisten einen wichtigen Beitrag zum Gesamtauftrag des Ausw\u00e4rtigen Dienstes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004401311",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Nichtentsandte Besch\u00e4ftigte deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000901311"
        },
        "body": "<P>Die Rechtsverh\u00e4ltnisse der bei den Auslandsvertretungen besch\u00e4ftigten nichtentsandten deutschen Arbeitnehmer richten sich nach den f\u00fcr sie geltenden Tarifvertr\u00e4gen und sonstigen Bestimmungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004501311",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Nichtentsandte Besch\u00e4ftigte anderer Staatsangeh\u00f6rigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG000901311"
        },
        "body": "<P>Die Arbeitsverh\u00e4ltnisse nichtentsandter Besch\u00e4ftigter, die nicht Deutsche sind, werden unter Ber\u00fccksichtigung der Erfordernisse der Auslandsvertretungen sowie des Rechts im Gastland nach der Orts\u00fcblichkeit gestaltet. Unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse werden angemessene soziale Bedingungen gew\u00e4hrleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR018420990BJNG001001311",
        "name": "Abschnitt 10",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004601311",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG001001311"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004701311",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Allgemeine Verwaltungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG001001311"
        },
        "body": "<P>Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen erl\u00e4\u00dft, soweit in diesem Gesetz nicht anders bestimmt, die zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlichen Verwaltungsvorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004802311",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG001001311"
        },
        "body": "<P>\u00a7 5 Abs. 2 dieses Gesetzes ist nicht anzuwenden auf Beamte, denen vor dem 1. Januar 2003 Altersteilzeit bewilligt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018420990BJNE004901311",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR018420990BJNG001001311"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
