{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR460200021",
    "firstPublished": "2021-10-02",
    "sourceTimestamp": "20211011213057",
    "titleShort": "Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur ganzt\u00e4gigen F\u00f6rderung von Kindern im Grundschulalter",
    "abbreviation": "GaF\u00f6G",
    "slug": "gafoeg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4602",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460200021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460200021BJNE000200000",
        "name": "(XXXX) Art 1 und 2",
        "title": "\u00c4nderungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460200021BJNE000300000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zum Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Grundschulalter (Ganztagsfinanzhilfegesetz - GaFinHG)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460200021BJNE000400000",
        "name": "(XXXX) Art 4 und 5",
        "title": "\u00c4nderungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460200021BJNE000500000",
        "name": "Art 6",
        "title": "Evaluation",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung evaluiert unter Beteiligung der L\u00e4nder zum 31. Dezember 2027 und zum 31. Dezember 2030 die durch dieses Gesetz verursachten Investitionskosten und die Betriebskosten. Im Lichte der Ergebnisse der Evaluation werden Bund und L\u00e4nder unter Beachtung der Aufgabenverantwortung Mehrbelastungen und Minderbelastungen der L\u00e4nder auf Grundlage der in diesem Gesetz geregelten wechselseitigen Finanzbeitr\u00e4ge angemessen ausgleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR460200021BJNE000600000",
        "name": "Art 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich der Abs\u00e4tze 2 bis 6 am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Artikel 1 Nummer 1 und 4 tritt am 1. Januar 2023 in Kraft.</P><P>(3) Artikel 1 Nummer 5 bis 8 tritt am 1. Juli 2022 in Kraft.</P><P>(4) Artikel 1 Nummer 2 und 3 tritt am 1. August 2026 in Kraft.</P><P>(5) Artikel 2 tritt am 1. August 2029 in Kraft.</P><P>(6) Artikel 4 tritt am 1. Januar 2026 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
