{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR352300021",
    "firstPublished": "2021-08-10",
    "sourceTimestamp": "20211220213015",
    "titleShort": "GAP-Integriertes Verwaltungs- und Kontrollsystem-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung des im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik einzuf\u00fchrenden Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystems",
    "abbreviation": "GAPInVeKoSG",
    "slug": "gapinvekosg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 3523",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.8.2021 +++)<BR /> <BR />Das G tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 mit Ausnahme der \u00a7\u00a7 1 u. 17 an dem Tag in Kraft, <BR />der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den <BR />Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen <BR />Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds <BR />f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr <BR />Deutschland gefasst hat. Die \u00a7\u00a7 1 u. 17 treten gem. \u00a7 18 Abs. 1 am 18.8.2021 <BR />in Kraft.</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Anwendungsbereich, Kommunikation",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz dient der Durchf\u00fchrung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Vorschriften zum Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystem des Rechtsaktes der Europ\u00e4ischen Union, der die Verordnung (EU) Nr. 1306/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber die Finanzierung, die Verwaltung und das Kontrollsystem der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 352/78, (EG) Nr. 165/94, (EG) Nr. 2799/98, (EG) Nr. 814/2000, (EG) Nr. 1290/2005 und (EG) Nr. 485/2008 des Rates (ABl. L\u00a0347 vom 20.12.2013, S. 549; L\u00a0130 vom 19.5.2016, S.\u00a09; L\u00a0327 vom 9.12.2017, S.\u00a083), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/2220 (ABl. L\u00a0437 vom 28.12.2020, S.\u00a01) ge\u00e4ndert worden ist, aufhebt, in der jeweils geltenden Fassung sowie die im Rahmen dieses Rechtsaktes und zu seiner Durchf\u00fchrung erlassenen weiteren Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union (Unionsregelung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Vorschriften des Rechtsaktes der Europ\u00e4ischen Union, der die Verordnung (EU) Nr. 1307/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 mit Vorschriften \u00fcber Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 637/2008 des Rates und der Verordnung (EG) Nr. 73/2009 des Rates (ABl. L\u00a0347 vom 20.12.2013, S.\u00a0608) aufhebt, in der jeweils geltenden Fassung sowie der im Rahmen dieses Rechtsaktes und zu seiner Durchf\u00fchrung erlassenen weiteren Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union und der Vorschriften der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. Dezember 2013 \u00fcber eine gemeinsame Marktorganisation f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 922/72, (EWG) Nr.\u00a0234/79, (EG) Nr.\u00a01037/2001 und (EG) Nr. 1234/2007 (ABl. L\u00a0347 vom 20.12.2013, S. 671) in der jeweils geltenden Fassung sowie der zu ihrer Durchf\u00fchrung erlassenen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der finanziellen Unterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische Union, die den Erzeugerorganisationen im Sektor Obst und Gem\u00fcse gew\u00e4hrt werden kann, soweit die Vergabe der Betriebsnummer nach \u00a7 7 Absatz 2 betroffen ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Beihilfezahlungen an anerkannte Erzeugerorganisationen im Hopfensektor, soweit die Vergabe der Betriebsnummer nach \u00a7\u00a07 Absatz 1, Angaben im Sammelantrag nach \u00a7\u00a05 oder Meldungen an die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung betroffen sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der fl\u00e4chenbezogenen Zahlungen im Weinsektor, soweit Angaben im Sammelantrag nach \u00a7\u00a05, die Vergabe der Betriebsnummer nach \u00a7\u00a07 Absatz 1, das System zur Identifizierung landwirtschaftlicher Parzellen oder die Durchf\u00fchrung von Kontrollen betroffen sind, sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Mitteilung von Angaben im Tabaksektor.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Dieses Gesetz dient ferner der Durchf\u00fchrung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der mit dem oder auf Grund des GAP-Direktzahlungen-Gesetzes durchgef\u00fchrten Direktzahlungen (Direktzahlungen) sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der mit dem oder auf Grund des GAP-Konditionalit\u00e4ten-Gesetzes durchgef\u00fchrten Konditionalit\u00e4t (Konditionalit\u00e4t).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschnitt 2: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 G v. 10.8.2021 I 3523 an dem Tag  in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000400000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 2: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 G v. 10.8.2021 I 3523 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 6: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 7: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 8: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000500000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 3: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 G v. 10.8.2021 I 3523 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 9: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 10: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000600000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 G v. 10.8.2021 I 3523 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 11: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 12: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 13: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 14: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 15: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000700000",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 5: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 G v. 10.8.2021 I 3523 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 16: Tritt gem. \u00a7 18 Abs. 2 an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und  den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums  zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000800000",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die n\u00e4heren Einzelheiten des Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystems zu regeln. Regelungen im Sinne von Satz 1 k\u00f6nnen insbesondere betreffen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das System zur Identifizierung landwirtschaftlicher Parzellen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Nummer 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das geodatenbasierte Antragssystem gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Nummer 2, hier insbesondere n\u00e4here Einzelheiten <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Inhalt des Sammelantrages gem\u00e4\u00df \u00a7 5,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Formularen und Mustern gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a04 Absatz 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu Abweichungsm\u00f6glichkeiten bei der Frist zur Antragstellung und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur M\u00f6glichkeit der \u00c4nderung und R\u00fccknahme von Antr\u00e4gen sowie zur Korrektur offensichtlicher Irrt\u00fcmer,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das tierbezogene Antragssystem gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Nummer 2,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fl\u00e4chenmonitoringsystem gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Nummer 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das System zur Identifizierung der Betriebsinhaber gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Nummer 4,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kontroll- und Sanktionssystem gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Nummer 5, hier insbesondere n\u00e4here Einzelheiten <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Kontrollsystem gem\u00e4\u00df \u00a7 9,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu Schwellenwerten bei der Durchf\u00fchrung von Kontrollen im Rahmen des Fl\u00e4chenmonitorings,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Kontrollbericht gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Absatz 3,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Stichprobenauswahl und H\u00f6he des Mindestkontrollsatzes gem\u00e4\u00df \u00a7 10,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Anwendung der K\u00fcrzungen, Sanktionen und Ausschl\u00fcsse nach \u00a7 11,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Berechnung der K\u00fcrzungen und Sanktionen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Umsetzung und n\u00e4heren Regelung der Ausnahmen von K\u00fcrzungen und Sanktionen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Reihenfolge der Anwendung der K\u00fcrzungen, Sanktionen und R\u00fcckforderungen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Sanktionierung eines Versto\u00dfes gegen die F\u00f6rdervoraussetzungen, der gleichzeitig einen Versto\u00df gegen die Konditionalit\u00e4t darstellt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung von Regelungen zur Transparenz \u00fcber die Beg\u00fcnstigten von EU-Zahlungen einschlie\u00dflich der Zugeh\u00f6rigkeit zu Gruppen oder Unternehmen im Sinne von Artikel 2 Nummer 11 bis 13 der Richtlinie 2013/34/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 26. Juni 2013 \u00fcber den Jahresabschluss, den konsolidierten Abschluss und damit verbundene Berichte von Unternehmen bestimmter Rechtsformen und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2006/43/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Richtlinien 78/660/EWG und 83/349/EWG des Rates (ABl. L 182 vom 29.6.2013, S. 19),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung von Regelungen zum Schutz der finanziellen Interessen der Europ\u00e4ischen Union einschlie\u00dflich der Erfassung der wirtschaftlich Beg\u00fcnstigten und Auftragnehmer,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung der Regelungen zum neuen, echten oder aktiven Betriebsinhaber,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die elektronische Kommunikation nach \u00a7 4,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einf\u00fchrung eines automatischen Antragssystems,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Nachweis- und Meldepflichten des Betriebsinhabers sowie</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen L\u00e4nder in den F\u00e4llen, in denen Betriebsteile eines Betriebsinhabers in mehreren L\u00e4ndern liegen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verweisungen auf Vorschriften der in \u00a7\u00a01 Absatz 1 genannten Unionsregelung zu \u00e4ndern, soweit es zur Anpassung an \u00c4nderungen dieser Vorschriften erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften dieses Gesetzes oder der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen zu streichen oder in ihrem Wortlaut einen verbleibenden Anwendungsbereich anzupassen, soweit sie durch den Erlass entsprechender Vorschriften in Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union unanwendbar geworden sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft kann die Erm\u00e4chtigung nach Absatz 1 durch Rechtsverordnung auf die Landesregierungen \u00fcbertragen, soweit dies erforderlich ist, um besonderen regionalen Gegebenheiten Rechnung zu tragen. Die Landesregierungen k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigungen nach Satz 1 durch Rechtsverordnung auf oberste Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft kann in der Rechtsverordnung nach Absatz 1 als f\u00fcr die Durchf\u00fchrung zust\u00e4ndige Stelle die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR352300021BJNG000900000",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR352300021BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR352300021BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7\u00a01 und 17 treten am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Im \u00dcbrigen tritt dieses Gesetz an dem Tag in Kraft, der auf den Tag folgt, an dem die Europ\u00e4ische Kommission den Durchf\u00fchrungsbeschluss mit der Genehmigung des durch den Europ\u00e4ischen Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zu finanzierenden Strategieplanes f\u00fcr Deutschland gefasst hat. Der Tag des Inkrafttretens dieses Gesetzes ist vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Bundesgesetzblatt bekanntzumachen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
