{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208220990",
    "firstPublished": "1990-08-03",
    "sourceTimestamp": "20130405132047",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der ersten gesamtdeutschen Wahl\ndes Deutschen Bundestages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der\nDeutschen Demokratischen Republik",
    "abbreviation": "GDtWahlVDVtr",
    "slug": "gdtwahlvdvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 822",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>G v. 29.8.1990 II 813 <BR />Inkraft gem. Bek. v. 5.9.1990 II 686 mWv 3.9.1990 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis ab:  3. 9.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>Die Bundesrepublik Deutschland</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">und</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>die Deutsche Demokratische Republik, <BR />eingedenk des bei der Schaffung der W\u00e4hrungs-, Wirtschafts- und Sozialunion zum Ausdruck gebrachten Wunsches zur Herstellung der staatlichen Einheit nach Artikel 23 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland, <BR />in dem Willen, als wichtigen Schritt zur Herstellung der deutschen Einheit die Wahl des Deutschen Bundestages durch das ganze deutsche Volk vorzubereiten, <BR />unter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, da\u00df die Wahl des deutschen Bundestages in dem nach Artikel 39 Abs. 1 Satz 3 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland festgelegten Zeitraum stattzufinden hat, <BR />in dem Wunsch, da\u00df die bevorstehende Wahl als gesamtdeutsche Wahl aufgrund eines einheitlichen Wahlrechts durchgef\u00fchrt wird und deshalb der Geltungsbereich des Bundeswahlgesetzes auf das Gebiet der Deutschen Demokratischen Republik erstreckt werden sollte, <BR />in dem Bewu\u00dftsein, da\u00df hierbei \u00c4nderungen und Anpassungen des Bundeswahlgesetzes erforderlich sind, <BR />sind \u00fcbereingekommen, einen Vertrag \u00fcber die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der ersten gesamtdeutschen Wahl des Deutschen Bundestages mit den nachfolgenden Bestimmungen zu schlie\u00dfen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000200308",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die erste gesamtdeutsche Wahl wird der Geltungsbereich des Bundeswahlgesetzes der Bundesrepublik Deutschland in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. September 1975 (BGBl. I S. 2325), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 11. Juni 1990 (BGBl. I S. 1015), und des Wahlpr\u00fcfungsgesetzes vom 12. M\u00e4rz 1951 (BGBl. I S. 166), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 24. Juni 1975 (BGBl. I S. 1593), auf das Gebiet der L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie auf das Gebiet von Berlin (Ost) erstreckt. Das Bundeswahlgesetz gilt mit den in der Anlage bezeichneten \u00c4nderungen und Ma\u00dfgaben.</P><P>(2) Im Hinblick auf die erste gesamtdeutsche Wahl werden in dem vorbezeichneten Gebiet ferner \u00a7 2 Abs. 1, \u00a7 5, \u00a7\u00a7 18 bis 21 und \u00a7 39 Abs. 2 des Parteiengesetzes der Bundesrepublik Deutschland in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. M\u00e4rz 1989 (BGBl. I S. 327) angewendet. \u00a7 20 wird mit der Ma\u00dfgabe angewendet, da\u00df auch die Wahlergebnisse der Volkskammerwahl vom 18. M\u00e4rz 1990 zugrundegelegt werden.</P><P>(3) Politische Vereinigungen im Sinne des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zur Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik am 18. M\u00e4rz 1990 vom 20. Februar 1990 (GBl. I S. 60) werden den Parteien im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 des Parteiengesetzes der Bundesrepublik Deutschland gleichgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000300308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die zur Durchf\u00fchrung des Bundeswahlgesetzes erlassene Bundeswahlordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 7. Dezember 1989 (BGBl. 1990 I S. 1, 142), zuletzt ge\u00e4ndert durch Verordnung vom 25. Juni 1990 (BGBl. I S. 1199), sowie die Bundeswahlger\u00e4teverordnung vom 3. September 1975 (BGBl. I S. 2459), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 2 der Verordnung vom 15. November 1989 (BGBl. I S. 1981), gelten auch f\u00fcr die L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie f\u00fcr Berlin (Ost). Der Bundesminister des Innern nimmt die mit R\u00fccksicht auf die in Artikel 1 getroffene Regelung notwendigen \u00c4nderungen vor und erl\u00e4\u00dft im Benehmen mit dem Minister des Innern der Deutschen Demokratischen Republik erforderlichenfalls Anpassungsvorschriften f\u00fcr die L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie f\u00fcr Berlin (Ost).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000400308",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Wahl wird Berlin als ein Land behandelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000500308",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit des Bundeswahlleiters und des Bundeswahlausschusses nach den Vorschriften des Bundeswahlgesetzes und der Bundeswahlordnung erstreckt sich auch auf das Gebiet der L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie auf Berlin (Ost). Der Bundeswahlleiter beruft zwei zus\u00e4tzliche Mitglieder mit Wohnsitz in der Deutschen Demokratischen Republik in den Bundeswahlausschu\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000600308",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Parteien genie\u00dfen bei der Wahlvorbereitung volle Bet\u00e4tigungsfreiheit im Rahmen der Gesetze, soweit sie nicht vom Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt oder gem\u00e4\u00df \u00a7 21 des Parteiengesetzes der Deutschen Demokratischen Republik vom 21. Februar 1990 (GBl. I S. 66), ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 31. Mai 1990 (GBl. I S. 275), vor dem Inkrafttreten dieses Vertrages vom Gro\u00dfen Senat des Obersten Gerichts im Gebiet der Deutschen Demokratischen Republik verboten worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000700308",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die im bisherigen Geltungsbereich des Bundeswahlgesetzes bereits vorgenommenen Wahlvorbereitungshandlungen, insbesondere die Aufstellung der Bewerber, bleiben unber\u00fchrt, soweit nicht die Regelung des Artikels 3 eine Neuvornahme erfordert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000800308",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Entsprechend dem Vierm\u00e4chte-Abkommen vom 3. September 1971 wird dieser Vertrag in \u00dcbereinstimmung mit den festgelegten Verfahren auf Berlin (West) ausgedehnt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE000900308",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieser Vertrag einschlie\u00dflich der Anlage tritt an dem Tag in Kraft, an dem die Regierungen der Vertragsparteien einander mitgeteilt haben, da\u00df die erforderlichen verfassungsrechtlichen und sonstigen innerstaatlichen Voraussetzungen f\u00fcr das Inkrafttreten erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE001000308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Geschehen in Berlin am 3. August 1990 in zwei Urschriften in deutscher Sprache.<BR /><table frame=\"none\"><tgroup align=\"center\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"200\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"220\" /><tbody><row><entry>F\u00fcr die</entry><entry>F\u00fcr die</entry></row><row><entry>Bundesrepublik Deutschland</entry><entry>Deutsche Demokratische Republik</entry></row><row><entry>Sch\u00e4uble</entry><entry>G\u00fcnther Krause</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE001100308",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle des Originaltextes: BGBl. II 1990, 824 - 825<BR /></kommentar></noindex><noindex><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">I.</LA><LA Size=\"normal\">Das Bundeswahlgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. September 1975 (BGBl. I S. 2325), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 11. Juni 1990 (BGBl. I S. 1015), wird wie folgt ge\u00e4ndert:</LA><LA Size=\"normal\">1.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">In \u00a7 1 Abs. 1 wird die Zahl \"518\" durch die Zahl \"656\" ersetzt; in \u00a7 1 Abs. 2 wird die Zahl \"259\" durch die Zahl \"328\" ersetzt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 53 wird wie folgt gefa\u00dft:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"\u00a7 53</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">\u00dcbergangsregelungen f\u00fcr die Wahl zum 12. Deutschen Bundestag</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">(1) Der Bundeswahlausschu\u00df besteht abweichend von \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 aus dem Bundeswahlleiter und acht von ihm berufenen Wahlberechtigten als Beisitzern.</LA><LA Size=\"normal\">(2) Landeslisten verschiedener Parteien, die in keinem Land - ausgenommen Berlin - nebeneinander Listenwahlvorschl\u00e4ge einreichen, k\u00f6nnen durch Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber dem Bundeswahlleiter verbunden werden. Die Erkl\u00e4rung ist gemeinsam von den Vertrauenspersonen und den stellvertretenden Vertrauenspersonen aller beteiligten Landeslisten sp\u00e4testens am zwanzigsten Tag vor der Wahl schriftlich bis 18 Uhr abzugeben. F\u00fcr das weitere Verfahren gilt \u00a7 29 Abs. 2 und 3 entsprechend. \u00a7 6 Abs. 6 und \u00a7 7 Abs. 2 und 3 gelten f\u00fcr verbundene Landeslisten verschiedener Parteien entsprechend.</LA><LA Size=\"normal\">(3) Die in den nachstehend genannten Bestimmungen dieses Gesetzes festgelegten Fristen werden f\u00fcr die Wahl zum 12. Deutschen Bundestag wie folgt abgek\u00fcrzt:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 18 tritt<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 2 Satz 1 an Stelle des neunzigsten Tages der siebenundvierzigste Tag,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 4 an Stelle des zweiundsiebzigsten Tages der siebenunddrei\u00dfigste Tag.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 19 tritt an Stelle des sechsundsechzigsten Tages der vierunddrei\u00dfigste Tag.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 26 tritt<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 1 Satz 1 an Stelle des achtundf\u00fcnfzigsten Tages der drei\u00dfigste Tag,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 2 Satz 5 an Stelle des zweiundf\u00fcnfzigsten Tages der vierundzwanzigste Tag,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 3 an Stelle des achtundvierzigsten Tages der zwanzigste Tag.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 28 tritt<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 1 Satz 1 an Stelle des achtundf\u00fcnfzigsten Tages der drei\u00dfigste Tag,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 2 Satz 5 an Stelle des zweiundf\u00fcnfzigsten Tages der vierundzwanzigste Tag,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 3 an Stelle des achtundvierzigsten Tages der zwanzigste Tag.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 29 tritt<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 1 an Stelle des vierunddrei\u00dfigsten Tages der zwanzigste Tag,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 2 Satz 1 an Stelle des drei\u00dfigsten Tages der sechzehnte Tag,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Absatz 3 an Stelle des sechsundzwanzigsten Tages der f\u00fcnfzehnte Tag.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">(4) \u00a7 18 Abs. 2 Satz 1 gilt mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df auch die Vertretung in der Volkskammer zu ber\u00fccksichtigen ist und die W\u00f6rter \"mit mindestens f\u00fcnf Abgeordneten\" entfallen.\"</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Anlage zu dem Gesetz wird durch die im Anhang genannten und beschriebenen Wahlkreise 257 bis 328 erg\u00e4nzt.<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">II.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR />F\u00fcr die Anwendung des Bundeswahlgesetzes auf die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Wahl in den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie in Berlin gelten folgende Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zust\u00e4ndigkeiten der Landesregierung nach \u00a7 8 Abs. 3 sowie \u00a7 9 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 2, 2. Halbsatz werden wahrgenommen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Berlin gemeinsam vom Senat und Magistrat oder der von ihnen bestimmten Stelle,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen vom Minister des Innern der Deutschen Demokratischen Republik oder der von ihm bestimmten Stelle.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche im Sinne der \u00a7\u00a7 12 und 15 des Bundeswahlgesetzes sind in den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie in Berlin (Ost) Personen, die nach der Rechtsordnung der Deutschen Demokratischen Republik B\u00fcrger der Deutschen Demokratischen Republik oder B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland einschlie\u00dflich Berlin (West) sind.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 12 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 gilt f\u00fcr vergleichbare Dienst- und Arbeitsverh\u00e4ltnisse der Deutschen Demokratischen Republik entsprechend. F\u00fcr die Anwendung der Nummern 2 und 3 ist auch eine fr\u00fchere Wohnung oder ein fr\u00fcherer Aufenthalt im Gebiet der L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen oder in Berlin (Ost) zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie in Berlin (Ost) gilt anstelle von \u00a7 13 Nr. 2 und 3 folgendes:</LA><LA Size=\"normal\">\"Vom Wahlrecht ausgeschlossen sind B\u00fcrger, die wegen einer psychischen Erkrankung oder schwerer Fehlentwicklung der Pers\u00f6nlichkeit von Krankheitswert oder wegen intellektueller Sch\u00e4digung unter vorl\u00e4ufiger Vormundschaft oder unter Gebrechlichkeitspflegschaft stehen. Entsprechendes gilt bei B\u00fcrgern, die aus den gleichen Gr\u00fcnden auf der Grundlage der geltenden Rechtsvorschriften unbefristet in eine Einrichtung f\u00fcr psychisch Kranke eingewiesen sind.\"</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die Feststellung der Parteieigenschaft durch den Bundeswahlausschu\u00df nach \u00a7 18 ist auch f\u00fcr das Gebiet der L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie f\u00fcr Berlin (Ost) \u00a7 2 Abs. 1 des Parteiengesetzes der Bundesrepublik Deutschland in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. M\u00e4rz 1989 (BGBl. I S. 327) ma\u00dfgeblich.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anstelle der Versicherung an Eides Statt (\u00a7 21 Abs. 6, \u00a7 27 Abs. 5, \u00a7 36 Abs. 2) ist im Bereich der Rechtsordnung der Deutschen Demokratischen Republik die Versicherung der Wahrheit im Sinne von \u00a7 231 des Strafgesetzbuches der Deutschen Demokratischen Republik abzugeben.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 27 Abs. 1 Satz 2 gilt in den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Zahl der Wahlberechtigten bei der Volkskammerwahl am 18. M\u00e4rz 1990 zugrundezulegen ist.</LA><LA Size=\"normal\">In Berlin sind 2.000 Unterschriften beizubringen.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 30 Abs. 3 Satz 1 gilt in den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sich die Reihenfolge der Landeslisten von Parteien, die in der Volkskammer vertreten sind, nach der Anzahl der Stimmen richtet, die sie bei der Wahl zur Volkskammer am 18. M\u00e4rz 1990 erreicht haben.</LA><LA Size=\"normal\">In Berlin richtet sich die Reihenfolge der Landeslisten von Parteien, die im Deutschen Bundestag oder in der Volkskammer vertreten sind, nach der Gesamtzahl der Zweitstimmen bei der letzten Wahl zum Abgeordnetenhaus von Berlin und der Stimmen bei der Wahl zur Volkskammer am 18. M\u00e4rz 1990.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 36 Abs. 4 gilt f\u00fcr die Deutsche Post entsprechend.</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 49a wird in den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen sowie in Berlin (Ost) mit der Ma\u00dfgabe angewendet, da\u00df Ordnungsstrafen im Sinne des Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Ordnungswidrigkeiten vom 12. Januar 1968 (GBl. S. 101), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 29. Juli 1990 (GBl. I S. 526) in H\u00f6he bis zu 100.000 Deutsche Mark verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208220990BJNE001200308",
        "name": "Anhang",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle des Originaltextes: BGBl. II 1990, 826 - 830</kommentar><BR /><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"34.000000pt\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"196.000000pt\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"376.000000pt\" /><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry align=\"center\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Erg\u00e4nzung der Anlage zum Bundeswahlgesetz</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Wahlkreis</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry>Nr.</entry><entry valign=\"top\">Name</entry><entry valign=\"top\">Gebiet des Wahlkreises</entry></row><row><entry>257</entry><entry valign=\"top\">Berlin - Mitte - Prenzlauer Berg - Wei\u00dfensee I</entry><entry valign=\"top\">Stadtbezirk Mitte<BR />Stadtbezirk Prenzlauer Berg<BR />vom Stadtbezirk Wei\u00dfensee<BR />die Wohnbezirke: 3-36</entry></row><row><entry>258</entry><entry valign=\"top\">Berlin - Pankow Hohensch\u00f6nhausen Wei\u00dfensee II</entry><entry valign=\"top\">Stadtbezirk Pankow<BR />Stadtbezirk Hohensch\u00f6nhausen<BR />vom Stadtbezirk Wei\u00dfensee<BR />die Ortsteile Blankenburg, Karow,<BR />Heinersdorf und die Wohnbezirke:<BR />1, 2, 41-48, 73, 74, 80</entry></row><row><entry>259</entry><entry valign=\"top\">Berlin - Friedrichshain - Treptow - Lichtenberg I Stadtbezirk Friedrichshain</entry><entry valign=\"top\">Stadtbezirk Treptow<BR />vom Stadtbezirk Lichtenberg<BR />die Wohnbezirke: 10, 13-19, 22, 23</entry></row><row><entry>260</entry><entry valign=\"top\">Berlin - K\u00f6penick - Lichtenberg II</entry><entry valign=\"top\">Stadtbezirk K\u00f6penick<BR />vom Stadtbezirk Lichtenberg<BR />die Wohnbezirke: 1, 11, 12, 26-73,<BR />202-210</entry></row><row><entry>261</entry><entry valign=\"top\">Berlin - Hellersdorf - Mahrzahn</entry><entry valign=\"top\">Stadtbezirk Hellersdorf<BR />Stadtbezirk Mahrzahn</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry valign=\"top\">\u00a0</entry><entry valign=\"top\"><B>Mecklenburg-Vorpommern</B></entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>262</entry><entry valign=\"top\">Wismar - Gadebusch - Grevesm\u00fchlen - Doberan - B\u00fctzow</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Wismar<BR />Landkreis Wismar<BR />Landkreis Bad Doberan<BR />Landkreis Grevesm\u00fchlen<BR />Landkreis B\u00fctzow<BR />Landkreis Gadebusch</entry></row><row><entry>263</entry><entry valign=\"top\">Schwerin - Hagenow</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Schwerin<BR />Landkreis Schwerin<BR />Landkreis Hagenow</entry></row><row><entry>264</entry><entry valign=\"top\">G\u00fcstrow - Sternberg L\u00fcbz - Parchim - Ludwigslust</entry><entry valign=\"top\">Landkreis G\u00fcstrow<BR />Landkreis Ludwigslust<BR />Landkreis Parchim<BR />Landkreis L\u00fcbz<BR />Landkreis Sternberg</entry></row><row><entry>265</entry><entry valign=\"top\">Rostock</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Rostock</entry></row><row><entry>266</entry><entry valign=\"top\">Rostock, Land - Ribnitz-Damgarten - Teterow - Malchin</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Rostock<BR />Landkreis Malchin<BR />Landkreis Ribnitz-Damgarten<BR />Landkreis Teterow</entry></row><row><entry>267</entry><entry valign=\"top\">Stralsund - R\u00fcgen - Grimmen</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Stralsund<BR />Landkreis Stralsund<BR />Landkreis R\u00fcgen<BR />Landkreis Grimmen</entry></row><row><entry>268</entry><entry valign=\"top\">Greifswald - Wolgast - Demmin</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Greifswald<BR />Landkreis Greifswald<BR />Landkreis Wolgast<BR />Landkreis Demmin</entry></row><row><entry>269</entry><entry valign=\"top\">Neubrandenburg - Altentreptow - Waren - R\u00f6bel</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Neubrandenburg<BR />Landkreis Neubrandenburg<BR />Landkreis Waren<BR />Landkreis Altentreptow<BR />Landkreis R\u00f6bel</entry></row><row><entry>270</entry><entry valign=\"top\">Neustrelitz - Strasburg - Pasewalk - Ueckerm\u00fcnde - Anklam</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Neustrelitz<BR />Landkreis Ueckerm\u00fcnde<BR />Landkreis Pasewalk<BR />Landkreis Anklam<BR />Landkreis Strasburg</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry valign=\"top\">\u00a0</entry><entry valign=\"top\"><B>Brandenburg</B></entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>271</entry><entry valign=\"top\">Neuruppin - Kyritz - Wittstock - Pritzwalk - Perleberg</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Neuruppin<BR />Landkreis Perleberg<BR />Landkreis Kyritz<BR />Landkreis Pritzwalk<BR />Landkreis Wittstock</entry></row><row><entry>272</entry><entry valign=\"top\">Prenzlau - Angerm\u00fcnde Schwedt - Templin - Gransee</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Prenzlau<BR />Landkreis Schwedt<BR />Landkreis Gransee<BR />Landkreis Templin<BR />Landkreis Angerm\u00fcnde</entry></row><row><entry>273</entry><entry valign=\"top\">Oranienburg - Nauen</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Oranienburg<BR />Landkreis Nauen</entry></row><row><entry>274</entry><entry valign=\"top\">Eberswalde - Bernau - Bad Freienwalde</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Eberswalde<BR />Landkreis Bernau<BR />Landkreis Bad Freienwalde</entry></row><row><entry>275</entry><entry valign=\"top\">Brandenburg - Rathenow - Belzig</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Brandenburg<BR />Landkreis Brandenburg<BR />Landkreis Rathenow<BR />Landkreis Belzig</entry></row><row><entry>276</entry><entry valign=\"top\">Potsdam</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Potsdam<BR />Landkreis Potsdam</entry></row><row><entry>277</entry><entry valign=\"top\">F\u00fcrstenwalde - Strausberg - Seelow</entry><entry valign=\"top\">Landkreis F\u00fcrstenwalde<BR />Landkreis Strausberg<BR />Landkreis Seelow</entry></row><row><entry>278</entry><entry valign=\"top\">Luckenwalde - Zossen - J\u00fcterbog - K\u00f6nigs Wusterhausen</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Luckenwalde<BR />Landkreis Zossen<BR />Landkreis J\u00fcterbog<BR />Landkreis K\u00f6nigs Wusterhausen</entry></row><row><entry>279</entry><entry valign=\"top\">Frankfurt/Oder - Eisenh\u00fcttenstadt - Beeskow</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Frankfurt/Oder<BR />Stadtkreis Eisenh\u00fcttenstadt<BR />Landkreis Eisenh\u00fcttenstadt<BR />Landkreis Beeskow</entry></row><row><entry>280</entry><entry valign=\"top\">Cottbus - Guben - Forst</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Cottbus<BR />Landkreis Cottbus<BR />Landkreis Guben<BR />Landkreis Forst</entry></row><row><entry>281</entry><entry valign=\"top\">Senftenberg - Calau - Spremberg</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Senftenberg<BR />Landkreis Calau<BR />Landkreis Spremberg</entry></row><row><entry>282</entry><entry valign=\"top\">Bad Liebenwerda - Finsterwalde - Herzberg - L\u00fcbben - Luckau</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Bad Liebenwerda<BR />Landkreis Finsterwalde<BR />Landkreis Herzberg<BR />Landkreis L\u00fcbben<BR />Landkreis Luckau</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry valign=\"top\">\u00a0</entry><entry valign=\"top\"><B>Sachsen-Anhalt</B></entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>283</entry><entry valign=\"top\">Altmark</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Stendal<BR />Landkreis Salzwedel<BR />Landkreis Osterburg<BR />Landkreis Gardelegen<BR />Landkreis Kl\u00f6tze</entry></row><row><entry>284</entry><entry valign=\"top\">Elbe-Havel-Gebiet und Haldensleben - Wolmirstedt</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Burg<BR />Landkreis Genthin<BR />Landkreis Havelberg<BR />Landkreis Haldensleben<BR />Landkreis Wolmirstedt</entry></row><row><entry>285</entry><entry valign=\"top\">Harz und Vorharzgebiet</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Wernigerode<BR />Landkreis Halberstadt<BR />Landkreis Oschersleben</entry></row><row><entry>286</entry><entry valign=\"top\">Magdeburg</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Magdeburg<BR />die Wohngebiete:<BR />Neust\u00e4dter See, Kannstieg,<BR />Rothensee, Alte Neustadt, Neue<BR />Neustadt, Nordfront, Birkenweiler,<BR />Neust\u00e4dter Feld, Nordwest,<BR />Neuolvenstedt, Altolvenstedt,<BR />Stadtfeld, Stadtzentrum,<BR />Cracau/Werder, Heumarkt, Prester,<BR />Ottersleben, Lemsdorf, Diesdorf,<BR />Kroatenweg, Lindenweiler</entry></row><row><entry>287</entry><entry valign=\"top\">Magdeburg - Sch\u00f6nebeck - Wanzleben - Sta\u00dffurt</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Magdeburg die Wohngebiete:<BR />Buckau, Fermersleben, Salbke,<BR />Westerh\u00fcsen, Leipziger Stra\u00dfe,<BR />Hopfengarten, Reform<BR />Landkreis Sch\u00f6nebeck<BR />Landkreis Wanzleben<BR />Landkreis Sta\u00dffurt</entry></row><row><entry>288</entry><entry valign=\"top\">Wittenberg - Gr\u00e4fenhainichen - Jessen - Ro\u00dflau</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Wittenberg<BR />Landkreis Gr\u00e4fenhainichen<BR />Landkreis Ro\u00dflau<BR />Landkreis Jessen</entry></row><row><entry>289</entry><entry valign=\"top\">Dessau - Bitterfeld</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Dessau<BR />Landkreis Bitterfeld</entry></row><row><entry>290</entry><entry valign=\"top\">Bernburg - Aschersleben - K\u00f6then - Zerbst</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Bernburg<BR />Landkreis Aschersleben<BR />Landkreis Koethen<BR />Landkreis Zerbst</entry></row><row><entry>291</entry><entry valign=\"top\">Halle-Altstadt</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Halle<BR />die Stadtgebiete:<BR />Ost, S\u00fcd, West</entry></row><row><entry>292</entry><entry valign=\"top\">Halle-Neustadt - Saalkreis - Eisleben</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Halle<BR />das Stadtgebiet Halle-Neustadt<BR />Landkreis Saalkreis<BR />Landkreis Eisleben</entry></row><row><entry>293</entry><entry valign=\"top\">Merseburg - Querfurt - Nebra - Naumburg I</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Merseburg<BR />Landkreis Querfurt<BR />Landkreis Nebra<BR />vom Landkreis Naumburg die Gemeinden:<BR />Naumburg, Burgholzhausen,<BR />Burkersroda, Eckartsberga,<BR />Gr\u00f6\u00dfnitz, Hassenhausen,<BR />Herrengosserstedt, Kleinheringen,<BR />Kleinjena, Klosterh\u00e4\u00dfeler, Li\u00dfdorf,<BR />M\u00f6llern, Spielberg, Taugwitz,<BR />Tromsdorf, Wischroda</entry></row><row><entry>294</entry><entry valign=\"top\">Zeitz - Naumburg II - Wei\u00dfenfels - Hohenm\u00f6lsen</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Zeitz<BR />Landkreis Wei\u00dfenfels<BR />vom Landkreis Naumburg die Gemeinden:<BR />Abtl\u00f6bnitz, Casekirchen, Cr\u00f6lpa-L\u00f6bsch\u00fctz, Eulau, Flemmingen,<BR />Gieckau, G\u00f6rschen, Janisroda, Bad<BR />K\u00f6sen, Leislau, L\u00f6bitz, Mertendorf,<BR />Molau, Neidsch\u00fctz, P\u00f6delist,<BR />Prie\u00dfnitz, Schieben, Sch\u00f6nburg,<BR />Utenbach, Wethau, Wettaburg,<BR />Landkreis Hohenm\u00f6lsen</entry></row><row><entry>295</entry><entry valign=\"top\">Sangerhausen - Hettstedt - Quedlinburg</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Sangerhausen<BR />Landkreis Quedlinburg<BR />Landkreis Hettstedt</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry valign=\"top\">\u00a0</entry><entry valign=\"top\"><B>Th\u00fcringen</B></entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>296</entry><entry valign=\"top\">Nordhausen - Worbis - Heiligenstadt</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Nordhausen<BR />Landkreis Worbis<BR />Landkreis Heiligenstadt</entry></row><row><entry>297</entry><entry valign=\"top\">Eisenach - M\u00fchlhausen</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Eisenach<BR />Landkreis M\u00fchlhausen</entry></row><row><entry>298</entry><entry valign=\"top\">S\u00f6mmerda - Artern - Sondershausen - Langensalza</entry><entry valign=\"top\">Landkreis S\u00f6mmerda<BR />Landkreis Artern<BR />Landkreis Sondershausen<BR />Landkreis Langensalza</entry></row><row><entry>299</entry><entry valign=\"top\">Gotha - Arnstadt</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Gotha<BR />Landkreis Arnstadt</entry></row><row><entry>300</entry><entry valign=\"top\">Erfurt</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Erfurt</entry></row><row><entry>301</entry><entry valign=\"top\">Weimar - Apolda - Erfurt, Land</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Weimar<BR />Landkreis Weimar<BR />Landkreis Apolda<BR />Landkreis Erfurt</entry></row><row><entry>302</entry><entry valign=\"top\">Jena - Rudolstadt - Stadtroda</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Jena<BR />Landkreis Jena<BR />Landkreis Rudolstadt<BR />Landkreis Stadtroda</entry></row><row><entry>303</entry><entry valign=\"top\">Gera, Stadt - Eisenberg - Gera, Land I</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Gera<BR />Landkreis Eisenberg<BR />vom Landkreis Gera die Gemeinden:<BR />Aga, Bocka, Burkersdorf b. Weida,<BR />Caaschwitz, Cretzschwitz, Crimla,<BR />Falke, Forstwolfersdorf, Frie\u00dfnitz,<BR />Gleina, Gro\u00df Ebersdorf, Hain,<BR />Hartmannsdorf, Hohen\u00f6lsen,<BR />Hundhaupten, Kauern, K\u00f6feln, Bad<BR />K\u00f6stritz, Kraftsdorf, Lederhose,<BR />Lindenkreuz, Mosen, M\u00fcnchenbernsdorf,<BR />Neundorf, Niederndorf,<BR />Niederp\u00f6llnitz, Reichardtsdorf,<BR />Roben, R\u00f6psen, Rohna, R\u00fcdersdorf,<BR />Saara, Sch\u00f6mberg, Schwarzbach,<BR />Steinsdorf, Teichwitz, Thr\u00e4nitz,<BR />T\u00f6ppeln, Trebnitz, Weida, Wei\u00dfig,<BR />Wolfsgef\u00e4hrt, W\u00fcnschendorf, Zedlitz</entry></row><row><entry>304</entry><entry valign=\"top\">Altenburg - Schm\u00f6lln - Greiz - Gera, Land II</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Altenburg<BR />Landkreis Greiz<BR />Landkreis Schm\u00f6lln<BR />vom Landkreis Gera<BR />die Gemeinden:<BR />Bethenhausen, Brahmenau, Braunichswalde,<BR />Endsch\u00fctz, Gauern,<BR />Gro\u00dfenstein, Hermsdorf,<BR />Hilbersdorf, Hirschfeld, Korbu\u00dfen,<BR />Linda b. Weida, P\u00f6lzig, Reichst\u00e4dt,<BR />Ronneburg, R\u00fcckersdorf, Schwaara,<BR />Seelingst\u00e4dt, S\u00f6llmnitz,<BR />Friedmannsdorf, Paitzdorf</entry></row><row><entry>305</entry><entry valign=\"top\">Saalfeld - P\u00f6\u00dfneck - Schleiz - Lobenstein - Zeulenroda</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Saalfeld<BR />Landkreis Schleiz<BR />Landkreis P\u00f6\u00dfneck<BR />Landkreis Lobenstein<BR />Landkreis Zeulenroda</entry></row><row><entry>306</entry><entry valign=\"top\">Meiningen - Bad Salzungen - Hildburghausen - Sonneberg</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Meiningen<BR />Landkreis Bad Salzungen<BR />Landkreis Hildburghausen<BR />Landkreis Sonneberg</entry></row><row><entry>307</entry><entry valign=\"top\">Suhl - Schmalkalden - Ilmenau - Neuhaus</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Suhl<BR />Landkreis Suhl<BR />Landkreis Schmalkalden<BR />Landkreis Ilmenau<BR />Landkreis Neuhaus</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry valign=\"top\">\u00a0</entry><entry valign=\"top\"><B>Sachsen</B></entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry>308</entry><entry valign=\"top\">Delitzsch - Eilenburg - Torgau - Wurzen</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Delitzsch<BR />Landkreis Torgau<BR />Landkreis Eilenburg<BR />Landkreis Wurzen</entry></row><row><entry>309</entry><entry valign=\"top\">Leipzig I</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Leipzig<BR />die Stadtbezirke: Mitte, Nord,<BR />Nord-Ost, West<BR />mit den Wohnbezirken: 702-729</entry></row><row><entry>310</entry><entry valign=\"top\">Leipzig II</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Leipzig<BR />die Stadtbezirke: S\u00fcd-Ost, S\u00fcd,<BR />S\u00fcd-West, West II mit den<BR />Wohnbezirken: 730-755</entry></row><row><entry>311</entry><entry valign=\"top\">Leipzig, Land - Borna - Geithain</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Leipzig<BR />Landkreis Borna<BR />Landkreis Geithain</entry></row><row><entry>312</entry><entry valign=\"top\">D\u00f6beln - Grimma - Oschatz</entry><entry valign=\"top\">Landkreis D\u00f6beln<BR />Landkreis Grimma<BR />Landkreis Oschatz</entry></row><row><entry>313</entry><entry valign=\"top\">Mei\u00dfen - Riesa - Gro\u00dfenhain</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Mei\u00dfen<BR />Landkreis Riesa<BR />Landkreis Gro\u00dfenhain</entry></row><row><entry>314</entry><entry valign=\"top\">Hoyerswerda - Kamenz - Wei\u00dfwasser</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Hoyerswerda<BR />Landkreis Kamenz<BR />Landkreis Wei\u00dfwasser</entry></row><row><entry>315</entry><entry valign=\"top\">G\u00f6rlitz - Zittau - Niesky</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis G\u00f6rlitz<BR />Landkreis G\u00f6rlitz<BR />Landkreis Zittau<BR />Landkreis Niesky</entry></row><row><entry>316</entry><entry valign=\"top\">Bautzen - L\u00f6bau</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Bautzen<BR />Landkreis L\u00f6bau</entry></row><row><entry>317</entry><entry valign=\"top\">Pirna - Sebnitz - Bischofswerda</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Pirna<BR />Landkreis Bischofswerda<BR />Landkreis Sebnitz</entry></row><row><entry>318</entry><entry valign=\"top\">Dresden I</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Dresden<BR />die Stadtbezirke:<BR />Ost I, Ost II, S\u00fcd I, West II,<BR />S\u00fcd II</entry></row><row><entry>319</entry><entry valign=\"top\">Dresden II</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Dresden<BR />die Stadtbezirke:<BR />Mitte I, Mitte II, Nord I,<BR />Nord II, West I</entry></row><row><entry>320</entry><entry valign=\"top\">Dresden, Land -Freital - Dippoldiswalde</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Dresden<BR />Landkreis Freital<BR />Landkreis Dippoldiswalde</entry></row><row><entry>321</entry><entry valign=\"top\">Freiberg - Brand-Erbisdorf - Fl\u00f6ha - Marienberg</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Freiberg<BR />Landkreis Marienberg<BR />Landkreis Fl\u00f6ha<BR />Landkreis Brand-Erbisdorf</entry></row><row><entry>322</entry><entry valign=\"top\">Glauchau - Rochlitz - Hohenstein-Ernstthal - Hainichen</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Glauchau<BR />Landkreis Hainichen<BR />Landkreis Hohenstein-Ernstthal<BR />Landkreis Rochlitz</entry></row><row><entry>323</entry><entry valign=\"top\">Chemnitz I</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Chemnitz<BR />die Stadtbezirke:<BR />Mitte-Nord, West, S\u00fcd I<BR />mit den Stimmbezirken:<BR />270-285, 320-343</entry></row><row><entry>324</entry><entry valign=\"top\">Chemnitz II - Chemnitz, Land</entry><entry valign=\"top\">vom Stadtkreis Chemnitz<BR />der Stadtbezirk S\u00fcd II<BR />mit den Stimmbezirken:<BR />200-263, 290-314, 600-682<BR />Landkreis Chemnitz</entry></row><row><entry>325</entry><entry valign=\"top\">Annaberg - Stollberg - Zschopau</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Annaberg<BR />Landkreis Stollberg<BR />Landkreis Zschopau</entry></row><row><entry>326</entry><entry valign=\"top\">Aue - Schwarzenberg - Zwickau, Land</entry><entry valign=\"top\">Landkreis Aue<BR />Landkreis Zwickau<BR />Landkreis Schwarzenberg</entry></row><row><entry>327</entry><entry valign=\"top\">Zwickau - Werdau - Reichenbach</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Zwickau<BR />Landkreis Werdau<BR />Landkreis Reichenbach</entry></row><row><entry>328</entry><entry valign=\"top\">Plauen - Oelsnitz - Auerbach - Klingenthal</entry><entry valign=\"top\">Stadtkreis Plauen<BR />Landkreis Plauen<BR />Landkreis Auerbach<BR />Landkreis Oelsnitz<BR />Landkreis Klingenthal</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
