{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208310990",
    "firstPublished": "1990-08-20",
    "sourceTimestamp": "20120625153818",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag zur \u00c4nderung des Vertrages zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der\nersten gesamtdeutschen Wahl des Deutschen Bundestages zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik",
    "abbreviation": "GDtWahlVDVtr\u00c4ndVtr",
    "slug": "gdtwahlvdvtraendvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 831",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  3. 9.1990 +++)</P><P><BR /> G v. 29.8.1990 II 813 <BR />Inkraft gem. Bek. v. 5.9.1990 II 868 mWv 3.9.1990</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208310990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesrepublik Deutschland <BR />und <BR />die Deutsche Demokratische Republik <BR />unter Ber\u00fccksichtigung der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der in der Volkskammer vertretenen Parteien zur Wahlkreiseinteilung, <BR />nach Kenntnisnahme von den Ergebnissen der Pr\u00fcfung durch die Regierungsbevollm\u00e4chtigten in den betroffenen Bezirken, <BR />sind \u00fcbereingekommen, folgenden \u00c4nderungsvertrag zu schlie\u00dfen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208310990BJNE000200308",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Der am 3. August 1990 unterzeichnete Vertrag zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der ersten gesamtdeutschen Wahl des Deutschen Bundestages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik wird wie folgt ge\u00e4ndert: <BR />Im Anhang zur Anlage zu Artikel 1 Abs. 1 des Vertrages werden die Wahlkreise 288, 290, 292, 293, 294, 295, 318, 319, 326, 327 und 328 wie folgt neu beschrieben: <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"35*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"35*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Wahlkreis</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Name</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Gebiet des Wahlkreises</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">288</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">Wittenberg - Gr\u00e4fenhainichen - Jessen - Ro\u00dflau - Zerbst</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Wittenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Gr\u00e4fenhainichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Ro\u00dflau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Jessen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Zerbst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">290</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Bernburg - Aschersleben - Quedlinburg</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Bernburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Aschersleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Quedlinburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" valign=\"top\">292</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" valign=\"top\">Halle-Neustadt -Saalkreis - K\u00f6then</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">vom Stadtkreis Halle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">das Stadtgebiet Halle-Neustadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Saalkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis K\u00f6then</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">293</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Merseburg - Querfurt - Wei\u00dfenfels</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Merseburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Querfurt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Wei\u00dfenfels</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" valign=\"top\">294</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" valign=\"top\">Zeitz - Hohenm\u00f6lsen Naumburg - Nebra</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Zeitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Hohenm\u00f6lsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Naumburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Nebra</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">295</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Eisleben - Sangerhausen - Hettstedt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Eisleben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Hettstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Sangerhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">318</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Dresden I</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">vom Stadtkreis Dresden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stadtbezirke:</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ost und S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">319</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Dresden II</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">vom Stadtkreis Dresden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stadtbezirke:</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitte, Nord und West</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">326</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Aue - Schwarzenberg - Klingenthal</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Aue</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Schwarzenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Klingenthal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">327</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" valign=\"top\">Zwickau - Werdau</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Stadtkreis Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Werdau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">328</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" valign=\"top\">Reichenbach - Plauen - Auerbach - Oelsnitz</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Reichenbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Stadtkreis Plauen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Plauen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Auerbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">Landkreis Oelsnitz</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208310990BJNE000300308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Entsprechend dem Vierm\u00e4chte-Abkommen vom 3. September 1971 wird dieser Vertrag in \u00dcbereinstimmung mit den festgelegten Verfahren auf Berlin (West) ausgedehnt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208310990BJNE000400308",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieser Vertrag tritt gleichzeitig mit dem am 3. August 1990 unterzeichneten Vertrag zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der ersten gesamtdeutschen Wahl des Deutschen Bundestages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208310990BJNE000500308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Geschehen in Bonn am 20. August 1990 in zwei Urschriften in deutscher Sprache.<BR /><table frame=\"none\"><tgroup align=\"center\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"200\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"220\" /><tbody><row><entry>F\u00fcr die</entry><entry>F\u00fcr die</entry></row><row><entry>Bundesrepublik Deutschland</entry><entry>Deutsche Demokratische Republik</entry></row><row><entry>Sch\u00e4uble</entry><entry>G\u00fcnther Krause</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
