{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR017510991",
    "firstPublished": "1991-07-31",
    "sourceTimestamp": "20220106214005",
    "titleShort": "Gesundheitsschutz-Bergverordnung",
    "titleLong": "Bergverordnung zum gesundheitlichen Schutz der Besch\u00e4ftigten",
    "abbreviation": "GesBergV",
    "slug": "gesbergv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 1751",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 11 V v. 29.11.2018 I 2034; 2021 I 5261",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1992 +++)<BR />(+++ F\u00fcr das Inkrafttreten im Beitrittsgebiet vgl. \u00a7 19<BR />     F. ab 1991-07-31 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EWGRL 656/89            (CELEX Nr: 389L0656)<BR />       EWGRL  58/92            (CELEX Nr: 392L0058)<BR />       EWGRL  91/92            (CELEX Nr: 392L0091) vgl. <BR />                                V v. 18.10.2017 I 3584<BR />       EWGRL 104/92            (CELEX Nr: 392L0104) vgl. <BR />                                V v. 18.10.2017 I 3584<BR />       EGRL   63/95            (CELEX Nr: 31995L0063)<BR />       EURL 92/2011            (CELEX Nr: 32011L0092)<BR />       EURL 30/2013            (CELEX Nr: 32013L0030)<BR />       EGRL   24/98            (CELEX Nr: 31998L0024) vgl. <BR />                                V v. 18.10.2017 I 3584<BR />       EURL 27/2014            (CELEX Nr: 32014L0027) vgl. <BR />                                V v. 18.10.2017 I 3584<BR />       EGRL 37/2004            (CELEX Nr: 32004L0037) vgl. <BR />                                V v. 18.10.2017 I 3584 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE000900307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 65 Nr. 3, des \u00a7 66 Satz 1 Nr. 4 Buchstabe a, b, d und e, Nr. 5 und 6, des \u00a7 67 Nr. 1 und 8 sowie des \u00a7 68 Abs. 2 Nr. 1 und 3 und Abs. 3 Nr. 1 und 3, auch in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 1 Satz 1 und Abs. 3 und den \u00a7\u00a7 128 und 129 Abs. 1, sowie des \u00a7 176 Abs. 3 Satz 3 des Bundesberggesetzes vom 13. August 1980 (BGBl. I S. 1310) verordnet der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung und f\u00fcr den Bereich der K\u00fcstengew\u00e4sser im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000100307",
        "name": "1. Abschnitt",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001002124",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "R\u00e4umliche und sachliche Anwendung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung ist anzuwenden f\u00fcr gesundheitliche Eignungsuntersuchungen sowie Vorsorge- und Schutzma\u00dfnahmen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Betrieben im Anwendungsbereich des \u00a7 2 des Bundesberggesetzes vom 13. August 1980 (BGBl. I S. 1310) in der jeweils geltenden Fassung auf dem Festland und, soweit die Offshore-Bergverordnung vom 3. August 2016 (BGBl. I S. 1866) keine Regelungen enth\u00e4lt, im Gebiet der K\u00fcstengew\u00e4sser und des Festlandsockels der Bundesrepublik Deutschland,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Betrieben zur Aufsuchung und Gewinnung mineralischer Rohstoffe in Halden nach \u00a7 128 des Bundesberggesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in bergbaulichen Versuchsgruben, sonstigen bergbaulichen Versuchsanstalten und in Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 129 des Bundesberggesetzes sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Anlagen zur Lagerung, Sicherstellung und Endlagerung radioaktiver Stoffe nach \u00a7 126 Absatz 3 des Bundesberggesetzes.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000201124",
        "name": "2. Abschnitt",
        "title": "Eignungsuntersuchungen und arbeitsmedizinische Vorsorge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001104124",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Eignungsuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000201124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat sicherzustellen, dass folgende Personen bei T\u00e4tigkeiten in Betrieben nach \u00a7 1 nur besch\u00e4ftigt werden, soweit nach dem Ergebnis \u00e4rztlicher Eignungsuntersuchungen gesundheitliche Bedenken gegen die Art der vorgesehenen T\u00e4tigkeiten nicht bestehen und dem Unternehmer hier\u00fcber eine \u00e4rztliche Bescheinigung mit Angabe einer Eignungsgruppe nach Anlage 1 vorliegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die T\u00e4tigkeiten unter Tage durchf\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die bei ihrem Einsatz Atemschutzger\u00e4te der Gruppe 2 oder der Gruppe 3 mit einem Atemwiderstand von mehr als 5 Millibar und einem Gewicht von mindestens 3 Kilogramm tragen m\u00fcssen, insbesondere im Rahmen der Grubenrettung oder als Mitglied einer Betriebsfeuerwehr oder Gasschutzwehr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die F\u00f6rdermaschinen bedienen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die Triebfahrzeuge im Werk- und Anschlussbahnbereich selbst\u00e4ndig f\u00fchren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die im Braunkohlenbergbau oder im Bereich von Halden Gro\u00dfger\u00e4te wie insbesondere Schaufelradbagger, Bandabsetzer oder Gro\u00dflader selbst\u00e4ndig f\u00fchren,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die Arbeiten mit Absturzgefahr in gro\u00dfer H\u00f6he insbesondere auf Bohrt\u00fcrmen, Ger\u00fcsten oder in Sch\u00e4chten durchf\u00fchren und dabei nicht durchgehend, insbesondere bei einem Standortwechsel durch Sicherheitsausr\u00fcstung gegen Absturz gesichert werden k\u00f6nnen, sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die Unterwasserarbeiten durchf\u00fchren, bei denen sie \u00fcber ein Tauchger\u00e4t mit Atemgas versorgt werden, sowie Personen, die als Taucheinsatzleiter, Signalperson oder Taucherhelfer t\u00e4tig sind.</LA></DD></DL>Besch\u00e4ftigt sind Personen nach Satz 1, wenn sie als Arbeitnehmer des Unternehmers, als beauftragte Dritte oder als Arbeitnehmer von beauftragten Dritten bei einer T\u00e4tigkeit nach Satz 1 eingesetzt werden. Zu den Eignungsuntersuchungen z\u00e4hlen Erstuntersuchungen nach \u00a7 3 Absatz 1 und Nachuntersuchungen nach \u00a7 3 Absatz 2. Soweit eine Person eine T\u00e4tigkeit durchf\u00fchrt, die unter mehrere Nummern nach Satz 1 f\u00e4llt, ist die Eignungsuntersuchung f\u00fcr diese Person nach allen einschl\u00e4gigen Nummern durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Bei den Personen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 3 bis 7 kann von Untersuchungen nach Absatz 1 abgesehen werden, wenn ihre T\u00e4tigkeit im Rahmen eines kurzzeitigen Einsatzes erfolgt und keine Anhaltspunkte bestehen, dass dadurch die Sicherheit des Betriebes, des Besch\u00e4ftigten oder Dritter gef\u00e4hrdet wird.</P><P>(3) Personen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 sind auch auf ihre Klimatauglichkeit zu untersuchen, wenn sie in folgenden Betrieben (Klima-Betriebe) besch\u00e4ftigt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Salzbergbau bei einer Trockentemperatur von mehr als 28 Grad Celsius oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferhalb des Salzbergbaus bei einer Trockentemperatur von mehr als 28 Grad Celsius oder einer Effektivtemperatur von mehr als 25 Grad Celsius.</LA></DD></DL>Die Trocken- und Effektivtemperatur bestimmt sich nach \u00a7 2 der Klima-Bergverordnung vom 9. Juni 1983 (BGBl. I S. 685) in der jeweils geltenden Fassung.</P><P>(4) Eignungsuntersuchungen, die auf Grund anderer Rechtsvorschriften durchgef\u00fchrt werden und nach Art, Umfang, H\u00e4ufigkeit und Aufzeichnungen den Anforderungen dieser Verordnung entsprechen, stehen Eignungsuntersuchungen im Sinne des Absatzes 1 gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001201124",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Fristen f\u00fcr die Erst- und Nachuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000201124"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erstuntersuchungen m\u00fcssen vor Beginn der T\u00e4tigkeit vorgenommen werden. Sie d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger als drei Monate, vom Beginn der T\u00e4tigkeit an gerechnet, zur\u00fcckliegen. Personen, die nach vorherigen T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 derartige T\u00e4tigkeiten wieder aufnehmen, d\u00fcrfen ohne erneute Erstuntersuchung besch\u00e4ftigt werden, wenn die Unterbrechung nicht l\u00e4nger als drei Monate gedauert hat und die fr\u00fchere T\u00e4tigkeit mit der vorgesehenen vergleichbar ist.</P><P>(2) Nachuntersuchungen sind jeweils innerhalb von sechs Wochen vor Ablauf der in Anlage 2 und bei T\u00e4tigkeiten im Anwendungsbereich der Offshore-Bergverordnung der in \u00a7 16 Absatz 1 Satz 2 der Offshore-Bergverordnung festgelegten Fristen durchzuf\u00fchren. H\u00e4lt der die Untersuchung durchf\u00fchrende Arzt k\u00fcrzere Fristen, insbesondere auf Grund von Erkrankungen, auf Grund von gesundheitlichen Vorbelastungen oder auf Grund altersbedingter Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigungen der zu untersuchenden Person f\u00fcr geboten, treten diese an die Stelle der Fristen nach Anlage 2 oder \u00a7 16 Absatz 1 Satz 2 der Offshore-Bergverordnung. Ist eine Person innerhalb von sechs Monaten nach dieser Verordnung oder nach anderen Rechtsvorschriften mehr als einmal einer Nachuntersuchung zu unterziehen und betr\u00e4gt die jeweilige Nachuntersuchungsfrist ein Jahr oder mehr, k\u00f6nnen die Nachuntersuchungen an einem Termin vorgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE004101116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Arbeitsmedizinische Vorsorge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000201124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat Personen, die nach vorherigen T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 im Steinkohlenbergbau mit anderen T\u00e4tigkeiten \u00fcber Tage innerhalb des Unternehmens besch\u00e4ftigt werden oder aus dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis ausscheiden, eine nachgehende Vorsorge in Zeitabst\u00e4nden von l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahren ab dem Zeitpunkt der Beendigung der T\u00e4tigkeit oder Besch\u00e4ftigung dann anzubieten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie bei ihrer T\u00e4tigkeit fibrogenen Grubenst\u00e4uben ausgesetzt gewesen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>w\u00e4hrend ihrer T\u00e4tigkeit mindestens eine Nachuntersuchung stattgefunden hat und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre Besch\u00e4ftigung im Sinne der Nummer 1 nach dem 31. Dezember 1991 beendet wird.</LA></DD></DL>Die Organisation der nachgehenden Vorsorge nach Satz 1 kann mit Zustimmung des Besch\u00e4ftigten auf einen Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung \u00fcbertragen werden.</P><P>(2) Die arbeitsmedizinische Pflicht-, Angebots- und Wunschvorsorge, einschlie\u00dflich nachgehender Vorsorge nach der Verordnung zur arbeitsmedizinischen Vorsorge vom 18. Dezember 2008 (BGBl. I S. 2768) in der jeweils geltenden Fassung bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die \u00e4rztliche \u00dcberwachung beruflich exponierter Personen nach dem Strahlenschutzgesetz vom 27. Juni 2017 (BGBl. I S. 1966), das durch Artikel 2 des Gesetzes vom 27. Juni 2017 (BGBl. I S. 1966) ge\u00e4ndert worden ist, und der Strahlenschutzverordnung vom 29. November 2018 (BGBl. I S. 2034, 2036) in der jeweils geltenden Fassung bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE004200124",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Untersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000201124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat die Eignungsuntersuchungen zu veranlassen sowie die nachgehende Vorsorge nach \u00a7 4 Absatz 1 anzubieten, soweit Letzteres nicht von den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Unfallversicherung \u00fcbernommen wird, und die verursachten Aufwendungen zu tragen.</P><P>(2) Die Eignungsuntersuchungen sind von \u00c4rzten durchzuf\u00fchren, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen medizinischen Fachkenntnisse besitzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die notwendigen Kenntnisse der jeweiligen Arbeitsbedingungen im betroffenen Bergbau verf\u00fcgen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>selbst keine Arbeitgeberfunktion gegen\u00fcber den zu untersuchenden besch\u00e4ftigten Personen aus\u00fcben.</LA></DD></DL>Bei \u00c4rzten, die berechtigt sind, die Gebietsbezeichnung \u201eArbeitsmedizin\u201c oder die Zusatzbezeichnung \u201eBetriebsmedizin\u201c zu f\u00fchren, ist in der Regel davon auszugehen, dass Satz 1 Nummer 1 erf\u00fcllt ist. Verf\u00fcgen die \u00c4rzte nach Satz 1 f\u00fcr bestimmte Untersuchungen nicht \u00fcber die erforderlichen Fachkenntnisse oder Ausr\u00fcstungen, so sind \u00c4rzte hinzuzuziehen, die diese Anforderungen erf\u00fcllen. Die nachgehende Vorsorge nach \u00a7 4 Absatz 1 ist von \u00c4rzten durchzuf\u00fchren, die die Anforderungen nach Satz 1 Nummer 1 und 3 erf\u00fcllen. Der Unternehmer hat die Auswahl des Arztes unter Beachtung der Vorgaben der S\u00e4tze 1 bis 4 nach billigem Ermessen vorzunehmen.</P><P>(3) F\u00fcr Art und Umfang der Eignungsuntersuchungen sind die vorgesehenen T\u00e4tigkeiten sowie die dabei bestehenden Arbeitsbedingungen ma\u00dfgebend. Der in Anlage 3 vorgegebene Rahmen ist einzuhalten und der anerkannte Stand der medizinischen Erkenntnisse zu beachten. Die Eignungsuntersuchungen sind nach einem Plan durchzuf\u00fchren, den der Unternehmer unter Beachtung der Vorgaben nach den S\u00e4tzen 1 und 2 und unter Einbeziehung eines Arztes nach Absatz 2 Satz 1 aufzustellen und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen sowie den davon betroffenen Personen zur Kenntnis zu geben hat. In dem Plan sind insbesondere festzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Umfang der Untersuchungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kriterien f\u00fcr die Beurteilung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dokumentation der Ergebnisse.</LA></DD></DL>Ergibt sich im Einzelfall, dass ein \u00e4rztliches Urteil \u00fcber die Eignung einer Person nur auf Grund von Untersuchungen m\u00f6glich ist, die \u00fcber die im Plan nach Satz 3 festgelegten hinausgehen, hat der Unternehmer diese auf Vorschlag des untersuchenden Arztes zu veranlassen.</P><P>(4) Die \u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber die Eignungsuntersuchung f\u00fcr den Unternehmer ist auf der Grundlage von Anlage 4 auszustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE004300124",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Mitteilung, Aufzeichnung, Aufbewahrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000201124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer und im Falle des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung hat fortlaufend daf\u00fcr zu sorgen, dass die \u00c4rzte, die die Eignungsuntersuchungen und die nachgehende Vorsorge nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 durchf\u00fchren, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor Durchf\u00fchrung der Untersuchungen die zu untersuchende Person \u00fcber die Inhalte, den Zweck und eventuelle Risiken der Untersuchung aufkl\u00e4ren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Ergebnis der Untersuchungen den Untersuchten mitteilen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufzeichnungen \u00fcber Ergebnis und Befunde der durchgef\u00fchrten Untersuchungen f\u00fchren.</LA></DD></DL>Die Aufzeichnungen d\u00fcrfen mit Hilfe der automatisierten Datenverarbeitung vorgenommen werden, wenn jede Ver\u00e4nderung nach Aufnahme in die Datenverarbeitung schriftlich dokumentiert wird.</P><P>(2) Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass die \u00c4rzte, die die Eignungsuntersuchungen durchf\u00fchren, die Aufzeichnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 mindestens zehn Jahre nach der letzten Eignungsuntersuchung aufbewahren. Bei Eignungsuntersuchungen f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau sowie in anderen untert\u00e4gigen Betrieben, in denen fibrogene Grubenst\u00e4ube auftreten k\u00f6nnen, sowie bei der nachgehenden Vorsorge nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 hat er sicherzustellen, dass die Aufzeichnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 mindestens 40 Jahre nach der letzten nachgehenden Vorsorge und h\u00f6chstens bis zum 31. Dezember des 40. Jahres nach der letzten Exposition gegen\u00fcber fibrogenen Grubenst\u00e4uben oder h\u00f6chstens bis zehn Jahre nach dem Tod der besch\u00e4ftigten Person aufbewahrt werden. Die Aufzeichnungen sind so aufzubewahren, dass Unbefugte keinen Zugang zu ihnen haben. Unbefugten Dritten d\u00fcrfen sie nicht offenbart werden. Die Verpflichtung des Unternehmers nach Satz 2 gilt im Hinblick auf Aufzeichnungen \u00fcber die nachgehende Vorsorge nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 als erf\u00fcllt, wenn die Aufzeichnungen von einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung zum Zweck der gesundheitlichen \u00dcberwachung und Verbesserung des Gesundheitsschutzes aufbewahrt werden. Nach Ablauf der in Satz 1 oder Satz 2 bestimmten Fristen sind die Aufzeichnungen zu vernichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000301124",
        "name": "3. Abschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr Gefahrstoffe einschlie\u00dflich fibrogener Grubenst\u00e4ube",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000401124",
        "name": "1. Unterabschnitt",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen f\u00fcr T\u00e4tigkeiten mit Gefahrstoffen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000301124"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001304124",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "T\u00e4tigkeiten mit Gefahrstoffen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000401124"
        },
        "body": "<P>(1) Bei T\u00e4tigkeiten mit Gefahrstoffen im Sinne der Gefahrstoffverordnung vom 26. November 2010 (BGBl. I S. 1643, 1644) in der jeweils geltenden Fassung sind neben den Vorschriften der Allgemeinen Bundesbergverordnung vom 23. Oktober 1995 (BGBl. I S. 1466) in der jeweils geltenden Fassung auch die Vorschriften der Gefahrstoffverordnung in der jeweils geltenden Fassung anzuwenden, soweit diese Verordnung keine abweichenden Regelungen enth\u00e4lt.</P><P>(2) Sollen Abf\u00e4lle im Sinne des \u00a7 3 Absatz 1 des Kreislaufwirtschaftsgesetzes vom 24. Februar 2012 (BGBl. I S. 212), das durch Artikel 2 Absatz 9 des Gesetzes vom 20. Juli 2017 (BGBl. I S. 2808) ge\u00e4ndert worden ist, einschlie\u00dflich solcher nach \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 7 des Kreislaufwirtschaftsgesetzes, bei denen es sich um Gefahrstoffe nach der Gefahrstoffverordnung handelt, als Versatzmaterial verwertet werden, ist der Einsatz von Stoffen, Gemischen und Erzeugnissen, die weniger gef\u00e4hrlich oder kein Gefahrstoff sind, keine geeignete Substitutionsm\u00f6glichkeit nach \u00a7 7 Absatz 3 der Gefahrstoffverordnung, wenn die Abf\u00e4lle in der Folge <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem anderen untert\u00e4gigen Betrieb als Versatzmaterial verwertet werden m\u00fcssten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit einer vergleichbaren Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Personen anderweitig verwertet werden m\u00fcssten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beseitigt werden m\u00fcssten.</LA></DD></DL>Die Verpflichtung zur Minimierung von Gef\u00e4hrdungen nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 der Gefahrstoffverordnung, die insbesondere Ma\u00dfnahmen zur Konditionierung von Stoffen und Gemischen erforderlich machen kann, sowie die Verpflichtungen zur Einhaltung von Arbeitsplatzgrenzwerten und zur Ber\u00fccksichtigung von Beurteilungsma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr Gefahrstoffe nach den Vorgaben der Gefahrstoffverordnung bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000501124",
        "name": "2. Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Bestimmungen f\u00fcr den untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000301124"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001401124",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ermittlung der pers\u00f6nlichen Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000501124"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jede Person, die in untert\u00e4gigen Betrieben besch\u00e4ftigt wird, hat der Unternehmer auf Grund von Staubmessungen die pers\u00f6nliche Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube f\u00fcr einen Beurteilungszeitraum von zwei Jahren nach Anlage 6 Nr. 1 und 2 zu ermitteln. Wird eine Person in einer Arbeitsschicht in mehreren Betriebspunkten besch\u00e4ftigt und die Staubbelastung nicht personenbezogen \u00fcber die gesamte Zeit der Arbeitsschicht gemessen, ist der pers\u00f6nliche Staubbelastungswert als Summe der anteiligen Belastungswerte nach Anlage 6 Nr. 3 zu ermitteln.</P><P>(2) Staubgemische, die neben fibrogenen Grubenst\u00e4uben Anteile an anhydrit- oder zementhaltigen Baustoffen enthalten, sind wie fibrogene Grubenst\u00e4ube zu bewerten, sofern sich dadurch die Gef\u00e4hrdung nicht erh\u00f6ht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001501124",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Zul\u00e4ssige pers\u00f6nliche Staubbelastungswerte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000501124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat sicherzustellen, da\u00df innerhalb eines Beurteilungszeitraumes von zwei Jahren f\u00fcr Personen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eignungsgruppen 1.1 bis 1.3 (Anlage 1) ein pers\u00f6nlicher Staubbelastungswert von 440,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eignungsgruppen 2.1 und 2.2 sowie unter 21 Jahren ein pers\u00f6nlicher Staubbelastungswert von 330</LA></DD></DL>auf der Grundlage von 220 Arbeitsschichten im Jahr nicht \u00fcberschritten wird. Die Verpflichtung des Unternehmers, durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen die Staubbelastung so gering wie m\u00f6glich zu halten, bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Personen der Eignungsgruppen 4 einschlie\u00dflich der Untergruppen 4.1 bis 4.5 d\u00fcrfen unter Tage nicht und \u00fcber Tage nur mit Arbeiten besch\u00e4ftigt werden, bei denen sie keinen fibrogenen St\u00e4uben ausgesetzt sind. Die auf Grund der Ergebnisse der Eignungsuntersuchungen festgelegten Besch\u00e4ftigungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Personen der Eignungsgruppe 3 sind einzuhalten. F\u00fcr Personen \u00fcber 21 Jahren, die nach \u00fcber Tage verlegt werden, gelten die zum Zeitpunkt der Verlegung ma\u00dfgeblichen Nachuntersuchungsfristen weiter.</P><P>(3) F\u00fcr Personen, die innerhalb eines Beurteilungszeitraumes aus arbeitsmedizinischen Gr\u00fcnden einer anderen Eignungsgruppe zugeordnet oder 21 Jahre alt werden, verliert die bisherige Zuordnung mit dem Tag der Bekanntgabe der neuen Zuordnung durch den Unternehmer oder am Tag vor demjenigen, an dem sie 21 Jahre alt werden, ihre G\u00fcltigkeit.</P><P>(4) Bei Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube bei T\u00e4tigkeiten in Betrieben des Steinkohlenbergbaus sind im Hinblick auf diese Belastung ab dem 24. Oktober 2019 erg\u00e4nzend die Vorgaben der Gefahrstoffverordnung zu beachten, soweit sich hieraus ein h\u00f6heres Schutzniveau ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001601124",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Einstufung der Betriebspunkte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000501124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat die Betriebspunkte den in Anlage 7 festgelegten Staubbelastungsstufen zuzuordnen.</P><P>(2) In Betriebspunkten, in denen Staubkonzentrationen oberhalb der f\u00fcr die Staubbelastungsstufe 3 geltenden Konzentrationswerte ermittelt werden, d\u00fcrfen Personen nicht besch\u00e4ftigt werden. Werden Staubkonzentrationen ab der f\u00fcr die Staubbelastungsstufe 3 zul\u00e4ssigen Werte gemessen, hat der Unternehmer der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich die Messergebnisse sowie die vorgesehenen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Staubbelastung anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001703124",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Staubmessungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000501124"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat in den Betriebspunkten regelm\u00e4\u00dfig arbeitsschichtbezogene Staubmessungen auf der Grundlage eines von ihm aufzustellenden Planes durchzuf\u00fchren. In dem Plan sind insbesondere festzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ort, Zeitpunkt und Dauer f\u00fcr repr\u00e4sentative Erstmessungen sowie repr\u00e4sentative Wiederholungsmessungen und deren zeitliche Abst\u00e4nde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu verwendende Probenahme- und Me\u00dfger\u00e4te,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Form und Inhalt der Me\u00dfberichte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswertung von Proben und Messungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erstmessungen zur Einstufung von Betriebspunkten sind innerhalb der ersten Betriebswoche durchzuf\u00fchren. Die zeitlichen Abst\u00e4nde der Wiederholungsmessungen d\u00fcrfen die in Anlage 8 festgelegten Fristen nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(3) Die Staubmessungen darf der Unternehmer nur von Personen vornehmen lassen, die nach einem von ihm aufzustellenden Plan theoretisch und praktisch unterwiesen worden sind. In dem Plan sind mindestens festzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachgebiete und Dauer der theoretischen und praktischen Unterweisung, insbesondere<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Funktionsweise und Handhabung von Probenahme- und Me\u00dfger\u00e4ten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Durchf\u00fchrung und Dokumentation von Probenahmen und Messungen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswertung von Proben und Messungen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einstufung von Betriebspunkten, deren \u00dcberwachung und Ma\u00dfnahmen der Arbeitseinsatzlenkung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachweis der Fachkunde.</LA></DD></DL>Die Verpflichtung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 sowie Absatz 4 entf\u00e4llt, wenn Staubmessungen oder Probenahmen von einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anerkannten sachverst\u00e4ndigen Stelle durchgef\u00fchrt und ausgewertet werden.</P><P>(4) Die Pl\u00e4ne nach den Abs\u00e4tzen 1 und 3 sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001801124",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00dcberwachung der staubexponierten Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000501124"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jede besch\u00e4ftigte Person hat der Unternehmer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Schichtennachweis die vom Arzt festgelegte Eignungsgruppe, die H\u00f6he der in dem jeweiligen Beurteilungszeitraum entstandenen pers\u00f6nlichen Staubbelastung und die Staubbelastungsstufe des Betriebspunktes zu vermerken sowie diese Angaben monatlich auf den neuesten Stand zu bringen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufzeichnungen zu f\u00fchren, die mindestens die in Anlage 9 aufgef\u00fchrten Angaben enthalten m\u00fcssen.</LA></DD></DL>\u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 gilt f\u00fcr die Aufzeichnungen nach Nummer 2 entsprechend. Diese sind mindestens 40 Jahre ab der letzten Aufzeichnung oder dem letzten Schichtennachweis und h\u00f6chstens bis zehn Jahre nach dem Tod der jeweiligen besch\u00e4ftigten Person aufzubewahren. Danach sind sie zu l\u00f6schen.</P><P>(2) Der Unternehmer hat durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen darauf hinzuwirken, da\u00df \u00dcberschreitungen der auf den Monat bezogenen zul\u00e4ssigen pers\u00f6nlichen Staubbelastungswerte so gering wie m\u00f6glich gehalten werden. \u00dcberschreitungen der zul\u00e4ssigen pers\u00f6nlichen Staubbelastungswerte nach Ablauf eines Kontrollzeitraumes von einem Jahr sind m\u00f6glichst kurzfristig auszugleichen. Ein Ausgleich au\u00dferhalb des Beurteilungszeitraumes nach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 von zwei Jahren ist unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000601124",
        "name": "3. Unterabschnitt",
        "title": "Besondere Bestimmungen f\u00fcr den untert\u00e4gigen Nichtsteinkohlenbergbau",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000301124"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE001902124",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ma\u00dfnahmen bei Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000601124"
        },
        "body": "<P>Bei Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube sind die Vorgaben der Gefahrstoffverordnung zu beachten. Zur Ermittlung von Art und Ausma\u00df der Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube hat der Unternehmer in untert\u00e4gigen Betrieben mindestens einmal j\u00e4hrlich Staubmessungen oder Probenahmen durchzuf\u00fchren. Einzelheiten zum Zeitpunkt und der Durchf\u00fchrung der Staubmessungen und Probenahmen hat der Unternehmer in einem Plan festzulegen. Probenahmen und Messungen darf er nur von Personen durchf\u00fchren lassen, die nach einem von ihm aufzustellenden Plan theoretisch und praktisch unterwiesen worden sind. F\u00fcr den Inhalt der Pl\u00e4ne nach den S\u00e4tzen 1 und 2 ist \u00a7 11 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 3 Satz 2 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR017510991BJNG000701124",
        "name": "4. Abschnitt",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE002301124",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Unterrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P>Der Unternehmer hat allen in seinem Betrieb t\u00e4tigen Personen die Vorschriften dieser Verordnung zur Kenntnis zu bringen, soweit sie davon betroffen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE002401124",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "\u00dcbertragung von Pflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P>Der Unternehmer kann die Pflichten, die sich f\u00fcr ihn aus dieser Verordnung ergeben, ganz oder teilweise auf verantwortliche Personen \u00fcbertragen. Wurde f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit eine verantwortliche Person nach den \u00a7\u00a7 58 bis 60 des Bundesberggesetzes bestellt, so kann insbesondere auch die Verpflichtung nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 auf die verantwortliche Person \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE002501124",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Beh\u00f6rdliche Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf schriftlichen oder elektronischen Antrag des Unternehmers Ausnahmen von den Vorschriften der \u00a7\u00a7 7 bis 13 zulassen, wenn die Anwendung der Vorschriften im Einzelfall zu einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen H\u00e4rte f\u00fchren w\u00fcrde und die Abweichung mit dem Schutz der Besch\u00e4ftigten vereinbar ist. Der Unternehmer hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Antrag darzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Grund f\u00fcr die Beantragung der Ausnahme,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die betroffenen T\u00e4tigkeiten und Verfahren und die dabei zu erwartende Exposition gegen\u00fcber Gefahrstoffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der voraussichtlich betroffenen Besch\u00e4ftigten sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Gesundheitsschutzes und der Sicherheit der betroffenen Besch\u00e4ftigten einschlie\u00dflich der Ma\u00dfnahmen zur Verringerung oder Vermeidung einer Exposition der Besch\u00e4ftigten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE002603124",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 145 Absatz 3 Nummer 1 des Bundesberggesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 nicht daf\u00fcr sorgt, dass eine dort genannte Aufzeichnung gef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 Absatz 2 Satz 1 nicht daf\u00fcr sorgt, dass eine dort genannte Aufzeichnung mindestens zehn Jahre aufbewahrt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 Absatz 2 Satz 2 nicht sicherstellt, dass eine dort genannte Aufzeichnung f\u00fcr die vorgeschriebene Dauer aufbewahrt wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 12 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 eine dort genannte Aufzeichnung nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig f\u00fchrt oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 12 Absatz 1 Satz 3 eine dort genannte Aufzeichnung nicht oder nicht f\u00fcr die vorgeschriebene Dauer aufbewahrt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 145 Absatz 3 Nummer 2 des Bundesberggesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 nicht sicherstellt, dass eine Person nur bei Vorliegen der dort genannten Voraussetzungen besch\u00e4ftigt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 eine nachgehende Vorsorge nicht oder nicht rechtzeitig anbietet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 nicht sicherstellt, dass der pers\u00f6nliche Staubbelastungswert nicht \u00fcberschritten wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 9 Absatz 2 Satz 1 oder \u00a7 10 Absatz 2 Satz 1 eine Person besch\u00e4ftigt oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, oder \u00a7 13 Satz 2 eine dort genannte Messung oder Probenahme nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig durchf\u00fchrt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE002702124",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P>(1) Bescheinigungen \u00fcber Eignungsuntersuchungen, die bis zum 23. Oktober 2017 auf Grund der bis zu diesem Tage geltenden Fassung der Verordnung ausgestellt wurden, k\u00f6nnen unter Beachtung der Fristen nach \u00a7 3 Absatz 1 und 2 als Nachweis f\u00fcr die Eignung nach \u00a7 2 Absatz 1 weiter verwendet werden.</P><P>(2) \u00c4rzte, die nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 in der bis zum 23. Oktober 2017 geltenden Fassung der Gesundheitsschutz-Bergverordnung erm\u00e4chtigt wurden, stehen \u00c4rzten nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 1 f\u00fcr die Geltungsdauer der beh\u00f6rdlichen Erm\u00e4chtigung gleich, wenn und soweit sich die beh\u00f6rdliche Erm\u00e4chtigung auf die Untersuchung bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 bezieht.</P><P>(3) Wurde f\u00fcr den Umgang mit Gefahrstoffen oder sonstigen Stoffen unter Tage bis zum 23. Oktober 2017 auf Grund von \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 2 in der bis zu diesem Tag geltenden Fassung dieser Verordnung eine allgemeine Zulassung erteilt, so ist \u00a7 7 f\u00fcr den Umgang mit diesen Stoffen erst ab dem 24. Oktober 2019 anzuwenden, sofern die allgemeine Zulassung nicht vorher abl\u00e4uft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE002901124",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003002124",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 2 Absatz 1)<BR />Einteilung der Eignungsgruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 3589)</kommentar></noindex><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In der Bescheinigung \u00fcber die Eignungsuntersuchung nach Anlage 4 ist eine der folgenden Eignungsgruppen anzugeben: <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"30\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Geeignet/keine gesundheitlichen Bedenken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Bedingt geeignet/keine gesundheitlichen Bedenken unter bestimmten Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Befristetet ungeeignet/befristete gesundheitliche Bedenken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Ungeeignet/dauernde gesundheitliche Bedenken</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Eignungsgruppen 1, 2 und 4 umfassen bei T\u00e4tigkeiten unter Tage auch die folgenden Untergruppen. Die Untergruppen 1.1 bis 1.3 und 2.1 und 2.2 sind nur im untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau, die Untergruppen 4.1 bis 4.5 sind im untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau sowie bis zum 24. Oktober 2019 im untert\u00e4gigen Nichtsteinkohlenbergbau festzustellen, soweit dies zur Kennzeichnung von Staublungenver\u00e4nderungen erforderlich ist. Die Feststellung der Untergruppen dient als Grundlage f\u00fcr die Feststellung der Rechtsfolgen nach \u00a7 9 Absatz 1 und 2 durch den Arzt. Auf der Bescheinigung \u00fcber die Eignungsuntersuchung f\u00fcr den Unternehmer nach Anlage 4 werden nur die Eignungsgruppen 1 bis 4 sowie die Rechtsfolgen nach \u00a7 9 Absatz 1 und 2 und nicht die Untergruppen angegeben.<BR /><BR /><table frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"7*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"113*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Eignungsgruppen \u2013 Untergruppen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Streuung nach<BR /> ILO-Klassifikation</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">1</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Geeignet</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen ohne Staublungenver\u00e4nderungen oder andere ihre Besch\u00e4ftigung in pneumokoniosegef\u00e4hrdeten Betriebspunkten beeintr\u00e4chtigende K\u00f6rpersch\u00e4den</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">0/0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen mit sogenannter unspezifischer Lungenzeichnungsvermehrung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">0/1</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Personen mit fraglichen Staublungenver\u00e4nderungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1/0</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Bedingt geeignet im untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau (unter Ber\u00fccksichtigung der Anforderungen nach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen mit r\u00f6ntgenologisch sicheren, aber noch nicht mittelgradigen Staublungenver\u00e4nderungen ohne wesentliche Funktionsst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1/1-2/2</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Personen mit anderen ihre Besch\u00e4ftigung in pneumokoniosegef\u00e4hrdeten Betriebspunkten entsprechend Nummer 2.1 beeintr\u00e4chtigenden K\u00f6rpersch\u00e4den</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u2013</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Ungeeignet f\u00fcr T\u00e4tigkeiten unter Tage nach \u00a7 9 Absatz 2 Satz 1 im Steinkohlenbergbau in Betriebspunkten, in denen fibrogene Grubenst\u00e4ube auftreten k\u00f6nnen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Fr\u00fchsilikotiker</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">\u2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen mit Staublungenver\u00e4nderungen, die ein rasches Fortschreiten zeigen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">\u2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen mit r\u00f6ntgenologisch sicheren, aber noch nicht mittelgradigen Staublungenver\u00e4nderungen und mit wesentlichen Funktionsst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1/1-2/2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen mit mittelgradigen bis fortgeschrittenen Staublungenver\u00e4nderungen ohne wesentliche Funktionsst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">2/3-C</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">4.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Personen mit mittelgradigen bis fortgeschrittenen Staublungenver\u00e4nderungen und mit wesentlichen Funktionsst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2/3-C</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003101124",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 3 Absatz 2)<BR />Fristen f\u00fcr Nachuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 3590)</kommentar></noindex><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"109*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personengruppen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"1\">Frist</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">(Jahr(e))</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen, die T\u00e4tigkeiten unter Tage nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 durchf\u00fchren</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">im untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">im untert\u00e4gigen Nichtsteinkohlenbergbau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">in Klima-Betrieben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">wenn sie innerhalb eines Jahrs mehr als 80 Schichten unter Temperatur- und Klimabedingungen nach \u00a7 2 Absatz 3 verfahren haben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.3.2</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">wenn sie innerhalb eines Jahrs mehr als 80 Schichten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">au\u00dferhalb des Salzbergbaus bei Effektivtemperaturen von mehr als 29 Grad Celsius oder</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">im Salzbergbau bei Trockentemperaturen von mehr als 46 Grad Celsius verfahren haben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">der Eignungsgruppen 4 einschlie\u00dflich der Untergruppen 4.1 bis 4.5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Tr\u00e4ger von Atemschutzger\u00e4ten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2, soweit sich aus Nummer 1 auf Grund des Einsatzes unter Tage nicht eine k\u00fcrzere Frist ergibt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen, die Fahr- und Steuert\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 5 \u00fcber Tage ausf\u00fchren</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Personen, die Arbeiten in gro\u00dfer H\u00f6he nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 \u00fcber Tage durchf\u00fchren, soweit sich aus Nummer 1 auf Grund des Einsatzes unter Tage nicht eine k\u00fcrzere Frist ergibt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">5</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Taucher, Taucheinsatzleiter, Taucherhelfer und Signalpersonen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"0\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Personen nach den Nummern 2 und 5 nach Krankheiten und Unf\u00e4llen, die eine wesentliche gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung zur Folge haben k\u00f6nnen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">unverz\u00fcglich</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Die Frist nach Nummer 1.4 ist ohne Angabe der Eignungs-Untergruppen 4.1 bis 4.5 in der Bescheinigung nach Anlage 4 zu vermerken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003201124",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 5 Absatz 3)<BR />Untersuchungsrahmen f\u00fcr Eignungsuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 3591)</kommentar></noindex><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6.99*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"4.85*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"117.19*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"29.96*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">F\u00fcr Erstuntersuchungen ist folgender Untersuchungsrahmen einzuhalten:</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Anamnese als Grundlage f\u00fcr Untersuchungen nach Ma\u00dfgabe der Nummern 1.2 bis 1.5.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Allgemeine \u00e4rztliche Untersuchung sowie, soweit unter Ber\u00fccksichtigung der Anamnese und der allgemeinen \u00e4rztlichen Untersuchung sowie der konkreten T\u00e4tigkeit erforderlich, eine Blut- und Urinanalyse, insbesondere im Hinblick auf die Feststellung von Zuckerkrankheit, und eine elektrokardiographische Untersuchung, gegebenenfalls in Form einer Ergometrie, um insbesondere Erkrankungen des Herz-Kreislaufsystems, des Stoffwechselsystems, des Nervensystems oder des Muskel- und Skelettsystems festzustellen, die folgendes ausl\u00f6sen oder ausl\u00f6sen k\u00f6nnen:</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">pl\u00f6tzliche Bewusstlosigkeit oder pl\u00f6tzliche Handlungsunf\u00e4higkeit,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">f\u00fcr die T\u00e4tigkeit relevante Einschr\u00e4nkung der Mobilit\u00e4t oder motorischen F\u00e4higkeiten,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 5 f\u00fcr die T\u00e4tigkeit relevante Einschr\u00e4nkung der Konzentration, Aufmerksamkeit oder Reaktionsf\u00e4higkeit, bei \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 insbesondere im Hinblick auf Monotoniefestigkeit,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4 eine f\u00fcr die T\u00e4tigkeit relevante Einschr\u00e4nkung des Urteilsverm\u00f6gens,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">e)</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 und 7 eine St\u00f6rung des Gleichgewichtssinns,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 und \u00a7 16 der Offshore-Bergverordnung, soweit sie eine manuelle Lastenhandhabung, erzwungene K\u00f6rperhaltungen (zum Beispiel Knien) oder besondere Kraftanstrengungen erfordern oder eine Exposition gegen\u00fcber Vibration bedingen, diesbez\u00fcgliche Einschr\u00e4nkung der Belastbarkeit des Muskel- und Skelettsystems,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 3 eine fehlende Belastbarkeit unter den besonderen klimatischen Bedingungen des Betriebs.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Eine Blut- und Urinanalyse im Hinblick auf die Einnahme von Arzneimitteln oder Stoffen ist nur anlassbezogen durchzuf\u00fchren, wenn auf Grund der Anamnese oder allgemeinen \u00e4rztlichen Untersuchung Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass diese in einem Umfang eingenommen werden, die zu Folgen nach Satz 1 f\u00fchren. Bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4 ist zudem in der Regel ein psychometrischer Leistungstest im Hinblick auf Konzentration, Aufmerksamkeit, Reaktionsf\u00e4higkeit und Urteilsverm\u00f6gen erforderlich.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Untersuchung des Sehverm\u00f6gens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">f\u00fcr N\u00e4he und Ferne (mit oder ohne Sehhilfe) und f\u00fcr die Farbwahrnehmung,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 3, 4 und 5 zudem Untersuchung des D\u00e4mmerungs- und Kontrast-Sehverm\u00f6gens und bez\u00fcglich \u00dcberempfindlichkeit gegen Blendung,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3, 4 und 5 zudem Untersuchung des r\u00e4umlichen Sehens,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 und 5 zudem Untersuchung des Sehverm\u00f6gens im Gesichtsfeld.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Untersuchung des H\u00f6rverm\u00f6gens.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2 und 7 Untersuchung der Thoraxorgane und der Lungenfunktionsf\u00e4higkeit.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Der Untersuchungsrahmen nach den Nummern 1.1 bis 1.5 ist auch anzuwenden, soweit die Personen in Betrieben im Offshore-Bereich nach \u00a7 16 Absatz 1 Satz 1 oder \u00a7 23 Absatz 3 und 4 der Offshore-Bergverordnung t\u00e4tig sind.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">F\u00fcr Nachuntersuchungen gilt der Untersuchungsrahmen wie f\u00fcr Erstuntersuchungen, wobei in Abh\u00e4ngigkeit von der T\u00e4tigkeit, dem Ergebnis der Erstuntersuchung sowie der Anamnese im Rahmen der Nachuntersuchung nach \u00e4rztlichem Urteil von einzelnen Untersuchungsinhalten abgewichen werden kann und insbesondere Blut- und Urinanalysen nur dann erneut durchzuf\u00fchren sind, wenn sich hierf\u00fcr aus der Erstuntersuchung oder der Anamnese im Rahmen der Nachuntersuchung nach \u00e4rztlichem Urteil ein Bedarf ergibt.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003302124",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 5 Absatz 4)<BR />\u00c4rztliche Bescheinigung \u00fcber Erst- und Nachuntersuchungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 3592)</kommentar></noindex><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"7*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"117*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colwidth=\"30*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Angaben zu der untersuchten Person</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Name und Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtstag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Anschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Betrieb</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">T\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Weitere Angaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Erst-/Nachuntersuchung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Untersuchungsdatum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Name und Anschrift des untersuchenden Arztes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Allgemeine Beurteilung (Eignungsgruppe nach Anlage 1)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">4</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Einsatzbeschr\u00e4nkungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">(zum Beispiel bei Absturzgefahr, bei unzureichender Seh- und Farbt\u00fcchtigkeit, bei Nacht- oder Schichtarbeit, bei Arbeit mit Druckluftwerkzeugen, bei vorwiegend kniend auszuf\u00fchrenden Arbeiten/niedrigen Grubenbauen, bei manueller Handhabung von Lasten, nur bei bestimmter Trocken- oder Effektivtemperatur, bei T\u00e4tigkeiten unter Tage gegebenenfalls Beschr\u00e4nkungen nach \u00a7 9 Absatz 2)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">5</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\" rowsep=\"0\">Beurteilung nach anderen Rechtsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Bemerkungen (insbesondere Frist nach Anlage 2 Nummer 1.4 sowie k\u00fcrzere Fristen nach \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2; bei T\u00e4tigkeiten im untert\u00e4gigen Steinkohlenbergbau gegebenenfalls Angaben zu zul\u00e4ssigen Staubbelastungswerte nach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1).</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003402124",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003500307",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 5)\n<BR />\nErmittlung der pers\u00f6nlichen Staubbelastungswerte nach\n\u00a7 5 Abs. 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1991, 1764)</kommentar><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei der Ermittlung der pers\u00f6nlichen Belastung durch fibrogene Grubenst\u00e4ube nach \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1 ist nach folgenden Formeln zu verfahren:</LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"5\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"22.000000pt\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"37.000000pt\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"222.000000pt\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"102.000000pt\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"530.000000pt\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry morerows=\"15\">\u00a0</entry><entry align=\"center\" nameend=\"col5\" namest=\"col2\">Massenanteil des Quarzes in dem Feinstaubgemisch</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry align=\"left\">5</entry><entry>\u00a0</entry><entry align=\"left\">5</entry></row><row><entry align=\"right\">&lt;-</entry><entry align=\"left\">- Massen-%</entry><entry align=\"right\">&gt;</entry><entry align=\"left\">- Massen-%</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry>\u00a0</entry><entry align=\"left\">k</entry><entry>\u00a0</entry><entry align=\"left\">k</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry align=\"left\">E(tief)c = f(tief)c x S</entry><entry>\u00a0</entry><entry align=\"left\">E(tief)c(tief)q =<BR />k x f(tief)c(tief)q x S</entry></row><row><entry nameend=\"col5\" namest=\"col2\">In den Formeln bedeuten:</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">E(tief)c(tief)1,<BR />E(tief)c(tief)q<BR />f(tief)c<BR />C(tief)1</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">pers\u00f6nliche Staubbelastungswerte f\u00fcr einen<BR />bestimmten Betriebspunkt<BR />c(tief)1 dividiert durch c(tief)G<BR />Mittelwert der Konzentration des<BR />quarzhaltigen Feinstaubes f\u00fcr eine<BR />Arbeitsschicht = 0,8 x C(tief)m;<BR />bei personenbezogenen Messungen \u00fcber die<BR />gesamte Zeit der Arbeitsschicht ist<BR />C(tief)1 = C(tief)m.</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">C(tief)m</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">Konzentration des quarzhaltigen Feinstaubes<BR />w\u00e4hrend der Me\u00dfdauer</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">0,8</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">pauschaliertes Verh\u00e4ltnis zwischen<BR />Arbeitszeit vor Ort und achtst\u00fcndiger<BR />Arbeitsschicht</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">C(tief)G</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">oberer Grenzwert der Konzentration des<BR />quarzhaltigen Feinstaubes der<BR />Staubbelastungsstufe 1</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">S</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">Anzahl der verfahrenen Arbeitsschichten</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f(tief)c(tief)q</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">C(tief)q(tief)1 dividiert durch<BR />C(tief)q(tief)G</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">C(tief)q(tief)1</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">Mittelwert der Konzentration des<BR />Quarzfeinstaubes f\u00fcr eine Arbeitsschicht<BR />= 0,8 x C(tief)q(tief)m;<BR />bei personenbezogenen Messungen \u00fcber die<BR />gesamte Zeit der Arbeitsschicht ist<BR />C(tief)q(tief)1 = C(tief)q(tief)m.</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">C(tief)q(tief)m</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">Konzentration des Quarzfeinstaubes w\u00e4hrend<BR />der Me\u00dfdauer</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">C(tief)q(tief)G</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">oberer Grenzwert der Konzentration des<BR />Quarzfeinstaubes der Staubbelastungsstufe 1</entry></row><row><entry nameend=\"col3\" namest=\"col2\">k</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col4\">Faktor f\u00fcr die spezifische Sch\u00e4dlichkeit des<BR />Quarzes auf Grund wissenschaftlicher<BR />Erkenntnisse \u00fcber die Wirkung der<BR />Grubenst\u00e4ube aus unterschiedlichen<BR />geologischen Schichten</entry></row><row><entry>2</entry><entry nameend=\"col5\" namest=\"col2\">Der Faktor k betr\u00e4gt f\u00fcr Grubenst\u00e4ube</entry></row><row><entry>2.1</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Der Sprockh\u00f6veler, Wittener, Bochumer, unteren und<BR />mittleren Essener Schichten bis einschlie\u00dflich Fl\u00f6z<BR />Zollverein 1 sowie der Kohlscheider und Ibbenb\u00fcrener<BR />Schichten</entry><entry align=\"center\" valign=\"bottom\">1,0,</entry></row><row><entry>2.2</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">der oberen Essener Schichten ab Fl\u00f6z A, der Horster<BR />und Dorstener Schichten</entry><entry align=\"center\" valign=\"bottom\">0,7,</entry></row><row><entry>2.3</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">der Saarbr\u00fccker und Ottweiler Schichten</entry><entry align=\"center\" valign=\"bottom\">0,3,</entry></row><row><entry>2.4</entry><entry nameend=\"col4\" namest=\"col2\">aller Fl\u00f6zschichten an Bergebrechanlagen und in<BR />Gesteinsbetriebspunkten</entry><entry align=\"center\" valign=\"bottom\">1,0.</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei der Ermittlung pers\u00f6nlicher Staubbelastungswerte nach \u00a7 5 Abs. 1 Satz 2 ist von den Belastungsfaktoren <ABWFORMAT typ=\"A\" />f(tief)c oder f(tief)c(tief)q aus allen Einstufungen der in Betracht kommenden Betriebspunkte auszugehen.</LA><LA Size=\"normal\">F\u00fcr den Fall, da\u00df die Zeitanteile der Aufenthaltsdauer in den einzelnen Einstufungsbereichen in etwa gleich sind, ist der arithmetische Mittelwert zu bilden; f\u00fcr den Fall, da\u00df die Zeitanteile der Aufenthaltsdauer in den einzelnen Einstufungsbereichen mehr als <ABWFORMAT typ=\"A\" />+- 10 Minuten voneinander abweichen, ist eine Wichtung nach Zeitanteilen vorzunehmen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003600307",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 7)\n<BR />\nZuordnung der Betriebspunkte zu Staubbelastungsstufen\nnach \u00a7 7 Abs. 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1991, 1765 </kommentar> <BR /> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Staubbelastungsstufe</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Konzentration - bezogen auf eine Arbeitsschicht von 8 Stunden - des</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">quarzhaltigen Feinstaubes - C(tief)1 - mg/cbm</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Quarzfeinstaubes - C(tief)q(tief) 1 - (k = 1,0) mg/cbm</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&lt;- 2,0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&lt;- 0,10</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&gt; 2,0-4,0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&gt; 0,10-0,20</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&gt; 4,0-6,0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&gt; 0,20-0,30</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&gt; 6,0-8,0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">&gt; 0,30-0,40</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> <BR /> <BR />F\u00fcr die Zuordnung ist die Konzentration des quarzhaltigen Feinstaubes bei einem Quarzanteil in dem Feinstaubgemisch von kleiner oder gleich 5/k Massen-%, die Konzentration des Quarzfeinstaubes bei einem Quarzanteil in dem Feinstaubgemisch von gr\u00f6\u00dfer 5/k Massen-% ma\u00dfgebend. In den F\u00e4llen der Anlage 6 Nr. 2.2 oder 2.3 sind die Konzentrationswerte f\u00fcr den Quarzfeinstaub mit dem Faktor 0,7 oder 0,3 umzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003701377",
        "name": "Anlage 8",
        "title": "(zu \u00a7 8)\n<BR />\nH\u00f6chstzul\u00e4ssige zeitliche Abst\u00e4nde f\u00fcr Wiederholungsmessungen\nnach \u00a7 8 Abs. 2 Satz 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1991, 1765;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote</kommentar></P><P> Die Wiederholungsmessungen sind l\u00e4ngstens durchzuf\u00fchren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatlich</LA></DD> <DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Gewinnungsbetrieben sowie in den zugeh\u00f6renden Abwetterstrecken w\u00e4hrend der Kohlengewinnung,</LA></DD> <DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei maschinellem Vortrieb in Strecken, Auf- und Abhauen,</LA></DD> <DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Raubbetrieben,</LA></DD> <DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in allen anderen Betriebspunkten, die oberhalb der Staubbelastungsstufe 1 eingestuft sind;</LA></DD> <DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">viertelj\u00e4hrlich</LA></DD> <DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Wetterzuf\u00fchrungsstrecken von Gewinnungsbetrieben mit gegenlaufender Wetterf\u00fchrung w\u00e4hrend der Kohlengewinnung,</LA></DD> <DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Gewinnungsbetrieben und den zugeh\u00f6renden Abbaustrecken au\u00dferhalb der Kohlengewinnung,</LA></DD> <DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in sonderbewetterten Vortrieben und Abteufbetrieben,</LA></DD> <DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in allen Betriebspunkten, die in der Staubbelastungsstufe 1 eingestuft sind; dies gilt nicht f\u00fcr die Betriebspunkte nach den Nummern 1.1 bis 1.3;</LA></DD> <DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">halbj\u00e4hrlich</LA><LA Size=\"normal\">in allen Betriebspunkten, die in der Staubbelastungsstufe 0 eingestuft sind; hiervon ausgenommen sind die Betriebspunkte nach den Nummern 1 und 2;</LA></DD>  <DT>4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unverz\u00fcglich, l\u00e4ngstens innerhalb von sieben Arbeitstagen,</LA></DD> <DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in allen Betriebspunkten, die in der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Staubbelastungsstufe eingestuft sind, nach Bekanntwerden des Me\u00dfergebnisses, sofern keine kontinuierlich den Staub messenden Einrichtungen verwendet werden,</LA></DD> <DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei wesentlichen \u00c4nderungen der betrieblichen oder geologischen Verh\u00e4ltnisse oder der Staubbek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen;</LA></DD> <DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den doppelten zeitlichen Abst\u00e4nden nach den Nummern 1 bis 3</LA><LA Size=\"normal\">bei Verwendung von kontinuierlich den Staub messenden Einrichtungen; dies gilt nicht f\u00fcr Betriebspunkte mit einem Anteil des Quarzes in dem Feinstaubgemisch von mehr als 5/k Massen-%;</LA></DD>  </DL></LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in zeitlichen Abst\u00e4nden von drei Jahren in Betriebspunkten nach Nummer 3, wenn der Unternehmer jeweils halbj\u00e4hrlich ermittelt und dokumentiert, dass aufgrund der betrieblichen Rahmenbedingungen die Staubsituation unver\u00e4ndert geblieben ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017510991BJNE003800307",
        "name": "Anlage 9",
        "title": "(zu \u00a7 9)\n<BR />\nMindestangaben in den Aufzeichnungen nach \u00a7 9 Abs. 1\nSatz 1 Nr. 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR017510991BJNG000701124"
        },
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1991, 1766 </kommentar> <BR /> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Namen, Vornamen und Kennziffern der besch\u00e4ftigten Person,</LA></DD> <DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vom Arzt festgestellte Eignungsgruppe,</LA></DD> <DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fristen der \u00e4rztlichen Nachuntersuchungen,</LA></DD> <DT>4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Beginn des jeweiligen Beurteilungszeitraumes,</LA></DD> <DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ort, Art und Zeitdauer der jeweiligen Besch\u00e4ftigung,</LA></DD> <DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Betriebspunkte sowie die dort angewandten Ma\u00dfnahmen der Staubbek\u00e4mpfung und des Staubschutzes,</LA></DD> <DT>7</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in den Betriebspunkten ermittelten Werte der Konzentration des quarzhaltigen Feinstaubes c in <ABWFORMAT typ=\"A\" />mg/cbm, der Quarzfeinstaubkonzentration <ABWFORMAT typ=\"A\" />C(tief)q in <ABWFORMAT typ=\"A\" />mg/cbm und des Quarzgehaltes <ABWFORMAT typ=\"A\" />q(tief)c in Massen-%,</LA></DD> <DT>8</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit der jeweiligen Besch\u00e4ftigung verbundenen Staubbelastungswerte <ABWFORMAT typ=\"A\" />E(tief)c oder E(tief)c(tief)q und</LA></DD> <DT>9</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die pers\u00f6nlichen Staubbelastungswerte f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung in den jeweiligen Betriebspunkten sowie als Summe bis zum Ermittlungsmonat w\u00e4hrend des jeweiligen Beurteilungszeitraumes; wird die Staubbelastung personenbezogen gemessen, gelten die auf diese Weise ermittelten Werte.</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
