{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR120800014",
    "firstPublished": "2014-07-22",
    "sourceTimestamp": "20200122213033",
    "titleShort": "Gewerbeanzeigeverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Ausgestaltung des Gewerbeanzeigeverfahrens",
    "abbreviation": "GewAnzV",
    "slug": "gewanzv",
    "extraAbbreviations": [
      "GewAnzV 2014"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1208",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 3.7.2019 I 916",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 154a Nr. 3 Buchst. a G v. 20.11.2019 I 1626 ist nicht ausf\u00fchrbar, da das ge\u00e4nderte G v. 21.6.2019 I 846 zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des mittelbaren \u00c4nderungsgesetzes bereits zum 1.11.2019 in Kraft getreten war",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j0916-1_0040.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gewanzv_2014/bgbl1_2019_j0916-1_0040.pdf",
      "bgbl1_2019_j0916-1_0060.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gewanzv_2014/bgbl1_2019_j0916-1_0060.pdf",
      "bgbl1_2019_j0916-1_0050.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gewanzv_2014/bgbl1_2019_j0916-1_0050.pdf",
      "bgbl1_2019_j0916-1_0030.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gewanzv_2014/bgbl1_2019_j0916-1_0030.pdf",
      "bgbl1_2019_j0916-1_0010.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gewanzv_2014/bgbl1_2019_j0916-1_0010.pdf",
      "bgbl1_2019_j0916-1_0020.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/gewanzv_2014/bgbl1_2019_j0916-1_0020.pdf"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie verordnet auf Grund des \u00a7 14 Absatz 14 der Gewerbeordnung, der durch Artikel 1 Nummer 2 Buchstabe g des Gesetzes vom 11. Juli 2011 (BGBl. I S. 1341) eingef\u00fcgt worden ist, in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 2 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 17. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4310):</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erstattung der Gewerbeanzeige",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Erstattung der Gewerbeanzeige ist zu verwenden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen des Betriebsbeginns im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 der Gewerbeordnung ein Vordruck nach dem Muster der Anlage 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen der Verlegung des Betriebes im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 der Gewerbeordnung und in den F\u00e4llen des Wechsels oder der Ausdehnung des Gegenstandes des Betriebes im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 der Gewerbeordnung ein Vordruck nach dem Muster der Anlage 2 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen der Aufgabe des Betriebes im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 der Gewerbeordnung ein Vordruck nach dem Muster der Anlage 3.</LA></DD></DL>Die Vordrucke sind vollst\u00e4ndig und gut lesbar maschinell oder in Druckbuchstaben auszuf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000301116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Elektronische Erstattung der Gewerbeanzeige",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wird die Gewerbeanzeige elektronisch erstattet, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur elektronischen Datenverarbeitung Abweichungen von der Form der in \u00a7 1 geregelten Vordrucke, nicht aber vom Inhalt der Anzeige zulassen. Bei einer f\u00fcr die elektronische Versendung an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestimmten Fassung des Vordrucks entf\u00e4llt das in Feld 33 vorgesehene Unterschriftsfeld gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Satz 2 des E-Government-Gesetzes vom 25. Juli 2013 (BGBl. I S. 2749).</P><P>(2) Soweit die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde es f\u00fcr notwendig erachtet, kann sie geeignete und angemessene Verfahren zur Feststellung der Identit\u00e4t des Anzeigenden anwenden. Als geeignete und angemessene Verfahren kommen insbesondere in Betracht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">PIN/TAN-Verfahren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der elektronische Identit\u00e4tsnachweis nach \u00a7 18 des Personalausweisgesetzes, nach \u00a7 12 des eID-Karte-Gesetzes oder nach \u00a7 78 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine De-Mail nach \u00a7 5 des De-Mail-Gesetzes vom 28. April 2011 (BGBl. I S. 666), das durch Artikel 2 des Gesetzes vom 7. August 2013 (BGBl. I S. 3154) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung, mit deren Abgabe versichert wird, dass die Person, die die Erkl\u00e4rung abgibt, mit der im Vordruck angegebenen Person des Anzeigenden identisch ist.</LA></DD></DL>Alternativ kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur Feststellung der Identit\u00e4t des Anzeigenden die \u00dcbersendung einer Kopie des Personalausweises oder Reisepasses verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Hinweis: Die \u00c4nderung d. Art. 6 Abs. 1 G v. 21.6.2019 I 846 durch Art. 154a Nr. 3 Buchst. a G v. 20.11.2019 I 1626 (Verschiebung d. Inkrafttretens zum 1.11.2020) ist nicht ausf\u00fchrbar, da Art. 5 d. G v. 21.6.2019  I 846 zum Zeitpunkt d. Inkrafttretens d. G v. 20.11.2019 I 1626 bereits mWv 1.11.2019 in Kraft getreten war +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000402116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00dcbermittlung von Daten aus der Gewerbeanzeige an weitere Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt die mittels der Vordrucke der Anlagen 1 bis 3 erhobenen Daten aus der Gewerbeanzeige regelm\u00e4\u00dfig an die nachfolgenden Stellen zur Wahrnehmung ihrer jeweiligen Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Industrie- und Handelskammern nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 1 der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13, 27, 29 bis 31 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13, 26 bis 28 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13 und 30 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Handwerkskammern nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 2 der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13, 27, 30, 31 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13, 27, 28 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13 und 30 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die f\u00fcr den Immissionsschutz zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 3 der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 27 bis 31 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 25 bis 28 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 28 und 30 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die f\u00fcr den technischen und sozialen Arbeitsschutz einschlie\u00dflich den Entgeltschutz nach dem Heimarbeitsgesetz zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 3a der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 27 bis 31 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 25 bis 28 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 28 und 30 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur Wahrnehmung der Aufgaben, die im Mess- und Eichgesetz und in den auf Grund des Mess- und Eichgesetzes ergangenen Rechtsverordnungen festgelegt sind, nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 4 der Gewerbeordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten in den Feldern 1, 3 bis 5, 11, 14, 15, 18 und 20 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten in den Feldern 1, 3 bis 5, 11, 14, 15, 18, 19 und 21 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten in den Feldern 1, 3 bis 5, 11, 14, 16, 18 und 20 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 5 der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13, 27 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 13 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12 bis 19 und 21 bis 30 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung e.\u00a0V. nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 6 der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 12, 28, 30, 31 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 12, 25, 27, 28 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 12 und 30 der Anlage 3,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an das Registergericht nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 8 der Gewerbeordnung mit Ausnahme der Daten in den Feldern 8 bis 10, 12 bis 14, 16, 21, 22, 24 und 28 bis 30 der Anlage 3,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die f\u00fcr die Lebensmittel\u00fcberwachung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 10 der Gewerbeordnung mit Ausnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 27 bis 31 und 33 der Anlage 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 25 bis 28 und 30 der Anlage 2 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Daten in den Feldern 10, 12, 13, 28 und 30 der Anlage 3.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Daten sind nicht zu \u00fcbermitteln, wenn die empfangsberechtigte Stelle auf die regelm\u00e4\u00dfige Daten\u00fcbermittlung verzichtet hat.</P><P>(2) Zur F\u00fchrung des Statistikregisters nach \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 9 der Gewerbeordnung und zur Durchf\u00fchrung der monatlichen Erhebungen als Bundesstatistik nach \u00a7 14 Absatz 13 Satz 1 der Gewerbeordnung \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die folgenden Daten aus den Gewerbeanzeigen gem\u00e4\u00df den Anlagen 1 bis 3 an die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten in den Feldern 1 bis 5 als Hilfsmerkmale f\u00fcr den Betriebsinhaber,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten in den Feldern 12 und 15 bis 17 als Hilfsmerkmale f\u00fcr den Betrieb,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Feldern 6, 10, 18 bis 25, 29 und 32 der Anlage 1 als Erhebungsmerkmale f\u00fcr die Anmeldung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Feldern 6, 10, 18 bis 24, 26 und 29 der Anlage 2 als Erhebungsmerkmale f\u00fcr die Ummeldung und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Feldern 6, 10, 18 bis 26, 28 und 29 der Anlage 3 als Erhebungsmerkmale f\u00fcr die Abmeldung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Sofern sich bei der Anmeldung eines Gewerbes nach \u00a7 14 Absatz 1 oder \u00a7 55c der Gewerbeordnung Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen die in \u00a7 14 Absatz 8 Satz 1 Nummer 7 der Gewerbeordnung genannten Vorschriften ergeben, \u00fcbermitteln die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden diese Anhaltspunkte einschlie\u00dflich der Daten aus der Gewerbeanzeige mit Ausnahme der Daten in den Feldern 13, 27 und 33 der Anlage 1 an die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung. Das Bundesministerium der Finanzen und die L\u00e4nder legen im Rahmen einer Verwaltungsvereinbarung einvernehmlich fest, in welchen F\u00e4llen Anhaltspunkte im Sinne des Satzes 1 vorliegen.</P><P>(4) Die \u00dcbermittlung der Daten aus der Gewerbeanzeige an die in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Stellen erfolgt elektronisch \u00fcber verwaltungsinterne Kommunikationsnetze oder verschl\u00fcsselt \u00fcber das Internet. Bei Daten\u00fcbermittlungen \u00fcber das Internet ist als \u00dcbermittlungsprotokoll der vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Bundesanzeiger in der jeweils g\u00fcltigen Fassung bekannt gemachte Standard zu Grunde zu legen. \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber die Verbindung der informationstechnischen Netze des Bundes und der L\u00e4nder \u2013 Gesetz zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c Absatz 4 des Grundgesetzes \u2013 vom 10. August 2009 (BGBl. I S. 2702) in der jeweils geltenden Fassung bleibt unber\u00fchrt. Bei nicht \u00fcber verwaltungsinterne Kommunikationsnetze erfolgender direkter elektronischer Kommunikation zwischen zust\u00e4ndiger Beh\u00f6rde und den in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Stellen ist das Deutsche Verwaltungsdiensteverzeichnis (DVDV) zu Grunde zu legen. Als Datenaustauschformat ist der vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Bundesanzeiger in der jeweils g\u00fcltigen Fassung bekannt gemachte Standard zu Grunde zu legen. Bei der Festlegung der Standards f\u00fcr das \u00dcbermittlungsprotokoll sowie f\u00fcr das Datenaustauschformat nach den S\u00e4tzen 2 und 5 sind die vom IT-Planungsrat nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des IT-Staatsvertrages beschlossenen IT-Interoperabilit\u00e4ts- und IT-Sicherheitsstandards zu beachten.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt die Daten aus der Gewerbeanzeige unverz\u00fcglich nach Bescheinigung des Empfangs der Gewerbeanzeige nach \u00a7 15 Absatz 1 der Gewerbeordnung an die in den Abs\u00e4tzen 1 und 3 genannten Stellen. Die Daten sind an die in Absatz 2 genannten Stellen unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch am ersten Arbeitstag des Monats, der auf die Bescheinigung des Empfangs der Gewerbeanzeige folgt, zu \u00fcbermitteln.</P><P>(6) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Satzes 2 am 1. Januar 2015 in Kraft. \u00a7 3 Absatz 4 und 5 treten am 1. Januar 2016 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000600000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000701116",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Satz 1 Nummer 1)<BR />Gewerbe-Anmeldung",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 918 \u2013 919)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Gewerbe-Anmeldung</Title><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2019_j0916-1_0010_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2019_j0916-1_0010.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2019_j0916-1_0020_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2019_j0916-1_0020.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000801116",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1 Satz 1 Nummer 2)<BR />Gewerbe-Ummeldung",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 920 \u2013 921)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Gewerbe-Ummeldung</Title><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2019_j0916-1_0030_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2019_j0916-1_0030.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2019_j0916-1_0040_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2019_j0916-1_0040.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800014BJNE000901116",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 1 Satz 1 Nummer 3)<BR />Gewerbe-Abmeldung",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 922 \u2013 923)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S3\">Gewerbe-Abmeldung</Title><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2019_j0916-1_0050_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2019_j0916-1_0050.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2019_j0916-1_0060_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2019_j0916-1_0060.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
