{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR066300010",
    "firstPublished": "2009-11-20",
    "sourceTimestamp": "20200107213031",
    "titleShort": "IT-Staatsvertrag",
    "titleLong": "Vertrag \u00fcber die Errichtung des IT-Planungsrats und \u00fcber die Grundlagen der Zusammenarbeit beim Einsatz der Informationstechnologie in den Verwaltungen von Bund und L\u00e4ndern \u2013 Vertrag zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c GG (Anlage des Gesetzes zum Vertrag \u00fcber die Errichtung des IT-Planungsrats und \u00fcber die Grundlagen der Zusammenarbeit beim Einsatz der Informationstechnologie in den Verwaltungen von Bund und L\u00e4ndern \u2013 Vertrag zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c GG)",
    "abbreviation": "GGArt91cVtr",
    "slug": "ggart91cvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 663",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 13.12.2019 I 2852",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Der Vertrag tritt nach seinem \u00a7 7 Abs. 1 iVm Art. 2 Abs. 2 Satz 1 G v. 27.5.2010 I 662 nach Ma\u00dfgaben mWv 1.4.2010 in Kraft",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2010 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Text des Gesetzes siehe: GGArt91cVtrG +++) <BR />Kurzbezeichnung: Eingef. durch Art. 1 Nr. 1 Vertrag v. 21.3.2019 I 1127 iVm Art. 1 G v. 4.8.2019 I 1126 iVm Bek. v. 13.12.2019 I 2851 mWv 1.10.2019</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001101116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><P>Pr\u00e4ambel</P><Ident Class=\"S0\">Abschnitt I</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Der IT-Planungsrat</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einrichtung, Aufgaben, Beschlussfassung</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt II</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gemeinsame Standards und<BR /> Sicherheitsanforderungen, Informationsaustausch</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Festlegung von IT-Interoperabilit\u00e4ts- und IT-Sicherheitsstandards</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Aufgaben im Bereich Verbindungsnetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Informationsaustausch</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt III</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gemeinsame Einrichtung<BR /> zur Unterst\u00fctzung des IT-Planungsrats</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Errichtung und Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Tr\u00e4gerschaft, Dienstherrnf\u00e4higkeit, anwendbares Recht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Organe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Finanzierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unzul\u00e4ssigkeit eines Insolvenzverfahrens</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S0\">Abschnitt IV</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schlussbestimmungen</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">\u00c4nderung, K\u00fcndigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten, \u00dcbergangsregelung</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000102116",
        "name": "Pr\u00e4ambel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Title Align=\"left\"><B>Pr\u00e4ambel</B></Title><P><DL Font=\"normal\" Type=\"None\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Land Baden-W\u00fcrttemberg,</LA><LA Size=\"normal\">der Freistaat Bayern,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Berlin,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Brandenburg,</LA><LA Size=\"normal\">die Freie Hansestadt Bremen,</LA><LA Size=\"normal\">die Freie und Hansestadt Hamburg,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Hessen,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Mecklenburg-Vorpommern,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Niedersachsen,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Nordrhein-Westfalen,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Rheinland-Pfalz,</LA><LA Size=\"normal\">das Saarland,</LA><LA Size=\"normal\">der Freistaat Sachsen,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Sachsen-Anhalt,</LA><LA Size=\"normal\">das Land Schleswig-Holstein und</LA><LA Size=\"normal\">der Freistaat Th\u00fcringen</LA></DD></DL>sowie die<BR /> \u00a0Bundesrepublik Deutschland (im Weiteren \u201eder Bund\u201c genannt)<BR /> \u00a0(im Folgenden \u201eVertragspartner\u201c)<BR /> \u00a0sehen \u00fcbereinstimmend die wachsenden Herausforderungen als Folge der Entwicklungen in der Informationstechnik. Der reibungslose und sichere Betrieb informationstechnischer Systeme stellt eine wesentliche Anforderung an die Aufrechterhaltung geordneter Abl\u00e4ufe in den Verwaltungen der Vertragspartner dar.<BR /> \u00a0Der Bund und die L\u00e4nder haben mit der Erarbeitung des im Anhang zu diesem Vertrag wiedergegebenen \u201eGemeinsamen Grundverst\u00e4ndnis der technischen und organisatorischen Ausgestaltung der Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit bei dem Verbindungsnetz und der IT-Steuerung\u201c die Grundlage f\u00fcr ein neues System der Bund-L\u00e4nder-IT-Koordinierung erarbeitet und in die Beratungen der Kommission zur Modernisierung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen (F\u00f6deralismuskommission II) eingebracht (Arbeitsunterlage AG 3 \u2013 08). Hieraus hat die F\u00f6deralismuskommission II mit Artikel 91c des Grundgesetzes eine Grundlage f\u00fcr die IT-Koordinierung von Bund und L\u00e4ndern entwickelt und beschlossen.<BR /> \u00a0Die Vertragspartner treffen daher auf der Grundlage des Artikel 91c des Grundgesetzes <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Einrichtung und Regelung der Arbeitsweise eines IT-Planungsrats als Steuerungsgremium der allgemeinen IT-Kooperation nach Artikel 91c Absatz 1 und 2 des Grundgesetzes,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Planung, Errichtung, Betrieb und Weiterentwicklung von informationstechnischen Infrastrukturen, insbesondere auch zur Verbindung der informationstechnischen Netze von Bund und L\u00e4ndern nach Ma\u00dfgabe des gem\u00e4\u00df Artikel 91c des Grundgesetzes erlassenen Bundesgesetzes, sowie</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Verfahren nach Artikel 91c Absatz 2 des Grundgesetzes zur Festlegung von IT-Standards und IT-Sicherheitsanforderungen, soweit dies der zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendige Datenaustausch erfordert,</LA></DD></DL>folgende Vereinbarung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR066300010BJNG000101116",
        "name": "Abschnitt I",
        "title": "Der IT-Planungsrat",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000202116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Einrichtung, Aufgaben, Beschlussfassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000101116"
        },
        "body": "<P>(1) Der Planungsrat f\u00fcr die IT-Zusammenarbeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung zwischen Bund und L\u00e4ndern (IT-Planungsrat) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordiniert die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern in Fragen der Informationstechnik;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beschlie\u00dft fachunabh\u00e4ngige und fach\u00fcbergreifende IT-Interoperabilit\u00e4ts- und IT-Sicherheitsstandards;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordiniert und unterst\u00fctzt die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern in Fragen der Digitalisierung von Verwaltungsleistungen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">steuert Projekte und Produkte des informations- und kommunikationstechnisch unterst\u00fctzten Regierens und Verwaltens, die dem IT-Planungsrat zugewiesen werden;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernimmt die in \u00a7 3 genannten Aufgaben f\u00fcr das Verbindungsnetz nach Ma\u00dfgabe des dort angef\u00fchrten Gesetzes.</LA></DD></DL>Der IT-Planungsrat berichtet grunds\u00e4tzlich an die Konferenz des Chefs des Bundeskanzleramtes mit den Chefs der Staats- und Senatskanzleien. Er vereint die bisherigen Gremien und Untergremien der gemeinsamen IT-Steuerung. Der IT-Planungsrat bedient sich zu seiner Unterst\u00fctzung nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 5 bis 10 einer gemeinsamen Einrichtung.</P><P>(2) Dem IT-Planungsrat geh\u00f6ren als Mitglieder an: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Informationstechnik,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeweils ein f\u00fcr Informationstechnik zust\u00e4ndiger Vertreter jedes Landes.</LA></DD></DL>Der Bund und die L\u00e4nder stellen sicher, dass ihre Vertreter \u00fcber die erforderliche Entscheidungskompetenz verf\u00fcgen. Drei Vertreter der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, die von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Bundesebene entsandt werden, sowie der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit k\u00f6nnen an den Sitzungen des IT-Planungsrats beratend teilnehmen.</P><P>(3) Den Vorsitz im IT-Planungsrat \u00fcbernehmen im j\u00e4hrlichen Wechsel der Bund und die L\u00e4nder. Die L\u00e4nder regeln die Reihenfolge ihres Vorsitzes untereinander.</P><P>(4) Der IT-Planungsrat tagt mindestens zweimal im Jahr oder auf Antrag des Bundes oder dreier L\u00e4nder.</P><P>(5) Der IT-Planungsrat entscheidet durch Beschluss oder Empfehlung. Er entscheidet auf Antrag des Bundes oder dreier L\u00e4nder. Entscheidungen des IT-Planungsrats werden im elektronischen Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(6) Der IT-Planungsrat beteiligt die jeweilige Fachministerkonferenz, soweit deren Fachplanungen von seinen Entscheidungen betroffen werden.</P><P>(7) Beschl\u00fcsse des IT-Planungsrats bed\u00fcrfen, soweit in diesem Vertrag oder durch Gesetz nicht etwas anderes bestimmt ist, der Zustimmung des Bundes und einer Mehrheit von elf L\u00e4ndern, welche mindestens zwei Drittel ihrer Finanzierungsanteile nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel abbildet. Empfehlungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung kann der IT-Planungsrat mit einfacher Mehrheit der anwesenden Mitglieder aussprechen.</P><P>(8) Der IT-Planungsrat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung. Darin sind insbesondere Regelungen vorzusehen, die sicherstellen, dass, sofern erforderlich, eine Kabinettsbehandlung oder andere notwendige Abstimmungen \u00fcber einen im IT-Planungsrat vorgesehenen Beschluss rechtzeitig durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR066300010BJNG000202116",
        "name": "Abschnitt II",
        "title": "Gemeinsame Standards und Sicherheitsanforderungen, Informationsaustausch",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000402116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Festlegung von IT-Interoperabilit\u00e4ts- und IT-Sicherheitsstandards",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den im Rahmen ihrer Aufgabenerf\u00fcllung notwendigen Austausch von Daten zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern sollen gemeinsame Standards f\u00fcr die auszutauschenden Datenobjekte, Datenformate und Standards f\u00fcr Verfahren, die zur Daten\u00fcbertragung erforderlich sind, sowie IT-Sicherheitsstandards festgelegt werden, soweit nicht eine spezialgesetzliche Regelungsbefugnis vorliegt. Hierbei ist vorrangig auf bestehende Marktstandards abzustellen.</P><P>(2) Beschl\u00fcsse \u00fcber Standards im Sinne des Absatz 1 werden vom IT-Planungsrat mit der Zustimmung des Bundes und einer Mehrheit von elf L\u00e4ndern, welche mindestens zwei Drittel ihrer Finanzierungsanteile nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel abbildet, gefasst, soweit dies zum bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Datenaustausch oder zur Vereinheitlichung des Datenaustauschs der \u00f6ffentlichen Verwaltung mit B\u00fcrgern und Wirtschaft notwendig ist. Diese Beschl\u00fcsse entfalten Bindungswirkung und werden vom Bund und den L\u00e4ndern innerhalb jeweils vom IT-Planungsrat festzusetzender Fristen in ihren jeweiligen Verwaltungsr\u00e4umen umgesetzt.</P><P>(3) Vor einer Beschlussfassung \u00fcber verbindliche Standards im Sinne des Absatz 1 wird auf Antrag des Bundes oder dreier L\u00e4nder grunds\u00e4tzlich der Bedarf f\u00fcr einen solchen Beschluss sowie die IT-fachliche Qualit\u00e4t und Widerspruchsfreiheit des vorgesehenen Standards durch eine vom IT-Planungsrat bestimmte, unabh\u00e4ngige Einrichtung gepr\u00fcft. Die Einrichtung kann in ihre Pr\u00fcfung weitere Personen oder Einrichtungen, insbesondere Fachleute aus Wirtschaft und Wissenschaft, einbeziehen. Der IT-Planungsrat entscheidet unter Einbeziehung der Ergebnisse der Pr\u00fcfung; er ist dabei nicht an die Ergebnisse der Pr\u00fcfung gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000502116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Aufgaben im Bereich Verbindungsnetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>Der IT-Planungsrat nimmt die Aufgaben des Koordinierungsgremiums nach Ma\u00dfgabe des aufgrund von Artikel 91c Absatz 4 des Grundgesetzes ergangenen Bundesgesetzes wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000602116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Informationsaustausch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000202116"
        },
        "body": "<P>Der Bund und die L\u00e4nder informieren sich m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig \u00fcber beabsichtigte Vorhaben zur Einrichtung und Entwicklung informationstechnischer Systeme, um eine bedarfsgerechte Zusammenarbeit zu erm\u00f6glichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR066300010BJNG000401116",
        "name": "Abschnitt III",
        "title": "Gemeinsame Einrichtung zur Unterst\u00fctzung des IT-Planungsrats",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001201116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Errichtung und Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vertragspartner errichten mit Wirkung zum 1. Januar 2020 eine rechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts (gemeinsame Anstalt). Sie tr\u00e4gt die Bezeichnung \u201eFITKO\u201c (F\u00f6derale IT-Kooperation) und hat ihren Sitz in Frankfurt am Main. Die gemeinsame Anstalt hat die Aufgabe, den IT-Planungsrat organisatorisch, fachlich und bei der Wahrnehmung der Aufgaben nach \u00a7 1 Absatz 1 zu unterst\u00fctzen. Das N\u00e4here regelt der IT-Planungsrat durch einstimmigen Beschluss und trifft dabei insbesondere Regelungen zu den Aufgaben, Befugnissen, der Wirtschaftsf\u00fchrung und Leitung der gemeinsamen Anstalt und ihrer Organe (Gr\u00fcndungsbeschluss).</P><P>(2) Der Gr\u00fcndungsbeschluss soll vorsehen, dass die gemeinsame Anstalt die Aufgaben bestehender Strukturen f\u00fcr Projekte und Produkte des IT-Planungsrats \u00fcbernimmt. Er kann eine Rechtsnachfolge vorsehen und die hierzu bestehenden Verwaltungsabkommen au\u00dfer Kraft setzen.</P><P>(3) \u00c4nderungen des Gr\u00fcndungsbeschlusses bed\u00fcrfen der Zustimmung aller Mitglieder des IT-Planungsrats.</P><P>(4) Zur Wahrnehmung von Querschnittsaufgaben soll sich die gemeinsame Anstalt Dritter bedienen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001301116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Tr\u00e4gerschaft, Dienstherrnf\u00e4higkeit, anwendbares Recht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger der gemeinsamen Anstalt sind die Vertragspartner zu gleichen Teilen. Die Anteile an der gemeinsamen Anstalt sind nicht \u00fcbertragbar.</P><P>(2) Die gemeinsame Anstalt besitzt Dienstherrnf\u00e4higkeit.</P><P>(3) F\u00fcr die Errichtung und den Betrieb der gemeinsamen Anstalt gilt das hessische Landesrecht, soweit in diesem Staatsvertrag, im Gr\u00fcndungsbeschluss oder in der Satzung der gemeinsamen Anstalt nichts anderes bestimmt ist. F\u00fcr die Beamten der gemeinsamen Anstalt findet daneben das Beamtenstatusgesetz Anwendung. F\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Auszubildenden der gemeinsamen Anstalt gilt der Tarifvertrag f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Dienst des Landes Hessen (TV-H) beziehungsweise der Tarifvertrag f\u00fcr Auszubildende des Landes Hessen in Ausbildungsberufen nach dem Berufsbildungsgesetz (TVA-H BBiG) einschlie\u00dflich der diese Tarifvertr\u00e4ge erg\u00e4nzenden, \u00e4ndernden und ersetzenden Tarifvertr\u00e4ge in der jeweils geltenden Fassung. Besch\u00e4ftigte nach Satz 3 k\u00f6nnen in einem au\u00dfertariflichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt werden, soweit dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben erforderlich ist und der Stellenplan eine entsprechende Erm\u00e4chtigung enth\u00e4lt.</P><P>(4) Die gemeinsame Anstalt kann mit Zustimmung des Sitzlandes Aufgaben der Personalverwaltung und Personalwirtschaft einschlie\u00dflich der Verarbeitung der hierf\u00fcr erforderlichen Personalaktendaten auf Dienststellen des Sitzlandes \u00fcbertragen. Diesen Stellen d\u00fcrfen personenbezogene Daten der Besch\u00e4ftigten \u00fcbermittelt werden, soweit deren Kenntnis zur Erf\u00fcllung der \u00fcbertragenen Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(5) Der Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag \u00fcber die Verteilung der Versorgungslasten bei bund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001401116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Organe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "body": "<P>(1) Die gemeinsame Anstalt wird von einem Pr\u00e4sidenten geleitet und vertreten. Er wird hierbei vom Verwaltungsrat beaufsichtigt.</P><P>(2) Der IT-Planungsrat nimmt die Funktion des Verwaltungsrats wahr. Entscheidungen des IT-Planungsrats, die er als Verwaltungsrat \u00fcber Angelegenheiten der gemeinsamen Anstalt trifft, erfolgen nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 1 Absatz 7 Satz 1, soweit dieser Vertrag oder der Gr\u00fcndungsbeschluss keine abweichende Regelung enth\u00e4lt. Handelt es sich bei diesen Entscheidungen um die Satzung der gemeinsamen Anstalt und ihre \u00c4nderungen, so sind diese im elektronischen Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(3) Der Pr\u00e4sident wird vom IT-Planungsrat f\u00fcr die Dauer von h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahren bestellt. Erneute Bestellungen sind zul\u00e4ssig. Der Pr\u00e4sident beruft einen Vertreter f\u00fcr den Fall seiner Abwesenheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001501116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "body": "<P>Die gemeinsame Anstalt unterliegt der Rechtsaufsicht der Vertragspartner. Die Rechtsaufsicht wird vom Sitzland ausge\u00fcbt. Das Sitzland stellt vor der Aus\u00fcbung von aufsichtlichen Ma\u00dfnahmen mit den Vertragspartnern Einvernehmen her, sofern nicht ein Eilfall entgegensteht. Jeder Vertragspartner kann beim Sitzland aufsichtliche Ma\u00dfnahmen beantragen. Zust\u00e4ndige Stellen f\u00fcr Angelegenheiten der Rechtsaufsicht durch die Vertragspartner sind die Ministerien oder die Beh\u00f6rden, denen die jeweiligen Vertreter f\u00fcr Informationstechnik als Mitglieder des IT-Planungsrats (\u00a7 1 Absatz 2) angeh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001601116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "body": "<P>(1) Die gemeinsame Anstalt erh\u00e4lt zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben von den Vertragspartnern Finanzmittel nach Ma\u00dfgabe des Wirtschaftsplans und der jeweiligen Haushalte des Bundes und der L\u00e4nder.</P><P>(2) F\u00fcr die Jahre 2020 bis 2022 verpflichten sich die Vertragspartner dar\u00fcber hinaus, ein Digitalisierungsbudget im Umfang von bis zu 180 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen. Mit dem Digitalisierungsbudget sollen Projekte und Produkte f\u00fcr die Digitalisierung von Verwaltungsleistungen, die auf allen f\u00f6deralen Ebenen zum Einsatz kommen, unterst\u00fctzt werden. Das Digitalisierungsbudget sowie die daraus zu finanzierenden Projekte und Produkte werden im Wirtschaftsplan gesondert ausgewiesen.</P><P>(3) Der Wirtschaftsplan und seine \u00c4nderungen werden durch den IT-Planungsrat gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 7 beschlossen. Der Wirtschaftsplan sowie eventuelle \u00c4nderungen bed\u00fcrfen der Zustimmung der Finanzministerkonferenz und des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen. Sie sind der Konferenz der Chefs des Bundekanzleramtes mit den Chefs der Staats- und Senatskanzleien nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 vorzulegen.</P><P>(4) Die Finanzierung der gemeinsamen Anstalt und ihrer Aufgaben erfolgt nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, erweitert um einen festen Finanzierungsanteil des Bundes in H\u00f6he von 25 Prozent, soweit im Wirtschaftsplan f\u00fcr einzelne Projekte oder Produkte keine abweichende Regelung getroffen wird. Das Sitzland tr\u00e4gt vorweg eine Sitzlandquote. Diese betr\u00e4gt 10 Prozent der Personal- und Verwaltungskosten der FITKO, ohne die auf das Digitalisierungsbudget entfallenden Betr\u00e4ge. F\u00fcr die \u00fcber das Digitalisierungsbudget nach Absatz 2 zu finanzierenden Projekte und Produkte wird der K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel mit einem festen Finanzierungsanteil des Bundes in H\u00f6he von 35 Prozent zugrunde gelegt.</P><P>(5) Die Ausf\u00fchrung des Wirtschaftsplans steht unter dem Vorbehalt der jeweiligen haushaltsrechtlichen Erm\u00e4chtigung der Vertragspartner.</P><P>(6) Die Rechnungsh\u00f6fe der Vertragspartner pr\u00fcfen die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der gemeinsamen Anstalt.</P><P>(7) Die Zuweisung der Finanzmittel aus dem Wirtschaftsplan f\u00fcr das erste Halbjahr 2020 erfolgt zum 2. Januar 2020. Zur Sicherstellung der unterbrechungsfreien Auszahlung der Besoldung der Beamten, die zum 1. Januar 2020 von einem Dienstverh\u00e4ltnis bei einem der Vertragspartner in die gemeinsame Anstalt wechseln, wird der abgebende Vertragspartner die Besoldung f\u00fcr den Januar 2020 auszahlen. Er erlangt einen R\u00fcckzahlungsanspruch in voller H\u00f6he der geleisteten Zahlungen gegen\u00fcber der gemeinsamen Anstalt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001701116",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Unzul\u00e4ssigkeit eines Insolvenzverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "body": "<P>Ein Insolvenzverfahren \u00fcber das Verm\u00f6gen der gemeinsamen Anstalt ist unzul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR066300010BJNG000302116",
        "name": "Abschnitt IV",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000401116"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000702116",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "\u00c4nderung, K\u00fcndigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) \u00c4nderungen dieses Vertrages bed\u00fcrfen einer einstimmigen Entscheidung der Vertragspartner.</P><P>(2) Dieser Vertrag kann von jedem Vertragspartner unter Einhaltung einer zweij\u00e4hrigen Frist zum Jahresende gek\u00fcndigt werden. Die K\u00fcndigung ist durch Kundgabe an die gemeinsame Anstalt f\u00fcr den IT-Planungsrat gegen\u00fcber den \u00fcbrigen Vertragspartnern schriftlich zu erkl\u00e4ren.</P><P>(3) Die K\u00fcndigung gilt auch f\u00fcr die auf der Grundlage dieses Vertrages geschlossenen Vereinbarungen. Mit Wirksamwerden der K\u00fcndigung endet die Tr\u00e4gerschaft an der gemeinsamen Anstalt. Die K\u00fcndigung l\u00e4sst das Bestehen des Vertrages und der auf der Grundlage dieses Vertrages geschlossenen Vereinbarungen f\u00fcr die \u00fcbrigen Vertragspartner vorbehaltlich der Regelung des \u00a7 12 Absatz 2 unber\u00fchrt.</P><P>(4) Die gemeinsame Anstalt besteht unter der Tr\u00e4gerschaft der \u00fcbrigen Vertragspartner weiter. Zwischen den verbleibenden Vertragspartnern und dem k\u00fcndigenden Vertragspartner wird eine \u00f6ffentlich-rechtliche Vereinbarung \u00fcber die Auseinandersetzung, insbesondere \u00fcber die Verteilung des Aktivverm\u00f6gens sowie die \u00dcbernahme der bestehenden Verbindlichkeiten und Versorgungslasten, geschlossen. In der Auseinandersetzungsvereinbarung sind auch die Konsequenzen f\u00fcr das Personal der gemeinsamen Anstalt zu regeln. Eine K\u00fcndigung nach Absatz 2 wird erst wirksam, wenn die Auseinandersetzungsvereinbarung vorliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE000802116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten, \u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>(1) Dieser Vertrag tritt am 1. April 2010 in Kraft. Sind bis zum 31. M\u00e4rz 2010 nicht mindestens dreizehn Ratifikationsurkunden bei dem der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz vorsitzenden Land hinterlegt, wird der Vertrag gegenstandslos.</P><P>(2) Der Vertrag tritt au\u00dfer Kraft, wenn die Zahl der Vertragspartner zehn unterschreitet. F\u00fcr diesen Fall enden seine Wirkungen mit dem Ablauf der K\u00fcndigungsfrist des zuletzt k\u00fcndigenden Vertragspartners. Die gemeinsame Anstalt gilt mit dem Wirksamwerden der K\u00fcndigung des zuletzt k\u00fcndigenden Vertragspartners als aufgel\u00f6st.</P><P>(3) Im Falle des Absatzes 2 gilt \u00a7 11 Absatz 4 Satz 2 entsprechend. Die Vertragspartner regeln die \u00dcbernahme von Beamten und Versorgungsempf\u00e4ngern der gemeinsamen Anstalt durch einen oder mehrere Vertragspartner im Rahmen der Auseinandersetzungsvereinbarung einvernehmlich, \u00a7 6 Absatz 5 ist entsprechend anzuwenden. Es gelten die Regelungen des dritten Abschnitts des Beamtenstatusgesetzes und des Hessischen Beamtengesetzes \u00fcber den vollst\u00e4ndigen \u00dcbergang der Aufgaben einer K\u00f6rperschaft auf mehrere andere entsprechend. Die Vertragspartner sollen den Tarifbesch\u00e4ftigten (einschlie\u00dflich der Auszubildenden) der gemeinsamen Anstalt ein \u00dcbernahmeangebot zu einem oder mehreren der Vertragspartner stellen. K\u00fcndigungen der Vertragspartner, die zur Aufl\u00f6sung der gemeinsamen Anstalt nach Absatz 2 f\u00fchren, werden erst wirksam, wenn die Auseinandersetzungsvereinbarung vorliegt.</P><P>(4) Bestehende Vereinbarungen der Vertragspartner \u00fcber die gemeinschaftliche Aufgabenerledigung im Bereich informationstechnischer Systeme werden von den Bestimmungen dieses Vertrages, soweit sie diesen nicht widersprechen, nicht ber\u00fchrt. Mit dem Au\u00dferkrafttreten bereits bestehender Vereinbarungen werden die Bestimmungen dieses Vertrages auf sie anwendbar.</P><P>(5) Die nach \u00a7 2 des IT-Staatsvertrags in der Fassung vom 1. April 2010 beim Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat eingerichtete Gesch\u00e4ftsstelle wird bis zum 30. Juni 2020 fortgef\u00fchrt. Danach gehen die Aufgaben der Gesch\u00e4ftsstelle auf die gemeinsame Anstalt \u00fcber. Die gemeinsame Anstalt tritt insoweit in die Rechtsnachfolge ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR066300010BJNE001001116",
        "name": "Anhang",
        "title": "\u201eGemeinsames Grundverst\u00e4ndnis der technischen und organisatorischen Ausgestaltung der Bund/L\u00e4nder-Zusammenarbeit bei dem Verbindungsnetz und der IT-Steuerung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR066300010BJNG000302116"
        },
        "body": "<P>A.\u00a0Verbindungsnetz <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bund und L\u00e4nder tragen gemeinsam die Verantwortung f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Verbindungsnetz.<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gemeinsam werden festgelegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen (z. B. hinsichtlich Datenschutz, Sicherheit), die vom Verbindungsnetz zu erf\u00fcllen sind,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die anzubietenden Anschlussklassen (inklusive beispielsweise Bandbreiten, Verf\u00fcgbarkeiten),</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Minimum anzubietender Dienste,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschlussbedingungen,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kostenh\u00f6he und -verteilung,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren bei Eilentscheidungen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In diesem Rahmen betreibt der Bund das Verbindungsnetz und setzt dabei die gemeinsamen Festlegungen um.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die L\u00e4nder haben gemeinsam mit dem Bund den DOI-Netz e. V. gegr\u00fcndet. Von diesem wird gegenw\u00e4rtig ein Verbindungsnetz vergeben. Diese L\u00f6sung soll zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt in die neuen Strukturen \u00fcberf\u00fchrt werden.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Bund betreibt gegenw\u00e4rtig die Neugestaltung seiner IT-Netze in einer modularen Architektur und auf der Grundlage eines Transportnetzes auf Basis von Dark Fibre. Dies geschieht in ausschlie\u00dflicher Zust\u00e4ndigkeit des Bundes. Unter Nutzung des Transportnetzes dieser ohnehin im Aufbau befindlichen bundesweiten IT-Netzinfrastruktur kann das Verbindungsnetz als eigenes VPN (einschlie\u00dflich Zugangsnetz) realisiert werden. M\u00f6glich ist au\u00dferdem die optionale Nutzung von Diensten aus dem Portfolio (Warenkorb) des Projektes \u201eNetze des Bundes\u201c.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Bund ist die Vergabestelle f\u00fcr das Verbindungsnetz. Als Vergabestelle ist der Bund f\u00fcr die rechtlich korrekte Durchf\u00fchrung der Vergabe inklusive der Wahl des Vergabeverfahrens verantwortlich und wird nach dem Zuschlag Vertragspartner des Auftragnehmers.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Vergabeunterlagen werden vom Bund im Benehmen mit einem vom IT-Planungsrat eingesetzten Arbeitsgremium aus 3 L\u00e4ndervertretern fertig gestellt.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zur Beteiligung der L\u00e4nder werden die Entw\u00fcrfe der Vergabeunterlagen (inklusive Bewertungsmatrix) rechtzeitig vor der Ver\u00f6ffentlichung (z. B. in sogenannten \u201eLeser\u00e4umen\u201c<FnR ID=\"F809077_01_BJNR066300010BJNE001001116\" />) zur Einsicht bereit gestellt. Dies dient zum einen der Information der L\u00e4nder \u00fcber die Umsetzung der gemeinsam festgelegten Anforderungen, zum anderen kann so der dort vorhandene Sachverstand in die Erstellung der Vergabeunterlagen einflie\u00dfen.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sollten durch Anforderungen des Bundes, die \u00fcber die gemeinsam festgelegten Anforderungen hinausgehen, zus\u00e4tzliche Kosten entstehen, so sind diese vom Bund zu tragen. Das Verfahren zur Feststellung der Zusatzkosten regelt der IT-Planungsrat<FnR ID=\"F809077_02_BJNR066300010BJNE001001116\" />.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Um auch im laufenden Betrieb eine Beteiligung der L\u00e4nder sicher zu stellen, beauftragt der IT-Planungsrat das dreik\u00f6pfige Arbeitsgremium damit, die Interessen der L\u00e4nder bei der Steuerung des Betriebs einzubringen. Dies betrifft insbesondere grunds\u00e4tzlichere Fragen der Steuerung. Operative Fragen (z. B. die Bestellung eines neuen Anschlusses, die Ver\u00e4nderung einer Anschlussklasse, die Zubuchung eines optionalen Dienstes etc.) werden hingegen \u00fcber daf\u00fcr geschaffene Prozesse abgewickelt.</LA></DD></DL></P><P>B.\u00a0IT-Steuerung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein neues System der IT-Koordinierung von Bund und L\u00e4ndern soll die bisherigen Gremien \u201cArbeitskreis der Staatssekret\u00e4re f\u00fcr E-Government in Bund und L\u00e4ndern\u201d (St-Runde Deutschland-Online) sowie \u201cKooperationsausschuss von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr automatisierte Datenverarbeitung\u201d (KoopA ADV) sowie alle Untergremien abl\u00f6sen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die dauerhafte neue Struktur besteht aus einem \u201eIT-Planungsrat\u201c, in dem der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Informationstechnik, die f\u00fcr IT zust\u00e4ndigen Vertreter der L\u00e4nder, Vertreter der drei kommunalen Spitzenverb\u00e4nde (ohne Stimmrecht) und der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (ohne Stimmrecht) vertreten sind. Der IT-Planungsrat berichtet an die Konferenz der Regierungschefs von Bund und L\u00e4ndern.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Den Vorsitz \u00fcbernehmen im j\u00e4hrlichen Wechsel Bund und L\u00e4nder. Die L\u00e4nder regeln die Rotation des Vorsitzes untereinander.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die bisherige Gesch\u00e4ftsstelle Deutschland-Online im Bundesministerium des Innern wird Gesch\u00e4ftsstelle des IT-Planungsrates. Die Finanzierung der Gesch\u00e4ftsstelle \u00fcbernimmt zur H\u00e4lfte der Bund, zur H\u00e4lfte \u00fcbernehmen sie die L\u00e4nder nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der IT-Planungsrat hat folgende Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Koordinierung der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern in Fragen der Informationstechnik,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschlussfassung \u00fcber fachunabh\u00e4ngige oder fach\u00fcbergreifende IT-Interoperabilit\u00e4ts- und IT-Sicherheitsstandards,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Steuerung von E-Government-Projekten, die dem IT-Planungsrat von der Konferenz der Regierungschefs von Bund und L\u00e4ndern zugewiesen werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Planung und Weiterentwicklung des Verbindungsnetzes inklusive gemeinsamer Festlegung gem\u00e4\u00df Ziffer A. 1 a) und \u00dcberwachung der Umsetzung der gemeinsamen Festlegungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsetzen eines Arbeitsgremiums zur Befassung mit Vergabeunterlagen (Einzelheiten unter A. 6) und grunds\u00e4tzlicher Steuerung (A. 9).</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Interoperabilit\u00e4ts- und IT-Sicherheitsstandards <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">werden vom IT-Planungsrat mit einfacher Mehrheit als Empfehlung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung beschlossen;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">werden vom IT-Planungsrat mit noch auszugestaltender, qualifizierter Mehrheit beschlossen, soweit sie zum bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Datenaustausch oder zur Vereinheitlichung des Datenaustausches der \u00f6ffentlichen Verwaltung mit B\u00fcrgern und Wirtschaft erforderlich sind; sie entfalten Bindungswirkung, welche vom Bund und von den L\u00e4ndern innerhalb von jeweils vom IT-Planungsrat festzusetzenden Fristen in ihren jeweiligen Verwaltungsr\u00e4umen umgesetzt wird.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der IT-Planungsrat beteiligt die jeweilige Fachministerkonferenz, soweit deren Fachplanungen betroffen sind.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor der Beschlussfassung im IT-Planungsrat stimmen die Vertreter von Bund und L\u00e4ndern die zu fassenden Beschl\u00fcsse innerhalb ihrer Regierung ab bzw. f\u00fchren \u2013 soweit erforderlich \u2013 eine Befassung des jeweiligen Kabinetts herbei.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor einer Beschlussfassung \u00fcber verbindliche Standards wird grunds\u00e4tzlich der Bedarf f\u00fcr einen solchen Beschluss sowie die IT-fachliche Qualit\u00e4t und Widerspruchsfreiheit des vorgesehenen Standards durch eine vom IT-Planungsrat bestimmte unabh\u00e4ngige Einrichtung gepr\u00fcft, diese kann in ihre Pr\u00fcfung Wirtschaft und Wissenschaft einbeziehen. Der IT-Planungsrat entscheidet unter Einbeziehung der Ergebnisse der Pr\u00fcfung; er ist dabei nicht an die Ergebnisse der Pr\u00fcfung gebunden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F809077_01_BJNR066300010BJNE001001116\" Pos=\"exp\" Postfix=\")\">\u201eLeser\u00e4ume\u201c stellen angesichts der Zahl der Beteiligten sicher, dass die vertraulichen Dokumente nicht vor der Ver\u00f6ffentlichung bekannt werden und so das Vergabeverfahren gef\u00e4hrden.</Footnote><Footnote FnZ=\"2\" Group=\"column\" ID=\"F809077_02_BJNR066300010BJNE001001116\" Pos=\"exp\" Postfix=\")\">Das Antragsrecht zur Durchf\u00fchrung dieses Verfahrens haben der Bund oder drei L\u00e4nder.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
