{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR262609999",
    "firstPublished": "1999-12-22",
    "sourceTimestamp": "20120625155402",
    "titleShort": "GKV-Gesundheitsreformgesetz 2000",
    "titleLong": "Gesetz zur Reform der gesetzlichen Krankenversicherung ab dem\nJahr 2000",
    "abbreviation": "GKVRefG 2000",
    "slug": "gkvrefg_2000",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 2626",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 15.2.2002 I 684",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2000 +++)<BR /><BR /></pre>Art. 1 bis 18: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 19: MTInfoG 860-5-18 <BR />Art. 20: R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang <BR />Art. 21: \u00dcberleitungsvorschriften <BR />Art. 22: Inkrafttreten</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR262609999BJNG000100305",
        "name": "Art 1 bis 18",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR262609999BJNG000200305",
        "name": "Art 19",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNG000300305",
        "name": "Art 20",
        "title": "R\u00fcckkehr zum einheitlichen\nVerordnungsrang",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die auf den Artikeln 5, 15, 16, 17 und 18 beruhenden Teile der dort ge\u00e4nderten Rechtsverordnungen k\u00f6nnen auf Grund der jeweils einschl\u00e4gigen Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR262609999BJNG000400305",
        "name": "Art 21",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNE000600305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gesamtverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR262609999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Die Ver\u00e4nderungen der Gesamtverg\u00fctungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen im Beitrittsgebiet im Jahr 2000 sind auf die um den Ausgleich nach Artikel 14 Abs. 1a des GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetzes erh\u00f6hte Verg\u00fctungssumme im Jahr 1999 zu beziehen. Die Ver\u00e4nderungen der Gesamtverg\u00fctungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen im Gebiet au\u00dferhalb des Beitrittsgebiets im Jahr 2000 sind auf die um den Ausgleich nach Artikel 14 Abs. 1a des GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetzes abgesenkte Verg\u00fctungssumme im Jahr 1999 zu beziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNE000700305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "R\u00fcckkehr in die private Krankenversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR262609999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Artikel 1 Nr. 2 und Artikel 7 Nr. 1 gelten nicht f\u00fcr Versicherte, deren privater Krankenversicherungsvertrag vor dem 1. Januar 2000 geendet hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNE000800305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausschluss der Familienversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR262609999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Artikel 1 Nr. 6 gilt nicht f\u00fcr Personen, die bei Inkrafttreten dieses Gesetzes bereits familienversichert sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNE000900305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Psychiatrische Abteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR262609999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes bestehenden Erm\u00e4chtigungen der in \u00a7 118 Abs. 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Einrichtungen bleiben bis zum 31. Dezember 2001 bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNE001000305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Personal\u00fcbergang zu der Deutschen Verbindungsstelle\nKrankenversicherung-Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR262609999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Die Deutsche Verbindungsstelle Krankenversicherung-Ausland \u00fcbernimmt die beim AOK-Bundesverband \u00fcberwiegend mit der Durchf\u00fchrung der Aufgaben der Verbindungsstelle im AOK-Bundesverband besch\u00e4ftigten Personen (dienstordnungsm\u00e4\u00dfige Angestellte, tarifliche Angestellte); sie tritt insoweit in die Rechte und Pflichten aus den Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen ein. F\u00fcr die dienstordnungsm\u00e4\u00dfigen Angestellten gilt bei der \u00dcbernahme zun\u00e4chst die zum Zeitpunkt der Verselbst\u00e4ndigung g\u00fcltige Dienstordnung des AOK-Bundesverbandes. \u00a7 414b der Reichsversicherungsordnung gilt entsprechend. F\u00fcr die tariflichen Angestellten sind bis zum Abschluss neuer Tarifvertr\u00e4ge die f\u00fcr den AOK-Bundesverband geltenden Tarifvertr\u00e4ge in ihrer jeweils g\u00fcltigen Fassung ma\u00dfgebend. Das N\u00e4here regeln die Spitzenverb\u00e4nde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR262609999BJNG000500305",
        "name": "Art 22",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) bis (4)</P><P>(5) Im \u00fcbrigen tritt dieses Gesetz am 1. Januar 2000 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
