{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR228000015",
    "firstPublished": "2015-12-17",
    "sourceTimestamp": "20210929213525",
    "titleShort": "Gleichstellungsstatistikverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber statistische Erhebungen zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in den Dienststellen und Gremien des Bundes",
    "abbreviation": "GleiStatV",
    "slug": "gleistatv",
    "extraAbbreviations": [
      "GleiStatV 2015"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 2274, 2280",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 71 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 4 G v. 7.8.2021 I 3311 (Nr. 51) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.12.2015 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 2 der V v. 17.12.2015 I 2274 durch die Bundesregierung verordnet. Die V ist gem. Art. 3 dieser V am 23.12.2015 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000101116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erhebungsmerkmale f\u00fcr die Gleichstellungsstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jede Dienststelle nach \u00a7 3 Nummer 5 des Bundesgleichstellungsgesetzes erfasst alle zwei Jahre die Zahl der in der Dienststelle besch\u00e4ftigten Frauen und M\u00e4nner nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beamtinnen und Beamten sowie Inhaberinnen und Inhabern \u00f6ffentlich-rechtlicher \u00c4mter, sofern sie besoldet sind oder ein au\u00dfertarifliches Entgelt erhalten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, Mitgliedern der Leitungsorgane mit privatrechtlichem Dienstvertrag sowie Inhaberinnen und Inhabern \u00f6ffentlich-rechtlicher \u00c4mter, sofern sie ein tarifliches Entgelt erhalten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auszubildenden sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Richterinnen und Richtern,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vollzeitbesch\u00e4ftigung und Teilzeitbesch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Form des Dienst- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbefristeter Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">befristeter Besch\u00e4ftigung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bereichen, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besoldungs- und Entgeltgruppen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Laufbahnen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsausbildungen einschlie\u00dflich des Vorbereitungsdienstes sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ebenen mit F\u00fchrungspositionen ab Ebene der Referatsleitung einschlie\u00dflich der Stellen und Planstellen Vorsitzender Richterinnen und Vorsitzender Richter,</LA></DD></DL>jeweils getrennt nach Vollzeitbesch\u00e4ftigung und Teilzeitbesch\u00e4ftigung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inanspruchnahme einer Beurlaubung oder vollst\u00e4ndigen Freistellung auf Grund von Familien- oder Pflegeaufgaben nach \u00a7 3 Nummer 6 und 7 des Bundesgleichstellungsgesetzes.</LA></DD></DL>Jede Dienststelle nach \u00a7 3 Nummer 5 Buchstabe a und b des Bundesgleichstellungsgesetzes erfasst alle zwei Jahre die Zahl der in der Dienststelle besch\u00e4ftigten Frauen und M\u00e4nner auch nach Anteilen an der h\u00f6chsten und zweith\u00f6chsten vergebenen Note der im Erhebungszeitraum erfolgten Beurteilungsergebnisse von Regelbeurteilungen der Besch\u00e4ftigten des h\u00f6heren Dienstes, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frauen und M\u00e4nnern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Beurteilungsstichtag teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen und M\u00e4nnern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Beurteilungsstichtag vollzeitbesch\u00e4ftigten Frauen und M\u00e4nnern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frauen und M\u00e4nnern, die zum Beurteilungsstichtag eine F\u00fchrungsposition ab Ebene der Referatsleitung innehatten, sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Frauen und M\u00e4nnern, die zum Beurteilungsstichtag keine F\u00fchrungsposition ab Ebene der Referatsleitung innehatten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Neben den Erhebungsmerkmalen nach Absatz 1 ist alle zwei Jahre die Zahl der Frauen und M\u00e4nner zu erfassen nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bewerbungen im Vergleich zu entsprechenden Einstellungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vollzeitbesch\u00e4ftigung und Teilzeitbesch\u00e4ftigung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2, bezogen auf die \u00dcbertragung von in der Dienststelle ausgeschriebenen Funktionen mit Vorgesetzten- oder Leitungsaufgaben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beruflicher Aufstieg, getrennt nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">H\u00f6hergruppierungen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbertragung von Vorgesetzten- oder Leitungsaufgaben,</LA></DD></DL>jeweils getrennt nach Besch\u00e4ftigten, die eine Ma\u00dfnahme nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 in Anspruch genommen haben, und Besch\u00e4ftigten, die eine solche Ma\u00dfnahme nicht in Anspruch genommen haben.</LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 1 gilt auch f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, die f\u00fcr eine Wahl zur Bundesrichterin oder zum Bundesrichter vorgeschlagen worden sind.</P><P>(3) Die Institutionen des Bundes nach \u00a7 3 Nummer 3 des Bundesgremienbesetzungsgesetzes erfassen j\u00e4hrlich zum 31. Dezember <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl und die Bezeichnung der Aufsichtsgremien und der wesentlichen Gremien, f\u00fcr die sie federf\u00fchrend zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der vom Bund f\u00fcr die jeweiligen in Nummer 1 genannten Gremien bestimmten Mitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Frauen und M\u00e4nner, die der Bund in den jeweiligen in Nummer 1 genannten Gremien bestimmt hat, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ver\u00e4nderungen nach den Nummern 1 bis 3 im Vergleich zum Vorjahr.</LA></DD></DL>Die Daten sind f\u00fcr die Aufsichtsgremien und die wesentlichen Gremien getrennt zu erfassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000201116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erhebungsmerkmale f\u00fcr den Gleichstellungsindex",
        "parent": null,
        "body": "<P>Jede oberste Bundesbeh\u00f6rde erfasst j\u00e4hrlich die Zahl aller in der obersten Bundesbeh\u00f6rde besch\u00e4ftigten Frauen und M\u00e4nner. Die Erhebung erfasst auch die Zahl der Frauen und M\u00e4nner nach <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Laufbahngruppe des h\u00f6heren Dienstes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den einzelnen Ebenen mit F\u00fchrungspositionen ab Ebene der Referatsleitung einschlie\u00dflich der politischen Leitungs\u00e4mter,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vollzeitbesch\u00e4ftigung und Teilzeitbesch\u00e4ftigung, auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in F\u00fchrungspositionen ab Ebene der Referatsleitung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Inanspruchnahme einer Beurlaubung oder vollst\u00e4ndigen Freistellung auf Grund von Familien- oder Pflegeaufgaben nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 5,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>beruflichem Aufstieg.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE001400116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00fchrungspositionen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sofern nach dieser Verordnung F\u00fchrungspositionen ab Ebene der Referatsleitung erfasst werden sollen, sind die entsprechenden Daten zur besseren Vergleichbarkeit gem\u00e4\u00df den nachfolgenden Kategorien zu erfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchrungspositionen im gehobenen Dienst und entsprechend f\u00fcr Tarifbesch\u00e4ftigte ab Ebene der Referatsleitung, jedoch nur ab Besoldungsgruppe A 12, im Anwendungsbereich des Tarifvertrages f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst ab Entgeltgruppe E 12, ansonsten ab entsprechenden Entgeltgruppen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchrungspositionen im h\u00f6heren Dienst und entsprechend f\u00fcr Tarifbesch\u00e4ftigte und au\u00dfertariflich Besch\u00e4ftigte in allen Dienststellen, die keine obersten Bundesbeh\u00f6rden sind, ab Ebene der Referatsleitung, jedoch nur ab Besoldungsgruppe A 15, im Anwendungsbereich des Tarifvertrages f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst ab Entgeltgruppe E 15, ansonsten ab entsprechendem Entgelt;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchrungspositionen im h\u00f6heren Dienst und entsprechend f\u00fcr au\u00dfertariflich Besch\u00e4ftigte in obersten Bundesbeh\u00f6rden ab Ebene der Referatsleitung, jedoch nur ab Besoldungsgruppe A 16 oder ab entsprechendem Entgelt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000301116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Berichtszeitpunkt, Berichtszeitraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Daten nach \u00a7 1 Absatz 1 sind zum 30. Juni des Berichtsjahres zu erfassen. Die Daten nach \u00a7 1 Absatz 2 sind f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Juli des vorletzten Jahres bis zum 30. Juni des Berichtsjahres zu erfassen.</P><P>(2) Die Daten nach \u00a7 1 Absatz 3 sind zum 31. Dezember des Berichtsjahres zu erfassen.</P><P>(3) Die Daten nach \u00a7 2 Satz 1 und 2 Nummer 1 bis 4 sind zum 30. Juni des Berichtsjahres zu erfassen. Die Daten nach \u00a7 2 Satz 2 Nummer 5 sind f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Juli des Vorjahres bis zum 30. Juni des Berichtsjahres zu erfassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Meldung und Aufbereitung der Daten f\u00fcr die Gleichstellungsstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 1 Absatz 1 und 2 erfassten Daten der nachgeordneten Bundesbeh\u00f6rden mit regelm\u00e4\u00dfig mindestens 15 Besch\u00e4ftigten sind der obersten Bundesbeh\u00f6rde zu melden. Die Dienststellen der K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts melden ihre Daten an ihre jeweilige K\u00f6rperschaft, Anstalt oder Stiftung. Diese leitet die zusammengefassten Daten an die oberste Bundesbeh\u00f6rde oder die oberste Aufsichtsbeh\u00f6rde weiter.</P><P>(2) Die obersten Bundesbeh\u00f6rden melden dem Statistischen Bundesamt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre eigenen Daten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zusammengefassten Daten des jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereichs sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zusammengefassten Daten der ihrer Rechtsaufsicht unterstehenden K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, getrennt nach den Gruppen K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen, bei K\u00f6rperschaften der Sozialversicherung getrennt nach Zweigen der Sozialversicherung.</LA></DD></DL>Ist die oberste Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht zugleich oberste Bundesbeh\u00f6rde, so meldet sie die nach Absatz 1 Satz 2 erhaltenen Daten direkt dem Statistischen Bundesamt.</P><P>(3) Die Institutionen des Bundes melden dem Statistischen Bundesamt die nach \u00a7 1 Absatz 3 erfassten Daten zu ihren Aufsichts- und wesentlichen Gremien bis zum 31. M\u00e4rz des dem Berichtsjahr folgenden Jahres.</P><P>(4) Die Dienststellen und Institutionen des Bundes haben bei ihrer Meldung nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 folgende Hilfsmerkmale anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezeichnung, Anschrift und Berichtsstellennummer der Dienststelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei obersten Bundesbeh\u00f6rden zus\u00e4tzlich die Angabe des Einzelplans des Haushaltsplans.</LA></DD></DL></P><P>(5) Das Statistische Bundesamt leitet die Statistik nach \u00a7 38 Absatz 3 Nummer 1 des Bundesgleichstellungsgesetzes den obersten Bundesbeh\u00f6rden bis zum 30. September des dem Berichtsjahr folgenden Jahres f\u00fcr den internen Dienstgebrauch zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000501116",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Meldung und Aufbereitung der Daten f\u00fcr den Gleichstellungsindex",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Meldung und Aufbereitung der Daten gilt \u00a7 4 Absatz 4 entsprechend.</P><P>(2) Der Gleichstellungsindex nach \u00a7 38 Absatz 3 Nummer 2 des Bundesgleichstellungsgesetzes enth\u00e4lt insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine tabellarische Gesamt\u00fcbersicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine zusammenfassende Beschreibung zu den einzelnen Erhebungsmerkmalen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine nach den einzelnen Erhebungsmerkmalen aufgeschl\u00fcsselte vergleichende Darstellung der Erhebungsergebnisse der obersten Bundesbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine nach den einzelnen Erhebungsmerkmalen aufgeschl\u00fcsselte Darstellung der Erhebungsergebnisse im Vergleich zu denen des vorherigen Berichtszeitraumes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>grafische Darstellungen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Statistische Bundesamt ver\u00f6ffentlicht den Gleichstellungsindex bis zum 31. Dezember des Berichtsjahres auf seiner Internetseite.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000602116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Elektronische Erfassung und Meldung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erfassung und Meldung der Daten hat elektronisch zu erfolgen. Die Dienststellen oder Institutionen des Bundes haben hierf\u00fcr die elektronischen Erhebungsformulare des Statistischen Bundesamtes zu verwenden. Die Erhebungsformulare m\u00fcssen automatisiert verarbeitbar sein und inhaltlich den \u00a7\u00a7 1 und 2 entsprechen.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt kann die Gestaltung der elektronischen Erhebungsformulare mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat \u00e4ndern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000701116",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Datenschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Dienststellen und Institutionen des Bundes haben sicherzustellen, dass nur die Personen, die mit personellen und Organisationsangelegenheiten betraut sind, Kenntnis von den zu erfassenden und zu meldenden personenbezogenen Daten erlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000801116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesnachrichtendienst ist von der Meldung der Daten nach \u00a7 1 Absatz 1 und 2 ausgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE000901116",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE001001116",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Anlage 2 Inhalts\u00fcbersicht (Text vor Formular G Seite 1) Fu\u00dfnote 1 Satz 1 u. 3: Aufgrund offensichtlicher Unrichtigkeit wurde das Wort \"Abstz\" durch \"Absatz\" ersetzt +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE001101116",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE001201116",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228000015BJNE001301116",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
