{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR362500017",
    "firstPublished": "2017-10-26",
    "sourceTimestamp": "20171129221514",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen des Staatlichen Berufskollegs Glas-Keramik-Gestaltung des Landes Nordrhein-Westfalen in Rheinbach mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschluss- und Gesellenpr\u00fcfung in Ausbildungsberufen",
    "abbreviation": "GlPrZRheinbachV 2017",
    "slug": "glprzrheinbachv_2017",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 3625",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 2 dieser V am 1.10.2026 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.11.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362500017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 50 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 436 Nummer 3 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, und auf Grund des \u00a7 40 Absatz 1 der Handwerksordnung, der zuletzt durch Artikel 283 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362500017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vom 1. Oktober 2016 bis zum 30. September 2026 vom Staatlichen Berufskolleg Glas-Keramik-Gestaltung des Landes Nordrhein-Westfalen in Rheinbach erteilten Pr\u00fcfungszeugnisse \u00fcber erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfungen werden mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschluss- und Gesellenpr\u00fcfung in Ausbildungsberufen nach Ma\u00dfgabe der nachstehenden Auflistung gleichgestellt: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Bezeichnung des Pr\u00fcfungszeugnisses<BR /> des Staatlichen Berufskollegs<BR /> Glas-Keramik-Gestaltung des Landes<BR />Nordrhein-Westfalen in Rheinbach</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Ausbildungsberuf, f\u00fcr den gleichgestellt wird</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Glaser/Glaserin<BR /> Fachrichtung Verglasung und Glasbau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Glaser/Glaserin im Gewerbe der Anlage A Nummer 39 der Handwerksordnung \u201eGlaser\u201c<BR /> Fachrichtung Verglasung und Glasbau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Glasveredler/Glasveredlerin<BR /> Fachrichtungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kanten- und Fl\u00e4chenveredelung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schliff und Gravur</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Glasmalerei und Kunstverglasung</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Glasveredler/Glasveredlerin<BR /> Fachrichtungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kanten- und Fl\u00e4chenveredelung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schliff und Gravur</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Glasmalerei und Kunstverglasung</LA></DD></DL>und<BR /> Glasveredler/Glasveredlerin im Gewerbe der Anlage B Abschnitt 1 Nummer 34 der Handwerksordnung \u201eGlasveredler\u201c<BR /> Fachrichtungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kanten- und Fl\u00e4chenveredelung</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schliff und Gravur</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Glasmalerei und Kunstverglasung</LA></DD></DL></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362500017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft und am 1. Oktober 2026 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR362500017BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
