{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR092900019",
    "firstPublished": "2019-07-04",
    "sourceTimestamp": "20190723212004",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen der Staatlichen Zeichenakademie Hanau mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschluss- und Gesellenpr\u00fcfung in Ausbildungsberufen",
    "abbreviation": "GlPrZHanauV 2019",
    "slug": "glprzhanauv_2019",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 929",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 2 dieser V am 1.8.2023 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.7.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092900019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 50 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 436 Nummer 3 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, und auf Grund des \u00a7 40 Absatz 1 der Handwerksordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 24. September 1998 (BGBl. I S. 3074; 2006 I S. 2095), der zuletzt durch Artikel 283 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092900019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vom 1. Januar 2018 bis zum Ablauf des 31. Juli 2023 von der Staatlichen Zeichenakademie Hanau erteilten Pr\u00fcfungszeugnisse \u00fcber erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfungen werden mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschluss- oder Gesellenpr\u00fcfung in Ausbildungsberufen nach Ma\u00dfgabe der nachstehenden Auflistung gleichgestellt:<BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"46.96*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"73.04*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bezeichnung des Pr\u00fcfungszeugnisses<BR />der Zeichenakademie Hanau:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">Ausbildungsberuf, f\u00fcr den gleichgestellt wird:</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Goldschmied/Goldschmiedin<BR /><BR /> Fachrichtung:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Schmuck</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Goldschmied und Goldschmiedin im Gewerbe der Anlage B Abschnitt 1 Nummer 11 \u201eGold- und Silberschmiede\u201c der Handwerksordnung<BR /><BR /> Fachrichtung:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Schmuck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Silberschmied/Silberschmiedin<BR /><BR /> Schwerpunkt:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Metall</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Silberschmied und Silberschmiedin im Gewerbe der Anlage B Abschnitt 1 Nummer 11 \u201eGold- und Silberschmiede\u201c der Handwerksordnung<BR /><BR /> Schwerpunkt:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Metall</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Edelsteinfasser/Edelsteinfasserin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Edelsteinfasser/Edelsteinfasserin</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092900019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft und am 1. August 2023 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092900019BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
