{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR092700019",
    "firstPublished": "2019-07-04",
    "sourceTimestamp": "20190723212003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen der Staatlichen Fachschule Weilburg-Hadamar Standort: Staatliche Glasfachschule Hadamar mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschluss- und Gesellenpr\u00fcfung in Ausbildungsberufen",
    "abbreviation": "GlPrZWeilburgV",
    "slug": "glprzweilburgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 927",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 2 dieser V am 1.10.2026 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.7.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092700019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 50 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 436 Nummer 3 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, und auf Grund des \u00a7 40 Absatz 1 der Handwerksordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 24. September 1998 (BGBl. I S. 3074; 2006 I S. 2095), der zuletzt durch Artikel 283 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092700019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Gleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vom 1. Januar 2017 bis zum Ablauf des 30. September 2026 von der Staatlichen Fachschule Weilburg-Hadamar Standort: Staatliche Glasfachschule Hadamar erteilten Pr\u00fcfungszeugnisse \u00fcber erfolgreich abgelegte Abschlusspr\u00fcfungen werden mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der Abschluss- oder Gesellenpr\u00fcfung in Ausbildungsberufen nach Ma\u00dfgabe der nachstehenden Auflistung gleichgestellt:<BR /><BR /><table frame=\"all\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"57*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"55*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bezeichnung des Pr\u00fcfungszeugnisses der Staatlichen Fachschule Weilburg-Hadamar Standort: Staatliche Glasfachschule Hadamar:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"top\">Ausbildungsberuf, f\u00fcr den gleichgestellt wird:</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Glaser/Glaserin<BR /><BR /> Fachrichtungen:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Verglasung und Glasbau<BR /><BR /> \u2013\u00a0Fenster- und Glasfassadenbau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Glaser und Glaserin im Gewerbe<BR /> Anlage A Nummer 39 \u201eGlaser\u201c<BR /> der Handwerksordnung<BR /><BR /> Fachrichtungen:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Verglasung und Glasbau<BR /><BR /> \u2013\u00a0Fenster- und Glasfassadenbau</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Glasapparatebauer/Glasapparatebauerin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col2\">Glasapparatebauer und<BR /> Glasapparatebauerin<BR /> im Gewerbe Anlage A Nummer 40<BR /> \u201eGlasbl\u00e4ser und Glasapparatebauer\u201c<BR /> der Handwerksordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abschlusspr\u00fcfung als Glasveredler/Glasveredlerin<BR /><BR /> Fachrichtungen:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Kanten- und Fl\u00e4chenveredelung<BR /><BR /> \u2013\u00a0Glasmalerei und Kunstverglasung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Glasveredler und Glasveredlerin<BR /><BR /> Fachrichtungen:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Kanten- und Fl\u00e4chenveredelung<BR /><BR /> \u2013\u00a0Glasmalerei und Kunstverglasung<BR /><BR /> und<BR /><BR /> Glasveredler und Glasveredlerin<BR /> im Gewerbe Anlage B Abschnitt 1 Nummer 34 \u201eGlasveredler\u201c<BR /> der Handwerksordnung<BR /><BR /> Fachrichtungen:<BR /><BR /> \u2013\u00a0Kanten- und Fl\u00e4chenveredelung<BR /><BR /> \u2013\u00a0Glasmalerei und Kunstverglasung</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092700019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft und am <NB>1. Oktober 2026</NB> au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR092700019BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
