{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR081800000",
    "firstPublished": "2000-06-08",
    "sourceTimestamp": "20120625150937",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Psychologische Psychotherapeuten und\nKinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten",
    "abbreviation": "GOP",
    "slug": "gop",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 818",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch \u00a7 5 Satz 3 V v. 18.10.2001 I 2721",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.6.2000 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081800000BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 9 des Psychotherapeutengesetzes vom 16. Juni 1998 (BGBl. I S. 1311) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081800000BJNE000200305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Verg\u00fctungen f\u00fcr die beruflichen Leistungen der Psychologischen Psychotherapeuten und der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten im Sinne von \u00a7 1 Abs. 3 des Psychotherapeutengesetzes richten sich nach der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. Februar 1996 (BGBl. I S. 210), ge\u00e4ndert durch Artikel 17 des Gesetzes vom 22. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2626), soweit nicht durch Bundesgesetz etwas anderes bestimmt ist.</P><P>(2) Verg\u00fctungen nach Absatz 1 sind nur f\u00fcr Leistungen berechnungsf\u00e4hig, die in den Abschnitten B und G des Geb\u00fchrenverzeichnisses der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte aufgef\u00fchrt sind. \u00a7 6 Abs. 2 der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass psychotherapeutische Leistungen, die nicht im Geb\u00fchrenverzeichnis der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte enthalten sind, entsprechend einer nach Art, Kosten- und Zeitaufwand gleichwertigen Leistung der Abschnitte B und G des Geb\u00fchrenverzeichnisses der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte berechnet werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081800000BJNE000301320",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081800000BJNE000400305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081800000BJNE000500305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
