{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020600993",
    "firstPublished": "1992-05-09",
    "sourceTimestamp": "20130405130003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern\n\u00fcber die \u00c4nderung der gemeinsamen Landesgrenze",
    "abbreviation": "Gr\u00c4ndStVtr BB/MV",
    "slug": "graendstvtr_bb_mv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1993, 205, 206",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:                         1.8.1992 +++)<BR />(+++ Text der Bekanntmachung siehe: Gr\u00c4ndStVtrBB/MVBek +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000100333",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Um dem Willen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Rechnung zu tragen, die auf Grund historischer und kultureller Verbindungen ihrer Gemeinde zum Nachbarland durch die Ergebnisse von B\u00fcrgerbefragungen und durch Beschl\u00fcsse der jeweiligen Gemeindevertretungen den Wunsch nach staatsrechtlicher Zuordnung zum Nachbarland ge\u00e4u\u00dfert haben und insoweit vom SED-Staat durch willk\u00fcrliche Gebietszuordnungen begangenes Unrecht wiedergutzumachen, schlie\u00dfen das Land Brandenburg, vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten, und das land Mecklenburg-Vorpommern, vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten, auf der Grundlage des Artikels 1 Abs. 1 des Vertrages \u00fcber die Herstellung der Einheit Deutschlands vom 31. August 1990 in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 2 und Abs. 3 des Verfassungsgesetzes zur Bildung von L\u00e4ndern in der Deutschen Demokratischen Republik vom 22. Juli 1990 (GBl. DDR I Nr. 51 S. 955), das insoweit gem. Artikel 9 Abs. 2 des Vertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik \u00fcber die Herstellung der Einheit Deutschlands - Einigungsvertrag - vom 31. August 1990 (BGBl. II S. 889) in Verbindung mit Anlage II, Kapitel II, Sachgebiet A, Abschnitt II des Einigungsvertrages und Artikel 1 des Gesetzes zu dem Vertrag vom 31. August 1990 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik \u00fcber die Herstellung der Einheit Deutschlands - Einigungsvertragsgesetz - und der Vereinbarung vom 18. September 1990 vom 23. September 1990 (BGBl. II S. 885) fortgeltendes Recht ist, folgenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000200333",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gemeinden Besandten, Eldenburg, Lanz, Lenzen, Mellen und Wootz werden in den bestehenden Gemeinde- und Gemarkungsgrenzen aus dem Land Mecklenburg-Vorpommern ausgegliedert und in das Land Brandenburg eingegliedert.</P><P>(2) Die Gemeinden Dambeck und Brunow sowie die Ortsteile Pampin und Platschow der Gemeinde Berge werden in den bestehenden Gemeinde- und Gemarkungsgrenzen aus dem Land Brandenburg ausgegliedert und in das Land Mecklenburg- Vorpommern eingegliedert.</P><P>(3) Die Gemeinden Bagem\u00fchl, Gr\u00fcnberg, Nechlin, Woddow, Wollschow-Menkin und die Stadt Br\u00fcssow des Landkreises Pasewalk sowie die Gemeinden Fahrenholz, G\u00fcterberg, Jagow, Lemmersdorf, L\u00fcbbenow, Milow, Trebenow, Wilsickow, Wismar und Wolfshagen des Landkreises Strasburg werden in den bestehenden Gemeinde- und Gemarkungsgrenzen aus dem Land Mecklenburg-Vorpommern ausgegliedert und in das Land Brandenburg eingegliedert.</P><P>(4) Die aus der Umgliederung sich ergebenden Grenz\u00e4nderungen sind in der Anlage 1 graphisch dargestellt. Die Anlage ist Bestandteil dieses Vertrages. Die Festlegung der endg\u00fcltigen Grenze erfolgt durch eine gemeinsame Grenzkommission der vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000300333",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit Inkrafttreten des Staatsvertrages tritt in den aufgenommenen Gebietsteilen das Landesrecht des aufnehmenden Landes und das jeweilige Landkreisrecht in Kraft; das bisherige Landes-, Landkreis- und Ortsrecht tritt au\u00dfer Kraft, soweit es diesem Recht widerspricht. Von diesen Grunds\u00e4tzen sind Ausnahmen nur durch diesen Vertrag oder aufgrund dieses Vertrages zul\u00e4ssig.</P><P>(2) F\u00fcr Rechte und Rechtsverh\u00e4ltnisse, die vor dem Inkrafttreten dieses Vertrages entstanden sind, bleiben die bisher geltenden Vorschriften ma\u00dfgebend.</P><P>(3) Durch die \u00c4nderung der Landeszugeh\u00f6rigkeit wird die Zust\u00e4ndigkeit eines Gerichts f\u00fcr die bei ihm anh\u00e4ngigen Verfahren nicht ber\u00fchrt. Das Gericht bleibt auch weiterhin f\u00fcr die Angelegenheiten zust\u00e4ndig, bei denen sich die Zust\u00e4ndigkeit nach einem bei ihm anh\u00e4ngigen oder anh\u00e4ngig gewesenen Verfahren bestimmt (Kostenfestsetzungsverfahren, Verfahren nach Zur\u00fcckweisung, Wiederaufnahme des Verfahrens, Vollstreckungsgegenklage, Entscheidungen \u00fcber die Strafvollstreckung u. dgl.).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000400333",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das in den \u00fcbergehenden Gebieten belegene Verwaltungsverm\u00f6gen von K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts mit Ausnahme des Verm\u00f6gens der Kirchen, der mit den Rechten einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts ausgestatteten Religionsgemeinschaften und der den Aufgaben einer Kirche oder Religionsgemeinschaft dienenden K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts und des Verm\u00f6gens der im Bereich der Sozialversicherung t\u00e4tigen K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts geht mit allen Rechten, Lasten und Verpflichtungen gegen Entsch\u00e4digung auf die in dem aufnehmenden Land zust\u00e4ndige entsprechende K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u00fcber. Die Entsch\u00e4digung kann durch Vereinbarung der beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften geregelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000500333",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das aufnehmende Land erkl\u00e4rt sich bereit, in bestehende Arbeits- und Dienstverh\u00e4ltnisse derjenigen einzutreten, die zum Zeitpunkt der Umgliederung im Umgliederungsgebiet als Landesbedienstete im \u00f6ffentlichen Dienst des abgebenden Landes stehen. Das aufnehmende Land erkl\u00e4rt sich ferner bereit, in Arbeits- oder Dienstverh\u00e4ltnisse der Landesbediensteten im \u00f6ffentlichen Dienst des abgebenden Landes einzutreten, sofern die betroffenen Bediensteten \u00fcberwiegend mit Verwaltungsaufgaben f\u00fcr das Umgliederungsgebiet befa\u00dft sind.</P><P>(2) Die von der Umgliederung unmittelbar betroffenen Landkreise sind verpflichtet, Vereinbarungen zu schlie\u00dfen, die den in Absatz 1 niedergelegten Grunds\u00e4tzen entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000600333",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die gem\u00e4\u00df \u00a7 23 des Gesetzes zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen (BGBl. 1990 II S. 1159) in dem abgebenden Land errichteten Landesbeh\u00f6rden bleiben nach Inkrafttreten dieses Vertrages f\u00fcr das ausgegliederte Gebiet zust\u00e4ndig.</P><P>(2) F\u00fcr Amtshandlungen, die die nach Absatz 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Umgliederungsgebiet vollziehen, gelten die im abgebenden Land anzuwendenden Vorschriften.</P><P>(3) Die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4ndern erstatten einander die Kosten, die durch die fortgeltende Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das ausgegliederte Gebiet nach Absatz 1 entstehen. Einzelheiten werden in einer gesonderten Verwaltungsvereinbarung geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000700333",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit Inkrafttreten des Staatsvertrages \u00fcbernimmt das Land Brandenburg die Verantwortung f\u00fcr den Hochwasserschutz an der Elbe bis Elbkilometer 502. Es wird sich dabei der Einrichtungen und Mitarbeiter des St\u00fctzpunktes Lenzen des Staatlichen Amtes f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Parchim bedienen. Einzelheiten werden in einer gesonderten Verwaltungsvereinbarung geregelt.</P><P>(2) Die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder bekr\u00e4ftigen ihre gemeinsame Verantwortung f\u00fcr den l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Naturschutz. Soweit sich aus der Umgliederung eines Teils des Naturparkes \"Elbaue\" in das Land Brandenburg Regelungsbedarf ergibt, werden die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder unverz\u00fcglich das Erforderliche veranlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000800333",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Regierungen der vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder werden daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die mit dem \u00dcbergang der Gebiete zusammenh\u00e4ngenden Fragen m\u00f6glichst innerhalb eines Jahres nach Inkrafttreten dieses Vertrages geregelt werden.</P><P>(2) Aus Gr\u00fcnden des Vertrauensschutzes verpflichtet sich das aufnehmende Land, die im abgebenden Land begonnenen F\u00f6rderprogramme und -ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Umgliederungsgebiet fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die betroffenen kommunalen K\u00f6rperschaften und die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder sind verpflichtet, innerhalb von drei Monaten nach Inkrafttreten dieses Vertrages den zust\u00e4ndigen Verwaltungstr\u00e4gern die f\u00fcr die Verwaltung notwendigen Akten, Urkunden, Unterlagen, Register und andere zur Verwaltung erforderlichen Erkenntnisse zu \u00fcbergeben und zug\u00e4nglich zu machen sowie die f\u00fcr die Berichtigung der Grundb\u00fccher notwendigen Erkl\u00e4rungen abzugeben.</P><P>(4) Die beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften regeln die sie betreffenden Rechts- und Verwaltungsfragen durch Vereinbarungen innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten dieses Vertrages.</P><P>(5) Die Innenminister der vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder k\u00f6nnen die in Absatz 3 und 4 bestimmten Fristen im Einzelfall einvernehmlich verl\u00e4ngern.</P><P>(6) Soweit die \u00dcbergabe von Akten, Urkunden, Registern und sonstigen Unterlagen nicht m\u00f6glich oder untunlich ist, werden beglaubigte Abschriften erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE000900333",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieser Vertrag bedarf der Zustimmung der verfassungsm\u00e4\u00dfig zust\u00e4ndigen Organe der vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder. Die Ratifikationsurkunden sollen sobald wie m\u00f6glich ausgetauscht werden.</P><P>(2) Dieser Vertrag tritt am ersten Tag des auf den Austausch der Ratifikationsurkunden folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001000333",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Land Brandenburg</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Land Mecklenburg-Vorpommern</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Ministerpr\u00e4sident</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Ministerpr\u00e4sident</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">des Landes Brandenburg</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">des Landes Mecklenburg-Vorpommern</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001100333",
        "name": "Anlage 1a",
        "title": "zum Staatsvertrag \u00fcber die Umgliederung von Gemeinden\naus dem Landkreis Ludwigslust",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare topographische Karte, <BR />Fundstelle: BGBl. I 1993, 208 - 209)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001200333",
        "name": "Anlage 1b",
        "title": "zum Staatsvertrag \u00fcber die Umgliederung von Gemeinden\nund Ortsteilen aus dem Landkreis Perleberg",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare topographische Karte, <BR />Fundstelle: BGBl. I 1993, 210)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001300333",
        "name": "Anlage 1c",
        "title": "zum Staatsvertrag \u00fcber die Umgliederung von Gemeinden\naus den Landkreisen Strasburg und Pasewalk",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare topographische Karte, <BR />Fundstelle: BGBl. I 1993, 211)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001400333",
        "name": "Anlage 1d",
        "title": "zum Staatsvertrag \u00fcber die Umgliederung von Gemeinden\naus dem Landkreis Pasewalk",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare topographische Karte, <BR />Fundstelle: BGBl. I 1993, 212)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001500333",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Protokollnotiz zum Vertrag zwischen den L\u00e4ndern Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber die \u00c4nderung der gemeinsamen Landesgrenze vom 9. Mai 1992<BR />Zu Artikel 2",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die vertragschlie\u00dfenden Seiten sind sich einig dar\u00fcber, da\u00df die Verpflichtung besteht, bis zur Neufeststellung der einwohnerbezogenen Anteile der neuen Bundesl\u00e4nder am Fonds \"Deutsche Einheit\" sowie am L\u00e4nderanteil des Umsatzsteueraufkommens der jeweils anderen Seite die f\u00fcr die auszugliedernden Gemeinden bzw. Ortsteile bestimmten einwohnerbezogenen Anteile zu \u00fcberweisen. Die technische Abwicklung der \u00dcberweisung regelt eine Vereinbarung zwischen dem Ministerium der Finanzen des Landes Brandenburg und dem Ministerium der Finanzen des Landes Mecklenburg-Vorpommern.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die vertragschlie\u00dfenden Seiten sind sich dar\u00fcber einig, da\u00df die Verpflichtung besteht, soziale Leistungsgesetze im bisherigen Umfang und in bisheriger H\u00f6he bis zum Auslaufen der jeweiligen Leistungsbescheide durch den bisherigen Leistungstr\u00e4ger zu gew\u00e4hrleisten.</LA><LA Size=\"normal\">Die Verrechnung der Leistungen zwischen den beiden vertragschlie\u00dfenden Parteien erfolgt abweichend von den Regelungen der SGB I-X zwischen den jeweiligen Landesressorts der beteiligten L\u00e4nder.</LA><LA Size=\"normal\">Soweit zur Finanzierung von Sozialleistungen aus gesetzlicher Verpflichtung Mittel aus dem Bundeshaushalt zum Einsatz kommen, ist das jeweils erst bewilligende Land berechtigt, den jeweiligen Bundesanteil einzufordern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001600333",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Protokollnotiz zum Vertrag zwischen den L\u00e4ndern Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber die \u00c4nderung der gemeinsamen Landesgrenze vom 9. Mai 1992<BR />Zu Artikel 3",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vertragschlie\u00dfenden Parteien sind sich einig dar\u00fcber, da\u00df die Worte \"gegen Entsch\u00e4digung\" ausschlie\u00dflich die vom Lande Mecklenburg-Vorpommern vorgenommenen Investitionen im Bereich des St\u00fctzpunktes Lenzen des Staatlichen Amtes f\u00fcr Umwelt und Naturschutz betreffen. Weitere entsch\u00e4digungspflichtige Tatbest\u00e4nde bestehen nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001700333",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Protokollnotiz zum Vertrag zwischen den L\u00e4ndern Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber die \u00c4nderung der gemeinsamen Landesgrenze vom 9. Mai 1992<BR />Zu Artikel 4",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vertragschlie\u00dfenden Parteien sind sich einig, da\u00df die Eintrittspflicht in die bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisse gem\u00e4\u00df Artikel 4 zwischen den einzelnen Fachressorts des Landes Brandenburg und den Fachressorts des Landes Mecklenburg-Vorpommern geregelt wird. <BR />Eine \u00dcbernahme von Bediensteten aus dem Polizeibereich findet grunds\u00e4tzlich nicht statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020600993BJNE001800333",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Protokollnotiz zum Vertrag zwischen den L\u00e4ndern Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber die \u00c4nderung der gemeinsamen Landesgrenze vom 9. Mai 1992<BR />Zu Artikel 7 Abs. 1",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vertragschlie\u00dfenden Parteien sind sich dar\u00fcber einig, da\u00df weiterhin die Beschulung \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen hinaus auf Wunsch der Eltern m\u00f6glich sein soll. <BR />Die zust\u00e4ndigen Fachressorts, das Kulturministerium des Landes Mecklenburg-Vorpommern und das Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport des Landes Brandenburg, werden zur Gew\u00e4hrleistung der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Beschulung eine Vereinbarung schlie\u00dfen, die n\u00e4heres regelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
