{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR062200010",
    "firstPublished": "2010-04-27",
    "sourceTimestamp": "20130405130559",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Staatsvertrag zwischen dem Land Hessen und dem Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber \u00c4nderungen der gemeinsamen Landesgrenze (Anlage zur Bekanntmachung \u00fcber den Abschluss und das Inkrafttreten des Staatsvertrages zwischen dem Land Hessen und dem Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber \u00c4nderungen der gemeinsamen Landesgrenze)",
    "abbreviation": "Gr\u00c4ndStVtr HE/NW",
    "slug": "graendstvtr_he_nw",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 622",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "In Kraft gem. Bek. v. 18.5.2010 I 621 mWv 1.11.2009",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.11.2009 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Text der Bekanntmachung siehe: Gr\u00c4ndStVtrHE/NWBek +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Um die politische Zuordnung geschlossener Siedlungen im Interesse der betroffenen Einwohner zu den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden herzustellen, die den Schwerpunkt der Lebensbeziehungen der Einwohner bilden, und um einen zweckm\u00e4\u00dfigen Verlauf der gemeinsamen Landesgrenze herbeizuf\u00fchren, schlie\u00dfen die L\u00e4nder Hessen und Nordrhein-Westfalen \u2013 im Folgenden: L\u00e4nder \u2013 nach Anh\u00f6rung der betroffenen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften aufgrund des Artikels 29 Absatz 7 des Grundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei sonstigen \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes vom 30. Juli 1979 (BGBl. I S. 1325) folgenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieser Staatsvertrag \u00e4ndert die gemeinsame Landesgrenze in den Bereichen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Marsberg-Udorf (Hochsauerlandkreis, Nordrhein-Westfalen) und Bad Arolsen-Kohlgrund (Kreis Waldeck-Frankenberg, Hessen) sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Brilon-Bontkirchen (Hochsauerlandkreis, Nordrhein-Westfalen) und Diemelsee-Stormbruch (Kreis Waldeck-Frankenberg, Hessen).</LA></DD></DL>Die \u00c4nderungen sind in den Kartenbl\u00e4ttern der Anlagen 1a bis c und 2a bis c graphisch dargestellt. Die Kartenbl\u00e4tter sind Bestandteil dieses Staatsvertrages.</P><P>(2) Es gehen nachfolgend aufgef\u00fchrte Flurst\u00fccke \u00fcber: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gebiet der Gemeinden Marsberg-Udorf und Bad Arolsen-Kohlgrund <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vom Land Hessen auf das Land Nordrhein-Westfalen</LA><LA>in der Gemarkung Kohlgrund, Flur 6, die Flurst\u00fccke: <NB>44/1,</NB> 45/1, 46/1, 47/1, 51/1, 51/5, 51/6, 51/11, 51/8, 51/9, 52/2, 53/1, 53/2, 54, 60/2.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vom Land Nordrhein-Westfalen auf das Land Hessen</LA><LA>in der Gemarkung Udorf, Flur 1, die Flurst\u00fccke: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 445, 447, 449, 451, 453.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gebiet der Gemeinden Brilon-Bontkirchen und Diemelsee-Stormbruch vom Land Hessen auf das Land Nordrhein-Westfalen</LA><LA>in der Gemarkung Stormbruch, Flur 3, die Flurst\u00fccke: 66/4, 66/5, 69/3, 70/1, 70/2, 70/3, 72/3, <NB>73/1,</NB> 74/13, 74/15, <NB>74/16,</NB> 74/17, 74/18, 76/3, 77, 78, 79, 80/1, 80/2, 81/4, <NB>83/1,</NB> 84/5, 86/4, 86/6, <NB>87/16,</NB> 87/29, 88/8, 89/4, 92/4, <NB>93/4,</NB> 95/3, 98/4, <NB>99/5,</NB> 99/6, 101/5, 102/2, 103/10, 103/11, 103/12, 103/13, 103/14, 107/4, 251/95, 87/17, 87/19, 86/5, 249/5, 87/27, 87/26, 87/25, 144/1, 259/13, 249/6, 89/1, <NB>87/6</NB>.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das in den \u00fcbergehenden Gebieten belegene Verwaltungsverm\u00f6gen von K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts mit Ausnahme des Verm\u00f6gens der Kirchen, der mit den Rechten einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts ausgestatteten Religionsgemeinschaften und der den Aufgaben einer Kirche oder Religionsgemeinschaft dienenden K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts und des Verm\u00f6gens der im Bereich der Sozialversicherung t\u00e4tigen K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts geht mit allen Rechten, Lasten und Verpflichtungen ohne Entsch\u00e4digung auf die in dem aufnehmenden Land zust\u00e4ndige entsprechende K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \u00fcber.</P><P>(2) Als Ausgleich f\u00fcr den dem Land Hessen im Bereich Diemelsee-Stormbruch entstehenden Gebiets- und Steuerkraftverlust sind Entsch\u00e4digungsleistungen der Stadt Brilon an die Gemeinde Diemelsee vereinbart worden; diese sind Gegenstand von Ratsbeschl\u00fcssen beider Gebietsk\u00f6rperschaften vom 22. Oktober 2008 (Stadt Brilon) und vom 24. Oktober 2008 (Gemeinde Diemelsee).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die im Zusammenhang mit der \u00c4nderung der Landesgrenze stehenden Amtshandlungen sowie Eintragungen der Rechts\u00e4nderungen in die Grundb\u00fccher und sonstigen gerichtlichen Gesch\u00e4fte werden \u00f6ffentliche Abgaben und Auslagen nicht erhoben.</P><P>(2) Durch die \u00c4nderung der Landeszugeh\u00f6rigkeit wird die Zust\u00e4ndigkeit eines Gerichtes f\u00fcr die bei ihm anh\u00e4ngigen Verfahren nicht ber\u00fchrt. Das Gericht bleibt auch weiterhin f\u00fcr die Angelegenheiten zust\u00e4ndig, bei denen sich die Zust\u00e4ndigkeit nach einem bei ihm anh\u00e4ngigen oder anh\u00e4ngig gewesenen Verfahren bestimmt (Kostenfestsetzungsverfahren, Verfahren nach Zur\u00fcckweisung, Wiederaufnahme des Verfahrens, Vollstreckungsgegenklage, Entscheidungen \u00fcber die Strafvollstreckung, etc.).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000500000",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder und die betroffenen kommunalen K\u00f6rperschaften werden daf\u00fcr Sorge tragen, dass die mit den Grenz\u00e4nderungen zusammenh\u00e4ngenden Fragen m\u00f6glichst innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten dieses Vertrages geregelt werden.</P><P>(2) Die L\u00e4nder und die betroffenen kommunalen K\u00f6rperschaften sind verpflichtet, innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten dieses Vertrages die f\u00fcr die Verwaltung notwendigen Akten, Urkunden, Register und andere Unterlagen zu \u00fcbergeben und die f\u00fcr die Berichtigung des Grundbuches erforderlichen Erkl\u00e4rungen abzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000600000",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vertrag bedarf der Ratifikation. Die Ratifikationsurkunden werden ausgetauscht.</P><P>(2) Der Vertrag tritt nach Zustimmung der verfassungsm\u00e4\u00dfig zust\u00e4ndigen Organe der vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder am ersten Tag des Monats in Kraft, der auf den Monat folgt, in dem die letzte Ratifikationsurkunde hinterlegt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR062200010BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>F\u00fcr das Land Hessen<BR /> Im Namen des Ministerpr\u00e4sidenten<BR /> Der Chef der Staatskanzlei</SP></P><P><SP>F\u00fcr das Land Nordrhein-Westfalen<BR />Namens des Ministerpr\u00e4sidenten<BR />Der Innenminister</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
