{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR024690988",
    "firstPublished": "1987-10-22",
    "sourceTimestamp": "20130405130145",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweiter Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Bayern und dem Land\nBaden-W\u00fcrttemberg \u00fcber die \u00c4nderung der Landesgrenze",
    "abbreviation": "Gr\u00c4ndStVtr BW/BY 2",
    "slug": "graendstvtr_bw_by_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1988, 2469",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:                          1.1.1989 +++)<BR />(+++ Text der Bekanntmachung siehe: Gr\u00c4ndStVtrBW/BY2Bek +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Freistaat Bayern und das Land Baden-W\u00fcrttemberg, beide vertreten durch ihre Ministerpr\u00e4sidenten, schlie\u00dfen folgenden <BR /> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Staatsvertrag:</B></LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000200326",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Anschlu\u00df an den Ersten Staatsvertrag zwischen dem Land Baden-W\u00fcrttemberg und dem Freistaat Bayern \u00fcber die \u00c4nderung der Landesgrenze vom 17. November 1977 vereinbaren die vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder zur Anpassung des Grenzverlaufs an die durch den Ausbau von Stra\u00dfen und Gew\u00e4ssern und durch Flurbereinigungen ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse die in Artikel 3 bis 24 bezeichneten \u00c4nderungen ihrer gemeinsamen Landesgrenze.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000300326",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr den in Artikel 3 bis 24 festgelegten Verlauf der neuen Landesgrenze sind die Anlagen 1 bis 24 zu diesem Staatsvertrag und die dort aufgef\u00fchrten Katasterunterlagen \u00fcber die Festlegung der Landesgrenzpunkte in den Liegenschaftskatastern von Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000400326",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Nonnenhorn, Landkreis Lindau (Bodensee), Freistaat Bayern, und der Gemeinde Kressbronn am Bodensee, Bodenseekreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze von Landesgrenzpunkt 3/16 bis zum Landesgrenzpunkt 5 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 3, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000500326",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen den Gemeinden Gestratz und Maierh\u00f6fen, Landkreis Lindau (Bodensee), Freistaat Bayern, sowie der Gemeinde Argenb\u00fchl und der Stadt Isny im Allg\u00e4u, Landkreis Ravensburg, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 167/6 bis zum Landesgrenzpunkt 169 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 4, Seiten 1, 2 und 4;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 169/11 bis zum Landesgrenzpunkt 170 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 4, Seiten 3 und 4.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000600326",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Weitnau, Landkreis Oberallg\u00e4u, Freistaat Bayern, und der Stadt Isny im Allg\u00e4u, Landkreis Ravensburg, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 316/9 bis zum Landesgrenzpunkt 318/10 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 5, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000700326",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Elchingen, Landkreis Neu-Ulm, Freistaat Bayern, und der Stadt Langenau, Alb-Donau-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 43 bis zum Landesgrenzpunkt 44 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 6, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000800326",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Elchingen, Landkreis Neu-Ulm, Freistaat Bayern, und der Stadt Langenau, Alb-Donau-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 66 bis zum Landesgrenzpunkt 70 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 7, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE000900326",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Stadt Leipheim, Landkreis G\u00fcnzburg, und der Gemeinde Elchingen, Landkreis Neu-Ulm, Freistaat Bayern, sowie der Stadt Langenau, Alb-Donau-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 181 bis zum Landesgrenzpunkt 198 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 8, Seiten 1 bis 5;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 201 bis zum Landesgrenzpunkt 234 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 8, Seiten 4 und 5.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001000326",
        "name": "Art 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Stadt G\u00fcnzburg, Landkreis G\u00fcnzburg, Freistaat Bayern, und der Stadt Niederstotzingen, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 305 bis zum Landesgrenzpunkt 305/1 (alt) nach Ma\u00dfgabe der Anlage 9, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 305/2 (alt) bis zum Landesgrenzpunkt 306 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 9, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001100326",
        "name": "Art 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Medlingen, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Sontheim an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 412 bis zum Landesgrenzpunkt 414 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 10, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001200326",
        "name": "Art 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Medlingen, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, und der Stadt Giengen an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 475 bis zum Landesgrenzpunkt 476 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 11, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 477/2 bis zum Landesgrenzpunkt 478 (alt) nach Ma\u00dfgabe der Anlage 11, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001300326",
        "name": "Art 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Bachhagel, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, und der Stadt Giengen an der Brenz, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 497 bis zum Landesgrenzpunkt 500 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 12, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001400326",
        "name": "Art 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Z\u00f6schingen, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Nattheim, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 629 bis zum Landesgrenzpunkt 629/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 13, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 635/3 bis zum Landesgrenzpunkt 636 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 13, Seiten 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001500326",
        "name": "Art 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen den Gemeinden Z\u00f6schingen, Bachhagel und Ziertheim, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, sowie der Gemeinde Dischingen, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 688 bis zum Landesgrenzpunkt 693 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 1 und 7;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 693/3 bis zum Landesgrenzpunkt 703 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 1 und 7;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 710 bis zum Landesgrenzpunkt 710/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 1 und 7;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 716 bis zum Landesgrenzpunkt 723 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 2 und 7;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 725 bis zum Landesgrenzpunkt 733 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 3 und 7;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 734 bis zum Landesgrenzpunkt 737 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 3 und 7;</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 738 bis zum Landesgrenzpunkt 741 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 3 und 7;</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 742 bis zum Landesgrenzpunkt 742/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 3 und 7;</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 743 bis zum Landesgrenzpunkt 743/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 3 und 7;</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 743/2 bis zum Landesgrenzpunkt 743/3 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 3 und 7;</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 746 bis zum Landesgrenzpunkt 767 (alt) nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 4 und 7;</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 776/1 bis zum Landesgrenzpunkt 781 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 5 und 7;</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 788 bis zum Landesgrenzpunkt 790 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 6 und 7;</LA></DD> <DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 791 bis zum Landesgrenzpunkt 794 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 6 und 7;</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 795/1 bis zum Landesgrenzpunkt 797 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 6 und 7;</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 798 bis zum Landesgrenzpunkt 799 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 14, Seiten 6 und 7.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001600326",
        "name": "Art 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Ziertheim, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Dischingen, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 807 bis zum Landesgrenzpunkt 808/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 15, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001700326",
        "name": "Art 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen den Gemeinden Ziertheim und M\u00f6dingen und dem gemeindefreien Gebiet Bergheimer Forst, Landkreis Dillingen a. d. Donau, Freistaat Bayern, sowie der Gemeinde Dischingen, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 873 bis zum Landesgrenzpunkt 873/3 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 1 und 9;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 879 bis zum Landesgrenzpunkt 890 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 2 und 9;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 906 bis zum Landesgrenzpunkt 911 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 3 und 9;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 920/4 bis zum Landesgrenzpunkt 936/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 4, 5 und 9;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 937 (alt) bis zum Landesgrenzpunkt 939 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 5 und 9;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 939/1 bis zum Landesgrenzpunkt 942 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 5 und 9;</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 949 bis zum Landesgrenzpunkt 953 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 6 und 9;</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 964 bis zum Landesgrenzpunkt 978 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 16, Seiten 7 bis 9.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001800326",
        "name": "Art 17",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Amerdingen, Landkreis Donau-Ries, Freistaat Bayern und der Gemeinde Dischingen, Landkreis Heidenheim, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 48 bis zum Landesgrenzpunkt 57 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 17, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 58 bis zum Landesgrenzpunkt 58/6 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 17, Seiten 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE001900326",
        "name": "Art 18",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Stadt N\u00f6rdlingen, Landkreis Donau-Ries, Freistaat Bayern, sowie der Stadt Bopfingen und der Gemeinde Riesb\u00fcrg, Ostalbkreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 281 bis zum Landesgrenzpunkt 284 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 18, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 285 bis zum Landesgrenzpunkt 288 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 18, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 290 bis zum Landesgrenzpunkt 312 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 18, Seiten 1 bis 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002000326",
        "name": "Art 19",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Stadt N\u00f6rdlingen, Landkreis Donau-Ries, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Riesb\u00fcrg, Ostalbkreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 274 bis zum Landesgrenzpunkt 277 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 1 und 4;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 278 bis zum Landesgrenzpunkt 280 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 1 und 4;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 318 bis zum Landesgrenzpunkt 335 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 2 bis 4;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 336 bis zum Landesgrenzpunkt 341 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 3 und 4;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 342 bis zum Landesgrenzpunkt 345 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 3 und 4;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 346 bis zum Landesgrenzpunkt 347 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 19, Seiten 3 und 4.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002100326",
        "name": "Art 20",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Stadt N\u00f6rdlingen und dem Markt Wallerstein, Landkreis Donau-Ries, Freistaat Bayern, sowie den Gemeinden Riesb\u00fcrg und Kirchheim am Ries, Ostalbkreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 349 bis zum Landesgrenzpunkt 351 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 20, Seiten 1 und 7;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 355 bis zum Landesgrenzpunkt 371/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 20, Seiten 2 bis 4 und 7;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 371/3 bis zum Landesgrenzpunkt 371/4 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 20, Seiten 4 und 7;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 372 bis zum Landesgrenzpunkt 402 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 20, Seiten 5 bis 7.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002200326",
        "name": "Art 21",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen dem Markt Wallerstein, Landkreis Donau-Ries, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Unterschneidheim, Ostalbkreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze vom Landesgrenzpunkt 496 bis zum Landesgrenzpunkt 499/2 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 21, Seiten 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002300326",
        "name": "Art 22",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Schnelldorf, Landkreis Ansbach, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Wallhausen, Landkreis Schw\u00e4bisch Hall, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 393 bis zum Landesgrenzpunkt 395 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 22, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 404/1 bis zum Landesgrenzpunkt 409 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 22, Seiten 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002400326",
        "name": "Art 23",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Simmershofen, Landkreis Neustadt a. d. Aisch-Bad Windsheim, Freistaat Bayern, und der Stadt Creglingen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 941 bis zum Landesgrenzpunkt 944/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 23, Seiten 1 und 3;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 945/11 bis zum Landesgrenzpunkt 948/1 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 23, Seiten 2 und 3.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002500326",
        "name": "Art 24",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zwischen der Gemeinde Kirchheim, Landkreis W\u00fcrzburg, Freistaat Bayern, und der Gemeinde Wittighausen, Main-Tauber-Kreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg, verl\u00e4uft die neue Landesgrenze <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 369 bis zum Landesgrenzpunkt 386 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 24, Seiten 1 und 2;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Landesgrenzpunkt 396 bis zum Landesgrenzpunkt 400 nach Ma\u00dfgabe der Anlage 24, Seiten 1 und 2.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002600326",
        "name": "Art 25",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit Inkrafttreten dieses Staatsvertrages werden die aufgenommenen Gebietsteile in die an sie angrenzenden Gemeinden des aufnehmenden Landes eingegliedert.</P><P>(2) Zum gleichen Zeitpunkt tritt in den aufgenommenen Gebietsteilen das Recht des aufnehmenden Landes und das jeweilige Bezirks-, Kreis- und Ortsrecht in Kraft; das bisherige Recht tritt au\u00dfer Kraft.</P><P>(3) F\u00fcr Rechte und Rechtsverh\u00e4ltnisse, die vor dem Inkrafttreten dieses Staatsvertrages entstanden sind, bleiben die bisher geltenden Vorschriften ma\u00dfgebend.</P><P>(4) Die beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften regeln die sie betreffenden Rechts- und Verwaltungsfragen durch Vereinbarung, die der Genehmigung der zust\u00e4ndigen Regierung und des zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4sidiums bedarf. Sonstige Rechts- und Verwaltungsfragen regeln f\u00fcr die aufgenommenen Gebiete die zust\u00e4ndige Regierung und das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium im Benehmen mit den beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002700326",
        "name": "Art 26",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Hinsichtlich des \u00dcbergangs von Verwaltungsverm\u00f6gen gilt \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei \u00c4nderungen des Gebietsbestandes der L\u00e4nder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes vom 30. Juli 1979 (BGBl. I S. 1325) mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df Entsch\u00e4digungen nicht zu leisten sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002800326",
        "name": "Art 27",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anlagen 1 bis 24 sind Bestandteile dieses Staatsvertrages. Sie werden bei dem Bayerischen Landesvermessungsamt in M\u00fcnchen und dem Landesvermessungsamt Baden-W\u00fcrttemberg in Stuttgart sowie den Vermessungs\u00e4mtern Dillingen a. d. Donau, G\u00fcnzburg, Immenstadt i. Allg\u00e4u, Kempten (Allg\u00e4u), N\u00f6rdlingen, Rothenburg ob der Tauber und W\u00fcrzburg des Freistaates Bayern und bei den Staatlichen Vermessungs\u00e4mtern Aalen, Friedrichshafen, Heidenheim, Ravensburg, Schw\u00e4bisch Hall, Tauberbischofsheim und Ulm des Landes Baden-W\u00fcrttemberg aufbewahrt und k\u00f6nnen dort von jedermann w\u00e4hrend der Sprechzeiten kostenlos eingesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE002900326",
        "name": "Art 28",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieser Staatsvertrag bedarf der Ratifikation. Die Ratifikationsurkunden sollen so bald wie m\u00f6glich ausgetauscht werden.</P><P>(2) Dieser Staatsvertrag tritt am ersten Tag des dem Austausch der Ratifikationsurkunden folgenden Kalenderjahres in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE003100326",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>F\u00fcr den Freistaat Bayern</SP> <BR /><SP>F\u00fcr das Land Baden-W\u00fcrttemberg</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024690988BJNE003000326",
        "name": "Anlage 1 bis 24",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Vom Abdruck der Anlagen 1 bis 24 wurde abgesehen (vgl. Art. 27).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
