{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR204450988",
    "firstPublished": "1988-04-28",
    "sourceTimestamp": "20160720215523",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Vertrag vom 26. M\u00e4rz 1982 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem K\u00f6nigreich Belgien \u00fcber die Berichtigung der deutsch-belgischen Grenze im Bereich der regulierten Grenzgew\u00e4sser Breitenbach und Schwarzbach, Kreise Aachen und Malmedy",
    "abbreviation": "GrBerKrAC/MalVtrBELG",
    "slug": "grberkrac_malvtrbelg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1988, 445",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 13 G v. 8.7.2016 I 1594",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 15.5.1988 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450988BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450988BJNE000200328",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Br\u00fcssel am 26. M\u00e4rz 1982 unterzeichneten Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem K\u00f6nigreich Belgien \u00fcber die Berichtigung der deutsch-belgischen Grenze im Bereich der regulierten Grenzgew\u00e4sser Breitenbach und Schwarzbach, Kreise Aachen und Malmedy, wird zugestimmt. Der Vertrag wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht. Die in Artikel 1 Abs. 1 des Vertrags genannten f\u00fcnf Karten liegen beim Ausw\u00e4rtigen Amt (Politisches Archiv), beim Innenminister des Landes Nordrhein-Westfalen in D\u00fcsseldorf, beim Regierungspr\u00e4sidenten K\u00f6ln sowie beim Oberkreisdirektor des Kreises Aachen zur Einsicht bereit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450988BJNE000300328",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In den Gebietsteilen, die nach den Artikeln 1 und 2 des Vertrags der Bundesrepublik Deutschland zufallen, treten mit dem Zeitpunkt des Inkrafttretens des Vertrags die geltenden Vorschriften des Bundesrechts in Kraft. Gleichzeitig tritt das belgische Recht in diesen Gebietsteilen au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450988BJNE000401116",
        "name": "(XXXX) Art 3 und 4",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204450988BJNE000600328",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem der Vertrag nach seinem Artikel 7 Abs. 2 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
