{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021520996",
    "firstPublished": "1996-02-09",
    "sourceTimestamp": "20120625152632",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 18. April 1994 zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und dem Gro\u00dfherzogtum Luxemburg\n\u00fcber den Autobahnzusammenschlu\u00df und den Bau einer Grenzbr\u00fccke\n\u00fcber die Mosel im Raum Perl und Schengen",
    "abbreviation": "GrBr\u00fcckPerlAbkLUXG",
    "slug": "grbrueckperlabkluxg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 215",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 24. 2.1996 +++)</P><P><BR /> Abkommen gem. Art. 13 Abs. 2 in Kraft gem. Bek. v. 27.10.1997 II 2139 mWv 1.8.1996</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021520996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021520996BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in Luxemburg am 18. April 1994 unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Gro\u00dfherzogtum Luxemburg \u00fcber den Autobahnzusammenschlu\u00df und den Bau einer Grenzbr\u00fccke \u00fcber die Mosel im Raum Perl und Schengen wird zugestimmt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021520996BJNE000300310",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bis zum Zeitpunkt der Abnahme der Grenzbr\u00fccke gilt die Baustelle f\u00fcr die Anwendung des deutschen Umsatzsteuer- und Verbrauchsteuerrechts auf die in Artikel 9 Abs. 1 des Abkommens bezeichneten Ums\u00e4tze und Warenbewegungen als luxemburgisches Hoheitsgebiet. Sie ist insoweit nicht als Inland und Steuergebiet anzusehen.</P><P>(2) Ab dem Zeitpunkt der Abnahme der Grenzbr\u00fccke gilt die Grenzbr\u00fccke f\u00fcr die Anwendung des deutschen Umsatzsteuer- und Verbrauchsteuerrechts auf die in Artikel 9 Abs. 2 des Abkommens bezeichneten Ums\u00e4tze und Warenbewegungen als deutsches Hoheitsgebiet. Sie ist insoweit als Inland und Steuergebiet anzusehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021520996BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 13 Abs. 2 in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
