{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006620953",
    "firstPublished": "1953-07-14",
    "sourceTimestamp": "20130405125112",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Stiftung des Grubenwehr-Ehrenzeichens",
    "abbreviation": "GruWErl",
    "slug": "gruwerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 662",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Erlass v. 8.12.1965 I 1898",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 17.12.1965 +++)</P><P><BR /> Erlass im Saarland in Kraft gesetzt mWv 1.1.1957 durch Nr. 6 Anordnung v. 23.1.1957 I 1</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000100319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Als Anerkennung f\u00fcr besondere pers\u00f6nliche Verdienste im Grubenrettungswesen stifte ich das Grubenwehr-Ehrenzeichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000200319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Auszeichnung wird als Grubenwehr-Ehrenzeichen in Silber und Grubenwehr-Ehrenzeichen in Gold verliehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000300319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem Grubenwehr-Ehrenzeichen in Silber k\u00f6nnen ausgezeichnet werden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder einer Grubenwehr, die wenigstens 15 Jahre in einer Grubenwehr in vorbildlicher Weise Dienst getan haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder einer Grubenwehr mit k\u00fcrzerer Dienstzeit, wenn sie in der Grubenwehr in vorbildlicher Weise Dienst getan haben und wegen eines Unfalles im Dienst der Grubenwehr ausscheiden m\u00fcssen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder einer Grubenwehr oder andere Bergleute f\u00fcr mutiges und entschlossenes Verhalten beim Einsatz der Grubenwehr oder bei Rettungsarbeiten.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mit dem Grubenwehr-Ehrenzeichen in Gold k\u00f6nnen ausgezeichnet werden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder einer Grubenwehr, die wenigstens 20 Jahre in der Grubenwehr in vorbildlicher Weise Dienst getan haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder einer Grubenwehr mit k\u00fcrzerer, jedoch wenigstens f\u00fcnfzehnj\u00e4hriger Dienstzeit, wenn sie in der Grubenwehr in vorbildlicher Weise Dienst getan haben und wegen eines Unfalles im Dienst der Grubenwehr ausscheiden m\u00fcssen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder einer Grubenwehr oder andere Bergleute, die bereits mit dem Grubenwehr-Ehrenzeichen in Silber ausgezeichnet sind, f\u00fcr wiederholtes mutiges und entschlossenes Verhalten beim Einsatz der Grubenwehr oder bei Rettungsarbeiten, sofern nicht die besondere Bedeutung der Rettungstat eine Auszeichnung mit dem Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland rechtfertigt.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Grubenwehr-Ehrenzeichen besteht aus einer runden silbernen oder goldenen Medaille. Die Vorderseite der Medaille zeigt auf gekreuztem Schl\u00e4gel und Eisen das Kreuz der Grubenwehr und auf diesem den Bundesadler. Das Kreuz ist von einem Eichenblattkranz umgeben. Die R\u00fcckseite der Medaille tr\u00e4gt die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"F\u00fcr besondere Verdienste</LA><LA Size=\"normal\">im Grubenrettungswesen\".</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Die Medaille wird an einem orangefarbenen Band an der oberen linken Brustseite getragen. Das Band ist von schwarzen Streifen eingefa\u00dft und silbern oder golden ums\u00e4umt, je nachdem es sich um das Grubenwehr-Ehrenzeichen in Silber oder das Grubenwehr-Ehrenzeichen in Gold handelt.</P><P>(3) Gestaltung und Gr\u00f6\u00dfe der Medaillen sowie Breite der B\u00e4nder werden auf einer Mustertafel (s. Anlage) festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Verleihung des Grubenwehr-Ehrenzeichens erh\u00e4lt der Ausgezeichnete eine Verleihungsurkunde mit der Unterschrift des Bundespr\u00e4sidenten.</P><P>(2) Das Grubenwehr-Ehrenzeichen geht in das Eigentum des Beliehenen \u00fcber. Eine R\u00fcckgabepflicht seiner Hinterbliebenen besteht nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000600319",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Einzelheiten \u00fcber die Einreichung und Behandlung der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr das Grubenwehr-Ehrenzeichen werden in besonderen Durchf\u00fchrungsbestimmungen geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006620953BJNE000700319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
