{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004200012",
    "firstPublished": "2011-12-28",
    "sourceTimestamp": "20211105213022",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr und den Kabotageverkehr",
    "abbreviation": "G\u00fcKGrKabotageV",
    "slug": "guekgrkabotagev",
    "extraAbbreviations": [
      "G\u00fcKGrKabotageV 2012"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 42",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 127 G v. 10.8.2021 I 3436",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 5.1.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 6, der \u00a7\u00a7 17a und 23 Absatz 3 und 5 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes vom 22. Juni 1998 (BGBl. I S. 1485), von denen \u00a7 3 Absatz 6 durch Artikel 1 Nummer 4 Buchstabe e des Gesetzes vom 22. November 2011 (BGBl. I S. 2272), \u00a7 17a durch Artikel 1 Nummer 19 des Gesetzes vom 22. November 2011 (BGBl. I S. 2272) und \u00a7 23 Absatz 3 durch Artikel 1 Nummer 24 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. November 2011 (BGBl. I S. 2272) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000100000",
        "name": "1. Abschnitt",
        "title": "G\u00fcterkraftverkehr mit Gemeinschaftslizenzen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erteilung und Entziehung der Gemeinschaftslizenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gemeinschaftslizenz im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr den Zugang zum Markt des grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehrs (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 72) gelten folgende Bestimmungen des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes entsprechend: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 3 Absatz 3 und 5,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 3 Absatz 5a und 5b,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 4 (Unterrichtung der Berufsgenossenschaft), wenn dem Unternehmer keine Erlaubnis nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes erteilt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 8 (vorl\u00e4ufige Weiterf\u00fchrung der G\u00fcterkraftverkehrsgesch\u00e4fte) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 21a (Aufsicht).</LA></DD></DL>\u00a7 10 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr vom 21. Dezember 2011 (BGBl. I S. 3120) gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Gemeinschaftslizenz und die beglaubigten Kopien werden nach dem Muster des Anhangs II der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 ausgestellt. Sie enthalten eine Seriennummer und eine Ausgabenummer und sind mit einem Trockenpr\u00e4gestempel zu stempeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000301305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00c4nderungsmitteilung und Urkunden\u00e4nderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>\u00c4ndert sich nach der Erteilung der Gemeinschaftslizenz eine der in Artikel 16 Absatz 2 Buchstabe a bis d der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 zur Festlegung gemeinsamer Regeln f\u00fcr die Zulassung zum Beruf des Kraftverkehrsunternehmers und zur Aufhebung der Richtlinie 96/26/EG (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 51) genannten Angaben, eine zur Vertretung erm\u00e4chtigte Person oder das zust\u00e4ndige Amtsgericht, falls das Unternehmen im Handels- oder Genossenschaftsregister eingetragen ist, so hat der Unternehmer dies der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich mitzuteilen und auf Verlangen nachzuweisen. Ist nach Auffassung der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine \u00c4nderung der Lizenzurkunde erforderlich, so hat das Unternehmen die Lizenzurkunde und deren beglaubigten Kopien unverz\u00fcglich vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten des Bundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr (Bundesamt)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr (Bundesamt) ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Unterrichtungen nach Artikel 17 Absatz 1 und 2 und die Ma\u00dfnahmen nach Artikel 13 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000200000",
        "name": "2. Abschnitt",
        "title": "Grenz\u00fcberschreitender G\u00fcterkraftverkehr mit CEMT-Genehmigungen und CEMT-Umzugsgenehmigungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000501305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Geltungsbereich, Erteilung und Entziehung der CEMT-Genehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die CEMT-Genehmigung nach der Resolution des Ministerrates der Europ\u00e4ischen Konferenz der Verkehrsminister (CEMT) \u00fcber das Inkraftsetzen eines multilateralen Kontingents im internationalen Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr vom 14. Juni 1973 (BGBl. 1974 II S. 298) in der jeweils geltenden Fassung wird einem Unternehmer mit Sitz des Unternehmens in Deutschland erteilt, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber einer Erlaubnis im Sinne des \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes oder einer Gemeinschaftslizenz im Sinne des Artikels 4 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fcllt, dass die Genehmigung hinreichend genutzt wird.</LA></DD></DL>Die CEMT-Genehmigung wird mit einer G\u00fcltigkeit von einem Kalenderjahr (Jahresgenehmigung) oder mit einer G\u00fcltigkeit von 30 Tagen (Kurzzeitgenehmigung) erteilt. Im laufenden Kalenderjahr erteilte Jahresgenehmigungen gelten ab dem Tag der Ausstellung bis zum Ablauf des Kalenderjahres, in dem die Erteilung erfolgt.</P><P>(2) Zust\u00e4ndige Erteilungsbeh\u00f6rde ist das Bundesamt. Der Antrag ist schriftlich bis zum 1. Oktober des Antragsjahres bei der Au\u00dfenstelle des Bundesamtes zu stellen, in deren Bezirk der Unternehmer den Sitz seines Unternehmens hat. Der Antragsteller hat seinem Antrag eine Kopie der Erlaubnis oder Gemeinschaftslizenz beizuf\u00fcgen. Die weiteren Einzelheiten des Erteilungsverfahrens (\u00f6ffentliche Ausschreibung), insbesondere zu den Voraussetzungen einer hinreichenden Nutzung der Genehmigung, werden durch eine Richtlinie geregelt, die das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur im Benehmen mit den obersten Verkehrsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder erl\u00e4sst. Liegen zwingende betriebliche oder pers\u00f6nliche Belange eines Bewerbers vor, zum Beispiel im Erbfall oder wenn ein Unternehmen oder ein selbstst\u00e4ndiger, abgrenzbarer Unternehmensteil weitergef\u00fchrt werden soll, so kann im Einzelfall von einer \u00f6ffentlichen Ausschreibung abgesehen werden.</P><P>(3) Die CEMT-Genehmigung wird auf den Namen des Unternehmers ausgestellt und ist nicht \u00fcbertragbar. Sie ersetzt auf dem Streckenteil im Inland die nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes erforderliche Erlaubnis.</P><P>(4) Die CEMT-Genehmigung kann unter Bedingungen, Auflagen oder mit verkehrsm\u00e4\u00dfigen Beschr\u00e4nkungen erteilt werden.</P><P>(5) F\u00fcr die CEMT-Genehmigung gelten folgende Bestimmungen des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes entsprechend: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Absatz 2 (Anforderungen an die Berufszugangsbedingungen),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Absatz 5 (R\u00fccknahme und Widerruf der Erlaubnis) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 8 (vorl\u00e4ufige Weiterf\u00fchrung der G\u00fcterkraftverkehrsgesch\u00e4fte).</LA></DD></DL></P><P>(6) Die CEMT-Genehmigung kann auch widerrufen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie drei Monate nicht genutzt worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Unternehmer wiederholt gegen Nebenbestimmungen oder Verwendungsvoraussetzungen der CEMT-Genehmigung versto\u00dfen hat.</LA></DD></DL>Im Falle des Satzes 1 Nummer 2 kann vor Ablauf von zwei Kontingentjahren, die auf das Jahr folgen, in dem die Widerrufsverf\u00fcgung unanfechtbar geworden ist, eine CEMT-Genehmigung nicht erteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Fahrtenberichtheft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat f\u00fcr jede CEMT-Genehmigung ein Fahrtenberichtheft entsprechend den Vorgaben in Kapitel 5 der Resolution des Ministerrates der Europ\u00e4ischen Konferenz der Verkehrsminister (CEMT) zum Leitfaden f\u00fcr Regierungsbeamte und Transportunternehmer f\u00fcr die Verwendung des Multilateralen CEMT-Kontingents (BGBl. 2010 II S. 297, 298) in der jeweils geltenden Fassung zu f\u00fchren. Darin sind die dort vorgesehenen Eintragungen \u00fcber jede Bef\u00f6rderung und jede Leerfahrt in zeitlicher Reihenfolge vorzunehmen. Das Fahrtenberichtheft wird von dem Bundesamt ausgegeben.</P><P>(2) Der Unternehmer hat bei <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Jahresgenehmigungen die Durchschriften der ausgef\u00fcllten Seiten des Fahrtenberichthefts innerhalb von vier Wochen nach Ablauf jedes Kalendermonats und das Fahrtenberichtheft innerhalb von zwei Wochen nach Ablauf des G\u00fcltigkeitszeitraums,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kurzzeitgenehmigungen das Fahrtenberichtheft unverz\u00fcglich nach Ablauf des G\u00fcltigkeitszeitraums</LA></DD></DL>dem Bundesamt vorzulegen. Sind mit einer Jahresgenehmigung in einem Kalendermonat keine Bef\u00f6rderungen mit der CEMT-Genehmigung durchgef\u00fchrt worden, so hat der Unternehmer innerhalb der in Satz 1 genannten Frist Fehlanzeige zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Urkunden\u00e4nderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>\u00c4ndert sich der Name des Unternehmers oder der Sitz des Unternehmens, so hat der Unternehmer die CEMT-Genehmigung und das nach \u00a7 5 Absatz 1 erforderliche Fahrtenberichtheft dem Bundesamt unverz\u00fcglich zur \u00c4nderung vorzulegen. Stellt er den Betrieb endg\u00fcltig ein, so hat er beide Urkunden dem Bundesamt unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "CEMT-Umzugsgenehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die CEMT-Umzugsgenehmigung im Sinne des Kapitels III Abschnitt 3.4 der Gesamtresolution des Ministerrates der Europ\u00e4ischen Konferenz der Verkehrsminister (CEMT) zum Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr vom 27. Mai 1994 (BGBl. 1998 II S. 32) wird einem Unternehmer erteilt, der die Voraussetzungen des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 erf\u00fcllt. Sie gilt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Jahre. Zust\u00e4ndige Erteilungsbeh\u00f6rde ist das Bundesamt. Der Unternehmer hat seinem Antrag eine Kopie der Erlaubnis oder Gemeinschaftslizenz beizuf\u00fcgen.</P><P>(2) Die CEMT-Umzugsgenehmigung wird auf den Namen des Unternehmers ausgestellt und ist nicht \u00fcbertragbar. Sie ersetzt auf dem Streckenteil im Inland die nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes erforderliche Erlaubnis.</P><P>(3) Die CEMT-Umzugsgenehmigung kann unter Bedingungen, Auflagen oder mit verkehrsm\u00e4\u00dfigen Beschr\u00e4nkungen erteilt werden.</P><P>(4) F\u00fcr die CEMT-Umzugsgenehmigung gelten folgende Bestimmungen des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes entsprechend: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 3 Absatz 2 (Anforderungen an die Berufszugangsbedingungen),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 3 Absatz 5 (R\u00fccknahme und Widerruf der Erlaubnis) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 8 (vorl\u00e4ufige Weiterf\u00fchrung der G\u00fcterkraftverkehrsgesch\u00e4fte).</LA></DD></DL></P><P>(5) \u00c4ndert sich der Name des Unternehmers oder der Sitz des Unternehmens, so hat der Unternehmer die CEMT-Umzugsgenehmigung dem Bundesamt unverz\u00fcglich zur \u00c4nderung vorzulegen. Stellt er den Betrieb endg\u00fcltig ein, so hat er sie dem Bundesamt unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE000901305",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": "Verwendung der CEMT-Genehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Eine von einem Mitgliedstaat der CEMT nach der in \u00a7 4 Absatz 1 genannten Resolution erteilten CEMT-Genehmigung berechtigt zum grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr unter folgenden Voraussetzungen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die CEMT-Genehmigung darf nicht gleichzeitig f\u00fcr mehr als ein Kraftfahrzeug verwendet werden.</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eine CEMT-Genehmigung ist vom Fahrer bei einer Fahrt mit Ladung zwischen dem Beladeort (Ort der ersten Aufnahme von Ladung f\u00fcr die Fahrt) bis zum Entladeort (Ort der letzten Entladung dieser Fahrt) im Fahrzeug mitzuf\u00fchren.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass h\u00f6chstens drei aufeinanderfolgende beladene Fahrten ohne Befahren des Gebietes des Staates, in dem das Unternehmen seinen Sitz hat, durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass das Fahrtenberichtheft gem\u00e4\u00df der in \u00a7 4 Absatz 1 genannten Resolution im grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr mit CEMT-Genehmigung w\u00e4hrend der gesamten Fahrt mitgef\u00fchrt wird und die ausgef\u00fcllten Seiten des Fahrtenberichthefts w\u00e4hrend des in der Genehmigungsurkunde eingetragenen G\u00fcltigkeitszeitraums im Fahrtenberichtheft aufbewahrt werden. Das Fahrpersonal muss das Fahrtenberichtheft im Kraftfahrzeug vollst\u00e4ndig mitf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung aush\u00e4ndigen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000300000",
        "name": "3. Abschnitt",
        "title": "Grenz\u00fcberschreitender G\u00fcterkraftverkehr mit bilateralen Genehmigungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Geltung der bilateralen Genehmigung auf dem inl\u00e4ndischen Streckenteil",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige inl\u00e4ndische Beh\u00f6rde stellt einem Unternehmer, dessen Unternehmen seinen Sitz im Inland hat, die bilaterale Genehmigung f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden gewerblichen G\u00fcterkraftverkehr von oder nach einem oder durch einen Staat aus, der weder Mitglied der Europ\u00e4ischen Union noch anderer Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ist, wenn der Unternehmer die Berufszugangsvoraussetzungen nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes erf\u00fcllt. Diese Genehmigung ersetzt auf dem Streckenteil im Inland die nach \u00a7 3 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes erforderliche Erlaubnis.</P><P>(2) \u00c4ndert sich der Name des Unternehmers oder der Sitz des Unternehmens, so hat der Unternehmer die bilaterale Genehmigung der ausstellenden inl\u00e4ndischen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zur \u00c4nderung vorzulegen. Stellt er den Betrieb endg\u00fcltig ein, so hat er die Urkunde der ausstellenden Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000400000",
        "name": "4. Abschnitt",
        "title": "Grenz\u00fcberschreitender G\u00fcterkraftverkehr mit Drittstaatengenehmigungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Geltungsbereich der Drittstaatengenehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Ein Unternehmer, dessen Unternehmen seinen Sitz nicht im Inland hat, muss Inhaber einer Drittstaatengenehmigung sein, wenn er im grenz\u00fcberschreitenden gewerblichen G\u00fcterkraftverkehr von oder nach einem oder durch einen Staat, der weder Mitglied der Europ\u00e4ischen Union noch anderer Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ist, auf dem inl\u00e4ndischen Streckenteil keine daf\u00fcr erforderliche Berechtigung nach \u00a7 6 Satz 2 Nummer 1 bis 3a des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes verwendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001201305",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Erteilung der Drittstaatengenehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Drittstaatengenehmigung wird einem Unternehmer erteilt, der in dem Staat, in dem das Unternehmen seinen Sitz hat, zum grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr f\u00fcr andere zugelassen ist und \u00fcber den keine Tatsachen vorliegen, aus denen sich Bedenken gegen seine pers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit ergeben. Sie ist nicht \u00fcbertragbar.</P><P>(2) Die Erteilung erfolgt f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum, mindestens einen Kalendertag. Die Zahl der Fahrten, die innerhalb dieses Zeitraumes durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, kann begrenzt werden.</P><P>(3) Die Drittstaatengenehmigung kann unter Bedingungen, Auflagen oder mit verkehrsm\u00e4\u00dfigen Beschr\u00e4nkungen erteilt werden.</P><P>(4) F\u00fcr die Erteilung der Drittstaatengenehmigung ist das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zust\u00e4ndig, sofern das Recht der Europ\u00e4ischen Union nicht etwas anderes bestimmt.</P><P>(5) Die Drittstaatengenehmigung wird von der zust\u00e4ndigen Stelle des Staates ausgegeben, in dem das Unternehmen seinen Sitz hat, falls es sich um einen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einen anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum handelt oder falls internationale Regierungs- oder Verwaltungsabkommen dies vorsehen. In allen anderen F\u00e4llen wird die Drittstaatengenehmigung von der Stelle ausgegeben, die das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bestimmt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Unternehmer- und fahrzeugbezogene Drittstaatengenehmigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Drittstaatengenehmigung einem Unternehmer erteilt, dessen Unternehmen seinen Sitz in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder in der Schweiz hat, so gilt sie f\u00fcr das Kraftfahrzeug, in dem sie bei der Bef\u00f6rderung mitgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Einem Unternehmer, dessen Unternehmen seinen Sitz in keinem der in Absatz 1 genannten Staaten hat, wird die Drittstaatengenehmigung f\u00fcr ein bestimmtes Kraftfahrzeug oder f\u00fcr mehrere bestimmte Kraftfahrzeuge erteilt.</P><P>(3) Der Unternehmer darf die Drittstaatengenehmigung nicht gleichzeitig f\u00fcr mehr als ein Kraftfahrzeug verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Eine Drittstaatengenehmigung ist nicht erforderlich f\u00fcr Bef\u00f6rderungen, die nach \u00a7 2 Absatz 1 oder auf Grund von \u00a7 23 Absatz 2 und 4 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes von den Bestimmungen dieses Gesetzes ausgenommen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000500000",
        "name": "5. Abschnitt",
        "title": "Grenz\u00fcberschreitender gewerblicher kombinierter Verkehr",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Definition",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Als grenz\u00fcberschreitender gewerblicher kombinierter Verkehr gelten G\u00fcterbef\u00f6rderungen, bei denen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug, der Anh\u00e4nger, der Fahrzeugaufbau, der Wechselbeh\u00e4lter oder der Container von mindestens 6 Meter L\u00e4nge einen Teil der Strecke auf der Stra\u00dfe und einen anderen Teil der Strecke mit der Eisenbahn oder dem Binnen- oder Seeschiff (mit einer Seestrecke von mehr als 100 Kilometer Luftlinie) zur\u00fccklegt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtstrecke zum Teil im Inland und zum Teil im Ausland liegt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bef\u00f6rderung auf der Stra\u00dfe im Inland lediglich zwischen Be- oder Entladestelle und <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem n\u00e4chstgelegenen geeigneten Bahnhof oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem innerhalb eines Umkreises von h\u00f6chstens 150 Kilometer Luftlinie gelegenen Binnen- oder Seehafen</LA></DD></DL>durchgef\u00fchrt wird (An- oder Abfuhr).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "N\u00e4chstgelegener geeigneter Bahnhof",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der n\u00e4chstgelegene geeignete Bahnhof im Sinne des \u00a7 13 Nummer 3 Buchstabe a ist derjenige Bahnhof, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der \u00fcber Einrichtungen der notwendigen Umschlagart des kombinierten Verkehrs verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von dem regelm\u00e4\u00dfig kombinierter Verkehr der entsprechenden Art und Richtung durchgef\u00fchrt wird und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der die k\u00fcrzeste, verkehrs\u00fcbliche Stra\u00dfenverbindung zur Be- oder Entladestelle hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf Antrag des Unternehmers kann das Bundesamt abweichend von Absatz 1 einen anderen Bahnhof zum n\u00e4chstgelegenen geeigneten Bahnhof bestimmen, sofern dies der F\u00f6rderung des kombinierten Verkehrs dient. Das Bundesamt kann vor seiner Entscheidung die betroffenen Eisenbahnen und Terminalbetreiber anh\u00f6ren.</P><P>(3) Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass w\u00e4hrend der gesamten Bef\u00f6rderung im grenz\u00fcberschreitenden kombinierten Verkehr die Bescheinigung \u00fcber die Bestimmung des anderen Bahnhofs mitgef\u00fchrt wird. Das Fahrpersonal hat die Bescheinigung nach Satz 1 im Kraftfahrzeug mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "An- und Abfuhren durch Unternehmer mit Sitz ihres Unternehmens innerhalb eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Unternehmer, dessen Unternehmen seinen Sitz in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum hat, darf An- oder Abfuhren im kombinierten Verkehr im Sinne des \u00a7 13 im Inland durchf\u00fchren, wenn er die Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zum Beruf und f\u00fcr den Zugang zum Markt f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr zwischen Mitgliedstaaten erf\u00fcllt.</P><P>(2) Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass w\u00e4hrend einer Bef\u00f6rderung im Sinne des Absatzes 1 ein Nachweis \u00fcber die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zum Beruf und f\u00fcr den Zugang zum Markt f\u00fcr den G\u00fcterkraftverkehr zwischen Mitgliedstaaten mitgef\u00fchrt wird. Das Fahrpersonal hat den Nachweis gem\u00e4\u00df Satz 1 im Kraftfahrzeug mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "An- und Abfuhren durch Unternehmer mit Sitz ihres Unternehmens au\u00dferhalb der Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Unternehmer, dessen Unternehmen seinen Sitz weder in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union noch in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum hat, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>darf An- oder Abfuhren im kombinierten Verkehr im Sinne des \u00a7 13 im Inland durchf\u00fchren, wenn ihm auf Grund internationaler Abkommen eine besondere Genehmigung daf\u00fcr erteilt ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ist bei An- oder Abfuhren im kombinierten Verkehr im Sinne des \u00a7 13 im Inland von der Erlaubnis- und Genehmigungspflicht befreit, wenn <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug im unbegleiteten kombinierten Verkehr bei der An- oder Abfuhr die deutsche Grenze \u00fcberschreitet oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug im begleiteten kombinierten Verkehr w\u00e4hrend der Mitbef\u00f6rderung auf der Eisenbahn oder dem Binnen- oder Seeschiff die deutsche Grenze \u00fcberschreitet und nur eine An- oder Abfuhr durchgef\u00fchrt wird, die beim begleiteten kombinierten Verkehr Schiene/Stra\u00dfe (Rollende Landstra\u00dfe) nur zwischen Be- oder Entladestelle und einem innerhalb eines Umkreises von 150 Kilometer Luftlinie gelegenen geeigneten Bahnhof erfolgen darf, und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Unternehmer in dem Staat, in dem sein Unternehmen den Sitz hat, zum grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr f\u00fcr andere zugelassen ist und \u00fcber ihn keine Tatsachen vorliegen, aus denen sich Bedenken gegen seine pers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit ergeben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass w\u00e4hrend einer Bef\u00f6rderung im Sinne des Absatzes 1 Nummer 1 die Genehmigung oder w\u00e4hrend einer Bef\u00f6rderung im Sinne des Absatzes 1 Nummer 2 ein Nachweis \u00fcber die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen des Absatzes 1 Nummer 2 Buchstabe c erster Halbsatz mitgef\u00fchrt wird. Das Fahrpersonal hat den jeweils erforderlichen Nachweis gem\u00e4\u00df Satz 1 im Kraftfahrzeug mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Nachweis \u00fcber die Durchf\u00fchrung von grenz\u00fcberschreitendem gewerblichem kombiniertem Verkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass w\u00e4hrend einer Anfuhr im Sinne des \u00a7 15 oder des \u00a7 16 eine Reservierungsbest\u00e4tigung der Eisenbahn oder des Schifffahrttreibenden oder der von ihnen beauftragten Stellen mitgef\u00fchrt wird. Im Falle des \u00a7 16 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe b muss die Reservierungsbest\u00e4tigung nach Satz 1 auch das amtliche Kennzeichen des Kraftfahrzeugs enthalten. Das Fahrpersonal hat die Reservierungsbest\u00e4tigung im Kraftfahrzeug mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(2) Der Unternehmer hat daf\u00fcr zu sorgen, dass w\u00e4hrend einer Abfuhr im Sinne des \u00a7 15 oder des \u00a7 16 ein Nachweis der Eisenbahn oder des Schifffahrttreibenden oder der von ihnen beauftragten Stellen \u00fcber den benutzten Entladebahnhof oder Binnen- oder Seehafen mitgef\u00fchrt wird. Im Falle des \u00a7 16 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe b muss der Nachweis nach Satz 1 auch das amtliche Kennzeichen des Kraftfahrzeugs enthalten. Das Fahrpersonal hat den Nachweis nach Satz 1 im Kraftfahrzeug mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000600000",
        "name": "5a. Abschnitt",
        "title": "Kabotage",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": "Befugnis zur Kabotage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Kabotage ist nur auf Grund europ\u00e4ischen Gemeinschaftsrechts oder mit einer besonderen Genehmigung nach Ma\u00dfgabe der folgenden Abs\u00e4tze zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Ein G\u00fcterkraftverkehrsunternehmer, der weder Sitz noch Niederlassung in Deutschland hat, darf im Anschluss an eine grenz\u00fcberschreitende Bef\u00f6rderung nach Deutschland nach der ersten teilweisen oder vollst\u00e4ndigen Entladung der G\u00fcter bis zu drei Kabotagebef\u00f6rderungen mit demselben Fahrzeug durchf\u00fchren. Die letzte Entladung, bevor Deutschland verlassen wird, muss innerhalb von sieben Tagen nach der ersten teilweisen oder vollst\u00e4ndigen Entladung erfolgen.</P><P>(3) Bei Kabotagebef\u00f6rderungen im Sinne von Absatz 1 hat der G\u00fcterkraftverkehrsunternehmer, der weder Sitz noch Niederlassung in Deutschland hat, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Nachweise f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Bef\u00f6rderung und jede einzelne durchgef\u00fchrte Kabotagebef\u00f6rderung w\u00e4hrend der Dauer der Bef\u00f6rderung mitgef\u00fchrt werden, die folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift und Unterschrift des Absenders,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift und Unterschrift des G\u00fcterkraftverkehrsunternehmers,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift des Empf\u00e4ngers sowie nach erfolgter Entladung die Unterschrift des Empf\u00e4ngers mit Datum der Entladung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ort und Datum der \u00dcbernahme der Ware sowie die Anschrift der Entladestelle,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00fcbliche Beschreibung der Art der Ware und ihrer Verpackung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bruttogewicht der G\u00fcter oder eine sonstige Mengenangabe,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>amtliches Kennzeichen des Kraftfahrzeugs oder Aufliegers.</LA></DD></DL>Die Nachweise k\u00f6nnen mittels Begleitpapier oder eines anderen geeigneten Bef\u00f6rderungsdokumentes, auch in elektronischer Form, erbracht werden.</P><P>(4) Das Fahrpersonal muss die Nachweise nach Absatz 3 w\u00e4hrend der Kabotagebef\u00f6rderung mitf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen zur Pr\u00fcfung aush\u00e4ndigen oder in anderer geeigneter Weise zug\u00e4nglich machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000700000",
        "name": "6. Abschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Bedingungen f\u00fcr den Fahrzeugeinsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Sofern das Unternehmen seinen Sitz in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum hat, darf der Unternehmer im grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr oder im Kabotageverkehr nur ein Kraftfahrzeug einsetzen, das in einem der vorgenannten Staaten zugelassen ist. Befindet sich der Unternehmenssitz nicht in einem der in Satz 1 genannten Staaten, darf der Unternehmer im grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr oder im Kabotageverkehr nur ein Kraftfahrzeug einsetzen, das im Staat des Unternehmenssitzes zugelassen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002201305",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Ausschluss von Unternehmern mit Sitz ihres Unternehmens au\u00dferhalb der Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum vom G\u00fcterkraftverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur oder die von ihm bestimmte Stelle kann Unternehmer, deren Unternehmen ihren Sitz in einem Staat haben, der weder Mitglied der Europ\u00e4ischen Union noch anderer Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ist, bis zu sechs Monate vom G\u00fcterkraftverkehr im und mit dem Inland ausschlie\u00dfen, wenn Personen, die f\u00fcr die Leitung des Unternehmens verantwortlich sind, oder deren Bevollm\u00e4chtigte gegen Vorschriften versto\u00dfen haben, die im Inland f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von G\u00fctern auf der Stra\u00dfe, den Verkehr mit Kraftfahrzeugen, die Steuern oder die Kraftfahrzeughaftpflichtversicherung gelten.</P><P>(2) Bei Straftaten, die im Zusammenhang mit der Durchf\u00fchrung von G\u00fcterkraftverkehr begangen wurden, oder bei wiederholten groben Verst\u00f6\u00dfen gegen die in Absatz 1 genannten Vorschriften kann das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur oder die von ihm bestimmte Stelle den Unternehmer endg\u00fcltig von den in Absatz 1 genannten Verkehren ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000800000",
        "name": "7. Abschnitt",
        "title": "Verfahren zur Erteilung einer Fahrerbescheinigung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002302123",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Antrag auf Ausstellung einer Fahrerbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Stellung eines Antrags auf Erteilung einer Fahrerbescheinigung gem\u00e4\u00df Artikel 5 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 sind gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde folgende Angaben zu machen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Rechtsform des Unternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift des Unternehmens,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr den Sitz des Unternehmens ma\u00dfgeblichen Telefon- und Telefaxnummern sowie die elektronische Postadresse,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndige Erteilungsbeh\u00f6rde, Lizenznummer, Datum der Erteilung und G\u00fcltigkeitszeitraum sowie Anzahl der ausgegebenen beglaubigten Kopien der Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Vorname, Geburtsdatum, Geburtsort, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Art und Nummer des Ausweises, Ausstellungszeitpunkt und -ort des Ausweises, Nummer der Fahrerlaubnis, Ausstellungszeitpunkt und -ort der Fahrerlaubnis, Nummer der Sozialversicherung des Fahrers, f\u00fcr den die Fahrerbescheinigung ausgestellt werden soll.</LA></DD></DL></P><P>(2) Mit dem Antrag nach Absatz 1 m\u00fcssen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde folgende Unterlagen vorgelegt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Unternehmer erteilte Gemeinschaftslizenz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsgenehmigung-EU des Fahrpersonals, wenn eine solche erteilt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pass, Passersatz oder Ausweisersatz, der Aufenthaltstitel des Fahrpersonals,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Nachweis nach \u00a7 11 Absatz 4 Nummer 1 der Berufskraftfahrer-Qualifikations-Verordnung.</LA></DD></DL>Wird ein Nachweis nach Satz 1 Nummer 4 nicht vorgelegt, erfolgt kein Eintrag der Schl\u00fcsselzahl 95 nach Anlage 9 der Fahrerlaubnis-Verordnung in das Feld \u201eBesondere Bemerkungen\u201c. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Nachweise auch f\u00fcr die \u00fcbrigen nach Absatz 1 zu machenden Angaben verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Geltungsdauer und Unternehmensbindung der Fahrerbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die Fahrerbescheinigung wird dem Unternehmen in der Regel f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren erteilt. Sie kann auch f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum erteilt werden, insbesondere wenn das Fahrpersonal \u00fcber einen Aufenthaltstitel oder eine Arbeitserlaubnis-EU verf\u00fcgt, die f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum als f\u00fcnf Jahre befristet ist. Die Fahrerbescheinigung wird nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 ausgestellt. Sie enth\u00e4lt eine Seriennummer und eine Ausgabenummer und ist mit einem Trockenpr\u00e4gestempel zu stempeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "R\u00fcckgabe der Fahrerbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die Fahrerbescheinigung und ihre beglaubigte Kopie sind unverz\u00fcglich an die Ausstellungsbeh\u00f6rde zur\u00fcckzugeben, wenn die Fahrerbescheinigung nach Artikel 5 Absatz 7 Satz 3 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 ung\u00fcltig geworden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "\u00c4nderungsmitteilung und Urkunden\u00e4nderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Ver\u00e4ndern sich nach Erteilung der Fahrerbescheinigung Umst\u00e4nde, die den nach \u00a7 20 Absatz 1 Nummer 1, 2, 4 oder 5 zu machenden Angaben zugrunde liegen, so hat das Unternehmen dies der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich mitzuteilen und auf Verlangen nachzuweisen. Ist eine \u00c4nderung der Fahrerbescheinigung erforderlich, so hat das Unternehmen die Fahrerbescheinigung und ihre beglaubigte Kopie unverz\u00fcglich vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "\u00dcberwachung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Im Rahmen der \u00dcberwachung nach Artikel 6 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 1072/2009 hat das Unternehmen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Verlangen Nachweise nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 1 vorzulegen. Die Beh\u00f6rde teilt dem Unternehmen das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung auf Verlangen schriftlich mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200012BJNG000900000",
        "name": "8. Abschnitt",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten, In- und Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002801305",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 19 Absatz 1 Nummer 2 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 2 Satz 1 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erbringt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 2 Satz 2 oder \u00a7 23 Satz 2 ein dort genanntes Dokument nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer vollziehbaren Auflage nach \u00a7 4 Absatz 4, \u00a7 7 Absatz 3 oder \u00a7 10 Absatz 3 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 ein Fahrtenberichtheft nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig f\u00fchrt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 5 Absatz 2 eine Durchschrift oder ein Fahrtenberichtheft nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt oder eine Fehlanzeige nicht oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7a Nummer 1 eine CEMT-Genehmigung verwendet,</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7a Nummer 1a die CEMT-Genehmigung nicht mitf\u00fchrt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7a Nummer 2 nicht daf\u00fcr sorgt, dass h\u00f6chstens drei aufeinanderfolgende beladene Fahrten durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7a Nummer 3 Satz 1 nicht daf\u00fcr sorgt, dass ein Fahrtenberichtheft mitgef\u00fchrt wird oder die ausgef\u00fcllten Seiten im Fahrtenberichtheft aufbewahrt werden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 7a Nummer 3 Satz 2 ein Fahrtenberichtheft nicht oder nicht vollst\u00e4ndig mitf\u00fchrt oder nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 11 Absatz 3 eine Drittstaatengenehmigung verwendet,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 1, \u00a7 15 Absatz 2 Satz 1, \u00a7 16 Absatz 2 Satz 1 oder \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 2 Satz 1 nicht daf\u00fcr sorgt, dass ein dort genanntes Dokument mitgef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 2, \u00a7 15 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2 oder \u00a7 17 Absatz 1 Satz 3 oder Absatz 2 Satz 3 ein dort genanntes Dokument nicht mitf\u00fchrt oder nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 18 ein Kraftfahrzeug einsetzt,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 19 zuwiderhandelt,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 23 Satz 1 eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erbringt oder</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 24 Satz 1 einen Nachweis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig vorlegt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung \u00fcber den grenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterkraftverkehr und den Kabotageverkehr vom 22. Dezember 1998 (BGBl. I S. 3976), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 5. Mai 2008 (BGBl. I S. 794) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200012BJNE003000000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200012BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
