{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002390971",
    "firstPublished": "1971-03-18",
    "sourceTimestamp": "20200904213001",
    "titleShort": "Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden",
    "abbreviation": "GVFG",
    "slug": "gvfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 239",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 28.1.1988 I 100;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 6.3.2020 I 442",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 323 V v. 19.6.2020 I 1328 (Nr. 29) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1977 +++)<BR />(+++ \u00c4nderungen aufgrund EinigVtr vgl. \u00a7\u00a7 2, 4, 6, 10, 11 u. 12 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000101307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Finanzhilfen des Bundes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund gew\u00e4hrt den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000210126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsf\u00e4hige Vorhaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, soweit sie dem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr dienen und \u00fcberwiegend auf besonderem Bahnk\u00f6rper oder auf Streckenabschnitten, die eine Bevorrechtigung der Bahnen durch geeignete Bauformen beziehungsweise Fahrleitsysteme sicherstellen, gef\u00fchrt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bau oder Ausbau von Verkehrswegen der <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stra\u00dfenbahnen, Hoch- und Untergrundbahnen sowie Bahnen besonderer Bauart,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nichtbundeseigenen Eisenbahnen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seilbahnsysteme, sofern die nach dem Beihilferecht der Europ\u00e4ischen Union zu beachtenden Voraussetzungen vorliegen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reaktivierung oder Elektrifizierung von Schienenstrecken; Tank- und Ladeinfrastruktur f\u00fcr alternative Antriebe, sofern die nach dem Beihilferecht der Europ\u00e4ischen Union zu beachtenden Voraussetzungen vorliegen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Investitionen in Schienenstrecken zur Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung der Verkehrsinfrastruktur.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zum Erreichen von Klimazielen befristet bis zum Jahr 2030 und nachrangig zu \u00a7 2 Absatz 1 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, soweit sie dem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr dienen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bau und Ausbau von Bahnh\u00f6fen und Haltestellen des schienengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bau und Ausbau von Umsteigeanlagen zum schienengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr in kommunaler Baulast (zum Beispiel Bau und Ausbau von zentralen Omnibusbahnh\u00f6fen), sofern sie Ladeinfrastrukturen f\u00fcr Kraftfahrzeuge mit alternativen Antrieben bereitstellen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen befristet bis zum Jahr 2030 und nachrangig zu \u00a7 2 Absatz 1 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, soweit sie dem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr dienen, \u00fcberwiegend auf besonderem Bahnk\u00f6rper oder auf Streckenabschnitten, die eine Bevorrechtigung der Bahnen durch geeignete Bauformen beziehungsweise Fahrleitsysteme sicherstellen, gef\u00fchrt werden und die L\u00e4nder nachweisen, dass die notwendigen Instandhaltungsma\u00dfnahmen vollumf\u00e4nglich und ordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrt wurden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunderneuerung von Verkehrswegen der Stra\u00dfenbahnen, Hoch- und Untergrundbahnen sowie Bahnen besonderer Bauart, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunderneuerung von Verkehrswegen der nichtbundeseigenen Eisenbahnen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000304126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Voraussetzungen der F\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung nach \u00a7 2 ist, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Vorhaben<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Art und Umfang zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse dringend erforderlich ist und die Ziele der Raumordnung und Landesplanung ber\u00fccksichtigt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Nahverkehrsplan oder einem f\u00fcr die Beurteilung gleichwertigen Plan vorgesehen ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bau- und verkehrstechnisch einwandfrei und unter Beachtung des Grundsatzes der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit geplant ist; es kann in besonderem Bundesinteresse liegen, bestimmte Kriterien im Bewertungsverfahren vorhabenspezifisch st\u00e4rker zu gewichten, zum Beispiel Klima- und Umweltschutz, Verkehrsverlagerung oder Aspekte der Daseinsvorsorge. F\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 3 ist ein gesamtwirtschaftlicher Nachweis entbehrlich.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Belange behinderter und anderer Menschen mit Mobilit\u00e4tsbeeintr\u00e4chtigung ber\u00fccksichtigt und den Anforderungen der Barrierefreiheit m\u00f6glichst weitreichend entspricht. Bei der Vorhabenplanung sind die zust\u00e4ndigen Behindertenbeauftragten oder Behindertenbeir\u00e4te anzuh\u00f6ren. Verf\u00fcgt eine Gebietsk\u00f6rperschaft nicht \u00fcber Behindertenbeauftragte oder Behindertenbeir\u00e4te sind stattdessen die entsprechenden Verb\u00e4nde im Sinne des \u00a7 5 des Behindertengleichstellungsgesetzes anzuh\u00f6ren.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcbrige Finanzierung des Vorhabens oder eines Bauabschnittes des Vorhabens mit eigener Verkehrsbedeutung gew\u00e4hrleistet ist,</LA></DD></DL>3. (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000412126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "H\u00f6he und Umfang der F\u00f6rderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Aus den Finanzhilfen des Bundes ist die F\u00f6rderung zul\u00e4ssig f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 und Nummer 3, nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 und nach \u00a7 11 Absatz 2 in H\u00f6he von bis zu 75 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Kosten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 und nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 2 in H\u00f6he von bis zu 90 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Kosten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 2 in H\u00f6he von bis zu 60 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Kosten und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 3 in H\u00f6he von bis zu 50 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Kosten.</LA></DD></DL>In F\u00e4llen des \u00a7 3 Nummer 1 Buchstabe c zweiter Halbsatz ist die F\u00f6rderung von Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 und nach \u00a7 11 Absatz 1 in H\u00f6he von bis zu 60 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Kosten zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Zuwendungsf\u00e4hig sind die Kosten f\u00fcr das Vorhaben nach \u00a7 2. Beim Grunderwerb sind nur die Gestehungskosten zuwendungsf\u00e4hig.</P><P>(3) Nicht zuwendungsf\u00e4hig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten, die ein anderer als der Tr\u00e4ger des Vorhabens zu tragen verpflichtet ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungskosten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr den Erwerb solcher Grundst\u00fccke und Grundst\u00fccksteile, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht unmittelbar oder nicht dauernd f\u00fcr das Vorhaben ben\u00f6tigt werden, es sei denn, da\u00df sie nicht nutzbar sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor dem 1. Januar 1961 erworben worden sind.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Abweichend von Absatz 3 Nummer 2 sind bei Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 und nach \u00a7 11 Planungskosten zuwendungsf\u00e4hig in H\u00f6he von 10 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen Kosten nach Absatz 2. Diese Planungskosten sind mit dem Vorhaben zusammen zu beantragen und k\u00f6nnen nur einmalig mit dem Vorhaben zusammen gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000501307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Programme",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Vorhaben, die aus den Finanzhilfen gef\u00f6rdert werden sollen, sind Programme f\u00fcr den Zeitraum der jeweiligen Finanzplanung aufzustellen sowie j\u00e4hrlich der Entwicklung anzupassen und fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In die Programme d\u00fcrfen Vorhaben nur aufgenommen werden, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 3 vorliegen oder voraussichtlich im Zeitpunkt der F\u00f6rderung vorliegen werden. F\u00fcr jedes Vorhaben sind die voraussichtlichen Gesamtkosten, die zuwendungsf\u00e4higen Kosten und die vorgesehenen Jahresraten der Zuwendungen aus den Finanzhilfen aufzunehmen.</P><P>(3) Die Programme sind abzustellen auf die voraussichtlich zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel. Weitere Vorhaben k\u00f6nnen nachrichtlich aufgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000612126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufstellung der Programme",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur stellt auf Grund von Vorschl\u00e4gen der L\u00e4nder und im Benehmen mit ihnen Programme auf f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1, deren zuwendungsf\u00e4hige Kosten 30 Millionen Euro \u00fcberschreiten, die Zusammenfassung gleichartiger F\u00f6rdertatbest\u00e4nde ist m\u00f6glich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 und Nummer 3 sowie nach \u00a7 2 Absatz 2 und Absatz 3, deren zuwendungsf\u00e4hige Kosten 10 Millionen Euro \u00fcberschreiten, die Zusammenfassung gleichartiger F\u00f6rdertatbest\u00e4nde ist m\u00f6glich.</LA></DD></DL></P><P>(2) Vorhaben, die in die Programme aufgenommen werden sollen, sind zuvor mit st\u00e4dtebaulichen Ma\u00dfnahmen, die mit ihnen zusammenh\u00e4ngen, abzustimmen.</P><P>(3) Die L\u00e4nder \u00fcbermitteln dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Planungsunterlagen, soweit dies f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme der Vorhaben in die Programme erforderlich ist.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten auch f\u00fcr die Anpassung und Fortf\u00fchrung der Programme.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur teilt auf der Grundlage der Programme den L\u00e4ndern die Finanzhilfen zu.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000701307",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Wirkung der Programme",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Finanzhilfen d\u00fcrfen nur f\u00fcr Vorhaben verwendet werden, die in die Programme aufgenommen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000807126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE000905126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Vereinfachter Verwendungsnachweis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder weisen dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur jeweils f\u00fcr ein Haushaltsjahr die zweckentsprechende Verwendung der Finanzhilfen nach durch Mitteilung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der gef\u00f6rderten Vorhaben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Summe der f\u00fcr die gef\u00f6rderten Vorhaben jeweils angefallenen zuwendungsf\u00e4higen Kosten sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Summe der aus den Finanzhilfen jeweils ausgezahlten Zuwendungen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der zweckentsprechenden Verwendung der ausgezahlten Zuwendungen und des Ergebnisses des jeweiligen Schlussverwendungsnachweises.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein weitergehender Verwendungsnachweis der L\u00e4nder entf\u00e4llt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001014126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Zweckbindung und Verteilung der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Vorhaben zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes stehen folgende Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2020 insgesamt 665,134 Millionen Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Jahren 2021 bis 2024 j\u00e4hrlich 1\u00a0000 Millionen Euro und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2025 j\u00e4hrlich 2\u00a0000 Millionen Euro.</LA></DD></DL>Der Betrag nach Nummer 3 steigt ab dem Jahr 2026 j\u00e4hrlich um 1,8 Prozent.</P><P>(2) F\u00fcr Forschungszwecke steht dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur neben den Mitteln nach Absatz 1 ein Betrag von j\u00e4hrlich 4,167 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Dieser Betrag kann, zu Lasten der Mittel nach Absatz 1, auf bis zu 8,334 Millionen Euro j\u00e4hrlich erh\u00f6ht werden.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001106126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Vorhaben der Eisenbahnen des Bundes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fchren die Eisenbahnen des Bundes oder andere Unternehmen, die sich \u00fcberwiegend in der Hand des Bundes oder eines mehrheitlich dem Bund geh\u00f6renden Unternehmens befinden, Vorhaben zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden durch, so k\u00f6nnen auch sie aus den nach \u00a7 10 Abs. 1 zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Investitionszusch\u00fcsse erhalten. Dies gilt auch f\u00fcr Investitionen in die Elektrifizierung und Reaktivierung von Schienenstrecken des Schienenpersonennahverkehrs. Vorhaben der Grunderneuerung sind ausgeschlossen. Die \u00a7\u00a7 2, 3, 4, 9 und 10 Absatz 1 sowie die \u00a7\u00a7 12 und 14 gelten sinngem\u00e4\u00df. F\u00fcr Anlagen vorhandener S-Bahnen gilt auch \u00a7 2 Abs. 3.</P><P>(2) Bei Investitionen in Nahverkehrsvorhaben, die Bestandteil des Ausbauumfangs von Gro\u00dfknotenprojekten oder Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Deutschlandtakt gem\u00e4\u00df der Anlage zu \u00a7\u00a01 des Bundesschienenwegeausbaugesetzes sind und im Rahmen des Bundesverkehrswegeplans positiv bewertet worden sind, ist die F\u00f6rderung von bis zu 75 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen Kosten zul\u00e4ssig. Die \u00a7\u00a7 3 und 4 Absatz 2 bis 4, die \u00a7\u00a7 9 und 10 Absatz 1 sowie die \u00a7\u00a7 12 und 14 gelten sinngem\u00e4\u00df. Die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Nummer 1 Buchstabe b und gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Nummer 1 Buchstabe c bez\u00fcglich der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit sowie die Voraussetzung gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Nummer 2 gelten als erf\u00fcllt.</P><P>(3) Die F\u00f6rderung von Vorhaben nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 bedarf der Zustimmung des beteiligten Landes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001204124",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "\u00d6ffentliche Schutzr\u00e4ume",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann den Tr\u00e4ger einer unterirdischen Verkehrsanlage, die in das Programm nach \u00a7 6 Abs. 1 aufgenommen ist, auffordern, in der Verkehrsanlage \u00f6ffentliche Schutzr\u00e4ume einzurichten, wenn der Bund die entstehenden Mehrkosten tr\u00e4gt.</P><P>(2) Die Aufforderung nach Absatz 1 mu\u00df innerhalb eines Jahres nach Mitteilung des Programms ausgesprochen werden, in dem das Vorhaben erstmals ausgewiesen ist. Die Frist verk\u00fcrzt sich auf ein halbes Jahr, wenn mit dem Vorhaben innerhalb der n\u00e4chsten zwei Jahre begonnen werden soll.</P><P>(3) Falls die Aufforderung rechtzeitig ergeht, darf das Vorhaben mit Zuwendungen oder Investitionszusch\u00fcssen nach diesem Gesetz nur gef\u00f6rdert werden, wenn der Tr\u00e4ger des Vorhabens der Aufforderung nachkommt.</P><P>(4) In den L\u00e4ndern Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen finden die Abs\u00e4tze 1 bis 3 keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001302307",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001404126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Nach diesem Gesetz werden Vorhaben nicht gef\u00f6rdert, f\u00fcr die der Tr\u00e4ger des Vorhabens seine Verpflichtungen vor dem 1. Januar des Jahres, in dem die F\u00f6rderung beginnen soll, erf\u00fcllt hat.</P><P>(2) Werden begonnene Vorhaben in die F\u00f6rderung nach diesem Gesetz \u00fcbernommen, so sind davon die Bauleistungen ausgeschlossen, f\u00fcr die der Tr\u00e4ger des Vorhabens seine Verpflichtungen vor dem 1. Januar des Jahres erf\u00fcllt hat, in dem die F\u00f6rderung beginnen soll. Sind Vorhaben bereits nach der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung dieses Gesetzes gef\u00f6rdert worden, ist eine \u00fcbergangslose F\u00f6rderung m\u00f6glich; Satz 1 ist insoweit nicht anzuwenden.</P><P>(3) F\u00fcr Vorhaben oder Teilvorhaben, die vor dem 1. Januar 2020 endg\u00fcltig in die Programme aufgenommen wurden, sind die zum Zeitpunkt der jeweiligen Aufnahme in die Programme geltenden Regelungen anzuwenden. Diese Regelungen sind auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige \u00c4nderungsantr\u00e4ge bezogen auf die vor dem 1. Januar 2020 endg\u00fcltig in die Programme aufgenommenen Vorhaben und Teilvorhaben anzuwenden. F\u00fcr Vorhaben oder Teilvorhaben, die ab dem 1. Januar 2020 erstmals endg\u00fcltig in die Programme aufgenommen werden, sind die ab dem 1. Januar 2020 geltenden Regelungen anzuwenden.</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001502126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001602308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002390971BJNE001701307",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(Inkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
