{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR189700017",
    "firstPublished": "2017-06-19",
    "sourceTimestamp": "20190430212004",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den h\u00f6heren Archivdienst des Bundes",
    "abbreviation": "HArchDVDV",
    "slug": "harchdvdv",
    "extraAbbreviations": [
      "HArchDVDV 2017"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 1896, 1897",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 23.4.2019 I 517",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 2030-8-5-8 v. 13.7.2016 I 1775 (HArchDVDV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.6.2017 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 17 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Art. 2 der V v. 19.6.2017 I 1896 von der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien im Einvernehmen mit dem Hessischen Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst beschlossen. Sie ist gem. Art. 3 Satz 1 dieser V am 30.6.2017 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000100000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeines</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellungsbeh\u00f6rden, Ausbildungsstellen, Dienstaufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachteilsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung von Leistungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Einstellung in den Vorbereitungsdienst</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ergebnis des Auswahlverfahrens, Rangfolge</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Ausbildung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer und Gliederung des Vorbereitungsdienstes; Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungspunkte nach dem Europ\u00e4ischen System zur \u00dcbertragung und Akkumulierung von Studienleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Modulhandb\u00fccher</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Modulverantwortliche, Pr\u00fcfende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufspraktische Studien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Studienleistungen und Modulpr\u00fcfungen in den berufspraktischen Studien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Modulpr\u00fcfungen und der Gesamtleistung in den berufspraktischen Studien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Transferphase, Transferarbeit, Bewertung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsakte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schlussvorschrift</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschrift</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC><P />",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR189700017BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000201311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst vermittelt die wissenschaftlichen Methoden und Kenntnisse, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben im h\u00f6heren Archivdienst des Bundes erforderlich sind. Diese Aufgaben umfassen insbesondere leitende, koordinierende und organisatorische T\u00e4tigkeiten im Hinblick auf die Beratung der \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes bei der Verwaltung ihrer Unterlagen, die \u00dcbernahme, Bewertung, Erschlie\u00dfung und Zug\u00e4nglichmachung von Archivgut, die Betreuung der Benutzerinnen und Benutzer von Archiven sowie die Bestandserhaltung. Die Referendarinnen und Referendare sollen zu verantwortlichem Handeln im freiheitlichen, demokratischen und sozialen Rechtsstaat bef\u00e4higt werden. Hierzu geh\u00f6rt auch die F\u00e4higkeit zur Zusammenarbeit im f\u00f6deralen und im europ\u00e4ischen Raum. Allgemeine berufliche F\u00e4higkeiten, insbesondere die F\u00e4higkeiten zu leitender T\u00e4tigkeit, zur Kommunikation, zur Teamarbeit, zum kritischen \u00dcberpr\u00fcfen des eigenen Handelns und zum selbstst\u00e4ndigen und wirtschaftlichen Handeln sowie soziale Kompetenz, sind zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) Die Referendarinnen und Referendare sollen bef\u00e4higt werden, sich eigenst\u00e4ndig weiterzubilden, um den sich st\u00e4ndig wandelnden Herausforderungen des h\u00f6heren Archivdienstes gerecht zu werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000301311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Einstellungsbeh\u00f6rden, Ausbildungsstellen, Dienstaufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Einstellungsbeh\u00f6rden sind das Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik (die oder der Bundesbeauftragte) und die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz. Sie haben insbesondere folgende Aufgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausschreibung der zu besetzenden Stellen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Entscheidung \u00fcber eine Verk\u00fcrzung oder Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ausbildungsstellen sind das Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte und das Geheime Staatsarchiv \u2013 Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz. Sie haben insbesondere folgende Aufgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Organisation und Durchf\u00fchrung der berufspraktischen Studien einschlie\u00dflich der damit verbundenen Modulpr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Betreuung der Referendarinnen und Referendare w\u00e4hrend der Transferphase (\u00a7 18) in Zusammenarbeit mit der Archivschule Marburg \u2013 Hochschule f\u00fcr Archivwissenschaft (Archivschule Marburg).</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Einstellungsbeh\u00f6rde kann ihre Aufgaben auf die Ausbildungsstelle \u00fcbertragen.</P><P>(4) W\u00e4hrend der Ausbildung an der Archivschule Marburg unterstehen die Referendarinnen und Referendare neben der Dienstaufsicht ihrer Einstellungsbeh\u00f6rde auch der Dienstaufsicht der Archivschule Marburg.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einstellungsbeh\u00f6rde gew\u00e4hrt Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die die Umsetzung der nachzuweisenden Kenntnisse einschr\u00e4nken, im Auswahlverfahren sowie bei Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen auf Antrag einen angemessenen Nachteilsausgleich. Die Einstellungsbeh\u00f6rde hat Menschen mit solchen Beeintr\u00e4chtigungen rechtzeitig auf diese Vorschrift hinzuweisen.</P><P>(2) Als Nachteilsausgleich kommt insbesondere die Verl\u00e4ngerung von Bearbeitungszeiten in Betracht. Art und Umfang des Nachteilsausgleichs sind mit den Betroffenen und der Schwerbehindertenvertretung rechtzeitig zu er\u00f6rtern.</P><P>(3) Die inhaltlichen Anforderungen an das Auswahlverfahren sowie an die Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen d\u00fcrfen nicht herabgesetzt werden.</P><P>(4) Gew\u00e4hrte Nachteilsausgleiche sind zu dokumentieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Bewertung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen werden wie folgt bewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"c1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"c2\" colwidth=\"21*\" /><colspec colname=\"c3\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"c4\" colwidth=\"35*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Rangpunktzahl</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Note</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Notendefinition</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">15 bis 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">sehr gut</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">13 bis 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">gut</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">10 bis 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">befriedigend</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">7 bis 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ausreichend</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4 bis 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">mangelhaft</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1 bis 0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ungen\u00fcgend</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Es werden nur ganze Rangpunkte vergeben. Durchschnittsrangpunktzahlen mit Nachkommawerten werden kaufm\u00e4nnisch auf ganze Rangpunktzahlen gerundet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR189700017BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000601311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Einstellungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>In den Vorbereitungsdienst kann eingestellt werden, wer \u00fcber die allgemeinen beamtenrechtlichen Einstellungsvoraussetzungen verf\u00fcgt und zudem <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Mastergrad oder einen gleichwertigen Abschluss erlangt hat in <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Studium der Geschichts-, der Rechts-, der Sozial- oder der Verwaltungswissenschaften oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem anderen Hochschulstudium, das geeignet ist, die Bef\u00e4higung f\u00fcr den h\u00f6heren Archivdienst zu vermitteln,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber folgende Fremdsprachenkenntnisse verf\u00fcgt: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kenntnisse der englischen Sprache mindestens auf dem Niveau B2 des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Referenzrahmens f\u00fcr Sprachen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kenntnisse der franz\u00f6sischen Sprache oder Kenntnisse einer anderen modernen Fremdsprache mindestens auf dem Niveau A2 des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Referenzrahmens f\u00fcr Sprachen sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundkenntnisse der lateinischen Sprache,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine breite Allgemeinbildung hat, die sich auf die wesentlichen politischen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Themen erstreckt, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber gute Kenntnisse der neueren und neuesten Geschichte verf\u00fcgt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000701311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Einstellung in den Vorbereitungsdienst entscheidet die Einstellungsbeh\u00f6rde auf der Grundlage eines Auswahlverfahrens, in dem die Eignung und Bef\u00e4higung der Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr den Vorbereitungsdienst festgestellt wird. Insbesondere wird festgestellt, ob sie \u00fcber das Allgemein- und Fachwissen, die Sprachkenntnisse, die kognitiven, methodischen und sozialen F\u00e4higkeiten, die charakterlichen Merkmale und die Leistungsmotivation verf\u00fcgen, das oder die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben im h\u00f6heren Archivdienst erforderlich ist oder sind.</P><P>(2) Wird die Zahl der am Auswahlverfahren Teilnehmenden nach \u00a7 10a Absatz 3 der Bundeslaufbahnverordnung beschr\u00e4nkt, so wird zugelassen, wer nach den eingereichten Unterlagen am besten geeignet erscheint. Bei der Zulassungsentscheidung sind insbesondere die Zeugnisnoten in den F\u00e4chern zu ber\u00fccksichtigen, die f\u00fcr den Vorbereitungsdienst relevant sind. Zus\u00e4tzlich werden nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 165 Satz 3 und 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch schwerbehinderte Menschen und gleichgestellte behinderte Menschen zugelassen, wenn sie die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen.</P><P>(3) Wer zum Auswahlverfahren nicht zugelassen wird oder daran erfolglos teilgenommen hat, erh\u00e4lt eine schriftliche Mitteilung \u00fcber die Ablehnung. Die Bewerbungsunterlagen werden vernichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000801311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Auswahlkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens richtet die Ausbildungsstelle eine Auswahlkommission ein.</P><P>(2) Die Auswahlkommission besteht aus drei Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes, darunter die Ausbildungsleiterin oder der Ausbildungsleiter (\u00a7 13).</P><P>(3) Die Mitglieder der Auswahlkommission und eine ausreichende Zahl von Ersatzmitgliedern werden vor jedem Auswahlverfahren bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig. Bei der Besetzung der Auswahlkommission werden Frauen und M\u00e4nner in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Die Mitglieder der Auswahlkommission sind bei ihren Entscheidungen unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden.</P><P>(5) Die Auswahlkommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Auswahlverfahren besteht aus einem bis zu 30-min\u00fctigen Einzelgespr\u00e4ch der Auswahlkommission mit der Bewerberin oder dem Bewerber in Form eines teilstrukturierten Interviews. Es dient <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Feststellung der Kenntnisse und F\u00e4higkeiten der Bewerberin oder des Bewerbers, insbesondere im Hinblick auf die methodische Herangehensweise an fachliche Themen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Feststellung der pers\u00f6nlichen Eignung der Bewerberin oder des Bewerbers, insbesondere im Hinblick auf Auftreten, Kommunikationsverhalten und Belastbarkeit.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Bewerberin oder dem Bewerber werden Fragen zum bisherigen Werdegang, zur Motivation, zu Arbeitsmethoden, zum Fachwissen und zur Allgemeinbildung sowie zur sozialen Kompetenz gestellt. Die Fragen zum Fachwissen leiten sich aus den Aufgaben im h\u00f6heren Archivdienst des Bundes ab.</P><P>(3) Die Antworten der Bewerberin oder des Bewerbers sowie die pers\u00f6nliche Eignung, die sich aus den Antworten und aus dem pers\u00f6nlichen Eindruck ergibt, den die Auswahlkommission von der Bewerberin oder dem Bewerber gewonnen hat, werden gesondert bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ergebnis des Auswahlverfahrens, Rangfolge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Auswahlkommission stellt f\u00fcr jede Bewerberin und jeden Bewerber das Ergebnis fest, indem sie aus den Rangpunkten, die sie f\u00fcr die Antworten der Bewerberin oder des Bewerbers und f\u00fcr die pers\u00f6nliche Eignung vergeben hat, die Durchschnittsrangpunktzahl bildet.</P><P>(2) Anhand des Ergebnisses des Auswahlverfahrens legt die Auswahlkommission die f\u00fcr die Einstellung ma\u00dfgebliche Rangfolge der geeigneten Bewerberinnen und Bewerber fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR189700017BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001101311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Dauer und Gliederung des Vorbereitungsdienstes; Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst dauert zwei Jahre. Er besteht aus folgenden Ausbildungsphasen:<BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"26*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"28*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"16*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Ausbildungsphase</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Durchf\u00fchrende Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Dauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">3</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">berufspraktische Studien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr Stasiunterlagen oder Geheimes Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a08 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fachstudien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Archivschule Marburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">12 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Transferphase</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Archivschule Marburg und Bundesarchiv, die oder der Bundesbeauftragte f\u00fcr Stasiunterlagen oder Geheimes Staatsarchiv \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a03 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsphase</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Archivschule Marburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a01 Monat</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Die berufspraktischen Studien unterteilen sich in vier Module: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Archivorganisation und -management,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberlieferungsbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erschlie\u00dfung und Vermittlung von Archivgut,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">archivalische Quellen und ihre Erhaltung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Inhalt und Durchf\u00fchrung der Fachstudien richten sich nach den \u00a7\u00a7 11 und 12 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Laufbahnzweig Archivrecht im h\u00f6heren allgemeinen Verwaltungsdienst in Hessen vom 24. November 2016 (Staatsanzeiger f\u00fcr das Land Hessen S. 1614) sowie nach der Studienordnung f\u00fcr das Referendariat im h\u00f6heren Archivdienst an der Archivschule Marburg \u2013 Hochschule f\u00fcr Archivwissenschaft vom 10. Dezember 2017 (Staatsanzeiger f\u00fcr das Land Hessen S. 123).</P><P>(4) Inhalt und Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungsphase richten sich nach den \u00a7\u00a7 14 bis 27 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Laufbahnzweig Archivdienst im h\u00f6heren allgemeinen Verwaltungsdienst in Hessen.</P><P>(5) Die archivarische Staatspr\u00fcfung nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Laufbahnzweig Archivdienst im h\u00f6heren allgemeinen Verwaltungsdienst in Hessen ist die Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr den h\u00f6heren Archivdienst des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Leistungspunkte nach dem Europ\u00e4ischen System zur \u00dcbertragung und Akkumulierung von Studienleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr erfolgreich absolvierte Module werden Leistungspunkte nach dem Europ\u00e4ischen System zur \u00dcbertragung und Akkumulierung von Studienleistungen vergeben. Ein Leistungspunkt entspricht einem durchschnittlichen Arbeitsaufwand von 30 Stunden.</P><P>(2) F\u00fcr den Vorbereitungsdienst k\u00f6nnen insgesamt 120 Leistungspunkte vergeben werden. Davon k\u00f6nnen 40 Leistungspunkte f\u00fcr die berufspraktischen Studien und 15 Leistungspunkte f\u00fcr die Transferphase vergeben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001301311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Modulhandb\u00fccher",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Modulhandbuch f\u00fcr die berufspraktischen Studien und f\u00fcr die Transferphase erstellt die Ausbildungsstelle. Das Modulhandbuch ist zu ver\u00f6ffentlichen. Im Modulhandbuch wird f\u00fcr jedes Modul insbesondere Folgendes festgelegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Lehrinhalte und die Lernziele,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Lehr- und die Lernformen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zahl und Form der abzulegenden Modulpr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der jeweilige durchschnittliche Arbeitsaufwand in Zeitstunden sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer des Moduls.</LA></DD></DL></P><P>(2) Als Modulhandbuch f\u00fcr die Fachstudien gilt Anlage 2 der Studienordnung f\u00fcr das Referendariat im h\u00f6heren Archivdienst an der Archivschule Marburg \u2013 Hochschule f\u00fcr Archivwissenschaft vom 10. Dezember 2017 (Staatsanzeiger f\u00fcr das Land Hessen S. 123) entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ausbildungsleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Ausbildungsstelle bestellt eine Angeh\u00f6rige oder einen Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes zur Ausbildungsleiterin oder zum Ausbildungsleiter. Diese oder dieser <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>stellt die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der berufspraktischen Studien und der Transferphase sicher,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>stellt f\u00fcr jede Referendarin und f\u00fcr jeden Referendar einen Ausbildungsplan auf,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weist den Ausbildenden Referendarinnen und Referendare zur Ausbildung zu, jedoch nicht mehr, als die Ausbildenden mit Sorgfalt ausbilden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bestellt <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Modulverantwortlichen und weitere Pr\u00fcfende (\u00a7 14 Absatz 2) sowie die Ausbildenden und die Lehrenden f\u00fcr jedes Modul der berufspraktischen Studien,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Modulverantwortliche oder einen Modulverantwortlichen und, sofern erforderlich, eine Projektbetreuerin oder einen Projektbetreuer f\u00fcr die Transferphase,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig Besprechungen mit den Referendarinnen und Referendaren durch und ber\u00e4t sie in Fragen der Ausbildung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Modulverantwortliche, Pr\u00fcfende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Modulverantwortliche <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>betreut und ber\u00e4t die Ausbildenden und die Lehrenden sowie die Referendarinnen und Referendare in allen inhaltlichen Fragen des Moduls,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erstellt im Einvernehmen mit der Ausbildungsleitung die Aufgaben f\u00fcr die Modulpr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nimmt die Modulpr\u00fcfungen ab und bewertet sie.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sofern dies aus fachlichen Gr\u00fcnden erforderlich ist, bestellt die Ausbildungsleitung eine Angeh\u00f6rige oder einen Angeh\u00f6rigen des h\u00f6heren Archivdienstes aus der Ausbildungsstelle als weitere Pr\u00fcferin oder weiteren Pr\u00fcfer. F\u00fcr Pr\u00fcfungen, die keine archivarischen Fachkenntnisse erfordern, kann die Ausbildungsleitung auch eine Vertreterin oder einen Vertreter der Ausbildungsstelle bestellen, die oder der in dem Fach, in dem sie oder er die Referendarinnen und Referendare pr\u00fcft, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Hochschulstudium absolviert hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber eine mehrj\u00e4hrige Berufserfahrung verf\u00fcgt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001601311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Berufspraktische Studien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In den berufspraktischen Studien sollen die Referendarinnen und Referendare mit den Aufgaben, den Methoden und der Organisation in einem \u00f6ffentlichen Archiv vertraut gemacht und auf die \u00dcbernahme von F\u00fchrungsaufgaben vorbereitet werden. Sie sollen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>lernen, geeignete Methoden der \u00dcberlieferungsbildung und der Erschlie\u00dfung von Archivgut anzuwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verfahren der Bestandserhaltung und der Magazinierung sowie archivische IT-Systeme kennenlernen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kompetenzen und F\u00e4higkeiten im Hinblick auf die Bereitstellung und Nutzung von Archivgut erwerben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>archivwissenschaftliche und archivpraktische Fragen schriftlich und m\u00fcndlich er\u00f6rtern,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchrungskompetenzen erwerben sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in ihrer Eigenverantwortlichkeit und Selbst\u00e4ndigkeit gef\u00f6rdert werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die berufspraktischen Studien werden in der Ausbildungsstelle durchgef\u00fchrt. Die Ausbildungsstelle kann bestimmen, dass berufspraktische Studien in weiteren Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die jeweilige Einrichtung die mit der Ausbildungsstelle abgestimmten fachlichen Schwerpunkte des jeweiligen Praktikums hinreichend vermitteln kann und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsleitung im Einvernehmen mit der jeweiligen Einrichtung bei Bedarf weitere der Einrichtung angeh\u00f6rende Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer bestellt, die die in \u00a7 14 Absatz 1 Nummer 2 und 3 genannten Aufgaben wahrnehmen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Studienleistungen und Modulpr\u00fcfungen in den berufspraktischen Studien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit die Ausbildungsinhalte nicht durch Lehrveranstaltungen vermittelt werden, sind die Referendarinnen und Referendare verpflichtet, sich die Ausbildungsinhalte eigenst\u00e4ndig durch Selbststudien anzueignen.</P><P>(2) In jedem Modul ist eine Modulpr\u00fcfung abzulegen. Die Modulpr\u00fcfung kann aus mehreren Pr\u00fcfungsteilen bestehen. Ist eine Pr\u00fcfung ohne Aufsicht abzulegen, hat die Referendarin oder der Referendar eine unterschriebene Erkl\u00e4rung abzugeben, dass sie oder er die Pr\u00fcfungsleistung selbstst\u00e4ndig erbracht hat.</P><P>(3) In jedem Modul sind Studienleistungen zu erbringen. Die Studienleistungen werden nicht bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001801311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Bewertung der Modulpr\u00fcfungen und der Gesamtleistung in den berufspraktischen Studien",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Modulverantwortliche bewertet die Modulpr\u00fcfungen. Besteht eine Modulpr\u00fcfung aus mehreren Pr\u00fcfungsteilen, wird jeder Pr\u00fcfungsteil gesondert bewertet und eine Durchschnittsrangpunktzahl der Modulpr\u00fcfung berechnet.</P><P>(2) Wird eine Modulpr\u00fcfung oder ein Pr\u00fcfungsteil in einer anderen Einrichtung durchgef\u00fchrt, so wird die Modulpr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil durch die weitere Pr\u00fcferin oder den weiteren Pr\u00fcfer dieser Einrichtung im Benehmen mit der oder dem Modulverantwortlichen der Einstellungsbeh\u00f6rde bewertet.</P><P>(3) Eine Modulpr\u00fcfung ist bestanden, wenn sie mindestens mit f\u00fcnf Rangpunkten bewertet worden ist.</P><P>(4) Modulpr\u00fcfungen und Pr\u00fcfungsteile k\u00f6nnen jeweils einmal wiederholt werden. Wiederholungspr\u00fcfungen sind zeitnah nach der nicht bestandenen Pr\u00fcfung anzubieten. Eine bestandene Modulpr\u00fcfung oder ein bestandener Pr\u00fcfungsteil kann nicht wiederholt werden.</P><P>(5) Die Bewertungen nach Absatz 1 werden der Archivschule Marburg mitgeteilt.</P><P>(6) Ist eine Modulpr\u00fcfung oder ein Pr\u00fcfungsteil nicht bestanden und kann sie oder er nicht mehr wiederholt werden, erh\u00e4lt die Referendarin oder der Referendar einen Bescheid \u00fcber das endg\u00fcltige Nichtbestehen. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(7) Die Ausbildungsstelle ermittelt die Rangpunktzahl der in den berufspraktischen Studien erbrachten Gesamtleistung aus den einzelnen Modulpr\u00fcfungen. Die Rangpunktzahl der Gesamtleistung wird der Archivschule Marburg mitgeteilt; die Referendarin oder der Referendar erh\u00e4lt eine Kopie der Mitteilung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 17 Abs. 6: Zur Anwendung vgl. \u00a7 20 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Transferphase, Transferarbeit, Bewertung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Transferphase sollen die Referendarinnen und Referendare nachweisen, dass sie praxisrelevante Fragestellungen selbstst\u00e4ndig mit archivwissenschaftlichen Methoden bearbeiten k\u00f6nnen.</P><P>(2) Die Referendarinnen und Referendare werden in der Transferphase von der oder dem Modulverantwortlichen in Zusammenarbeit mit einer Dozentin oder einem Dozenten der Archivschule Marburg betreut.</P><P>(3) Die Transferphase schlie\u00dft mit einer Transferarbeit ab. Die Referendarin oder der Referendar hat das Thema der Transferarbeit mit der Ausbildungsstelle und der Archivschule Marburg abzustimmen und es sp\u00e4testens drei Monate vor Beginn der Transferphase bei der Archivschule Marburg einzureichen.</P><P>(4) Die Transferarbeit ist bei der Ausbildungsstelle und bei der Archivschule Marburg innerhalb der von der Ausbildungsstelle und der Archivschule Marburg festgelegten Fristen jeweils in einer schriftlichen und einer elektronischen Fassung einzureichen. Die schriftliche Fassung ist mit der von der Referendarin oder dem Referendar unterschriebenen Erkl\u00e4rung zu versehen, dass die Transferarbeit selbst\u00e4ndig verfasst worden ist, dass nur die angegebenen Quellen verwendet worden sind und dass die schriftliche und die elektronische Fassung \u00fcbereinstimmen.</P><P>(5) Die Transferarbeit ist von der oder dem Modulverantwortlichen und von einer Dozentin oder einem Dozenten der Archivschule Marburg unabh\u00e4ngig voneinander jeweils in Form eines Gutachtens zu bewerten. Eine Kopie des von der oder dem Modulverantwortlichen verfassten Gutachtens ist der Archivschule Marburg zu \u00fcbermitteln. Die Ermittlung der Durchschnittsrangpunktzahl und die Bekanntgabe der Note richten sich nach \u00a7 13 Absatz 5 Satz 2 bis 5 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Laufbahnzweig Archivdienst im h\u00f6heren allgemeinen Verwaltungsdienst in Hessen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE002001311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Referendarin oder ein Referendar durch eine Erkrankung oder durch sonstige nicht zu vertretende Umst\u00e4nde gehindert, eine Modulpr\u00fcfung oder einen Pr\u00fcfungsteil ganz oder teilweise abzulegen, hat sie oder er dies unverz\u00fcglich glaubhaft zu machen. Eine Erkrankung ist durch Vorlage eines \u00e4rztlichen Attests nachzuweisen. Auf Verlangen der Einstellungsbeh\u00f6rde hat die Referendarin oder der Referendar ein amts\u00e4rztliches Attest oder das Attest einer \u00c4rztin oder eines Arztes vorzulegen, die oder der von der Einstellungsbeh\u00f6rde beauftragt worden ist.</P><P>(2) Liegt ein wichtiger Grund vor, kann die Referendarin oder der Referendar mit Genehmigung der Einstellungsbeh\u00f6rde von der Modulpr\u00fcfung oder dem Pr\u00fcfungsteil zur\u00fccktreten.</P><P>(3) Bei Verhinderung nach Absatz 1 oder R\u00fccktritt nach Absatz 2 bestimmt die Einstellungsbeh\u00f6rde nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wann die Modulpr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil nachzuholen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob der bereits erbrachte Teil der Modulpr\u00fcfung oder des Pr\u00fcfungsteils bewertet wird.</LA></DD></DL></P><P>(4) Vers\u00e4umt die Referendarin oder der Referendar eine Modulpr\u00fcfung oder einen Pr\u00fcfungsteil ohne Genehmigung der Einstellungsbeh\u00f6rde, entscheidet die Einstellungsbeh\u00f6rde nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, ob die Modulpr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nachzuholen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird.</LA></DD></DL></P><P>(5) Vor einer Entscheidung nach Absatz 3 oder Absatz 4 ist die Referendarin oder der Referendar anzuh\u00f6ren. Wird die Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt und kann sie nicht mehr wiederholt werden, erh\u00e4lt die Referendarin oder der Referendar einen Bescheid \u00fcber das endg\u00fcltige Nichtbestehen. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE002101311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Referendarin oder ein Referendar, die oder der bei einer Modulpr\u00fcfung oder einem Pr\u00fcfungsteil t\u00e4uscht, eine T\u00e4uschung versucht, an einer T\u00e4uschung oder an einem T\u00e4uschungsversuch mitwirkt oder sonst gegen die Ordnung verst\u00f6\u00dft, soll die Pr\u00fcfung unter dem Vorbehalt einer abweichenden Entscheidung der Einstellungsbeh\u00f6rde fortsetzen d\u00fcrfen. Bei einem erheblichen Ordnungsversto\u00df kann die Referendarin oder der Referendar von der Pr\u00fcfung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) Die Einstellungsbeh\u00f6rde entscheidet nach Anh\u00f6rung der Referendarin oder des Referendars \u00fcber das Vorliegen einer T\u00e4uschung oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes. Liegt eine T\u00e4uschung oder ein Ordnungsversto\u00df vor, entscheidet die Einstellungsbeh\u00f6rde nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, ob <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Modulpr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil zu wiederholen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Modulpr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil teilweise mit null Rangpunkten bewertet wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfungsteil f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gesamte Modulpr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird.</LA></DD></DL>\u00a7 17 Absatz 6 gilt entsprechend.</P><P>(3) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der Laufbahnpr\u00fcfung festgestellt oder kann sie erst nach Abschluss der Laufbahnpr\u00fcfung nachgewiesen werden, so kann die Einstellungsbeh\u00f6rde den Pr\u00fcfungsteil oder die gesamte Modulpr\u00fcfung innerhalb von drei Jahren nach dem Tag, der auf die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Laufbahnzweig Archivdienst im h\u00f6heren allgemeinen Verwaltungsdienst in Hessen folgt, mit schriftlichem Bescheid f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(4) Vor einer Entscheidung nach Absatz 2 oder Absatz 3 ist die Referendarin oder der Referendar anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE002201311",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Pr\u00fcfungsakte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildungsstelle f\u00fchrt zu jeder Referendarin und zu jedem Referendar eine Pr\u00fcfungsakte \u00fcber die berufspraktischen Studien und \u00fcber die Transferphase.</P><P>(2) In die Pr\u00fcfungsakte sind zu nehmen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schriftlichen Pr\u00fcfungsleistungen sowie deren Bewertungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Protokolle \u00fcber die m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungsleistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Exemplar der Mitteilungen der Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen und der Gesamtleistung in den berufspraktischen Studien (\u00a7 17 Absatz 5 und 7 Satz 2 erster Halbsatz),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gutachten zur Bewertung der Transferarbeit (\u00a7 18 Absatz 5 Satz 1) sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dokumentationen gew\u00e4hrter Nachteilsausgleiche (\u00a7 3 Absatz 4).</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfungsakte ist nach Beendigung der Laufbahnpr\u00fcfung mindestens f\u00fcnf und h\u00f6chstens zehn Jahre aufzubewahren. Die Aufbewahrungsfrist beginnt an dem Tag, der auf die letzte Abschlusspr\u00fcfung folgt.</P><P>(4) Die Referendarin oder der Referendar kann nach jeder Pr\u00fcfung, sobald ihr oder ihm die jeweilige Bewertung mitgeteilt worden ist, Einsicht in ihre oder seine Pr\u00fcfungsakte nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR189700017BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlussvorschrift",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189700017BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR189700017BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Referendarinnen und Referendare, die vor dem Inkrafttreten dieser Verordnung mit dem Vorbereitungsdienst begonnen haben, ist die Verordnung \u00fcber den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den h\u00f6heren Archivdienst des Bundes vom 13. Juli 2016 (BGBl. I S. 1775) weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
