{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR130610021",
    "firstPublished": "2021-06-02",
    "sourceTimestamp": "20210608212113",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Errichtung einer Bundeskanzler-Helmut-Kohl-Stiftung",
    "abbreviation": "HKohlStiftG",
    "slug": "hkohlstiftg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 1306",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.6.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 2.6.2021 I 1306 vom Bundestag beschlossen. Es Tritt gem. Art. 3 dieses G am 9.6.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Rechtsform der Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter dem Namen \u201eBundeskanzler-Helmut-Kohl-Stiftung\u201c wird mit Sitz in Berlin eine rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts errichtet. Die Stiftung entsteht mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stiftungszweck",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zweck der Stiftung ist es, das Andenken an das politische Wirken Dr. Helmut Kohls f\u00fcr Freiheit und Einheit des deutschen Volkes, f\u00fcr den Frieden in der Welt, f\u00fcr die Vers\u00f6hnung mit den europ\u00e4ischen Nachbarstaaten und die europ\u00e4ische Integration zu wahren und so in seinem Sinne <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Beitrag zum Verst\u00e4ndnis der Zeitgeschichte und der weiteren Entwicklung der Bundesrepublik Deutschland sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Erforschung, St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des europ\u00e4ischen Integrationsprozesses im globalen Umfeld zu leisten;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kenntnisse zu den heutigen und zuk\u00fcnftigen politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Herausforderungen in Deutschland, Europa und der Welt zu vertiefen und zu erweitern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Erf\u00fcllung dieses Zwecks dienen insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtung und Betrieb eines Helmut-Kohl-Zentrums als \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Erinnerungsst\u00e4tte in Berlin, das im Rahmen des Stiftungszwecks eine st\u00e4ndige zeitgeschichtliche Ausstellung errichtet und pflegt, Sonderausstellungen und Veranstaltungen durchf\u00fchrt sowie wissenschaftliche Arbeitsm\u00f6glichkeiten bietet;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>regelm\u00e4\u00dfiges Wirken wie die Organisation und Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen in der Hauptstadt Berlin und an anderen Orten als dem Stiftungssitz;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Forschung und F\u00f6rderung wissenschaftlicher Arbeiten sowie Ver\u00f6ffentlichungen im Sinne des Stiftungszwecks, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von zukunftsgerichteten Fragestellungen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00f6rderung der Zusammenarbeit mit anderen nationalen und internationalen Einrichtungen, soweit sie dem Stiftungszweck dient.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Stiftungsverm\u00f6gen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Stiftungsverm\u00f6gen bilden diejenigen unbeweglichen und beweglichen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, die die Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr Zwecke der Stiftung erwirbt.</P><P>(2) Die Stiftung ist berechtigt, Zuwendungen von dritter Seite anzunehmen. Die Annahme darf nur erfolgen, wenn damit keine Auflagen verbunden sind, die die Erf\u00fcllung des Stiftungszwecks beeintr\u00e4chtigen.</P><P>(3) Zur Erf\u00fcllung des Stiftungszwecks erh\u00e4lt die Stiftung einen j\u00e4hrlichen Zuschuss des Bundes nach Ma\u00dfgabe des jeweiligen Bundeshaushaltsgesetzes.</P><P>(4) Ertr\u00e4gnisse des Stiftungsverm\u00f6gens und sonstige Einnahmen sind nur im Sinne des Stiftungszwecks zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Satzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung gibt sich eine Satzung, die vom Kuratorium mit einer Mehrheit von vier F\u00fcnfteln seiner Mitglieder beschlossen wird und der Genehmigung der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde bedarf. Das gleiche gilt f\u00fcr die \u00c4nderung der Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Organe der Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Organe der Stiftung sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kuratorium,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Vorstand.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kuratorium",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Kuratorium besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern, die von der Bundespr\u00e4sidentin oder vom Bundespr\u00e4sidenten f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren bestellt werden.</P><P>(2) Ein bindendes Vorschlagsrecht f\u00fcr ein Mitglied des Kuratoriums hat die Bundespr\u00e4sidentin oder der Bundespr\u00e4sident. Die f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde und die Konrad-Adenauer-Stiftung e.\u00a0V. verf\u00fcgen \u00fcber bindende Vorschlagsrechte f\u00fcr je zwei Mitglieder des Kuratoriums. F\u00fcr jedes der Mitglieder ist eine Vertreterin oder ein Vertreter zu bestellen. Wiederholte Bestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Scheidet ein Kuratoriumsmitglied oder seine Stellvertreterin oder sein Stellvertreter vorzeitig aus, so kann eine Bestellung der Nachfolgerin oder des Nachfolgers nur f\u00fcr den Rest der Zeit, f\u00fcr die das Mitglied oder die Vertreterin oder der Vertreter bestellt war, erfolgen.</P><P>(4) Das Kuratorium w\u00e4hlt aus der Mitte des Kreises der f\u00fcnf ordentlichen Mitglieder eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden und eine Stellvertreterin oder einen Stellvertreter.</P><P>(5) Das Kuratorium beschlie\u00dft \u00fcber alle grunds\u00e4tzlichen Fragen, die zum Aufgabenbereich der Stiftung geh\u00f6ren. Es \u00fcberwacht die T\u00e4tigkeit des Vorstands. Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Vorstand",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vorstand besteht aus drei Mitgliedern; sie werden vom Kuratorium mit einer Mehrheit von vier F\u00fcnfteln seiner Mitglieder bestellt.</P><P>(2) Das Kuratorium w\u00e4hlt die Vorsitzende oder den Vorsitzenden des Vorstands.</P><P>(3) Zwei Mitglieder des Vorstands sind ehrenamtlich t\u00e4tig, das dritte Mitglied ist die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist nebenamtlich t\u00e4tig. Bindende Vorschlagsrechte f\u00fcr je ein ehrenamtliches Mitglied haben die f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde sowie die Konrad-Adenauer-Stiftung e. V.</P><P>(4) Scheidet ein ehrenamtliches Mitglied des Vorstands aus, verbleibt es so lange im Amt, bis eine Nachfolgerin oder ein Nachfolger bestimmt ist.</P><P>(5) Der Vorstand f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums aus und f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Stiftung. Er vertritt die Stiftung gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.</P><P>(6) Das N\u00e4here regelt die Satzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Beirat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Beratung des Kuratoriums und des Vorstands bei der Erf\u00fcllung des Stiftungszwecks kann ein Beirat berufen werden. Die Mitglieder des Beirats sind ehrenamtlich t\u00e4tig und k\u00f6nnen sowohl aus dem In- wie aus dem Ausland bestellt werden.</P><P>(2) Der Beirat besteht aus nicht mehr als 15 Mitgliedern, die vom Kuratorium unter Ber\u00fccksichtigung des Stiftungszwecks jeweils auf die Dauer von f\u00fcnf Jahren berufen werden. Wiederberufung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die Mitglieder des Beirats w\u00e4hlen aus ihrer Mitte eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden. Die Vorsitzende oder der Vorsitzende beruft die Beiratssitzungen im Einvernehmen mit der Vorsitzenden oder dem Vorsitzenden des Kuratoriums ein und leitet sie.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Neben- und ehrenamtliche T\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Mitglieder des Kuratoriums und des Vorstands sind, soweit sie nicht nebenamtlich t\u00e4tig sind, ehrenamtlich t\u00e4tig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Unterst\u00fctzung durch und Kooperation mit Einrichtungen des Bundes, Aufsicht, Haushalt, Rechtspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei der Erf\u00fcllung ihres Stiftungszwecks wird die Stiftung durch Einrichtungen des Bundes unterst\u00fctzt. Die Stiftung kooperiert insbesondere mit dem Bundesarchiv, der Stiftung Haus der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland und der Stiftung Deutsches Historisches Museum.</P><P>(2) Die Stiftung untersteht der Rechtsaufsicht der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde.</P><P>(3) F\u00fcr das Haushalts-, Kassen- und Rechnungswesen sowie f\u00fcr die Rechnungslegung der Stiftung finden die f\u00fcr die Bundesverwaltung geltenden Bestimmungen entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Besch\u00e4ftigte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gesch\u00e4fte der Stiftung werden in der Regel durch Arbeitnehmer (Angestellte und Arbeiter) wahrgenommen.</P><P>(2) Auf die Arbeitnehmer der Stiftung sind die f\u00fcr Arbeitnehmer des Bundes jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge und sonstigen Bestimmungen anzuwenden.</P><P>(3) Der Stiftung kann durch Satzungsregelung das Recht, Beamte zu haben, verliehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Geb\u00fchren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung kann zur Deckung des Verwaltungsaufwands nach n\u00e4herer Bestimmung der Satzung Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von Stiftungseinrichtungen erheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR130610021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Dienstsiegel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Stiftung f\u00fchrt ein Dienstsiegel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
