{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021010992",
    "firstPublished": "1992-12-21",
    "sourceTimestamp": "20200813213017",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Heimkehrerstiftung",
    "abbreviation": "HKStG",
    "slug": "hkstg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 2094, 2101",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 308 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Das G wurde als Artikel 4 G 242-1-1-2 v. 21.12.1992 I 2094 (KfbG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 22 Abs. 1 dieses G mWv 1.1.1993 in Kraft getreten. <BR /> <BR />(+++ Textnachweis ab: 1.1.1993 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE000101308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Stiftung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 44 des Kriegsgefangenenentsch\u00e4digungsgesetzes errichtete rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts unter dem Namen \"Heimkehrerstiftung - Stiftung f\u00fcr ehemalige Kriegsgefangene -\" wird unter der Bezeichnung \"Heimkehrerstiftung\" fortgef\u00fchrt.</P><P>(2) Der Stiftung obliegt die wirtschaftliche und soziale F\u00f6rderung ehemaliger Kriegsgefangener und Geltungskriegsgefangener. Sie verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke im Sinne der \u00a7\u00a7 51 bis 68 der Abgabenordnung.</P><P>(3) Der Sitz der Stiftung ist Bonn.</P><P>(4) Die Stiftung wird mit Ablauf des 31. Dezember 2007 aufgehoben. Danach ist das Bundesverwaltungsamt f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Personenkreis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Nach diesem Gesetz werden gef\u00f6rdert: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche, die wegen milit\u00e4rischen oder milit\u00e4r\u00e4hnlichen Dienstes im urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit dem Zweiten Weltkrieg gefangengenommen und von einer ausl\u00e4ndischen Macht festgehalten wurden (ehemalige Kriegsgefangene). Was als milit\u00e4rischer oder milit\u00e4r\u00e4hnlicher Dienst anzusehen ist, richtet sich nach den Bestimmungen des Bundesversorgungsgesetzes in der jeweils geltenden Fassung;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hinterbliebene Ehegatten verstorbener ehemaliger Kriegsgefangener, sofern sie keine neue Ehe eingegangen sind;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die als ehemalige Kriegsgefangene im Sinne dieses Gesetzes gelten (Geltungskriegsgefangene). Ehemalige Geltungskriegsgefangene sind<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche, die im urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit Ereignissen, die unmittelbar mit der Kriegsf\u00fchrung des Zweiten Weltkrieges zusammenhingen, von einer ausl\u00e4ndischen Macht<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf engbegrenztem Raum unter dauernder Bewachung festgehalten oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in ein ausl\u00e4ndisches Staatsgebiet verschleppt wurden, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsche, die im urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit dem Zweiten Weltkrieg im Ausland wegen ihrer Volkszugeh\u00f6rigkeit oder ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf engbegrenztem Raum unter dauernder Bewachung festgehalten oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Ausland in ein anderes ausl\u00e4ndisches Staatsgebiet verschleppt wurden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Absatz 1 Nr. 3 gilt nicht f\u00fcr Deutsche, die entweder vor dem anr\u00fcckenden Feind evakuiert wurden oder geflohen sind oder als Vertriebene in Lagern im Ausland zum Zwecke ihres Abtransportes untergebracht waren. Absatz 1 Nr. 3 gilt ferner nicht f\u00fcr Deutsche, die au\u00dferhalb des Geltungsbereiches des Gesetzes arbeitsverpflichtet wurden, auch wenn sie lagerm\u00e4\u00dfig untergebracht waren.</P><P>(3) Nicht gef\u00f6rdert werden in ausl\u00e4ndischem Gewahrsam geborene Abk\u00f6mmlinge von ehemaligen Kriegsgefangenen und Geltungskriegsgefangenen.</P><P>(4) Antragsberechtigt sind Personen, die zum Zeitpunkt der Antragstellung die Rechtsstellung eines Deutschen besitzen und ihren st\u00e4ndigen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes haben. Auf die F\u00f6rderung besteht kein Rechtsanspruch.</P><P>(5) Von der F\u00f6rderung ist ausgeschlossen, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nationalsozialistischen oder einer anderen Gewaltherrschaft erheblich Vorschub geleistet hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch sein Verhalten gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen hat oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in schwerwiegendem Ma\u00dfe seine Stellung zum eigenen Vorteil oder zum Nachteil anderer mi\u00dfbraucht hat oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine herausgehobene politische oder berufliche Stellung innegehabt hat, die er nur durch eine besondere Bindung an ein totalit\u00e4res System erreichen konnte, oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 8. Mai 1945 wegen eines Verbrechens rechtskr\u00e4ftig zu einer Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr verurteilt worden ist, das er vor dem 8. Mai 1945 in Aus\u00fcbung seiner tats\u00e4chlichen oder angema\u00dften Befehlsbefugnis begangen hat, oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 8. Mai 1945 wegen Verbrechen oder Vergehen an Mitgefangenen in ausl\u00e4ndischem Gewahrsam verurteilt worden ist.</LA></DD></DL>Die Verurteilung nach den Nummern 5 und 6 mu\u00df durch ein deutsches Gericht im Geltungsbereich dieses Gesetzes erfolgt sein. Solange wegen der in den Nummern 5 und 6 genannten Straftaten ein Ermittlungsverfahren schwebt, sind die Entscheidungen \u00fcber Antr\u00e4ge auf Leistungen nach diesem Gesetz zur\u00fcckzustellen. Wird ein solches Verfahren eingeleitet, nachdem eine Leistung durch Bescheid zuerkannt, aber noch nicht ausgezahlt ist, so ist die Auszahlung auszusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE000303308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt kann den in \u00a7 2 Abs. 1 genannten Personen einmalige Unterst\u00fctzungen zur Linderung einer Notlage gew\u00e4hren. Eine Notlage ist gegeben, wenn der Antragsteller nicht in der Lage ist oder es ihm nicht zuzumuten ist, bestimmte dringende Lebensbed\u00fcrfnisse f\u00fcr sich oder die von ihm zu unterhaltenden Angeh\u00f6rigen mit eigenen Mitteln oder sonstiger Hilfe zu befriedigen. Die F\u00f6rderung erfolgt nach der Reihenfolge der sozialen Dringlichkeit.</P><P>(2) \u00dcber die in Absatz 1 genannte Leistung hinaus kann das Bundesverwaltungsamt den ehemaligen Kriegsgefangenen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1, sofern sie nach dem 31. Dezember 1946 aus der ausl\u00e4ndischen Kriegsgefangenschaft entlassen worden sind, auch Leistungen zur Minderung von Nachteilen in der gesetzlichen Rentenversicherung gew\u00e4hren. Ein Nachteil wird vermutet, wenn bei der Rentenberechnung mindestens 25 Jahre an rentenrechtlichen Zeiten, davon mindestens 36 Monate einer Ersatzzeit nach \u00a7 250 Abs. 1 Nr. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch, angerechnet wurden und unter Ber\u00fccksichtigung der Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse des Antragstellers und seines Ehegatten eine ausreichende Altersversorgung nicht vorhanden ist. Einer Ersatzzeit steht gleich die Zeit des Milit\u00e4rdienstes und der Kriegsgefangenschaft, die nach den Vorschriften der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \u00fcber die Gew\u00e4hrung und Berechnung von Renten der Sozialpflichtversicherung als versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit angerechnet wurde. Die H\u00f6he der Leistungen bestimmt sich nach Einkommensgruppen, die in den nach \u00a7 10 zu erlassenden allgemeinen Verwaltungsvorschriften festgesetzt werden.</P><P>(3) Hinterbliebenen Ehegatten nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 kann das Bundesverwaltungsamt unter den Voraussetzungen des Absatzes 2 Leistungen zur Minderung von Nachteilen in der gesetzlichen Hinterbliebenenversorgung gew\u00e4hren. Die Einkommensgruppen betragen 80 vom Hundert der nach Absatz 2 Satz 4 festgesetzten Betr\u00e4ge, wenn der Antrag auf die Leistung nach Satz 1 erstmals nach dem 31. Dezember 1992 gestellt wird. Die Leistungen betragen 60 vom Hundert der Leistungen, die nach Absatz 2 in der jeweiligen Einkommensgruppe gew\u00e4hrt werden. Der hinterbliebene Ehegatte erh\u00e4lt keine Leistungen, wenn die Ehe erst nach Bewilligung der Leistungen nach Absatz 2 geschlossen worden ist und nicht mindestens ein Jahr gedauert hat, es sei denn, da\u00df nach den besonderen Umst\u00e4nden des Falles die Annahme nicht gerechtfertigt ist, da\u00df es der alleinige oder \u00fcberwiegende Zweck der Eheschlie\u00dfung war, dem hinterbliebenen Ehegatten eine Versorgung zu verschaffen.</P><P>(4) Das Bundesverwaltungsamt kann wissenschaftliche Auftr\u00e4ge zur Erforschung gesundheitlicher Sp\u00e4tsch\u00e4den nach Kriegsgefangenschaft und Internierung vergeben.</P><P>(5) Grundrenten f\u00fcr Besch\u00e4digte und Hinterbliebene nach dem Bundesversorgungsgesetz und den Gesetzen, die eine Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen, sowie Renten f\u00fcr Verletzte aus der gesetzlichen Unfallversicherung bis zur H\u00f6he der vergleichbaren Grundrenten nach dem Bundesversorgungsgesetz geh\u00f6ren nicht zum Einkommen im Sinne dieses Gesetzes.</P><P>(6) Die Leistungen nach diesem Gesetz unterliegen in der Person des unmittelbar Berechtigten nicht der Zwangsvollstreckung und d\u00fcrfen nicht auf Leistungen nach dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch angerechnet werden.</P><P>(7) Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung von Leistungen nach Absatz 1 k\u00f6nnen bis zum 17. Dezember 2007 gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungen nach \u00a7 3 Abs. 1 werden in den Jahren 2007 bis 2009 jeweils 1.534.000 Euro bereitgestellt. Hierf\u00fcr k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus die der Stiftung f\u00fcr diese Zwecke noch zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel aus dem Stammkapital, aus R\u00fcckfl\u00fcssen von Darlehen, die die Stiftung nach \u00a7 46 Abs. 2 des bis zum 31. Dezember 1992 geltenden Kriegsgefangenenentsch\u00e4digungsgesetzes gew\u00e4hrt hat, und aus den j\u00e4hrlichen Ertr\u00e4gnissen sowie Zuwendungen von dritter Seite verwendet werden.</P><P>(2) F\u00fcr Leistungen nach \u00a7 3 Abs. 2 und 3 werden die R\u00fcckfl\u00fcsse (Zins- und Tilgungsbetr\u00e4ge) abz\u00fcglich Verwaltungskosten aus Darlehen, die nach Abschnitt II in der bis zum 31. Dezember 1978 geltenden Fassung des Kriegsgefangenenentsch\u00e4digungsgesetzes gew\u00e4hrt worden sind, zur Verf\u00fcgung gestellt. Die hierf\u00fcr dar\u00fcber hinaus erforderlichen Mittel werden vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellt.</P><P>(3) Die Verwaltungskosten der Stiftung tr\u00e4gt der Bund.</P><P>(4) Die Stiftung ist berechtigt, Zuwendungen von dritter Seite anzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE000501308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 5 bis 9",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE001002124",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat erl\u00e4sst allgemeine Verwaltungsvorschriften zur Ausf\u00fchrung dieses Gesetzes durch das Bundesverwaltungsamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021010992BJNE001101308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
