{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR235800017",
    "firstPublished": "2017-07-12",
    "sourceTimestamp": "20171129221510",
    "titleShort": "Hofraumverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die grundbuchm\u00e4\u00dfige Behandlung von Anteilen an ungetrennten Hofr\u00e4umen",
    "abbreviation": "HofV",
    "slug": "hofv",
    "extraAbbreviations": [
      "HofV 2017"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 2358",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 3 Satz 2 dieser V am 1.1.2026 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.7.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR235800017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 23 des Bodensonderungsgesetzes, der durch Artikel 186 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR235800017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Amtliches Verzeichnis bei ungetrennten Hofr\u00e4umen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bis zur Aufnahme des Grundst\u00fccks in das amtliche Verzeichnis gilt vorbehaltlich anderer bundesgesetzlicher Bestimmungen bei Grundst\u00fccken, die im Grundbuch als Anteile an einem ungetrennten Hofraum eingetragen sind, das Geb\u00e4udesteuerbuch als amtliches Verzeichnis im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 der Grundbuchordnung. Ist das Geb\u00e4udesteuerbuch nicht oder nicht mehr vorhanden, gilt der zuletzt erlassene Bescheid \u00fcber den steuerlichen Einheitswert des Grundst\u00fccks als amtliches Verzeichnis.</P><P>(2) Ist ein Bescheid \u00fcber den steuerlichen Einheitswert nicht oder noch nicht ergangen, dient in dieser Reihenfolge der jeweils zuletzt f\u00fcr das Grundst\u00fcck ergangene Bescheid \u00fcber die Erhebung der Grundsteuer, der Grunderwerbsteuer, ein Bescheid \u00fcber die Erhebung von Abwassergeb\u00fchren f\u00fcr das Grundst\u00fcck nach dem Kommunalabgabengesetz des Landes als amtliches Verzeichnis des Grundst\u00fccks im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 der Grundbuchordnung.</P><P>(3) Entspricht die Bezeichnung des Grundst\u00fccks in dem Bescheid nicht der Anschrift, die aus dem Grundbuch ersichtlich ist, gen\u00fcgt zum Nachweis, dass das in dem Bescheid bezeichnete Grundst\u00fcck mit dem im Grundbuch bezeichneten \u00fcbereinstimmt, eine mit Siegel und Unterschrift versehene Bescheinigung der Beh\u00f6rde, deren Bescheid als amtliches Verzeichnis dient.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR235800017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bezeichnung des Grundst\u00fccks",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Grundbuch ist das Grundst\u00fcck, das dort als Anteil an einem ungetrennten Hofraum bezeichnet ist, mit der Nummer des Geb\u00e4udesteuerbuchs oder im Falle ihres Fehlens mit der Bezeichnung und dem Aktenzeichen des Bescheids unter Angabe der Beh\u00f6rde, die ihn erlassen hat, zu bezeichnen.</P><P>(2) Bei Grundst\u00fccken nach \u00a7 1 Absatz 1, die nicht gem\u00e4\u00df Absatz 1 bezeichnet sind, kann diese Bezeichnung von Amts wegen nachgeholt werden. Sie ist von Amts wegen nachzuholen, wenn in dem jeweiligen Grundbuch eine sonstige Eintragung vorgenommen werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR235800017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Sie tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2025 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR235800017BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
