{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR059110021",
    "firstPublished": "2021-03-28",
    "sourceTimestamp": "20210709213007",
    "titleShort": "Identifikationsnummerngesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Einf\u00fchrung und Verwendung einer Identifikationsnummer in der \u00f6ffentlichen Verwaltung",
    "abbreviation": "IDNrG",
    "slug": "idnrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 591",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 15 G v. 28.6.2021 I 2250 (Nr. 39) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.4.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Art. 1 des G v. 28.3.2021 I 591 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 22 Satz 2 dieses G mit Ausnahme  des \u00a7 12 an dem Tag in Kraft, an dem das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau  und Heimat im Bundesgesetzblatt bekannt gibt, dass die technischen Voraussetzungen f\u00fcr den Betrieb nach dem Identifikationsnummerngesetz gegeben sind. Gem. Art. 22 Satz 1 tritt \u00a7 12 am 7.4.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059110021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 11",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 1 bis 11: Treten gem. Art. 22 S. 2 G v. 6.4.2021 I 591 an dem Tag  in Kraft, an dem das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Bundesgesetzblatt bekannt gibt, dass die technischen Voraussetzungen f\u00fcr den Betrieb nach dem Identifikationsnummerngesetz gegeben sind. +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059110021BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Anzahl und die Abgrenzung der Bereiche nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 zu bestimmen. Die Anzahl und die Abgrenzung der Bereiche hat dabei so zu erfolgen, dass das Risiko, bezogen auf die einzelne Person ein vollst\u00e4ndiges Pers\u00f6nlichkeitsprofil durch Daten\u00fcbermittlungen innerhalb eines Bereichs zu erstellen, wirksam begrenzt wird.</P><P>(2) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres zu den technischen Verfahren der Daten\u00fcbermittlungen nach \u00a7 7 Absatz 2 zu bestimmen.</P><P>(3) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und im Benehmen mit dem IT-Planungsrat durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, N\u00e4heres zu bestimmen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu dem technischen Verfahren der Daten\u00fcbermittlung zwischen der Registermodernisierungsbeh\u00f6rde und dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern nach \u00a7 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu dem technischen Format der Daten nach \u00a7 4 Absatz 2 und 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den technischen Verfahren der Daten\u00fcbermittlung an und durch die Registermodernisierungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 7 Absatz 1 und \u00a7 10 Absatz 4,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den spezifischen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen der Registermodernisierungsbeh\u00f6rde nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 und der Authentifizierungsverfahren nach \u00a7 8 Absatz 3 sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den technischen Standards und Verantwortlichkeiten der Protokollierung nach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 2.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das jeweils zust\u00e4ndige Bundesministerium wird erm\u00e4chtigt, die Anwendung des Verfahrens nach \u00a7 7 Absatz 2 auch innerhalb eines Verwaltungsbereichs durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059110021BJNE001300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 13 bis 17",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 13 bis 17: Treten gem. Art. 22 S. 2 G v. 6.4.2021 I 591 an dem Tag in Kraft, an dem das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat im Bundesgesetzblatt bekannt gibt, dass die technischen Voraussetzungen f\u00fcr den Betrieb nach dem Identifikationsnummerngesetz gegeben sind. +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
