{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR200130978",
    "firstPublished": "1978-01-09",
    "sourceTimestamp": "20150929215601",
    "titleShort": "IWF-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz zu dem \u00dcbereinkommen \u00fcber den Internationalen W\u00e4hrungsfonds in der\nFassung von 1976",
    "abbreviation": "IMFAbkG",
    "slug": "imfabkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 13",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 298 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.1.1978 +++)<BR /><BR /></pre>Das \u00dcbereinkommen idF von 1976 ist gem. Bek. v. 3.5.1978 II 838 am 1.4.1978 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000100326",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000200326",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Neufassung des Abkommens \u00fcber den Internationalen W\u00e4hrungsfonds, die der Gouverneursrat des Fonds bis zum 30. April 1976 genehmigt hat (urspr\u00fcngliche Fassung: BGBl. 1952 II S. 638; \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen von 1968: BGBl. 1968 II S. 1227), wird zugestimmt. Die im folgenden als \u00dcbereinkommen bezeichnete Neufassung wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000300326",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Recht aus Artikel V des \u00dcbereinkommens, Mittel des Internationalen W\u00e4hrungsfonds innerhalb der Reservetranche im Sinne des Artikels XXX Buchstabe c des \u00dcbereinkommens zu beantragen, \u00fcbt die Deutsche Bundesbank aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000400326",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Verm\u00f6genswerte (Sonderziehungsrechte, Betr\u00e4ge in Deutscher Mark oder fremder W\u00e4hrung oder Gold), die zur Erf\u00fcllung von Anspr\u00fcchen der Bundesrepublik Deutschland aus ihrer Mitgliedschaft im Internationalen W\u00e4hrungsfonds zu leisten sind, gehen auf die Deutsche Bundesbank \u00fcber.</P><P>(2) Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland aus ihrer Mitgliedschaft im Internationalen W\u00e4hrungsfonds, solche Verm\u00f6genswerte zu leisten, erf\u00fcllt die Deutsche Bundesbank.</P><P>(3) Sonderziehungsrechte, die der Internationale W\u00e4hrungsfonds der Bundesrepublik Deutschland im Zusammenhang mit Krediten der Deutschen Bundesbank an den Fonds \u00fcbertr\u00e4gt, gehen auf die Deutsche Bundesbank \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000500326",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Deutsche Bundesbank wickelt den Gesch\u00e4ftsverkehr der Bundesrepublik Deutschland mit dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds nach Artikel V Abschnitt 1 des \u00dcbereinkommens ab. Sie ist Hinterlegungsstelle nach Artikel XIII Abschnitt 2 des \u00dcbereinkommens.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000601377",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung bestellt den Gouverneur und den Stellvertretenden Gouverneur f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland im Internationalen W\u00e4hrungsfonds im Benehmen mit der Deutschen Bundesbank. Der Gouverneur oder der Stellvertretende Gouverneur k\u00f6nnen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen zeitweilige Stellvertretende Gouverneure bestellen.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen \u00fcbt das Recht der Bundesrepublik Deutschland zur Besetzung der Stellen eines Mitglieds im Rat auf Ministerebene des Internationalen W\u00e4hrungsfonds, eines Stellvertreters und der Beigeordneten im Benehmen mit der Deutschen Bundesbank aus.</P><P>(3) Das Bundesministerium der Finanzen \u00fcbt das Recht der Bundesrepublik Deutschland zur Besetzung der Stelle eines Exekutivdirektors im Internationalen W\u00e4hrungsfonds im Benehmen mit der Deutschen Bundesbank aus. Der Exekutivdirektor bestellt den Stellvertretenden Exekutivdirektor nach Weisung des Bundesministeriums der Finanzen. Satz 2 gilt entsprechend f\u00fcr die Bestellung eines zeitweiligen Stellvertretenden Exekutivdirektors.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000704118",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Gouverneur sowie das Mitglied im Rat auf Ministerebene \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen aus, der das Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie herstellt.</P><P>(2) Die sonstigen Erkl\u00e4rungsberechtigten im Gouverneursrat und im Rat auf Ministerebene sowie die Erkl\u00e4rungsberechtigten im Exekutivdirektorium handeln auf Weisungen des Bundesministeriums der Finanzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000800326",
        "name": "Art 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zusammenarbeit zwischen der Bundesregierung und der Deutschen Bundesbank bei der Anwendung des \u00dcbereinkommens wird in einer Verwaltungsvereinbarung geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE000900326",
        "name": "Art 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung unterrichtet den Deutschen Bundestag und den Bundesrat \u00fcber Vorg\u00e4nge von besonderer Bedeutung, die sich bei der Anwendung des \u00dcbereinkommens ergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE001000326",
        "name": "Art 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE001100326",
        "name": "Art 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR200130978BJNE001200326",
        "name": "Art 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt mit Ausnahme der Artikel 2 bis 9 am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Artikel 2 bis 9 dieses Gesetzes treten an dem Tag in Kraft, an dem das \u00dcbereinkommen (Neufassung) f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag, an dem das \u00dcbereinkommen (Neufassung) nach Artikel XVII der bisherigen Fassung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
