{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR213770978",
    "firstPublished": "1978-11-27",
    "sourceTimestamp": "20120625150535",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung nach Artikel II \u00a7 2 Abs.\n2 des Gesetzes \u00fcber internationale Patent\u00fcbereinkommen",
    "abbreviation": "IntPat\u00dcbkGArtII\u00a72V",
    "slug": "intpatuebkgartii_2v",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 1377",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1.12.1978 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR213770978BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels II \u00a7 2 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber internationale Patent\u00fcbereinkommen vom 21. Juni 1976 (BGBl. II S. 649) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR213770978BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in Artikel II \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber internationale Patent\u00fcbereinkommen enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Patentamts \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR213770978BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel XI \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber internationale Patent\u00fcbereinkommen auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR213770978BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR213770978BJNE000500314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
