{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026800020",
    "firstPublished": "2020-02-28",
    "sourceTimestamp": "20210615213107",
    "titleShort": "IT-System-Elektroniker-Ausbildungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum IT-System-Elektroniker und zur IT-System-Elektronikerin<FnR ID=\"f810768_01_BJNR026800020\" />",
    "abbreviation": "ITSEAusbV",
    "slug": "itseausbv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 268",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"f810768_01_BJNR026800020\" Pos=\"normal\"><noindex>Diese Rechtsverordnung ist eine Ausbildungsordnung im Sinne des \u00a7 4 des Berufsbildungsgesetzes. Die Ausbildungsordnung und der damit abgestimmte, von der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland beschlossene Rahmenlehrplan f\u00fcr die Berufsschule werden demn\u00e4chst im amtlichen Teil des Bundesanzeigers ver\u00f6ffentlicht.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes, der zuletzt durch Artikel 436 Nummer 1 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Gegenstand, Dauer und<BR /> Gliederung der Berufsausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer der Berufsausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gegenstand der Berufsausbildung und Ausbildungsrahmenplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Struktur der Berufsausbildung, Ausbildungsberufsbild</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsplan</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abschlusspr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufteilung in zwei Teile und Zeitpunkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt von Teil 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbereich von Teil 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt von Teil 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbereiche von Teil 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbereich Erstellen, \u00c4ndern oder Erweitern von <NB>IT-Systemen</NB> und von deren Infrastruktur</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbereich Installation von und Service an IT-Ger\u00e4ten, IT-Systemen und IT-Infrastrukturen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbereich Anbindung von Ger\u00e4ten, Systemen und Betriebsmitteln an die Stromversorgung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts- und Sozialkunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gewichtung der Pr\u00fcfungsbereiche und Anforderungen f\u00fcr das Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"9.94*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90.06*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehende Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"9.89*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90.11*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum <NB>IT-System-</NB>Elektroniker und zur IT-System-Elektronikerin</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026800020BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Gegenstand, Dauer und Gliederung der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Der Ausbildungsberuf des IT-System-Elektronikers und der IT-System-Elektronikerin wird nach \u00a7 4 Absatz 1 des Berufsbildungsgesetzes staatlich anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dauer der Berufsausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Berufsausbildung dauert drei Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gegenstand der Berufsausbildung und Ausbildungsrahmenplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Gegenstand der Berufsausbildung sind mindestens die im Ausbildungsrahmenplan (Anlage) genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten. Von der Organisation der Berufsausbildung, wie sie im Ausbildungsrahmenplan vorgegeben ist, darf abgewichen werden, wenn und soweit betriebspraktische Besonderheiten oder Gr\u00fcnde, die in der Person des oder der Auszubildenden liegen, die Abweichung erfordern.</P><P>(2) Die im Ausbildungsrahmenplan genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sollen so vermittelt werden, dass die Auszubildenden die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit nach \u00a7 1 Absatz 3 des Berufsbildungsgesetzes erlangen. Die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit schlie\u00dft insbesondere selbst\u00e4ndiges Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Struktur der Berufsausbildung, Ausbildungsberufsbild",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Berufsausbildung gliedert sich in: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>integrativ zu vermittelnde Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL>Die Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind als Teil des Ausbildungsberufsbildes geb\u00fcndelt.</P><P>(2) Die Berufsbildpositionen der berufsprofilgebenden Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen, Vorbereiten und Durchf\u00fchren von Arbeitsaufgaben in Abstimmung mit den kundenspezifischen Gesch\u00e4fts- und Leistungsprozessen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informieren und Beraten von Kunden und Kundinnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beurteilen marktg\u00e4ngiger IT-Systeme und kundenspezifischer L\u00f6sungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwickeln, Erstellen und Betreuen von IT-L\u00f6sungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren und Dokumentieren von qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umsetzen, Integrieren und Pr\u00fcfen von Ma\u00dfnahmen zur IT-Sicherheit und zum Datenschutz,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erbringen der Leistungen und Auftragsabschluss,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Installieren und Konfigurieren von IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Installieren von Netzwerkinfrastrukturen und \u00dcbertragungssystemen,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen und Vorbereiten von Service- und Instandsetzungsma\u00dfnahmen an IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen und an deren Infrastruktur,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren von Service- und Instandsetzungsarbeiten an IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen und an deren Infrastruktur,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auftragsabschluss und Unterst\u00fctzung von Nutzern und Nutzerinnen im Umgang mit IT-Ger\u00e4ten und <NB>IT-Systemen</NB> und mit deren Infrastruktur,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>IT-Sicherheit und Datenschutz in IT-Systemen, Netzwerkinfrastrukturen und \u00dcbertragungssystemen,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Installieren von IT-Systemen, Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln sowie deren Anbindung an die Stromversorgung und</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfen der elektrischen Sicherheit von Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Berufsbildpositionen der integrativ zu vermittelnden Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufsbildung sowie Arbeits- und Tarifrecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau und Organisation des Ausbildungsbetriebes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umweltschutz und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vernetztes Zusammenarbeiten unter Nutzung digitaler Medien.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind in einem der folgenden Einsatzgebiete zu vermitteln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>digitale Infrastruktur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>leitungsgebundene Netze,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Funknetze,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>virtuelle Netze,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Computersysteme,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Endger\u00e4te und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherheitssysteme.</LA></DD></DL>Der Ausbildungsbetrieb legt fest, in welchem Einsatzgebiet die Vermittlung erfolgt. Der Ausbildungsbetrieb darf mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen Stelle jedoch auch ein anderes Einsatzgebiet festlegen, wenn in diesem Einsatzgebiet die gleichen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten vermittelt werden.</P><P>(5) Die Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten der in Absatz 2 Nummer 1 bis 7 genannten Berufsbildpositionen sind im Bereich der IT-Berufe berufs\u00fcbergreifend und werden in gleicher Weise auch in den folgenden Berufsausbildungen vermittelt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Berufsausbildung zum Kaufmann f\u00fcr Digitalisierungsmanagement und zur Kauffrau f\u00fcr Digitalisierungsmanagement nach der Digitalisierungsmanagement-Kaufleute-Ausbildungsverordnung vom 28. Februar 2020 (BGBl. I S. 290),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Berufsausbildung zum Fachinformatiker und zur Fachinformatikerin nach der Fachinformatikerausbildungsverordnung vom 28. Februar 2020 (BGBl. I S. 250) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Berufsausbildung zum Kaufmann f\u00fcr IT-System-Management und zur Kauffrau f\u00fcr IT-System-Management nach der IT-System-Management-Kaufleute-Ausbildungsverordnung vom 28. Februar 2020 (BGBl. I S. 280).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausbildungsplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Ausbildenden haben sp\u00e4testens zu Beginn der Ausbildung auf der Grundlage des Ausbildungsrahmenplans f\u00fcr jeden Auszubildenden und f\u00fcr jede Auszubildende einen Ausbildungsplan zu erstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026800020BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufteilung in zwei Teile und Zeitpunkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Abschlusspr\u00fcfung besteht aus den Teilen 1 und 2.</P><P>(2) Teil 1 findet im vierten Ausbildungshalbjahr statt, Teil 2 am Ende der Berufsausbildung. Den jeweiligen Zeitpunkt legt die zust\u00e4ndige Stelle fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inhalt von Teil 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die ersten 18 Monate genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten der Berufsbildpositionen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1 bis 7 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er den im Ausbildungsrahmenplan genannten Fertigkeiten, Kenntnissen und F\u00e4higkeiten entspricht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Pr\u00fcfungsbereich von Teil 1",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung findet im Pr\u00fcfungsbereich Einrichten eines IT-gest\u00fctzten Arbeitsplatzes statt.</P><P>(2) Im Pr\u00fcfungsbereich Einrichten eines IT-gest\u00fctzten Arbeitsplatzes hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kundenbedarfe zielgruppengerecht zu ermitteln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hard- und Software auszuw\u00e4hlen und ihre Beschaffung einzuleiten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen IT-Arbeitsplatz zu konfigurieren und zu testen und dabei die Bestimmungen und die betrieblichen Vorgaben zum Datenschutz, zur IT-Sicherheit und zur Qualit\u00e4tssicherung einzuhalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kunden und Kundinnen in die Nutzung des Arbeitsplatzes einzuweisen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungserbringung zu kontrollieren und zu protokollieren.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfungsaufgaben sollen praxisbezogen sein. Der Pr\u00fcfling hat die Aufgaben schriftlich zu bearbeiten.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 90 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inhalt von Teil 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Ausbildungsrahmenplan genannten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den im Berufsschulunterricht zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er den im Ausbildungsrahmenplan genannten Fertigkeiten, Kenntnissen und F\u00e4higkeiten entspricht.</LA></DD></DL></P><P>(2) In Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung sollen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, die bereits Gegenstand von Teil 1 der Abschlusspr\u00fcfung waren, nur insoweit einbezogen werden, als es f\u00fcr die Feststellung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Pr\u00fcfungsbereiche von Teil 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Teil 2 der Abschlusspr\u00fcfung findet in den folgenden Pr\u00fcfungsbereichen statt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstellen, \u00c4ndern oder Erweitern von IT-Systemen und von deren Infrastruktur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Installation von und Service an IT-Ger\u00e4ten, IT-Systemen und IT-Infrastrukturen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anbindung von Ger\u00e4ten, Systemen und Betriebsmitteln an die Stromversorgung sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschafts- und Sozialkunde.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Pr\u00fcfungsbereich Erstellen, \u00c4ndern oder Erweitern von IT-Systemen und von deren Infrastruktur",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsbereich Erstellen, \u00c4ndern oder Erweitern von IT-Systemen und von deren Infrastruktur besteht die Pr\u00fcfung aus zwei Teilen.</P><P>(2) Im ersten Teil hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kundenspezifische Anforderungen unter Beachtung fachlicher und wirtschaftlicher Hintergr\u00fcnde zu analysieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Projektanforderungen zu definieren und eine Projektplanung durchzuf\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>IT-Systeme und ihre Komponenten auszuw\u00e4hlen und nach den jeweils geltenden Vorschriften und Normen zu installieren und zu konfigurieren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ger\u00e4te und Betriebsmittel nach den jeweils geltenden Vorschriften und Normen an eine Stromversorgung anzubinden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verbindungen und \u00dcbertragungs- sowie Leitungswege auszuw\u00e4hlen, herzustellen und darzustellen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>projektbezogene Funktionstests durchzuf\u00fchren und die Ergebnisse zu dokumentieren sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Projektergebnisse kundengerecht darzustellen und einen Projektabschluss durchzuf\u00fchren.</LA></DD></DL>Der Pr\u00fcfling hat eine betriebliche Projektarbeit durchzuf\u00fchren und mit praxisbezogenen Unterlagen zu dokumentieren. Vor der Durchf\u00fchrung der betrieblichen Projektarbeit hat er dem Pr\u00fcfungsausschuss eine Projektbeschreibung zur Genehmigung vorzulegen. In der Projektbeschreibung hat er die Ausgangssituation und das Projektziel zu beschreiben und eine Zeitplanung aufzustellen. Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt f\u00fcr die betriebliche Projektarbeit und f\u00fcr die Dokumentation mit praxisbezogenen Unterlagen h\u00f6chstens 40 Stunden.</P><P>(3) Im zweiten Teil hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitsergebnisse adressatengerecht zu pr\u00e4sentieren und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>seine Vorgehensweise bei der Durchf\u00fchrung der betrieblichen Projektarbeit zu begr\u00fcnden.</LA></DD></DL>Der Pr\u00fcfling hat die betriebliche Projektarbeit zu pr\u00e4sentieren. Nach der Pr\u00e4sentation wird mit ihm ein Fachgespr\u00e4ch \u00fcber die betriebliche Projektarbeit und die pr\u00e4sentierten Arbeitsergebnisse gef\u00fchrt. Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt insgesamt h\u00f6chstens 30 Minuten. Die Pr\u00e4sentation soll h\u00f6chstens 15 Minuten dauern.</P><P>(4) Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich sind die Bewertungen wie folgt zu gewichten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung f\u00fcr den ersten Teil mit 50 Prozent und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung f\u00fcr den zweiten Teil mit 50 Prozent.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Pr\u00fcfungsbereich Installation von und Service an IT-Ger\u00e4ten, IT-Systemen und IT-Infrastrukturen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsbereich Installation von und Service an IT-Ger\u00e4ten, IT-Systemen und IT-Infrastrukturen hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>IT-Ger\u00e4te und IT-Systeme nach den geltenden Vorschriften und Normen auf der Grundlage von bereitgestellten Planungsunterlagen zu installieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>IT-Ger\u00e4te und IT-Systeme zu konfigurieren und in Betrieb zu nehmen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Netzwerkinfrastrukturen und \u00dcbertragungssysteme in Betrieb zu nehmen und zu erweitern sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Funktionsf\u00e4higkeit von IT-Systemen und von deren Komponenten zu pr\u00fcfen und St\u00f6rungen zu beseitigen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pr\u00fcfungsaufgaben sollen praxisbezogen sein. Der Pr\u00fcfling hat die Aufgaben schriftlich zu bearbeiten.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 90 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Pr\u00fcfungsbereich Anbindung von Ger\u00e4ten, Systemen und Betriebsmitteln an die Stromversorgung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsbereich Anbindung von Ger\u00e4ten, Systemen und Betriebsmitteln an die Stromversorgung hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stromversorgung von Systemen, Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln zu planen und dazu insbesondere den erforderlichen Energiebedarf f\u00fcr Systeme, Ger\u00e4te und Betriebsmittel zu ermitteln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Unterlagen, insbesondere Installations- und Stromlaufpl\u00e4ne, auszuwerten und selbst zu erstellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ger\u00e4te und Betriebsmittel unter Beachtung von Betriebs- und Umgebungsbedingungen auszuw\u00e4hlen und festzulegen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen zum Schutz gegen elektrische Gef\u00e4hrdungen festzulegen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungen bez\u00fcglich der elektrischen Sicherheit zu beschreiben und zu begr\u00fcnden, insbesondere geeignete Mess- und Pr\u00fcfmittel auszuw\u00e4hlen und Ergebnisse auszuwerten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von M\u00e4ngeln in der elektrischen Sicherheit von Systemen, Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln zu beschreiben sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die geltenden Vorschriften, Normen und Regeln der Technik anzuwenden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pr\u00fcfungsaufgaben sollen praxisbezogen sein. Der Pr\u00fcfling hat die Aufgaben schriftlich zu bearbeiten.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 90 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts- und Sozialkunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Pr\u00fcfungsbereich Wirtschafts- und Sozialkunde hat der Pr\u00fcfling nachzuweisen, dass er in der Lage ist, allgemeine wirtschaftliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darzustellen und zu beurteilen.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungsaufgaben m\u00fcssen praxisbezogen sein. Der Pr\u00fcfling hat die Aufgaben schriftlich zu bearbeiten.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungszeit betr\u00e4gt 60 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Gewichtung der Pr\u00fcfungsbereiche und Anforderungen f\u00fcr das Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bewertungen der einzelnen Pr\u00fcfungsbereiche sind wie folgt zu gewichten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">Einrichten eines IT-gest\u00fctzten<BR /> Arbeitsplatzes mit</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">20 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">Erstellen, \u00c4ndern oder Erweitern<BR /> von IT-Systemen und von deren<BR /> Infrastruktur mit</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">50 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">Installation von und Service an<BR /> IT-Ger\u00e4ten, IT-Systemen und<BR /> IT-Infrastrukturen mit</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">10 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">Anbindung von Ger\u00e4ten,<BR />Systemen und Betriebsmitteln<BR />an die Stromversorgung mit</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">10 Prozent sowie</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">Wirtschafts- und Sozialkunde mit</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">10 Prozent.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(2) Die Abschlusspr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfungsleistungen \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung einer m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung nach \u00a7 16 \u2013 wie folgt bewertet worden sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesamtergebnis von Teil 1 und Teil 2 mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Pr\u00fcfungsbereich Anbindung von Ger\u00e4ten, Systemen und Betriebsmitteln an die Stromversorgung mit mindestens \u201eausreichend\u201c,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in mindestens zwei weiteren Pr\u00fcfungsbereichen von Teil 2 mit mindestens \u201eausreichend\u201c und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in keinem Pr\u00fcfungsbereich von Teil 2 mit \u201eungen\u00fcgend\u201c.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "M\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00fcfling kann in einem Pr\u00fcfungsbereich eine m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung beantragen.</P><P>(2) Dem Antrag ist stattzugeben, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn er f\u00fcr einen der folgenden Pr\u00fcfungsbereiche gestellt worden ist: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Installation von und Service an IT-Ger\u00e4ten, IT-Systemen und IT-Infrastrukturen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anbindung von Ger\u00e4ten, Systemen und Betriebsmitteln an die Stromversorgung oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschafts- und Sozialkunde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn der benannte Pr\u00fcfungsbereich schlechter als mit \u201eausreichend\u201c bewertet worden ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn die m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung f\u00fcr das Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung den Ausschlag geben kann.</LA></DD></DL>Die m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung darf nur in einem einzigen Pr\u00fcfungsbereich durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Die m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung soll 15 Minuten dauern.</P><P>(4) Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr den Pr\u00fcfungsbereich sind das bisherige Ergebnis und das Ergebnis der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2:1 zu gewichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026800020BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Bestehende Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse zum Informations- und Telekommunikationssystem-Elektroniker/zur Informations- und Telekommunikationssystem-Elektronikerin, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung bereits bestehen, k\u00f6nnen nach den Vorschriften dieser Verordnung unter Anrechnung der bisher absolvierten Ausbildungszeit fortgesetzt werden, wenn die Vertragsparteien dies vereinbaren und der oder die Auszubildende noch nicht die Zwischenpr\u00fcfung absolviert hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 2020 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026800020BJNE002100000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 3 Absatz 1)<BR />Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum IT-System-Elektroniker und zur IT-System-Elektronikerin",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026800020BJNG000300000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 273 - 279)</kommentar></noindex></P><P /><table frame=\"all\" tabstyle=\"Ausbildung\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"left\" Class=\"S1\"><B>Abschnitt A: berufsprofilgebende Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</B></Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\".75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1.5*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde<BR /> Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitliche Richtwerte<BR /> in Wochen im</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1. bis 18.<BR /> Monat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">19. bis 36.<BR /> Monat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Planen, Vorbereiten<BR /> und Durchf\u00fchren von Arbeitsaufgaben in Abstimmung mit den kundenspezifischen Gesch\u00e4fts- und Leistungsprozessen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grunds\u00e4tze und Methoden des Projektmanagements anwenden</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auftragsunterlagen und Durchf\u00fchrbarkeit des Auftrags pr\u00fcfen, insbesondere in Hinblick auf rechtliche, wirtschaftliche und terminliche Vorgaben, und den Auftrag mit den betrieblichen Prozessen und M\u00f6glichkeiten abstimmen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitplan und Reihenfolge der Arbeitsschritte f\u00fcr den eigenen Arbeitsbereich festlegen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Termine planen und abstimmen sowie Termin\u00fcberwachung durchf\u00fchren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Probleme analysieren und als Aufgabe definieren sowie L\u00f6sungsalternativen entwickeln und beurteilen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Organisationsmittel wirtschaftlich und \u00f6kologisch unter Ber\u00fccksichtigung der vorhandenen Ressourcen und der Budgetvorgaben einsetzen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben im Team sowie mit internen und externen Kunden und Kundinnen planen und abstimmen</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betriebswirtschaftlich relevante Daten erheben und bewerten und dabei Gesch\u00e4fts- und Leistungsprozesse ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eigene Vorgehensweise sowie die Aufgabendurchf\u00fchrung im Team reflektieren und bei der Verbesserung der Arbeitsprozesse mitwirken</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Informieren und Beraten<BR /> von Kunden und Kundinnen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen der Marktbeobachtung Preise, Leistungen und Konditionen von Wettbewerbern vergleichen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedarfe von Kunden und Kundinnen feststellen sowie Zielgruppen unterscheiden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden und Kundinnen unter Beachtung von Kommunikationsregeln informieren sowie Sachverhalte pr\u00e4sentieren und dabei deutsche und englische Fachbegriffe anwenden</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Marketing und Vertrieb unterst\u00fctzen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsquellen auch in englischer Sprache aufgabenbezogen auswerten und f\u00fcr die Kundeninformation nutzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gespr\u00e4che situationsgerecht f\u00fchren und Kunden und Kundinnen unter Ber\u00fccksichtigung der Kundeninteressen beraten</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kundenbeziehungen unter Beachtung rechtlicher Regelungen und betrieblicher Grunds\u00e4tze gestalten</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten und Sachverhalte interpretieren, multimedial aufbereiten und situationsgerecht unter Nutzung digitaler Werkzeuge und unter Ber\u00fccksichtigung der betrieblichen Vorgaben pr\u00e4sentieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Beurteilen marktg\u00e4ngiger<BR /> IT-Systeme und kundenspezifischer L\u00f6sungen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 3)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">marktg\u00e4ngige IT-Systeme f\u00fcr unterschiedliche Einsatzbereiche hinsichtlich Leistungsf\u00e4higkeit, Wirtschaftlichkeit und Barrierefreiheit beurteilen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote zu IT-Komponenten, IT-Produkten und <NB>IT-Dienstleistungen</NB> einholen und bewerten sowie Spezifikationen und Konditionen vergleichen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">technologische Entwicklungstrends von IT-Systemen feststellen sowie ihre wirtschaftlichen, sozialen und beruflichen Auswirkungen aufzeigen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ver\u00e4nderungen von Einsatzfeldern f\u00fcr IT-Systeme aufgrund technischer, wirtschaftlicher und gesellschaftlicher Entwicklungen feststellen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Entwickeln, Erstellen und<BR /> Betreuen von IT-L\u00f6sungen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 4)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Systeme zur Bearbeitung betrieblicher Fachaufgaben analysieren sowie unter Beachtung insbesondere von Lizenzmodellen, Urheberrechten und Barrierefreiheit konzeptionieren, konfigurieren, testen und dokumentieren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Programmiersprachen, insbesondere prozedurale und objektorientierte Programmiersprachen, unterscheiden</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">systematisch Fehler erkennen, analysieren und beheben</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Algorithmen formulieren und Anwendungen in einer Programmiersprache erstellen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datenbankmodelle unterscheiden, Daten organisieren und speichern sowie Abfragen erstellen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Durchf\u00fchren und<BR /> Dokumentieren von<BR /> qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 5)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betriebliche Qualit\u00e4tssicherungssysteme im eigenen Arbeitsbereich anwenden und Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen projektbegleitend durchf\u00fchren und dokumentieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ursachen von Qualit\u00e4tsm\u00e4ngeln systematisch feststellen, beseitigen und dokumentieren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen eines Verbesserungsprozesses die Zielerreichung kontrollieren, insbesondere einen Soll-Ist-Vergleich durchf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Umsetzen, Integrieren und Pr\u00fcfen von Ma\u00dfnahmen zur IT-Sicherheit und zum Datenschutz<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 6)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betriebliche Vorgaben und rechtliche Regelungen zur IT-Sicherheit und zum Datenschutz einhalten</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsanforderungen von IT-Systemen analysieren und Ma\u00dfnahmen zur IT-Sicherheit ableiten, abstimmen, umsetzen und evaluieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedrohungsszenarien erkennen und Schadenspotenziale unter Ber\u00fccksichtigung wirtschaftlicher und technischer Kriterien einsch\u00e4tzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden und Kundinnen im Hinblick auf Anforderungen an die IT-Sicherheit und an den Datenschutz beraten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirksamkeit und Effizienz der umgesetzten Ma\u00dfnahmen zur IT-Sicherheit und zum Datenschutz pr\u00fcfen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erbringen der Leistungen<BR /> und Auftragsabschluss<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 7)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen nach betrieblichen und vertraglichen Vorgaben dokumentieren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungserbringung unter Ber\u00fccksichtigung der organisatorischen und terminlichen Vorgaben mit Kunden und Kundinnen abstimmen und kontrollieren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ver\u00e4nderungsprozesse begleiten und unterst\u00fctzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kunden und Kundinnen in die Nutzung von Produkten und Dienstleistungen einweisen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen und Dokumentationen an Kunden und Kundinnen \u00fcbergeben sowie Abnahmeprotokolle anfertigen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kosten f\u00fcr erbrachte Leistungen erfassen sowie im Zeitvergleich und im Soll-Ist-Vergleich bewerten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Installieren und Konfigurieren von IT-Ger\u00e4ten und<BR /> IT-Systemen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 8)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Ger\u00e4te und Komponenten f\u00fcr IT-Systeme ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Ger\u00e4te und IT-Systeme nach den geltenden Vorschriften, Normen und betrieblichen Vorgaben montieren und aufstellen, insbesondere durch Zuhilfenahme von Planungsunterlagen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leitungen konfektionieren sowie IT-Ger\u00e4te und Komponenten verbinden</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Ger\u00e4te und IT-Systeme konfigurieren, anpassen und in Betrieb nehmen sowie Funktionen von Schnittstellen und \u00dcbertragungswegen pr\u00fcfen und dokumentieren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Ger\u00e4te und Komponenten in bestehende Netze und Infrastrukturen nach Vorgaben, insbesondere nach den Planunterlagen, sowie nach den geltenden Vorschriften, Normen und betrieblichen Vorgaben integrieren und Dokumentation erstellen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen zur IT-Sicherheit aufbauen, installieren, pr\u00fcfen und in Betrieb nehmen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Installieren von Netzwerkinfrastrukturen und \u00dcbertragungssystemen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 9)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerkkomponenten unterscheiden und ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerkkomponenten nach Vorgaben einbauen und in Betrieb nehmen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerkinfrastrukturen und \u00dcbertragungssysteme unterscheiden und ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerkinfrastrukturen nach den geltenden Vorschriften, Normen und betrieblichen Vorgaben aufbauen, installieren, in Betrieb nehmen und pr\u00fcfen, insbesondere durch Zuhilfenahme von Planunterlagen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerkinfrastruktur in bestehende IT-Systeme integrieren und in Betrieb nehmen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbertragungssysteme nach den geltenden Vorschriften, Normen und betrieblichen Vorgaben aufbauen, installieren, in Betrieb nehmen und pr\u00fcfen, insbesondere durch Zuhilfenahme von Planunterlagen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Netzwerk- und \u00dcbertragungskomponenten installieren, konfigurieren und in Betrieb nehmen</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hardware- und Software-Systeme zur IT-Sicherheit in Netzwerken implementieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Planen und Vorbereiten<BR /> von Service- und Instandsetzungsma\u00dfnahmen an<BR /> IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen und an deren Infrastruktur<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 10)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsmerkmale pr\u00fcfen und beurteilen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Serviceleistungen und Wartungsma\u00dfnahmen planen, den jeweiligen Aufwand sch\u00e4tzen und Planungen dokumentieren</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Erstellung von Wartungsvertr\u00e4gen mitwirken</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">St\u00f6rungsmeldungen entgegennehmen, Fehler eingrenzen und Vorschl\u00e4ge zur St\u00f6rungsbeseitigung unterbreiten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geeignete Test- und Diagnoseverfahren ausw\u00e4hlen und einsetzen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur St\u00f6rungsbeseitigung einleiten und Dokumentation erstellen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Durchf\u00fchren von Service- und Instandsetzungsarbeiten an IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen und an deren Infrastruktur<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 11)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Funktionsf\u00e4higkeit von IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen pr\u00fcfen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorbeugende Instandhaltung durchf\u00fchren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Serviceleistungen und Wartungsma\u00dfnahmen nach den geltenden Vorschriften, Normen und betrieblichen Vorgaben durchf\u00fchren</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Test- und Diagnoseverfahren nutzen und Ergebnisse auswerten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Funktionsf\u00e4higkeit von IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen und einzelnen Komponenten pr\u00fcfen</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ursachen von St\u00f6rungen eingrenzen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">St\u00f6rung von IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen und einzelnen Komponenten beseitigen, insbesondere Hardwarekomponenten austauschen und einstellen, sowie Software installieren und konfigurieren</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">St\u00f6rungen in Netzwerkinfrastrukturen erkennen und beheben</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erbrachte Leistungen dokumentieren und zur Abrechnung bereitstellen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Auftragsabschluss und Unterst\u00fctzung von Nutzern und Nutzerinnen im Umgang mit IT-Ger\u00e4ten und<BR /> IT-Systemen und mit<BR /> deren Infrastruktur<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 12)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an der Planung und Vorbereitung von Produktschulungen mitwirken</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzer und Nutzerinnen in die Bedienung von IT-Ger\u00e4ten und IT-Systemen einweisen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an der Durchf\u00fchrung von Produktschulungen mitwirken</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nutzer und Nutzerinnen in die Ma\u00dfnahmen zur <NB>IT-Sicherheit</NB> einweisen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbergabe an Kunden und Kundinnen durchf\u00fchren</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auftragsabschluss dokumentieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">IT-Sicherheit und Datenschutz in IT-Systemen, Netzwerkinfrastrukturen und \u00dcbertragungssystemen<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 13)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitskonzepte nach Vorgaben umsetzen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdungspotenziale einsch\u00e4tzen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsvorf\u00e4lle einsch\u00e4tzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Prozesse in der Bearbeitung von Sicherheitsvorf\u00e4llen einleiten</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheitsmechanismen, insbesondere Zugriffsm\u00f6glichkeiten und -rechte, ausw\u00e4hlen und einsetzen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\">Installieren von IT-Systemen, Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln sowie deren Anbindung an die Stromversorgung<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 14)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zum Schutz gegen elektrische Gef\u00e4hrdungen treffen und umsetzen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energiebedarf unter Ber\u00fccksichtigung der Leistungsfaktoren f\u00fcr IT-Systeme, Ger\u00e4te und Betriebsmittel ermitteln</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stromkreise festlegen und Verteilungseinrichtungen und Leitungen ausw\u00e4hlen und dabei die anerkannten Regeln der Technik einhalten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Systeme, Ger\u00e4te und Betriebsmittel unter Ber\u00fccksichtigung der Betriebs- und Umgebungsbedingungen ausw\u00e4hlen</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumentationen, insbesondere Installations- und Stromlaufpl\u00e4ne, erstellen und anwenden</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Systeme, Ger\u00e4te und Betriebsmittel nach den Regeln der Technik sowie unter Beachtung von Herstellervorgaben anschlie\u00dfen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">St\u00f6rungen in IT-Systemen, an Ger\u00e4ten und an Betriebsmitteln eingrenzen, durch Austausch fehlerhafter Komponenten beheben und Ma\u00dfnahmen zur Instandsetzung veranlassen</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Messungen an elektrischen Ger\u00e4ten nach den anerkannten Regeln der Technik durchf\u00fchren und protokollieren, insbesondere Schutzleiter- und lsolationswiderstand sowie Schutzleiter- und Ber\u00fchrungsstrom feststellen und beurteilen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IT-Systeme, Ger\u00e4te und Betriebsmittel inklusive fachgerechter Dokumentation \u00fcbergeben und adressatengerecht erl\u00e4utern</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfen der elektrischen Sicherheit von Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln<BR /> (\u00a7 4 Absatz 2 Nummer 15)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sichtpr\u00fcfung von Ger\u00e4ten und Betriebsmitteln durchf\u00fchren, insbesondere Feststellen und Beurteilen von Besch\u00e4digungen und der Einhaltung von Sicherheitsanforderungen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zum Schutz gegen elektrische Gef\u00e4hrdung feststellen und beurteilen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcf- und Messverfahren nach den anerkannten Regeln der Technik ausw\u00e4hlen und einsetzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungen und Messungen beurteilen und dokumentieren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von M\u00e4ngeln kennen und einleiten</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">6</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table frame=\"all\" tabstyle=\"Ausbildung\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"left\" Class=\"S1\"><B>Abschnitt B: integrativ zu vermittelnde Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</B></Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\".75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"8.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1.5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1.5*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Lfd.<BR /> Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Teil des<BR /> Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde<BR /> Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitliche Richtwerte<BR /> in Wochen im</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">1. bis 18.<BR /> Monat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">19. bis 36.<BR /> Monat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\">4</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufsbildung sowie<BR /> Arbeits- und Tarifrecht<BR /> (\u00a7 4 Absatz 3 Nummer 1)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wesentliche Inhalte und Bestandteile des Ausbildungsvertrages darstellen, Rechte und Pflichten aus dem Ausbildungsvertrag feststellen und Aufgaben der Beteiligten im dualen System beschreiben</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den betrieblichen Ausbildungsplan mit der Ausbildungsordnung vergleichen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">arbeits-, sozial- und mitbestimmungsrechtliche Vorschriften sowie f\u00fcr den Arbeitsbereich geltende Tarif- und Arbeitszeitregelungen beachten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Positionen der eigenen Entgeltabrechnung erkl\u00e4ren</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chancen und Anforderungen des lebensbegleitenden Lernens f\u00fcr die berufliche und pers\u00f6nliche Entwicklung begr\u00fcnden und die eigenen Kompetenzen weiterentwickeln</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lern- und Arbeitstechniken sowie Methoden des selbstgesteuerten Lernens anwenden und beruflich relevante Informationsquellen nutzen</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">berufliche Aufstiegs- und Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten darstellen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" rowsep=\"0\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufbau und Organisation<BR /> des Ausbildungsbetriebes<BR /> (\u00a7 4 Absatz 3 Nummer 2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechtsform und den organisatorischen Aufbau des Ausbildungsbetriebes mit seinen Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten sowie die Zusammenh\u00e4nge zwischen den Gesch\u00e4ftsprozessen erl\u00e4utern</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beziehungen des Ausbildungsbetriebes und seiner Besch\u00e4ftigten zu Wirtschaftsorganisationen, Berufsvertretungen und Gewerkschaften nennen</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundlagen, Aufgaben und Arbeitsweise der betriebsverfassungsrechtlichen Organe des Ausbildungsbetriebes beschreiben</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" rowsep=\"0\" valign=\"bottom\">w\u00e4hrend<BR />der gesamten<BR /> Ausbildung<BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sicherheit und<BR /> Gesundheitsschutz<BR /> bei der Arbeit<BR /> (\u00a7 4 Absatz 3 Nummer 3)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz feststellen und Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung der Gef\u00e4hrdung ergreifen</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">berufsbezogene Arbeitsschutz- und Unfallverh\u00fctungsvorschriften anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verhaltensweisen bei Unf\u00e4llen beschreiben sowie erste Ma\u00dfnahmen einleiten</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschriften des vorbeugenden Brandschutzes anwenden sowie Verhaltensweisen bei Br\u00e4nden beschreiben und Ma\u00dfnahmen zur Brandbek\u00e4mpfung ergreifen</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" rowsep=\"0\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umweltschutz<BR /> (\u00a7 4 Absatz 3 Nummer 4)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">m\u00f6gliche Umweltbelastungen durch den Ausbildungsbetrieb und seinen Beitrag zum Umweltschutz an Beispielen erkl\u00e4ren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltende Regelungen des Umweltschutzes anwenden</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">M\u00f6glichkeiten der wirtschaftlichen und umweltschonenden Energie- und Materialverwendung nutzen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abf\u00e4lle vermeiden sowie Stoffe und Materialien einer umweltschonenden Entsorgung zuf\u00fchren<BR /></LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col4\" nameend=\"col5\" namest=\"col4\" valign=\"middle\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vernetztes Zusammenarbeiten unter Nutzung digitaler Medien<BR /> (\u00a7 4 Absatz 3 Nummer 5)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegenseitige Wertsch\u00e4tzung unter Ber\u00fccksichtigung gesellschaftlicher Vielfalt bei betrieblichen Abl\u00e4ufen praktizieren</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Strategien zum verantwortungsvollen Umgang mit digitalen Medien anwenden und im virtuellen Raum unter Wahrung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte Dritter zusammenarbeiten</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">insbesondere bei der Speicherung, Darstellung und Weitergabe digitaler Inhalte die Auswirkungen des eigenen Kommunikations- und Informationsverhaltens ber\u00fccksichtigen</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Beurteilung, Entwicklung, Umsetzung und Betreuung von IT-L\u00f6sungen ethische Aspekte reflektieren</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
