{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR074600000",
    "firstPublished": "2000-05-24",
    "sourceTimestamp": "20130405130717",
    "titleShort": "In-vitro-Diagnostika-Verordnung nach dem Arzneimittelgesetz",
    "titleLong": "Verordnung zur Ausdehnung der Vorschriften \u00fcber die Zulassung\nund staatliche Chargenpr\u00fcfung auf Tests zur In-vitro-Diagnostik nach\ndem Arzneimittelgesetz",
    "abbreviation": "IVD-AMG-V",
    "slug": "ivd_amg_v",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 746",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 6.2000 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074600000BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 2 und 3 und Abs. 2 sowie des \u00a7 77 Abs. 4 des Arzneimittelgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. Dezember 1998 (BGBl. I S. 3586) in Verbindung mit Artikel 56 Abs. 1 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserlass vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074600000BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 21 und 22 sowie die \u00a7\u00a7 24 bis 34 des Arzneimittelgesetzes \u00fcber die Zulassung und staatliche Chargenpr\u00fcfung werden ausgedehnt auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Testsera und Testantigene, die dazu bestimmt sind, beim Menschen die Erreger von folgenden Krankheiten sowie die durch sie hervorgerufenen Antik\u00f6rper zu erkennen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">H\u00e4molytisch-Ur\u00e4misches Syndrom (HUS) einschlie\u00dflich ihrer Shiga-(Vero-)Toxine,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chlamydia Infektionen,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Paratyphus A, B und C,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Shigellenruhr,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Typhus abdominalis,</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Syphilis (Lues),</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Botulismus,</LA></DD> <DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Milzbrand,</LA></DD> <DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">virusbedingtes h\u00e4morrhagisches Fieber;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Testsera und Testantigene, die dazu bestimmt sind, beim Menschen die Erreger von folgenden Krankheiten oder deren Antigene sowie die durch sie hervorgerufenen Antik\u00f6rper zu erkennen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hepatitis A und D,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Cytomegalie,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00f6teln,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Toxoplasmose;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Testsera und Testantigene, die dazu bestimmt sind, beim Menschen die Blutgruppenmerkmale A, B und <ABWFORMAT typ=\"A\" />Rh(tief)o/D zu bestimmen und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reagenzien und Produkte mit Reagenzien, einschlie\u00dflich der entsprechenden Kalibrier- und Kontrollmaterialien, zum Nachweis, zur Best\u00e4tigung und zur quantitativen Bestimmung von Markern von HIV-Infektionen (HIV 1 und 2) sowie von Hepatitis B und C in Proben menschlichen Ursprungs.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074600000BJNE000300310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Zulassung und staatliche Chargenpr\u00fcfung von Tests zur In-vitro-Diagnostik nach \u00a7 1 ist das Paul-Ehrlich-Institut zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074600000BJNE000400310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Tests zur In-vitro-Diagnostik nach \u00a7 1 Nr. 1 Buchstabe b und Nr. 4, soweit solche nicht den bisherigen Vorschriften \u00fcber die Zulassung und staatliche Chargenpr\u00fcfung unterlagen, und die sich am 1. Juni 2000 in Verkehr befinden, ist bis zum 1. Dezember 2000 ein Antrag auf Zulassung nach folgenden Ma\u00dfgaben zu stellen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Tests nach \u00a7 1 Nr. 1 Buchstabe b sind die Zulassungsunterlagen mit dem Antrag vorzulegen.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Tests nach \u00a7 1 Nr. 4 m\u00fcssen innerhalb einer Frist von sechs Monaten nach Bekanntgabe der spezifischen Anforderungen oder der Anforderungen an Nukleins\u00e4ureamplifikationstests oder -techniken im Bundesanzeiger die Zulassungsunterlagen beim Paul-Ehrlich-Institut nachgereicht werden.</LA></DD> </DL>Die Tests d\u00fcrfen so lange weiter ohne Zulassung und Freigabe der Charge in den Verkehr gebracht werden, bis die Zulassung abgelehnt oder das Inverkehrbringen aus anderen Gr\u00fcnden, insbesondere wegen nicht fristgerechter Antragstellung, untersagt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074600000BJNE000500310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074600000BJNE000600310",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
