{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002620964",
    "firstPublished": "1964-04-03",
    "sourceTimestamp": "20120625145819",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber das Verbot der Besch\u00e4ftigung von Personen unter 18 Jahren mit sittlich gef\u00e4hrdenden T\u00e4tigkeiten",
    "abbreviation": "JArbSchSittV",
    "slug": "jarbschsittv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1964, 262",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 V v. 8.10.1986 I 1634",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: IdF d. \u00a7 69 Abs. 4 Nr. 1 G v. 12.4.1976 I 965 mWv 1.5.1976</P><P><BR /> (+++ Textnachweis Geltung ab: 1.5.1976 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000100317",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 37 Abs. 2 des Jugendarbeitsschutzgesetzes vom 9. August 1960 (Bundesgesetzbl. I S. 665), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesurlaubsgesetz vom 8. Januar 1963 (Bundesgesetzbl. I S. 2), wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000201309",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Besch\u00e4ftigungsverbote",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Weibliche Jugendliche d\u00fcrfen in Betrieben und bei Veranstaltungen aller Art als Nacktt\u00e4nzerinnen, Sch\u00f6nheitst\u00e4nzerinnen oder Schleiert\u00e4nzerinnen oder mit \u00e4hnlichen sie sittlich gef\u00e4hrdenden T\u00e4tigkeiten, insbesondere wenn sie dabei unbekleidet oder fast unbekleidet sind, nicht besch\u00e4ftigt werden.</P><P>(2) Weibliche Jugendliche d\u00fcrfen als Tanzdamen, Eint\u00e4nzerinnen, Tisch- oder Bardamen nicht besch\u00e4ftigt werden.</P><P>(3)</P><P>(4)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000301309",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000400317",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Hinweis auf Bu\u00dfgeld- und Strafvorschriften des\nJugendarbeitsschutzgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zuwiderhandlungen gegen \u00a7 22 Abs. 1 Nr. 2 des Jugendarbeitsschutzgesetzes in Verbindung mit einem Besch\u00e4ftigungsverbot nach \u00a7 1 dieser Verordnung werden nach \u00a7 58 Abs. 1 Nr. 18, Abs. 3 bis 6 des Jugendarbeitsschutzgesetzes geahndet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000500317",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 74 des Jugendarbeitsschutzgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000600317",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tag des zweiten auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002620964BJNE000700317",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
