{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR521500963",
    "firstPublished": "1963-11-04",
    "sourceTimestamp": "20130405133117",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Ausf\u00fchrungsanordnung zur Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes",
    "abbreviation": "JubVAAnO 1963-11",
    "slug": "jubvaano_1963_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1963, Nr 215",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Abschn. I AnO v. 13.3.1992 BAnz. 1992, Nr. 62, 2705",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR521500963BJNE000101308",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 1 der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes vom 24. Mai 1962 (Bundesgesetzbl. I S. 363) \u00fcbertrage ich die Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung oder Versagung einer Jubil\u00e4umszuwendung bei einer Dienstzeit von 25 Jahren und einer solchen von 40 Jahren an Beamte des Bundesgrenzschutzes mit Ausnahme der Leiter der Mittelbeh\u00f6rden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Pr\u00e4sidenten der Grenzschutzpr\u00e4sidien</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Direktor der Grenzschutzdirektion</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leiter der Grenzschutzschule</LA></DD> </DL>f\u00fcr die Beamten in ihrem Dienstbereich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR521500963BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Jubil\u00e4umsurkunden werden in folgender Form vollzogen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr den Bundesminister des Innern<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der (Beh\u00f6rdenleiter)<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(Name)</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR521500963BJNE000300314",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt mit Wirkung vom Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft. ...</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR521500963BJNE000400314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
