{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR506200992",
    "firstPublished": "1992-03-13",
    "sourceTimestamp": "20120625151556",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur \u00c4nderung der Ausf\u00fchrungsordnung zur Verordnung \u00fcber die\nGew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes",
    "abbreviation": "JubVAAnO1963-11\u00c4ndAnO",
    "slug": "jubvaano1963_11aendano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, Nr 62, 2705",
        "periodical": "BAnz"
      },
      {
        "reference": "1992, 2705",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 4.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506200992BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 1 der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes in der Fassung der Bekanntmachung vom 13. M\u00e4rz 1990 (BGBl. I S. 486) wird die Ausf\u00fchrungsanordnung zur Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4umszuwendungen an Beamte und Richter des Bundes vom 4. November 1963 (BAnz. Nr. 215 vom 16. November 1963) wie folgt ge\u00e4ndert:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506200992BJNE000200314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506200992BJNE000300314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Solange das statusrechtliche Amt des Pr\u00e4sidenten eines Grenzschutzpr\u00e4sidiums noch nicht eingerichtet ist, wird die nach dieser Anordnung den Pr\u00e4sidenten der Grenzschutzpr\u00e4sidien zugewiesene Vertretungsbefugnis den mit der Leitung der Grenzschutzpr\u00e4sidien betrauten Beamten \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506200992BJNE000400314",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt zum 1. April 1992 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR506200992BJNE000500314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister des Innern</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
