{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR302210007",
    "firstPublished": "2007-12-18",
    "sourceTimestamp": "20200716212548",
    "titleShort": "Kinderbetreuungsfinanzierungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c",
    "abbreviation": "KBFG",
    "slug": "kbfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 3022",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 14.7.2020 I 1683",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.12.2007 +++)<BR /> <BR />Das G wurde als Artikel 1 des G v. 18.12.2007 I 3022 vom Bundestag beschlossen.<BR />Es ist gem. Art. 3 Abs. 1 dieses G am 31.12.2007 in Kraft getreten.<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Errichtung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Es wird ein Sonderverm\u00f6gen des Bundes \"Kinderbetreuungsausbau\" errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000301119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweck des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus dem Sonderverm\u00f6gen sollen Investitionen zum Ausbau der Betreuung von Kindern gef\u00f6rdert werden. Das N\u00e4here wird durch eine Regelung nach Artikel 104b des Grundgesetzes bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Stellung im Rechtsverkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Es kann unter seinem Namen im Rechtsverkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens ist der Sitz der Bundesregierung. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend verwaltet das Sonderverm\u00f6gen. Es kann sich hierzu im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen einer anderen Bundesbeh\u00f6rde oder eines Dritten bedienen.</P><P>(2) Das Sonderverm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten zu trennen. Der Bund haftet nicht f\u00fcr die Verbindlichkeiten des Sonderverm\u00f6gens.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Finanzierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen im Jahr 2007 einen einmaligen Betrag in H\u00f6he von 2,15 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE001003126",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Aufstockung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen zur Finanzierung der Errichtung von 30\u00a0000 zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren einen zus\u00e4tzlichen Betrag in H\u00f6he von 580,5 Millionen Euro im Jahr 2012 zur Verf\u00fcgung.</P><P>(2) Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen zur Finanzierung der Errichtung von zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren einen zus\u00e4tzlichen Betrag in H\u00f6he von 550 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Bewilligungen von Finanzhilfen f\u00fcr Investitionsvorhaben in H\u00f6he des aufgestockten Sonderverm\u00f6gens sind ab dem 31. Dezember 2014 m\u00f6glich. Der in Satz 1 genannte Betrag bel\u00e4uft sich <table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.04*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.96*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">im Jahr 2016 auf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\">230\u00a0000\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">im Jahr 2017 auf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\">220\u00a0000\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">im Jahr 2018 auf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\">100\u00a0000\u00a0000 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen zur Finanzierung der Errichtung von 100\u00a0000 zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder bis zum Schuleintritt einen zus\u00e4tzlichen Betrag in H\u00f6he von 1\u00a0126 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Der in Satz 1 genannte Betrag bel\u00e4uft sich<table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">im Jahr 2017 auf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">226\u00a0000\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">im Jahr 2018 auf</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">300\u00a0000\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">im Jahr 2019 auf</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">300\u00a0000\u00a0000 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">im Jahr 2020 auf</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">300\u00a0000\u00a0000 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(4) Der Bund stellt dem Sonderverm\u00f6gen zur Finanzierung der Errichtung von 90\u00a0000 zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder bis zum Schuleintritt einen zus\u00e4tzlichen Betrag in H\u00f6he von 1\u00a0000 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Der in Satz 1 genannte Betrag bel\u00e4uft sich im Jahr 2020 auf 500\u00a0000\u00a0000 Euro und im Jahr 2021 auf 500\u00a0000\u00a0000 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wirtschaftsplan, Haushaltsrecht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Alle Einnahmen und Ausgaben des Sonderverm\u00f6gens werden in einem Wirtschaftsplan veranschlagt, der dem Einzelplan 17 des Bundeshaushalts als Anlage beizuf\u00fcgen ist. Der Wirtschaftsplan ist in Einnahmen und Ausgaben auszugleichen. Der dem Sonderverm\u00f6gen zur Verf\u00fcgung gestellte Betrag verbleibt bis zur Auszahlung unverzinslich im Kassenbereich des Bundes und wird bedarfsgerecht \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen ausgezahlt. Eine Kreditaufnahme durch das Sonderverm\u00f6gen ist nicht zul\u00e4ssig. Im \u00dcbrigen ist \u00a7 113 der Bundeshaushaltsordnung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Jahresrechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend stellt die Jahresrechnung f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen auf und \u00fcbermittelt sie an das Bundesministerium der Finanzen. Sie ist als Anhang der Haushaltsrechnung des Bundes beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verwaltungskosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kosten f\u00fcr die Verwaltung des Sonderverm\u00f6gens tr\u00e4gt der Bund.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR302210007BJNE000906124",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Aufl\u00f6sung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist nach Erf\u00fcllung seiner gesetzlichen Aufgaben, sp\u00e4testens mit Ablauf des Jahres 2025 aufzul\u00f6sen. Ein verbleibendes Verm\u00f6gen f\u00e4llt dem Bund zu. Die Einzelheiten der Abwicklung des Sonderverm\u00f6gens nach seiner Aufl\u00f6sung bestimmt die Bundesregierung in einer Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf. In der Rechtsverordnung ist auch das Datum der Aufl\u00f6sung bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
