{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020860971",
    "firstPublished": "1971-12-22",
    "sourceTimestamp": "20211015213006",
    "titleShort": "Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige und amtlich anerkannte\nPr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr",
    "abbreviation": "KfSachvG",
    "slug": "kfsachvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 2086",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 6 G v. 12.7.2021 I 3091",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1975 +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund des EinigVtr vgl. KfSachvG Anhang EV +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Amtliche Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer\nf\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer die Aufgaben eines amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr (Sachverst\u00e4ndiger) oder eines amtlich anerkannten Pr\u00fcfers f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr (Pr\u00fcfer) wahrnimmt, bedarf der Anerkennung nach diesem Gesetz.</P><P>(2) Die Anerkennung kann auf Teilbefugnisse beschr\u00e4nkt werden. Die Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger mit Teilbefugnissen schlie\u00dft aus, Gutachten zu erstellen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erteilung von Allgemeinen Betriebserlaubnissen f\u00fcr Fahrzeuge oder Fahrzeugteile,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erteilung von Betriebserlaubnissen f\u00fcr Einzelfahrzeuge, wenn sich die Gutachten auf Fahrzeuge beziehen, die erstmals in den Verkehr kommen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erteilung von Betriebserlaubnissen f\u00fcr Fahrzeugteile, die nicht zu einem genehmigten Typ geh\u00f6ren.</LA></DD> </DL>Die Anerkennung als Pr\u00fcfer mit Teilbefugnissen berechtigt nur, Untersuchungen im Rahmen der amtlich vorgeschriebenen technischen \u00dcberwachung der Kraftfahrzeuge und ihrer Anh\u00e4nger durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000303308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung wird erteilt, wenn der Bewerber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens 23 Jahre alt ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geistig und k\u00f6rperlich geeignet ist und keine Tatsachen vorliegen, die ihn f\u00fcr die T\u00e4tigkeit eines Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfers als unzuverl\u00e4ssig erscheinen lassen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrerlaubnis f\u00fcr Kraftfahrzeuge s\u00e4mtlicher Klassen besitzt;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr, einem Kraftfahrzeugbetrieb oder einer Kraftfahrzeugfabrik eine mindestens eineinhalbj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit als Ingenieur oder, wenn nur die Anerkennung als Pr\u00fcfer mit Teilbefugnissen beantragt wird, als Meister ausge\u00fcbt hat;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr eine mindestens sechsmonatige Ausbildung abgeleistet hat;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr angeh\u00f6rt;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fachlich geeignet ist; die fachliche Eignung ist in einer Pr\u00fcfung (\u00a7 4) nachzuweisen.</LA></DD></DL>Die Fahrerlaubnis der Klasse D ist nicht erforderlich, es sei denn, der Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer nimmt Fahrerlaubnispr\u00fcfungen f\u00fcr die Klasse D ab; in diesem Fall gen\u00fcgt, da\u00df er mindestens einmal die Fahrerlaubnis der Klasse D oder die Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung f\u00fcr Kraftomnibusse nach der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung erworben hat; im \u00fcbrigen berechtigt die Fahrerlaubnis der Klasse C den Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer im Geltungsbereich dieses Gesetzes auch zum F\u00fchren von Kraftomnibussen ohne Fahrg\u00e4ste bei Fahrten zur \u00dcberpr\u00fcfung des Fahrzeugs sowie bei \u00dcbungs- und Pr\u00fcfungsfahrten im Rahmen von \u00a7 4.</P><P>(2) Au\u00dferdem mu\u00df ein Bewerber um die Anerkennung als <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachverst\u00e4ndiger ein Studium des Maschinenbaufachs, des Kraftfahrzeugbaufachs oder der Elektrotechnik an einer deutschen Universit\u00e4t oder Technischen Hochschule,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachverst\u00e4ndiger mit Teilbefugnissen ein Studium des Maschinenbaufachs, des Kraftfahrzeugbaufachs oder der Elektrotechnik an einer \u00f6ffentlichen oder staatlich anerkannten deutschen Fachhochschule oder Ingenieurschule,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfer ein Studium des Maschinenbaufachs, des Kraftfahrzeugbaufachs oder der Elektrotechnik an einer \u00f6ffentlichen oder staatlich anerkannten deutschen Fachhochschule oder Ingenieurschule,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfer mit Teilbefugnissen eine Ausbildung als Kraftfahrzeugmechaniker- oder Kraftfahrzeugelektrikermeister oder eine Ausbildung als Kraftfahrzeugtechniker an einer staatlich anerkannten Fachschule</LA></DD></DL>erfolgreich abgeschlossen haben. \u00dcber die Anerkennung der Gleichwertigkeit von ausl\u00e4ndischen Zeugnissen entscheiden die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder. Die \u00a7\u00a7 9 bis 17 des Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000401307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Antragsverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In dem Antrag auf Anerkennung hat der Bewerber anzugeben, ob er als Sachverst\u00e4ndiger, als Sachverst\u00e4ndiger mit Teilbefugnissen, als Pr\u00fcfer oder als Pr\u00fcfer mit Teilbefugnissen anerkannt werden will. Beizuf\u00fcgen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Lebenslauf mit Lichtbild;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Zeugnis eines Amtsarztes oder - auf Verlangen der Anerkennungsbeh\u00f6rde - eines Facharztes oder das Gutachten einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung \u00fcber die geistige und k\u00f6rperliche Eignung (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2);</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine amtlich beglaubigte Abschrift oder Ablichtung des F\u00fchrerscheins (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3);</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagen \u00fcber den Nachweis der praktischen T\u00e4tigkeit als Ingenieur oder Meister (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 4);</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bescheinigung \u00fcber die abgeleistete Ausbildung bei einer Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5);</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bescheinigung \u00fcber die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 6);</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterlagen \u00fcber den Nachweis des Universit\u00e4ts-, Hochschul-, Fachhochschul- oder Ingenieurschulabschlusses oder \u00fcber die Meisterpr\u00fcfung (\u00a7 2 Abs. 2).</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Anerkennungsbeh\u00f6rde kann eine Beurteilung des Bewerbers von der Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr anfordern, bei der der Bewerber besch\u00e4ftigt ist oder war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000504305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Pr\u00fcfung f\u00fcr die Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung wird der Bewerber nur zugelassen, wenn er die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 bis 6 und des \u00a7 2 Abs. 2 erf\u00fcllt.</P><P>(2) In der Pr\u00fcfung der fachlichen Eignung hat der Bewerber um die amtliche Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger nachzuweisen, da\u00df er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">umfassende Kenntnisse der Kraftfahrzeugtechnik und der ma\u00dfgebenden gesetzlichen Vorschriften besitzt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den Gefahren des Stra\u00dfenverkehrs und den zu ihrer Abwehr erforderlichen Verhaltensweisen vertraut ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine Kenntnisse bei der Durchf\u00fchrung der den Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfern nach dem Stra\u00dfenverkehrsrecht \u00fcbertragenen Aufgaben anwenden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr den Bewerber um die amtliche Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger mit Teilbefugnissen oder als Pr\u00fcfer gilt Absatz 2 entsprechend; jedoch gen\u00fcgen hinreichende Kenntnisse der Kraftfahrzeugtechnik und der ma\u00dfgebenden gesetzlichen Vorschriften. F\u00fcr den Bewerber um die amtliche Anerkennung als Pr\u00fcfer mit Teilbefugnissen gen\u00fcgen die Kenntnisse des f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit erforderlichen Wissensstoffs.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates Rechtsverordnungen zu erlassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Einzelheiten der Ausbildung bei einer Technischen Pr\u00fcfstelle, insbesondere \u00fcber den Ausbildungsstoff, den Ausbildungsgang und den Ausbildungsleiter;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Bildung und Zusammenstellung von Pr\u00fcfungsaussch\u00fcssen sowie \u00fcber die Einzelheiten des Pr\u00fcfungsverfahrens, insbesondere \u00fcber die Pr\u00fcfungsgebiete, die praktische, die schriftliche und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung, den R\u00fccktritt und den Ausschlu\u00df von der Pr\u00fcfung, das Pr\u00fcfungsergebnis und seine Bekanntgabe, die Erteilung von Pr\u00fcfungsbescheinigungen, die Erg\u00e4nzungs- und die Wiederholungspr\u00fcfungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer wird durch Aush\u00e4ndigung oder Zustellung eines Ausweises erteilt. Der Ausweis ist an die Anerkennungsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben, wenn die Anerkennung ruht oder wenn sie erloschen, zur\u00fcckgenommen oder widerrufen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000702313",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "T\u00e4tigkeit der Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Sachverst\u00e4ndige und der Pr\u00fcfer d\u00fcrfen ihre T\u00e4tigkeit nur f\u00fcr die Technische Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr aus\u00fcben, der sie angeh\u00f6ren. Sie haben ihre Aufgaben unparteiisch auszuf\u00fchren und d\u00fcrfen von der Zahl und dem Ergebnis der Pr\u00fcfungen wirtschaftlich nicht abh\u00e4ngig sein.</P><P>(1a) Amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige und Pr\u00fcfer d\u00fcrfen ihre T\u00e4tigkeiten - ausgenommen solche nach \u00a7 20 Abs. 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung und \u00a7 22 in Verbindung mit \u00a7 20 Abs. 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung - nur im Bereich der Technischen Pr\u00fcfstelle aus\u00fcben, der sie angeh\u00f6ren. Ausnahmen hiervon bed\u00fcrfen der Zustimmung der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden.</P><P>(2) Der Sachverst\u00e4ndige und der Pr\u00fcfer darf personenbezogene Daten, die ihm bei seiner T\u00e4tigkeit bekanntgeworden sind, nur f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit verwenden.</P><P>(3) Nimmt der Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer Fahrerlaubnispr\u00fcfungen f\u00fcr die Klasse B ab, muss er seit mindestens drei Jahren die Fahrerlaubnis der Klasse B besitzen. Nimmt der Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer Fahrerlaubnispr\u00fcfungen sonstiger Fahrerlaubnisklassen ab, muss er seit mindestens drei Jahren als Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer bei der Abnahme von Fahrerlaubnispr\u00fcfungen der Klasse B t\u00e4tig sein, es sei denn, er verf\u00fcgt \u00fcber eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Fahrpraxis in der betreffenden Klasse oder hat im Rahmen der Pr\u00fcfung zur Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer eine vorschriftsm\u00e4\u00dfige, sichere und gewandte Fahrweise auf einem Fahrzeug der entsprechenden Klasse nachgewiesen. Ein Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer, der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen abnimmt, darf nicht gleichzeitig im Rahmen eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses als Fahrlehrer t\u00e4tig oder Inhaber einer Fahrschulerlaubnis sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000803126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ruhen und Erl\u00f6schen der Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung ruht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange f\u00fcr den Sachverst\u00e4ndigen oder den Pr\u00fcfer ein Fahrverbot nach \u00a7 25 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes oder nach \u00a7 44 des Strafgesetzbuchs besteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange der F\u00fchrerschein nach \u00a7 94 der Strafproze\u00dfordnung in Verwahrung genommen, sichergestellt oder beschlagnahmt ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">solange die Fahrerlaubnis nach \u00a7 111a der Strafproze\u00dfordnung vorl\u00e4ufig entzogen oder bei einer Entziehung im Verwaltungsverfahren die sofortige Vollziehung angeordnet worden und die aufschiebende Wirkung eines Rechtsbehelfs nicht wiederhergestellt ist oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Sachverst\u00e4ndige oder der Pr\u00fcfer vor\u00fcbergehend - jedoch h\u00f6chstens f\u00fcr einen Zeitraum von sechs Monaten - einer Technischen Pr\u00fcfstelle nicht angeh\u00f6rt; die Nummern 1 bis 3 bleiben unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Anerkennung erlischt, wenn dem Sachverst\u00e4ndigen oder dem Pr\u00fcfer die Fahrerlaubnis rechtskr\u00e4ftig oder unanfechtbar entzogen oder die Fahrerlaubnis der Klassen C, C1, CE oder C1E nicht verl\u00e4ngert oder die bis zum 31. Dezember 1998 erteilte Fahrerlaubnis der Klasse 2 nicht gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Nr. 9 der Fahrerlaubnis-Verordnung auf die Klassen C und CE umgestellt wird. Ist die Fahrerlaubnis wegen k\u00f6rperlicher M\u00e4ngel entzogen oder die Fahrerlaubnis der Klassen C, C1, CE oder C1E nicht verl\u00e4ngert oder die bis zum 31. Dezember 1998 erteilte Fahrerlaubnis der Klasse 2 nicht gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Nr. 9 der Fahrerlaubnis-Verordnung auf die Klassen C und CE umgestellt worden, so kann die Anerkennungsbeh\u00f6rde eine erneute Anerkennung unter Beschr\u00e4nkung auf die Wahrnehmung bestimmter Aufgaben erteilen. Zur Vorbereitung dieser Entscheidung kann die Anerkennungsbeh\u00f6rde von der betroffenen Person die Vorlage eines amts- oder fach\u00e4rztlichen Zeugnisses oder eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung verlangen.</P><P>(3) Die Anerkennung erlischt auch, wenn der Sachverst\u00e4ndige oder der Pr\u00fcfer auf die Anerkennung verzichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE000902126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "R\u00fccknahme und Widerruf der Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger oder als Pr\u00fcfer ist zur\u00fcckzunehmen, wenn bei ihrer Erteilung eine der Voraussetzungen des \u00a7 2 nicht vorgelegen hat und keine Ausnahme nach \u00a7 17 genehmigt worden ist.</P><P>(2) Die Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger oder als Pr\u00fcfer ist zu widerrufen, wenn eine der in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2, Nr. 6 oder Nr. 7 erster Halbsatz genannten Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung nicht mehr vorliegt. \u00a7 7 Abs. 1 Nr. 4 und Abs. 3 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Zur Vorbereitung einer Entscheidung nach Absatz 1 oder 2 kann die Anerkennungsbeh\u00f6rde von der betroffenen Person die Vorlage eines amts- oder fach\u00e4rztlichen Zeugnisses oder eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001001307",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Erteilung einer neuen Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird nach Erl\u00f6schen (\u00a7 7 Abs. 2 und 3), R\u00fccknahme oder Widerruf (\u00a7 8) innerhalb von zwei Jahren eine neue Anerkennung beantragt, so entf\u00e4llt die Pr\u00fcfung (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 7 und \u00a7 4), wenn nicht Tatsachen vorliegen, die Zweifel an der fachlichen Eignung des Antragstellers begr\u00fcnden. Bei der Berechnung der Zweijahresfrist ist der Zeitraum eines vorangegangenen Ruhens der Anerkennung (\u00a7 7 Abs. 1) zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Technische Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eine Technische Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr wird von der Stelle unterhalten, die die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Beh\u00f6rde hiermit beauftragt. Die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Beh\u00f6rde legt die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der Technischen Pr\u00fcfstelle fest. F\u00fcr denselben Bereich d\u00fcrfen nicht mehrere Technische Pr\u00fcfstellen errichtet und unterhalten werden.</P><P>(2) Die Technische Pr\u00fcfstelle darf keinen auf Gewinn abzielenden Gesch\u00e4ftsbetrieb f\u00fchren. F\u00fcr die Technische Pr\u00fcfstelle ist eine gesonderte Erfolgsrechnung durchzuf\u00fchren. Die aus der T\u00e4tigkeit der Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer anfallenden Geb\u00fchren d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke der Technischen Pr\u00fcfstelle verwendet werden. Der Auftrag zur Errichtung einer Technischen Pr\u00fcfstelle kann mit Auflagen verbunden werden. In der Technischen Pr\u00fcfstelle d\u00fcrfen jedoch nur solche Aufgaben wahrgenommen werden, die den Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfern gesetzlich oder durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde \u00fcbertragen sind.</P><P>(3) Die beauftragte Stelle hat f\u00fcr jede von ihr unterhaltene Technische Pr\u00fcfstelle sicherzustellen, da\u00df die Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer die ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben ordnungsgem\u00e4\u00df wahrnehmen k\u00f6nnen.</P><P>(4) Die mit der Unterhaltung einer Technischen Pr\u00fcfstelle beauftragte Stelle hat das Land, in dessen Gebiet die Technische Pr\u00fcfstelle t\u00e4tig wird, von allen Anspr\u00fcchen Dritter wegen Sch\u00e4den freizustellen, die durch Sachverst\u00e4ndige, Pr\u00fcfer oder Hilfskr\u00e4fte in Aus\u00fcbung der ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben verursacht werden.</P><P>(5) Der Auftrag, eine Technische Pr\u00fcfstelle zu unterhalten, kann widerrufen werden, wenn die beauftragte Stelle nicht sicherstellt, da\u00df die Technische Pr\u00fcfstelle ihre Pflichten ordnungsgem\u00e4\u00df wahrnimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001206123",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Einrichtung und Aufgaben der Technischen Pr\u00fcfstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Technische Pr\u00fcfstelle sind Sachverst\u00e4ndige und Pr\u00fcfer sowie Hilfskr\u00e4fte in der erforderlichen Zahl anzustellen und die notwendigen Einrichtungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. F\u00fcr jede Technische Pr\u00fcfstelle sind ein Leiter und ein stellvertretender Leiter zu bestellen. Der Leiter der Technischen Pr\u00fcfstelle hat die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erledigung der den Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfern \u00fcbertragenen Aufgaben zu \u00fcberwachen.</P><P>(1a) Die Technische Pr\u00fcfstelle hat zur Gew\u00e4hrleistung ordnungsgem\u00e4\u00dfer und nach gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durchzuf\u00fchrender Untersuchungen, Abnahmen, Pr\u00fcfungen und Begutachtungen an Fahrzeugen und Fahrzeugteilen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durchzuf\u00fchrender Bef\u00e4higungspr\u00fcfungen (\u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes)</LA></DD></DL>Qualit\u00e4tssicherungssysteme zu unterhalten und dies der Aufsichtsbeh\u00f6rde (\u00a7 13) nachzuweisen. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen und allgemeine Verwaltungsvorschriften mit Zustimmung des Bundesrates \u00fcber den Inhalt der Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung einschlie\u00dflich der hierf\u00fcr erforderlichen Verarbeitung personenbezogener Daten zu erlassen. F\u00fcr die Aufgaben nach Satz 1 Nr. 1 ist das Kraftfahrt-Bundesamt (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe e des Gesetzes \u00fcber die Errichtung eines Kraftfahrt-Bundesamtes), f\u00fcr die Aufgaben nach Satz 1 Nr. 2 ist die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (\u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe d in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 3 und 6 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes) zust\u00e4ndig.</P><P>(2) Die Technische Pr\u00fcfstelle hat die laufende Weiterbildung der Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer sowie einen st\u00e4ndigen Erfahrungsaustausch unter ihnen sicherzustellen. Sie hat die Erfahrungen im kraftfahrtechnischen Pr\u00fcf- und \u00dcberwachungswesen zu sammeln, auszuwerten und der Aufsichtsbeh\u00f6rde sowie dem Kraftfahrt-Bundesamt mitzuteilen.</P><P>(3) Fachliche Weisungen an die Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer der Technischen Pr\u00fcfstelle d\u00fcrfen nur der Leiter oder sein Stellvertreter geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001300314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Organisation der Technischen Pr\u00fcfstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Leiter der Technischen Pr\u00fcfstelle und sein Stellvertreter sowie der Leiter einer der Technischen Pr\u00fcfstelle unmittelbar nachgeordneten Dienststelle und dessen Stellvertreter m\u00fcssen Sachverst\u00e4ndige im Sinne des \u00a7 1 sein. Sie bed\u00fcrfen der Best\u00e4tigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde.</P><P>(2) Die mit der Unterhaltung einer Technischen Pr\u00fcfstelle beauftragte Stelle hat f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben der Technischen Pr\u00fcfstelle eine Gesch\u00e4ftsordnung zu erlassen, die der Genehmigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde bedarf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001401307",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Aufsicht \u00fcber die Technische Pr\u00fcfstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde \u00fcbt die Aufsicht \u00fcber die Technische Pr\u00fcfstelle aus. Sie erl\u00e4\u00dft eine Gesch\u00e4ftsanweisung. Der Leiter der Technischen Pr\u00fcfstelle und sein Stellvertreter sind an die Gesch\u00e4ftsanweisung und an die Einzelanweisungen der Aufsichtsbeh\u00f6rde gebunden.</P><P>(2) Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann die Best\u00e4tigung des Leiters der Technischen Pr\u00fcfstelle oder seines Stellvertreters sowie des Leiters einer der Technischen Pr\u00fcfstelle unmittelbar nachgeordneten Dienststelle und seines Stellvertreters (\u00a7 12 Abs. 1) widerrufen, wenn die Betreffenden die von der Aufsichtsbeh\u00f6rde erteilten fachlichen Weisungen nicht befolgen oder den f\u00fcr den Betrieb der Technischen Pr\u00fcfstelle ma\u00dfgeblichen Vorschriften zuwiderhandeln oder keine Gew\u00e4hr mehr daf\u00fcr bieten, da\u00df sie ihre Aufgaben ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllen werden.</P><P>(3) Die Technische Pr\u00fcfstelle hat der Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber nachteilige Tatsachen, die ihr \u00fcber einen Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer bekanntwerden, zu berichten, wenn diese f\u00fcr die Anerkennung von Bedeutung sein k\u00f6nnen. Eine entsprechende Verpflichtung gilt f\u00fcr die nach Anlage VIII Abschnitt 7 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung amtlich anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen, falls ihnen \u00fcber Pr\u00fcfingenieure nachteilige Tatsachen bekannt werden, die f\u00fcr die Betrauung mit der Durchf\u00fchrung von Untersuchungen oder Abnahmen von Bedeutung sein k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001500314",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Staatliche Technische Pr\u00fcfstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die L\u00e4nder, die staatliche Technische Pr\u00fcfstellen eingerichtet haben oder k\u00fcnftig einrichten werden, gelten \u00a7 10 Abs. 1, Abs. 2 - ausgenommen Satz 2 und 3 -, Abs. 3 und Abs. 5, \u00a7 11 sowie die \u00a7\u00a7 12 und 13 sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001600314",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Landesregierungen bestimmen durch Rechtsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Anerkennung der Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach den \u00a7\u00a7 1 bis 9 (Anerkennungsbeh\u00f6rden);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die Technischen Pr\u00fcfstellen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach den \u00a7\u00a7 10 bis 14 (Aufsichtsbeh\u00f6rden);</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Ausnahmeregelung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach \u00a7 17.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001708124",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sachverst\u00e4ndige und Pr\u00fcfer bei Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, das Bundesministerium der Finanzen, das Bundesministerium der Verteidigung, das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, k\u00f6nnen f\u00fcr den Bereich ihrer Verwaltungen und die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr den Dienstbereich der Polizei bestimmen, welche Stellen die Ausbildung und Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 und 7 durchf\u00fchren und die Anerkennung nach \u00a7 1 erteilen. Die amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer der Deutschen Bundespost POSTDIENST k\u00f6nnen ihre Aufgaben f\u00fcr die drei Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost bis zu einem durch Rechtsverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation bestimmten Termin, l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 1997, weiter wahrnehmen.</P><P>(2) Eine Anerkennung nach Absatz 1 darf nur erteilt werden, wenn der Bewerber die Voraussetzungen des \u00a7 2 erf\u00fcllt oder eine Ausnahme genehmigt wurde. Auf die Anerkennung besteht kein Rechtsanspruch. Sie kann jederzeit zur\u00fcckgenommen oder widerrufen werden und erlischt, wenn der Inhaber aus dem \u00f6ffentlichen Dienst ausscheidet. Bei Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr und des Bundesgrenzschutzes erlischt sie mit dem Ende der Wehrpflicht und der Grenzschutzdienstpflicht (\u00a7 3 Abs. 3 und 4 und \u00a7 42a des Wehrpflichtgesetzes) und ruht, solange ein Dienstverh\u00e4ltnis nicht besteht.</P><P>(3) Die Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger oder als Pr\u00fcfer nach Absatz 1 berechtigt den Inhaber nur, im dienstlichen Auftrag innerhalb des Gesch\u00e4ftsbereichs der Beh\u00f6rde t\u00e4tig zu werden, die sie erteilt hat.</P><P>(4) Im \u00fcbrigen gelten die Vorschriften der \u00a7\u00a7 1 bis 9 dieses Gesetzes sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(5) Zur Sicherstellung der Forderungen nach den \u00a7\u00a7 6 und 11 k\u00f6nnen die Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer einer zentralen Stelle unterstellt werden, deren Leiter Sachverst\u00e4ndiger nach diesem Gesetz sein mu\u00df.</P><P>(6) Beantragt ein Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer nach seinem Ausscheiden aus dem \u00f6ffentlichen Dienst eine Anerkennung nach \u00a7 1, so gelten die allgemeinen Vorschriften. Wird der Antrag innerhalb von zwei Jahren nach der R\u00fccknahme, dem Widerruf, dem Erl\u00f6schen oder dem Eintritt des Ruhens der erteilten Anerkennung gestellt, so entf\u00e4llt die Pr\u00fcfung, wenn nicht Tatsachen vorliegen, die Zweifel an der fachlichen Eignung des Bewerbers rechtfertigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001803124",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Ausnahmeregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 15 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die nach \u00a7 16 Abs. 1 zust\u00e4ndigen Dienststellen k\u00f6nnen Ausnahmen von der Voraussetzung der praktischen T\u00e4tigkeit als Ingenieur und des Universit\u00e4ts-, Hochschul-, Fachhochschul- oder Ingenieurschulabschlusses (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 4 und Abs. 2) sowie von der Ableistung einer sechsmonatigen Ausbildung in einer Technischen Pr\u00fcfstelle (\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5) genehmigen; eine Ausnahme von der Voraussetzung eines Universit\u00e4ts- oder Hochschulstudiums kann insbesondere dem Bewerber um die Anerkennung als Sachverst\u00e4ndiger genehmigt werden, wenn eine Ausbildung in einer anerkannten deutschen Fachhochschule oder Ingenieurschule nachgewiesen wird, die in Verbindung mit einer geeigneten praktischen T\u00e4tigkeit von ausreichender Dauer die Kenntnisse und F\u00e4higkeiten vermittelt haben kann, die der amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige ben\u00f6tigt.</P><P>(2) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, das Bundesministerium der Verteidigung und die f\u00fcr die Polizei zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden k\u00f6nnen die nach \u00a7 16 Abs. 1 zust\u00e4ndigen Dienststellen ihres Gesch\u00e4ftsbereichs erm\u00e4chtigen, Ausnahmen von \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1, Nr. 4, Nr. 5, Absatz 2 und \u00a7 3 zuzulassen, soweit dies aus dienstlichen Gr\u00fcnden geboten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE001905305",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Kosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Amtshandlungen, Pr\u00fcfungen und Untersuchungen nach diesem Gesetz und nach den auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsvorschriften werden Kosten (Geb\u00fchren und Auslagen) erhoben.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bestimmt mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung die geb\u00fchrenpflichtigen Tatbest\u00e4nde n\u00e4her und sieht dabei feste S\u00e4tze oder Rahmens\u00e4tze vor. Die Geb\u00fchrens\u00e4tze sind so zu bemessen, da\u00df der mit den Amtshandlungen, Pr\u00fcfungen oder Untersuchungen verbundene Personal- und Sachaufwand gedeckt wird; bei beg\u00fcnstigenden Amtshandlungen kann daneben die Bedeutung, der wirtschaftliche Wert oder der sonstige Nutzen f\u00fcr die Geb\u00fchrenschuldner angemessen ber\u00fccksichtigt werden. Im \u00fcbrigen findet das Verwaltungskostengesetz in der bis zum 14. August 2013 geltenden Fassung, Anwendung. In den Rechtsverordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen jedoch die Kostenbefreiung, die Kostengl\u00e4ubigerschaft, die Kostenschuldnerschaft, der Umfang der zu erstattenden Auslagen und die Kostenerhebung abweichend von den Vorschriften des Verwaltungskostengesetzes geregelt werden. Im Bereich der Geb\u00fchren der Landesbeh\u00f6rden \u00fcbt das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur seine Erm\u00e4chtigung auf der Grundlage eines Antrags oder einer Stellungnahme von mindestens f\u00fcnf L\u00e4ndern beim Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur aus. Der Antrag oder die Stellungnahme sind mit einer Sch\u00e4tzung des Personal- und Sachaufwands zu begr\u00fcnden. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur kann die \u00fcbrigen L\u00e4nder ebenfalls zur Beibringung einer Sch\u00e4tzung des Personal- und Sachaufwands auffordern.</P><P>(3) In der Rechtsverordnung nach Absatz 2 kann bestimmt werden, da\u00df die f\u00fcr die Pr\u00fcfung oder Untersuchung zul\u00e4ssige Geb\u00fchr auch erhoben werden darf, wenn die Pr\u00fcfung oder Untersuchung ohne Verschulden der pr\u00fcfenden oder untersuchenden Stelle und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers oder Antragstellers am festgesetzten Termin nicht stattfinden konnte. Soweit Untersuchungen von amtlich anerkannten Begutachtungsstellen f\u00fcr Fahreignung durchgef\u00fchrt werden, gilt \u00a7 6a Abs. 3 Satz 2 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002001307",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Allgemeine Verwaltungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes und der auf ihm beruhenden Rechtsverordnungen kann das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr mit Zustimmung des Bundesrates allgemeine Verwaltungsvorschriften erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002101307",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 1 Aufgaben eines amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfers f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr wahrnimmt, ohne die daf\u00fcr erforderliche Anerkennung zu besitzen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben eines amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfers f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr wahrnimmt, solange die Anerkennung nach \u00a7 7 Abs. 1 ruht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 den von der Anerkennungsbeh\u00f6rde ausgestellten Ausweis nicht unverz\u00fcglich zur\u00fcckgibt, wenn die Anerkennung ruht, oder wenn sie erloschen, zur\u00fcckgenommen oder widerrufen ist oder</LA></DD> <DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 Abs. 1a Satz 1 als amtlich anerkannter Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer au\u00dferhalb des Bereichs der Technischen Pr\u00fcfstelle, der er angeh\u00f6rt, t\u00e4tig wird,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 16 Abs. 3 als Sachverst\u00e4ndiger oder als Pr\u00fcfer au\u00dferhalb des Gesch\u00e4ftsbereichs der Beh\u00f6rde t\u00e4tig wird, die die Anerkennung erteilt hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe geahndet werden.</P><P>(3) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist die Anerkennungsbeh\u00f6rde (\u00a7 15 Nr. 1).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002200314",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002602126",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "\u00d6rtliche Kraftfahrsachverst\u00e4ndigenregister",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach Landesrecht f\u00fcr die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">amtliche Anerkennung von Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfern f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr nach diesem Gesetz oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">amtliche Anerkennung von \u00dcberwachungsorganisationen zur Durchf\u00fchrung von Untersuchungen einschlie\u00dflich Ein- und Anbauabnahmen an Fahrzeugen nach der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung</LA></DD></DL>zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden d\u00fcrfen ein Register (\u00f6rtliches Kraftfahrsachverst\u00e4ndigenregister) f\u00fchren, in welchem die nach Absatz 2 aufgef\u00fchrten Personen erfa\u00dft sind. Das gleiche gilt f\u00fcr die nach Landesrecht f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die Technischen Pr\u00fcfstellen und \u00dcberwachungsorganisationen sowie die nach \u00a7 16 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P><P>(2) In dem Register werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die den Technischen Pr\u00fcfstellen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr angeh\u00f6renden amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr, die Leiter der Technischen Pr\u00fcfstellen und deren Stellvertreter sowie die Leiter und Stellvertreter der unmittelbar nachgeordneten Dienststellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von amtlich anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen mit der Durchf\u00fchrung von Fahrzeuguntersuchungen sowie von Ein- und Anbauabnahmen an Fahrzeugen betrauten Personen (Pr\u00fcfingenieure) sowie die technischen Leiter der Organisationen und deren Vertreter und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die von den Technischen Pr\u00fcfstellen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr oder den amtlich anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen zwecks Feststellung ihrer Eignung zu einer Pr\u00fcfung angemeldet worden sind und diese Pr\u00fcfung nicht bestanden haben,</LA></DD></DL>erfa\u00dft.</P><P>(3) Folgende Daten d\u00fcrfen zu jeder eingetragenen Person gespeichert werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familiennamen, Geburtsnamen, sonstige fr\u00fchere Namen, Vornamen, Ordens- oder K\u00fcnstlername, Doktorgrad, Geschlecht, Tag und Ort der Geburt sowie Anschrift,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich bei den Sachverst\u00e4ndigen und Pr\u00fcfern nach Absatz 2 Nr. 1: Anerkennung, deren Art und Umfang, \u00c4nderung, Ruhen, Erl\u00f6schen, deren unanfechtbarer oder sofort vollziehbarer Widerruf, deren unanfechtbare oder sofort vollziehbare R\u00fccknahme, deren unanfechtbare Versagung und deren Verzicht, jeweils mit Datum und befa\u00dfter Beh\u00f6rde, sowie jeweils die Technische Pr\u00fcfstelle und deren unmittelbar nachgeordnete Dienststelle, der die Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer angeh\u00f6ren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich bei den Pr\u00fcfingenieuren (Absatz 2 Nr. 2): Betrauung, deren Art und Umfang, Zustimmung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur Betrauung sowie unanfechtbare oder sofort vollziehbare R\u00fccknahme oder unanfechtbarer oder sofort vollziehbarer Widerruf der Zustimmung, Wegfall der Betrauung, jeweils mit Datum und befa\u00dfter Beh\u00f6rde, die \u00dcberwachungsorganisation, der sie angeh\u00f6ren, sowie - bei angestellten Pr\u00fcfingenieuren von selbst\u00e4ndigen und hauptberuflich t\u00e4tigen Kraftfahrzeugsachverst\u00e4ndigen - auch Name und Gesch\u00e4ftsanschrift des betreffenden Sachverst\u00e4ndigen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich beim Leiter der Technischen Pr\u00fcfstelle und dessen Stellvertreter, beim Leiter der unmittelbar nachgeordneten Dienststelle und dessen Stellvertreter sowie beim technischen Leiter der \u00dcberwachungsorganisation und dessen Vertreter: Bestellung, Best\u00e4tigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde sowie unanfechtbare oder sofort vollziehbare R\u00fccknahme oder unanfechtbarer oder sofort vollziehbarer Widerruf der Bestellung oder Best\u00e4tigung, Wegfall der Bestellung oder Best\u00e4tigung, jeweils mit Datum und befa\u00dfter Beh\u00f6rde, sowie die betreffende Technische Pr\u00fcfstelle und deren unmittelbar nachgeordnete Dienststellen oder die betreffende \u00dcberwachungsorganisation,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich bei den zur Pr\u00fcfung angemeldeten Personen (Absatz 2 Nr. 3): Zeitpunkt der nicht bestandenen Pr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtskr\u00e4ftige Entscheidungen wegen einer Ordnungswidrigkeit nach diesem Gesetz, wenn gegen die betroffene Person eine Geldbu\u00dfe von mindestens 150 Euro festgesetzt worden ist,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tatsachen nach \u00a7 13 Abs. 3 und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die den Anerkennungsbeh\u00f6rden, den f\u00fcr die Zustimmung zur Betrauung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden nach \u00a7 28 Abs. 2 \u00fcbermittelten Daten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002404126",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Registrierung im Kraftfahrt-Bundesamt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Zentralen Fahrerlaubnisregister (\u00a7 48 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes) wird vermerkt, ob die dort erfa\u00dften Inhaber von Fahrerlaubnissen zugleich amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr (\u00a7 22 Abs. 2 Nr. 1) oder Pr\u00fcfingenieure (\u00a7 22 Abs. 2 Nr. 2) sind und welche Beh\u00f6rde den Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer anerkannt oder der Betrauung des Pr\u00fcfingenieurs zugestimmt hat.</P><P>(2) Im Fahreignungsregister (\u00a7 28 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes) werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtskr\u00e4ftige Entscheidungen wegen einer Ordnungswidrigkeit nach diesem Gesetz, wenn gegen die betroffene Person eine Geldbu\u00dfe von mindestens 150 Euro festgesetzt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfern f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr Ruhen, Erl\u00f6schen, den unanfechtbaren oder sofort vollziehbaren Widerruf, die unanfechtbare oder sofort vollziehbare R\u00fccknahme, deren unanfechtbare Versagung und der Verzicht der Anerkennung, jeweils mit Datum und befa\u00dfter Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den Pr\u00fcfingenieuren die unanfechtbare oder sofort vollziehbare R\u00fccknahme oder der unanfechtbare oder sofort vollziehbare Widerruf der Zustimmung zur Betrauung jeweils mit Datum und befa\u00dfter Beh\u00f6rde und der Wegfall der Betrauung mit den Aufgaben nach \u00a7 22 Abs. 3 Nr. 3 jeweils mit Datum und \u00dcberwachungsorganisation und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den zur Pr\u00fcfung angemeldeten Personen (\u00a7 22 Abs. 2 Nr. 3), die Anzahl der nicht bestandenen Pr\u00fcfungen, wenn keine Anerkennung oder Zustimmung zur Betrauung erfolgt, weil die Pr\u00fcfung nicht bestanden worden ist,</LA></DD></DL>erfa\u00dft. Unber\u00fchrt bleiben die Eintragungen nach \u00a7 28 Abs. 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002700307",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Zweck der Registrierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Registrierung wird vorgenommen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Feststellung \u00fcber Bestand, Art und Umfang der Anerkennung nach diesem Gesetz oder der Betrauung mit der Durchf\u00fchrung von Fahrzeuguntersuchungen und von Ein- und Anbauabnahmen nach der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Beurteilung der Eignung und Zuverl\u00e4ssigkeit der Personen hinsichtlich der Anerkennungen oder Betrauungen nach Nummer 1 durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002800307",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Erhebung der Daten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in den Registern nach den \u00a7\u00a7 22 und 23 zu erfassenden Personen haben die f\u00fcr die Speicherung nach diesen Vorschriften erforderlichen Daten hinsichtlich der Anerkennung den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und hinsichtlich der Betrauung und Bestellung ihren Pr\u00fcf- oder Dienststellen oder ihren \u00dcberwachungsorganisationen unverz\u00fcglich mitzuteilen und auf Verlangen nachzuweisen; dies gilt nicht, soweit die Daten von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bereits im Rahmen von \u00a7 3 erfa\u00dft werden. Au\u00dferdem sind alle \u00c4nderungen, die sich auf die erhobenen Daten beziehen, mit dem jeweiligen Zeitpunkt der \u00c4nderung unverz\u00fcglich mitzuteilen und nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002902126",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "\u00dcbermittlung der Daten zur Registrierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Technischen Pr\u00fcfstellen und die \u00dcberwachungsorganisationen haben die nach \u00a7 25 erhobenen Daten den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zur Speicherung in den \u00f6rtlichen Kraftfahrsachverst\u00e4ndigenregistern zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Die f\u00fcr die F\u00fchrung der \u00f6rtlichen Register zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder die Anerkennungsbeh\u00f6rden haben dem Kraftfahrt-Bundesamt die nach \u00a7 23 zu speichernden Daten (einschlie\u00dflich jeder \u00c4nderung dieser Daten und des Zeitpunkts der \u00c4nderung) zu \u00fcbermitteln. Werden keine \u00f6rtlichen Register gef\u00fchrt, so ist zur \u00dcbermittlung die Beh\u00f6rde verpflichtet, die gem\u00e4\u00df \u00a7 22 Abs. 3 Nr. 2 bis 4 befa\u00dft ist. Die Daten\u00fcbermittlung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 kann auch im Wege der Datenfern\u00fcbertragung durch Direkteinstellung unter entsprechender Anwendung des \u00a7 30a Absatz 2 bis 4 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes erfolgen. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen mit Zustimmung des Bundesrates \u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten, die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch, die weiteren Aufzeichnungen und die Einzelheiten des \u00dcbermittlungsverfahrens zu erlassen.</P><P>(3) Ist ein amtlich anerkannter Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer oder ein Pr\u00fcfingenieur im Bereich mehrerer Anerkennungsbeh\u00f6rden t\u00e4tig, so teilt das Kraftfahrt-Bundesamt dies mit und \u00fcbermittelt die nach \u00a7 22 zu speichernden Daten den jeweiligen Anerkennungsbeh\u00f6rden oder den Beh\u00f6rden, die der Betrauung zugestimmt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE003001126",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "\u00dcbermittlung der Daten aus den Registern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in den Registern gespeicherten Daten d\u00fcrfen den Stellen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten, zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in die f\u00fcr die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten sowie die Vollstreckung von Bu\u00dfgeldbescheiden und ihren Nebenfolgen nach diesem Gesetz oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf Grund dieses Gesetzes oder des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes oder nach den auf Grund dieser Gesetze erlassenen Rechtsvorschriften</LA></DD></DL>zust\u00e4ndig sind, \u00fcbermittelt werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung der diesen Stellen obliegenden Aufgaben zu den in \u00a7 24 genannten Zwecken jeweils erforderlich ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Verarbeitung der Daten durch den Empf\u00e4nger gilt \u00a7 43 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE003102126",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Abgleich mit dem Fahreignungsregister",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Kraftfahrt-Bundesamt pr\u00fcft, ob die im Fahreignungsregister enthaltenen Eintragungen Sachverst\u00e4ndige, Pr\u00fcfer oder Pr\u00fcfingenieure betreffen.</P><P>(2) Die nach Absatz 1 ermittelten auf Sachverst\u00e4ndige, Pr\u00fcfer oder Pr\u00fcfingenieure bezogenen Daten aus dem Fahreignungsregister \u00fcbermittelt das Amt den zust\u00e4ndigen Anerkennungsbeh\u00f6rden, den f\u00fcr die Zustimmung zur Betrauung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden. Hierbei werden die personenbezogenen Daten der betroffenen Person, Art und Umfang der Eintragung, Datum der betreffenden Ma\u00dfnahme, Entscheidung oder Erkl\u00e4rung sowie Aktenzeichen der Beh\u00f6rde oder des Gerichts \u00fcbermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE003201305",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Datenvergleich zur Beseitigung von Fehlern",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 22 gespeicherten Daten d\u00fcrfen von der \u00f6rtlichen Registerbeh\u00f6rde an das Kraftfahrt-Bundesamt zum Fahreignungsregister und zum Zentralen Fahrerlaubnisregister \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen in diesen Registern festzustellen und zu beseitigen und um diese Register zu vervollst\u00e4ndigen.</P><P>(2) Die nach \u00a7 23 gespeicherten Daten d\u00fcrfen vom Kraftfahrt-Bundesamt an die zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Registerbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen in den \u00f6rtlichen Registern festzustellen und zu beseitigen und um diese Register zu vervollst\u00e4ndigen.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlungen nach Absatz 1 oder Absatz 2 sind nur zul\u00e4ssig, wenn Anla\u00df zu der Annahme besteht, da\u00df die Datenbest\u00e4nde unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE003301126",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "L\u00f6schung der Daten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach den \u00a7\u00a7 22 und 23 gespeicherten Daten sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zehn Jahre nach Erl\u00f6schen oder Wegfall der Anerkennung, Betrauung, Bestellung oder Best\u00e4tigung, nach deren unanfechtbarer oder sofort vollziehbarer R\u00fccknahme, deren unanfechtbaren oder sofort vollziehbaren Widerruf, deren unanfechtbare Versagung oder deren Verzicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcnf Jahre nach dem Eintritt der Rechtskraft bei Entscheidungen nach \u00a7 20,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcnf Jahre nach Eintragung der Tatsachen gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Abs. 3,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Jahr nach Ende der Wehrpflicht (\u00a7 3 Abs. 3 und 4 des Wehrpflichtgesetzes) des Inhabers der Anerkennung bei Daten im Zusammenhang mit Anerkennungen der Bundeswehr,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonst nach der amtlichen Mitteilung \u00fcber den Tod der betroffenen Person</LA></DD></DL>zu l\u00f6schen. Die Daten \u00fcber die nicht bestandenen Pr\u00fcfungen (\u00a7 22 Abs. 3 Nr. 5) werden nach Anerkennung oder Zustimmung zur Betrauung der betroffenen Person gel\u00f6scht. F\u00fcr die L\u00f6schung der nach \u00a7 28 \u00fcbermittelten Daten gilt \u00a7 29 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE003402124",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Register \u00fcber die Sachverst\u00e4ndigen der Bundeswehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die durch das Bundesministerium der Verteidigung bestimmte Dienststelle f\u00fchrt ein Register \u00fcber die von der Bundeswehr anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr. Im Zentralen Fahrerlaubnisregister d\u00fcrfen Daten \u00fcber Sachverst\u00e4ndige und Pr\u00fcfer nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 23 gespeichert werden.</P><P>(2) Die im zentralen Register gem\u00e4\u00df Absatz 1 und die in den Registern beim Kraftfahrt-Bundesamt gespeicherten Daten sind nach Ablauf eines Jahres seit Ende der M\u00f6glichkeit zur Dienstleistung der betroffenen Person (\u00a7 4 des Reservistinnen- und Reservistengesetzes) zu l\u00f6schen.</P><P>(3) Im \u00fcbrigen finden die Vorschriften der \u00a7\u00a7 24 bis 28 und 30 sinngem\u00e4\u00df Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002302313",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein bei Inkrafttreten dieses Gesetzes amtlich anerkannter Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr bedarf f\u00fcr die ihm zu diesem Zeitpunkt \u00fcbertragenen Befugnisse keiner erneuten Anerkennung nach diesem Gesetz. Amtlich anerkannte Pr\u00fcfer, deren Befugnisse nicht beschr\u00e4nkt sind, erhalten die Anerkennung als amtlich anerkannter Sachverst\u00e4ndiger mit Teilbefugnissen.</P><P>(2) Die Leiter der Technischen Pr\u00fcfstellen und ihre Stellvertreter, die vor Inkrafttreten dieses Gesetzes von der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde best\u00e4tigt worden sind, bed\u00fcrfen keiner erneuten Best\u00e4tigung.</P><P>(3) Soweit bei Inkrafttreten dieses Gesetzes f\u00fcr denselben \u00f6rtlichen Bereich mehrere Technische Pr\u00fcfstellen bestehen, verbleibt es dabei. Die Befugnis der Landesregierung oder der von ihr bestimmten Beh\u00f6rde zur Festlegung der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit (\u00a7 10 Abs. 1 Satz 2) bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige und Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr, denen die Anerkennung vor dem 1. Januar 1999 erteilt worden ist und die Pr\u00fcfungen f\u00fcr die Erteilung der Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung in Kraftomnibussen abgenommen haben, ben\u00f6tigen abweichend von \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 keine Fahrerlaubnis der Klasse D, wenn sie Fahrerlaubnispr\u00fcfungen abnehmen.</P><P>(5) Amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige oder Pr\u00fcfer, die vor dem 19. Januar 2013 zur Abnahme von Fahrerlaubnispr\u00fcfungen berechtigt waren, sind danach unabh\u00e4ngig vom Vorliegen der Anforderungen in \u00a7 6 Absatz 3 weiter zur Abnahme von Fahrerlaubnispr\u00fcfungen berechtigt. Sie unterliegen der regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberwachung und den Regelungen zur Qualit\u00e4tssicherung nach diesem Gesetz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE002501307",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1972 in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020860971BJNE888800305",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage I Kapitel XI Sachgebiet B Abschnitt III\n<BR />\n(BGBl. II 1990, 889, 1103)\n<BR />\n- Ma\u00dfgaben f\u00fcr das beigetretene Gebiet (Art. 3 EinigVtr) -",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex>Abschnitt III <BR />Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <BR />... <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetz vom 22. Dezember 1971 (BGBl. I S. 2086), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 8. Juni 1989 (BGBl. I S. 1026),</LA><LA Size=\"normal\">mit folgender Ma\u00dfgabe:</LA><LA Size=\"normal\">Die bis 31. M\u00e4rz 1991 nach dem bisherigen Recht der Deutschen Demokratischen Republik erfolgten oder noch vorzunehmenden amtlichen Anerkennungen als Sachverst\u00e4ndiger behalten ihre G\u00fcltigkeit und gelten als vorschriftsm\u00e4\u00dfige Anerkennungen im Sinne des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes.</LA></DD></DL>...</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
