{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR183700994",
    "firstPublished": "1994-07-29",
    "sourceTimestamp": "20130405131825",
    "titleShort": "Kraftfahrzeug-Pflichtversicherungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Versicherungsschutz in der Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung",
    "abbreviation": "KfzPflVV",
    "slug": "kfzpflvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 1837",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 5 V v. 13.1.2012 I 103",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.8.1994 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000100320",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 1 des Pflichtversicherungsgesetzes vom 5. April 1965 (BGBl. I S. 213), der durch Artikel 5 Nr. 1 des Gesetzes vom 21. Juli 1994 (BGBl. I S. 1630) neu gefa\u00dft worden ist, verordnet das Bundesministerium der Justiz im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000200320",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung hat Versicherungsschutz in Europa sowie in den au\u00dfereurop\u00e4ischen Gebieten, die zum Geltungsbereich des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft geh\u00f6ren, in der H\u00f6he zu gew\u00e4hren, die in dem jeweiligen Land gesetzlich vorgeschrieben ist, mindestens jedoch in der in Deutschland vorgeschriebenen H\u00f6he. Wird eine Erweiterung des r\u00e4umlichen Geltungsbereichs des Versicherungsschutzes vereinbart, gilt Satz 1 entsprechend.</P><P>(2) Beginn und Ende des Versicherungsschutzes bestimmen sich nach den \u00a7\u00a7 187 und 188 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000300320",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Versicherung hat die Befriedigung begr\u00fcndeter und die Abwehr unbegr\u00fcndeter Schadensersatzanspr\u00fcche zu umfassen, die auf Grund gesetzlicher Haftpflichtbestimmungen privatrechtlichen Inhalts gegen den Versicherungsnehmer oder mitversicherte Personen erhoben werden, wenn durch den Gebrauch des versicherten Fahrzeugs <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen verletzt oder get\u00f6tet worden sind,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachen besch\u00e4digt oder zerst\u00f6rt worden oder abhanden gekommen sind oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verm\u00f6genssch\u00e4den herbeigef\u00fchrt worden sind, die weder mit einem Personen- noch mit einem Sachschaden mittelbar oder unmittelbar zusammenh\u00e4ngen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Mitversicherte Personen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Halter,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eigent\u00fcmer,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fahrer,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beifahrer, das hei\u00dft Personen, die im Rahmen ihres Arbeitsverh\u00e4ltnisses zum Versicherungsnehmer oder Halter den berechtigten Fahrer zu seiner Abl\u00f6sung oder zur Vornahme von Lade- und Hilfsarbeiten nicht nur gelegentlich begleiten,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Omnibusschaffner, soweit sie im Rahmen ihres Arbeitsverh\u00e4ltnisses zum Versicherungsnehmer oder Halter t\u00e4tig werden,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitgeber oder \u00f6ffentlicher Dienstherr des Versicherungsnehmers, wenn das versicherte Fahrzeug mit Zustimmung des Versicherungsnehmers f\u00fcr dienstliche Zwecke gebraucht wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Mitversicherten Personen ist das Recht auf selbst\u00e4ndige Geltendmachung ihrer Anspr\u00fcche einzur\u00e4umen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000401301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Versicherung eines Kraftfahrzeugs hat auch die Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den zu umfassen, die durch einen Anh\u00e4nger oder Auflieger verursacht werden, der mit dem Kraftfahrzeug verbunden ist oder sich w\u00e4hrend des Gebrauchs von diesem l\u00f6st und sich noch in Bewegung befindet. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den, die verursacht werden durch geschleppte und abgeschleppte Fahrzeuge, f\u00fcr die kein Haftpflichtversicherungsschutz besteht.</P><P>(2) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000500320",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Von der Versicherung kann die Haftung nur ausgeschlossen werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ersatzanspr\u00fcche des Versicherungsnehmers, Halters oder Eigent\u00fcmers gegen mitversicherte Personen wegen Sach- oder Verm\u00f6genssch\u00e4den;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ersatzanspr\u00fcche wegen Besch\u00e4digung, Zerst\u00f6rung oder Abhandenkommens des versicherten Fahrzeugs mit Ausnahme der Besch\u00e4digung betriebsunf\u00e4higer Fahrzeuge beim nicht gewerbsm\u00e4\u00dfigen Abschleppen im Rahmen \u00fcblicher Hilfeleistung;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ersatzanspr\u00fcche wegen Besch\u00e4digung, Zerst\u00f6rung oder Abhandenkommens von mit dem versicherten Fahrzeug bef\u00f6rderten Sachen mit Ausnahme jener, die mit Willen des Halters bef\u00f6rderte Personen \u00fcblicherweise mit sich f\u00fchren oder, sofern die Fahrt \u00fcberwiegend der Personenbef\u00f6rderung dient, als Gegenst\u00e4nde des pers\u00f6nlichen Bedarfs mit sich f\u00fchren;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ersatzanspr\u00fcche aus der Verwendung des Fahrzeugs bei beh\u00f6rdlich genehmigten kraftfahrt-sportlichen Veranstaltungen, bei denen es auf die Erzielung einer H\u00f6chstgeschwindigkeit ankommt oder den dazugeh\u00f6rigen \u00dcbungsfahrten;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ersatzanspr\u00fcche wegen Verm\u00f6genssch\u00e4den durch die Nichteinhaltung von Liefer- und Bef\u00f6rderungsfristen;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ersatzanspr\u00fcche wegen Sch\u00e4den durch Kernenergie.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000603140",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als Obliegenheiten vor Eintritt des Versicherungsfalls k\u00f6nnen nur vereinbart werden die Verpflichtung, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fahrzeug zu keinem anderen als dem im Versicherungsvertrag angegebenen Zweck zu verwenden;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fahrzeug nicht zu beh\u00f6rdlich nicht genehmigten Fahrveranstaltungen zu verwenden, bei denen es auf die Erzielung einer H\u00f6chstgeschwindigkeit ankommt;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fahrzeug nicht unberechtigt zu gebrauchen oder wissentlich gebrauchen zu lassen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fahrzeug nicht auf \u00f6ffentlichen Wegen und Pl\u00e4tzen zu benutzen oder benutzen zu lassen, wenn der Fahrer nicht die vorgeschriebene Fahrerlaubnis hat;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fahrzeug nicht zu f\u00fchren oder f\u00fchren zu lassen, wenn der Fahrer infolge des Genusses alkoholischer Getr\u00e4nke oder anderer berauschender Mittel dazu nicht sicher in der Lage ist;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein mit einem Wechselkennzeichen zugelassenes Fahrzeug nicht auf \u00f6ffentlichen Wegen oder Pl\u00e4tzen zu benutzen oder benutzen zu lassen, wenn es das nach \u00a7 8 Absatz 1a der Fahrzeug-Zulassungsverordnung vorgeschriebene Wechselkennzeichen nicht vollst\u00e4ndig tr\u00e4gt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Gegen\u00fcber dem Versicherungsnehmer, dem Halter oder Eigent\u00fcmer befreit eine Obliegenheitsverletzung nach Absatz 1 Nr. 3 bis 5 den Versicherer nur dann von der Leistungspflicht, wenn der Versicherungsnehmer, der Halter oder der Eigent\u00fcmer die Obliegenheitsverletzung selbst begangen oder schuldhaft erm\u00f6glicht hat. Eine Obliegenheitsverletzung nach Absatz 1 Nr. 5 befreit den Versicherer nicht von der Leistungspflicht, soweit der Versicherungsnehmer, Halter oder Eigent\u00fcmer durch den Versicherungsfall als Fahrzeuginsasse, der das Fahrzeug nicht gef\u00fchrt hat, gesch\u00e4digt wurde.</P><P>(3) Bei Verletzung einer nach Absatz 1 vereinbarten Obliegenheit oder wegen Gefahrerh\u00f6hung ist die Leistungsfreiheit des Versicherers gegen\u00fcber dem Versicherungsnehmer und den mitversicherten Personen auf den Betrag von h\u00f6chstens je 5\u00a0000 Euro beschr\u00e4nkt. Satz 1 gilt nicht gegen\u00fcber einem Fahrer, der das Fahrzeug durch eine strafbare Handlung erlangt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000702308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wegen einer nach Eintritt des Versicherungsfalls vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig begangenen Obliegenheitsverletzung ist die Leistungsfreiheit des Versicherers dem Versicherungsnehmer gegen\u00fcber vorbehaltlich der Abs\u00e4tze 2 und 3 auf einen Betrag von h\u00f6chstens 2\u00a0500 Euro beschr\u00e4nkt; die Beweislast f\u00fcr das Nichtvorliegen einer groben Fahrl\u00e4ssigkeit tr\u00e4gt der Versicherungsnehmer</P><P>(2) Soweit eine grob fahrl\u00e4ssig begangene Obliegenheitsverletzung weder Einflu\u00df auf die Feststellung des Versicherungsfalles noch auf die Feststellung oder den Umfang der dem Versicherer obliegenden Leistung gehabt hat, bleibt der Versicherer zur Leistung verpflichtet.</P><P>(3) Bei besonders schwerwiegender vors\u00e4tzlich begangener Verletzung der Aufkl\u00e4rungs- oder Schadensminderungspflichten ist die Leistungsfreiheit des Versicherers auf h\u00f6chstens 5\u00a0000 Euro beschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000800320",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird eine Obliegenheitsverletzung in der Absicht begangen, sich oder einem Dritten dadurch einen rechtswidrigen Verm\u00f6gensvorteil zu verschaffen, ist die Leistungsfreiheit hinsichtlich des erlangten rechtswidrigen Verm\u00f6gensvorteils unbeschr\u00e4nkt. Gleiches gilt hinsichtlich des Mehrbetrages, wenn der Versicherungsnehmer vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig einen Anspruch ganz oder teilweise unberechtigt anerkennt oder befriedigt, eine Anzeigepflicht verletzt oder bei einem Rechtsstreit dem Versicherer nicht dessen F\u00fchrung \u00fcberl\u00e4\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE000901301",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat der Versicherungsnehmer an den Gesch\u00e4digten Rentenzahlungen zu leisten und \u00fcbersteigt der Kapitalwert der Rente die Versicherungssumme oder den nach Abzug etwaiger sonstiger Leistungen aus dem Versicherungsfall noch verbleibenden Restbetrag der Versicherungssumme, so mu\u00df die zu leistende Rente nur im Verh\u00e4ltnis der Versicherungssumme oder ihres Restbetrages zum Kapitalwert der Rente erstattet werden. Der Rentenwert ist auf Grund einer von der Versicherungsaufsichtsbeh\u00f6rde entwickelten oder anerkannten Sterbetafel und unter Zugrundelegung des Rechnungszinses, der die tats\u00e4chlichen Kapitalmarktzinsen in der Bundesrepublik Deutschland ber\u00fccksichtigt, zu berechnen. Hierbei ist der arithmetische Mittelwert \u00fcber die jeweils letzten zehn Jahre der Umlaufrenditen der \u00f6ffentlichen Hand, wie sie von der Deutschen Bundesbank ver\u00f6ffentlicht werden, zugrunde zu legen. Nachtr\u00e4gliche Erh\u00f6hungen oder Erm\u00e4\u00dfigungen der Rente sind zum Zeitpunkt des urspr\u00fcnglichen Rentenbeginns mit dem Barwert einer aufgeschobenen Rente nach der genannten Rechnungsgrundlage zu berechnen.</P><P>(2) F\u00fcr die Berechnung von Waisenrenten kann das 18. Lebensjahr als fr\u00fchestes Endalter vereinbart werden.</P><P>(3) F\u00fcr die Berechnung von Gesch\u00e4digtenrenten kann bei unselbst\u00e4ndig T\u00e4tigen das vollendete 65. Lebensjahr als Endalter vereinbart werden, sofern nicht durch Urteil, Vergleich oder eine andere Festlegung etwas anderes bestimmt ist oder sich die der Festlegung zugrunde gelegten Umst\u00e4nde \u00e4ndern.</P><P>(4) Bei der Berechnung des Betrages, mit dem sich der Versicherungsnehmer an laufenden Rentenzahlungen beteiligen mu\u00df, wenn der Kapitalwert der Rente die Versicherungssumme oder die nach Abzug sonstiger Leistungen verbleibende Restversicherungssumme \u00fcbersteigt, k\u00f6nnen die sonstigen Leistungen mit ihrem vollen Betrag von der Versicherungssumme abgesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE001000320",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Sagt der Versicherer durch Aush\u00e4ndigung der zur beh\u00f6rdlichen Zulassung notwendigen Versicherungsbest\u00e4tigung vorl\u00e4ufigen Deckungsschutz zu, so ist vorl\u00e4ufiger Deckungsschutz vom Zeitpunkt der beh\u00f6rdlichen Zulassung des Fahrzeuges oder bei einem zugelassenen Fahrzeug vom Zeitpunkt der Einreichung der Versicherungsbest\u00e4tigung bei der Zulassungsstelle an bis zur Einl\u00f6sung des Versicherungsscheins zu gew\u00e4hren. Sofern er den Versicherungsnehmer schriftlich dar\u00fcber belehrt, kann sich der Versicherer vorbehalten, da\u00df die vorl\u00e4ufige Deckung r\u00fcckwirkend au\u00dfer Kraft tritt, wenn bei einem unver\u00e4ndert angenommenen Versicherungsantrag der Versicherungsschein nicht binnen einer im Versicherungsvertrag bestimmten, mindestens zweiw\u00f6chigen Frist eingel\u00f6st wird und der Versicherungsnehmer die Versp\u00e4tung zu vertreten hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE001100320",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00c4nderungen dieser Verordnung und \u00c4nderungen der Mindesth\u00f6he der Versicherungssumme finden auf bestehende Versicherungsverh\u00e4ltnisse von dem Zeitpunkt an Anwendung, zu dem die \u00c4nderungen in Kraft treten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR183700994BJNE001200320",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
