{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR513510968",
    "firstPublished": "1968-07-18",
    "sourceTimestamp": "20120625153223",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die statistische Erfassung der Tarifgruppe B (Beh\u00f6rden) in der Kraftfahrtversicherung",
    "abbreviation": "KfzVersBehStatAnO",
    "slug": "kfzversbehstatano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, Nr 135",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 25. 7.1968 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR513510968BJNE000100319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Abschnitts VIII Abs. 2 der Anlage 1 (\u00a7 7 Abs. 6) der Verordnung \u00fcber die Tarife in der Kraftfahrtversicherung vom 20. November 1967 - Beilage zum Bundesanzeiger Nr. 225 vom 1. Dezember 1967 - (Tarifverordnung) wird folgendes angeordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR513510968BJNE000200319",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Sofern die Bestimmungen des Tarifs eines Versicherungsunternehmens die Tarifgruppe B (Beh\u00f6rden) vorsehen, ist die Gliederung nach Tarifgruppen in Abschnitt III 1 der Anlage 1 <I>(\u00a7 7 Abs. 6)</I> der Tarifverordnung vom Kalenderjahr 1968 ab um die Tarifgruppe B zu erweitern und diese Tarifgruppe in der \u00dcbersicht nach Anlage 2 <I>(\u00a7 10</I> Abs. 2) der Tarifverordnung zu erfassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR513510968BJNE000300319",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR513510968BJNE000400319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Pr\u00e4sident des Bundesaufsichtsamtes f\u00fcr das Versicherungs- und Bausparwesen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
