{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR097500015",
    "firstPublished": "2015-06-24",
    "sourceTimestamp": "20210914214013",
    "titleShort": "Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur F\u00f6rderung von Investitionen finanzschwacher Kommunen",
    "abbreviation": "KInvFG",
    "slug": "kinvfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 974, 975",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 10.9.2021 I 4147",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.6.2015 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 2 des G v. 24.6.2015 I 974 vom Bundestag mit Zustimmung  des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 6 dieses G am 30.6.2015 in Kraft  getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR097500015BJNG000100360",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Finanzhilfen zur St\u00e4rkung der Investitionst\u00e4tigkeit finanzschwacher Kommunen nach Artikel 104b des Grundgesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "F\u00f6rderziel und F\u00f6rdervolumen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>Zum Ausgleich unterschiedlicher Wirtschaftskraft im Bundesgebiet unterst\u00fctzt der Bund die L\u00e4nder bei der St\u00e4rkung der Investitionst\u00e4tigkeit finanzschwacher Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde. Hierzu gew\u00e4hrt der Bund aus dem Sonderverm\u00f6gen \u201eKommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds\u201c den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen finanzschwacher Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde nach Artikel 104b Absatz 1 Nummer 2 des Grundgesetzes in H\u00f6he von insgesamt 3,5 Milliarden Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>Der in \u00a7 1 Satz 2 festgelegte Betrag wird nach folgenden Prozents\u00e4tzen auf die L\u00e4nder aufgeteilt:<BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"60*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">7,0770</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">8,2640</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">3,9385</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">3,0842</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">1,1078</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">1,6692</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">9,0611</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">2,2650</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">9,3583</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">32,1606</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">7,2342</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">2,1518</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">4,4501</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">3,1680</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">2,8439</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2,1663.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00f6rderbereiche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>Die Finanzhilfen werden tr\u00e4gerneutral f\u00fcr Ma\u00dfnahmen in folgenden Bereichen gew\u00e4hrt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Investitionen mit Schwerpunkt Infrastruktur <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenh\u00e4user,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>L\u00e4rmbek\u00e4mpfung, insbesondere bei Stra\u00dfen, ohne Schutz vor verhaltensbezogenem L\u00e4rm,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>St\u00e4dtebau (ohne Abwasser) einschlie\u00dflich altersgerechter Umbau, Barriereabbau (auch im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr), Brachfl\u00e4chenrevitalisierung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationstechnologie, beschr\u00e4nkt auf finanzschwache Kommunen in l\u00e4ndlichen Gebieten, zur Erreichung des 50 Mbit-Ausbauziels,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energetische Sanierung sonstiger Infrastrukturinvestitionen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Luftreinhaltung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Investitionen mit Schwerpunkt Bildungsinfrastruktur <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen der fr\u00fchkindlichen Infrastruktur, einschlie\u00dflich des Anschlusses dieser Infrastruktur an ein vorhandenes Netz, aus dem W\u00e4rme aus erneuerbaren Energietr\u00e4gern bezogen wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energetische Sanierung von Einrichtungen der Schulinfrastruktur,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Energetische Sanierung kommunaler oder gemeinn\u00fctziger Einrichtungen der Weiterbildung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Modernisierung von \u00fcberbetrieblichen Berufsbildungsst\u00e4tten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Einrichtungen gem\u00e4\u00df Nummer 1 au\u00dferhalb der sozialen Daseinsvorsorge, die durch Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge vollst\u00e4ndig zu finanzieren sind, k\u00f6nnen nicht gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Doppelf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen als Anteilsfinanzierung nach Artikel 104b des Grundgesetzes oder nach Artikel 91a des Grundgesetzes oder durch andere F\u00f6rderprogramme des Bundes gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden.</P><P>(2) Investive Begleit- und Folgema\u00dfnahmen werden nur gef\u00f6rdert, wenn sie in Zusammenhang mit den Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 stehen.</P><P>(3) Die gef\u00f6rderten Investitionen sollen unter Ber\u00fccksichtigung der demografischen Ver\u00e4nderungen auch l\u00e4ngerfristig nutzbar sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000503123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "F\u00f6rderzeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>(1) Investitionen k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, wenn sie nach dem 30. Juni 2015 begonnen werden. Vor dem 1. Juli 2015 begonnene Investitionen, aber noch nicht abgeschlossene Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, wenn gegen\u00fcber dem Bund erkl\u00e4rt wird, dass es sich um selbstst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Vorhabens handelt. Im Jahr 2024 k\u00f6nnen Finanzhilfen nur f\u00fcr Investitionsvorhaben oder selbstst\u00e4ndige Abschnitte von Investitionsvorhaben eingesetzt werden, die bis zum 31. Dezember 2023 vollst\u00e4ndig abgenommen wurden und die im Jahr 2024 vollst\u00e4ndig abgerechnet werden.</P><P>(2) F\u00f6rderf\u00e4hig sind auch Investitionsvorhaben, bei denen sich die \u00f6ffentliche Verwaltung zur Erledigung der von ihr wahrzunehmenden Aufgaben \u00fcber den Lebenszyklus des Vorhabens eines Privaten im Rahmen einer vertraglichen Zusammenarbeit bedient. Dabei kann sie dem privaten Vertragspartner f\u00fcr den investiven Kostenanteil des Vorhabens eine einmalige Vorabfinanzierung gew\u00e4hren \u2013 im Folgenden Vorabfinanzierungs-\u00d6PP (\u00d6ffentlich Private Partnerschaft) \u2013, F\u00f6rdermittel f\u00fcr derartige Vorabfinanzierungs-\u00d6PP k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2024 beantragt werden, wenn bis zum 31. Dezember 2025 die Abnahme und Abrechnung des Investitionsvorhabens erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "F\u00f6rderquote und Bewirtschaftung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund beteiligt sich mit bis zu 90 Prozent, die L\u00e4nder einschlie\u00dflich der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde beteiligen sich mit mindestens 10 Prozent am Gesamtvolumen des \u00f6ffentlichen Finanzierungsanteils der f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten der Investitionen finanzschwacher Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde eines Landes. Die L\u00e4nder sind aufgefordert, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass finanzschwache Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde den Eigenfinanzierungsanteil erbringen k\u00f6nnen.</P><P>(2) Der Bund stellt die Finanzhilfen den L\u00e4ndern zur eigenen Bewirtschaftung zur Verf\u00fcgung. Die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die Auszahlung der Bundesmittel anzuordnen, sobald sie zur anteiligen Begleichung erforderlicher Zahlungen ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Letztempf\u00e4nger weiter.</P><P>(3) Den L\u00e4ndern obliegt jeweils entsprechend den landesspezifischen Gegebenheiten die Auswahl der finanzschwachen Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde beziehungsweise den Stadtstaaten die Auswahl der f\u00f6rderf\u00e4higen Gebiete. Die L\u00e4nder teilen dem Bundesministerium der Finanzen die Kriterien mit, anhand derer die Auswahl getroffen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000701360",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Pr\u00fcfung der Mittelverwendung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden sind verpflichtet, dem Bundesministerium der Finanzen die zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Das Pr\u00fcfungsrecht des Bundesrechnungshofes gemeinsam mit dem jeweiligen Landesrechnungshof im Sinne des \u00a7 93 der Bundeshaushaltsordnung bleibt hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden \u00fcbersenden dem Bundesministerium der Finanzen halbj\u00e4hrlich jeweils zum 1. April und zum 1. Oktober eines Jahres \u00dcbersichten \u00fcber die zweckentsprechende Verwendung der Bundesmittel der abgeschlossenen Ma\u00dfnahmen. Das N\u00e4here regelt die Verwaltungsvereinbarung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000804123",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "R\u00fcckforderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder zahlen die Finanzhilfen zur\u00fcck, wenn gef\u00f6rderte einzelne Ma\u00dfnahmen nicht die Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 3 bis 6 erf\u00fcllen und der zur\u00fcckzuzahlende Betrag 1\u00a0000 Euro je Ma\u00dfnahme \u00fcbersteigt. Zur\u00fcckgeforderte Mittel werden von dem jeweiligen Land an den Bund zur\u00fcckgezahlt und k\u00f6nnen vorbehaltlich von Absatz 2 Satz 1 dem Land erneut zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Von den L\u00e4ndern nach \u00a7 6 Absatz 2 zur Auszahlung angeordnete Bundesmittel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die aufgrund von durch den Starkregen oder das Hochwasser im Juli 2021 unmittelbar verursachten Sch\u00e4den nicht innerhalb des F\u00f6rderzeitraums nach \u00a7 5 abgeschlossen werden k\u00f6nnen, sind dem Bund nicht zur\u00fcckzuzahlen. Dies ist vom Land gegen\u00fcber dem Bund nachzuweisen.</P><P>(2) Nach dem 31. Dezember 2024 d\u00fcrfen Bundesmittel nicht mehr zur Auszahlung angeordnet werden, bei Investitionsvorhaben nach \u00a7 5 Absatz 2 nicht mehr nach dem 31. Dezember 2025. Der R\u00fcckforderungsanspruch nach Absatz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Nach Absatz 1 zur\u00fcckzuzahlende Mittel sind zu verzinsen. Werden Mittel entgegen \u00a7 6 Absatz 2 Satz 2 und 3 zu fr\u00fch angewiesen, so sind f\u00fcr die Zeit der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen zu zahlen.</P><P>(4) Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die eine R\u00fcckforderung von Bundesmitteln m\u00f6glich erscheinen lassen, haben das Bundesministerium der Finanzen sowie der Bundesrechnungshof ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschlie\u00dflich \u00f6rtlicher Erhebungsbefugnisse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verwaltungsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000100360"
        },
        "body": "<P>Die Einzelheiten des Verfahrens zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes werden durch Verwaltungsvereinbarung geregelt. Die Inanspruchnahme der Finanzhilfen ist an das Inkrafttreten der Verwaltungsvereinbarung gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR097500015BJNG000200360",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Finanzhilfen zur Verbesserung der Schulinfrastruktur finanzschwacher Kommunen nach Artikel 104c des Grundgesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001000360",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "F\u00f6rderziel und F\u00f6rdervolumen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>Zur Verbesserung der Schulinfrastruktur allgemeinbildender Schulen und berufsbildender Schulen unterst\u00fctzt der Bund die L\u00e4nder bei der St\u00e4rkung der Investitionst\u00e4tigkeit finanzschwacher Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde. Hierzu gew\u00e4hrt er aus dem Sonderverm\u00f6gen \u201eKommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds\u201c den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen finanzschwacher Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde nach Artikel 104c des Grundgesetzes in H\u00f6he von insgesamt 3,5 Milliarden Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001100360",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Der in \u00a7 10 Satz 2 festgelegte Betrag wird nach folgenden Prozents\u00e4tzen auf die L\u00e4nder aufgeteilt: <BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"56*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">7,1783</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">8,3728</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4,0114</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2,9248</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,2123</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,7550</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">9,4279</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2,1494</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">8,2512</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">32,0172</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">7,3313</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2,0572</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5,0831</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3,3266</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2,8496</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2,0519.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Die Fl\u00e4chenl\u00e4nder legen im Einvernehmen mit dem Bund entsprechend den landesspezifischen Gegebenheiten die Auswahl der finanzschwachen Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, die Stadtstaaten dementsprechend die Auswahl der f\u00f6rderf\u00e4higen Gebiete fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001200360",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "F\u00f6rderbereich und F\u00f6rdervoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Finanzhilfen werden tr\u00e4gerneutral f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Schulinfrastruktur allgemeinbildender und berufsbildender Schulen gew\u00e4hrt.</P><P>(2) F\u00f6rderf\u00e4hig sind Investitionen f\u00fcr die Sanierung, den Umbau, die Erweiterung und bei Beachtung des Prinzips der Wirtschaftlichkeit ausnahmsweise den Ersatzbau von Schulgeb\u00e4uden einschlie\u00dflich damit im Zusammenhang stehender Investitionen in die der jeweiligen Schule zugeordneten Einrichtungen zur Betreuung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern; dabei sind auch die f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit der Geb\u00e4ude erforderliche Ausstattung sowie notwendige erg\u00e4nzende Infrastrukturma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich solcher zur Gew\u00e4hrleistung der digitalen Anforderungen an Schulgeb\u00e4ude f\u00f6rderf\u00e4hig.</P><P>(3) F\u00f6rderf\u00e4hig sind nur Investitionsma\u00dfnahmen mit einem Investitionsvolumen von mindestens 40\u00a0000 Euro.</P><P>(4) Die F\u00f6rderung erfolgt im Rahmen einer Projektf\u00f6rderung. Hierbei sind in der Verwaltungsvereinbarung nach \u00a7 16 zu vereinbarende Grundz\u00fcge f\u00fcr die Ausgestaltung der L\u00e4nderprogramme zu beachten. Die Pr\u00fcfung und Genehmigung der Investitionsma\u00dfnahmen obliegen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde/Bewilligungsstelle des jeweiligen Landes.</P><P>(5) Investive Begleit- und Folgema\u00dfnahmen werden nur gef\u00f6rdert, wenn sie in Zusammenhang mit den Ma\u00dfnahmen nach Absatz 2 stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001302123",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "F\u00f6rderzeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Investitionen k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, wenn sie nach dem 30. Juni 2017 begonnen werden. Vor dem 1. Juli 2017 begonnene, aber noch nicht abgeschlossene Investitionen k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, wenn gegen\u00fcber dem Bund erkl\u00e4rt wird, dass es sich um selbstst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Vorhabens handelt. Im Jahr 2026 k\u00f6nnen Finanzhilfen nur f\u00fcr Investitionsvorhaben oder selbstst\u00e4ndige Abschnitte von Investitionsvorhaben eingesetzt werden, die bis zum 31. Dezember 2025 vollst\u00e4ndig abgenommen wurden und die im Jahr 2026 vollst\u00e4ndig abgerechnet werden.</P><P>(2) F\u00f6rderf\u00e4hig sind auch Investitionsvorhaben, bei denen sich die \u00f6ffentliche Verwaltung zur Erledigung der von ihr wahrzunehmenden Aufgaben \u00fcber den Lebenszyklus des Vorhabens eines Privaten im Rahmen einer vertraglichen Zusammenarbeit bedient. Dabei kann sie dem privaten Vertragspartner f\u00fcr den investiven Kostenanteil des Vorhabens eine einmalige Vorabfinanzierung gew\u00e4hren. F\u00f6rdermittel f\u00fcr derartige Vorabfinanzierungen der \u00d6ffentlich-Privaten Partnerschaften k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2026 beantragt werden, wenn bis zum 31. Dezember 2027 die Abnahme und Abrechnung des Investitionsvorhabens erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001400360",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "F\u00f6rderquote, Bewirtschaftung und Pr\u00fcfung der Mittelverwendung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>\u00a7 4 Absatz 1 und 3, \u00a7 6 Absatz 1 und 2 sowie \u00a7 7 gelten auch f\u00fcr Finanzhilfen gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Satz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001502123",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "R\u00fcckforderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder zahlen die Finanzhilfen zur\u00fcck, wenn gef\u00f6rderte einzelne Ma\u00dfnahmen nicht die Voraussetzungen des \u00a7 4 Absatz 1 und 2, des \u00a7 6 Absatz 1 und 2, des \u00a7 11 Absatz 2 und des \u00a7 12 erf\u00fcllen und der zur\u00fcckzuzahlende Betrag 1\u00a0000 Euro je Ma\u00dfnahme \u00fcbersteigt. Zur\u00fcckgeforderte Mittel werden von dem jeweiligen Land an den Bund zur\u00fcckgezahlt und k\u00f6nnen vorbehaltlich des Absatzes 2 Satz 1 dem Land erneut zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Von den L\u00e4ndern nach \u00a7 14 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 2 zur Auszahlung angeordnete Bundesmittel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die aufgrund von durch den Starkregen oder das Hochwasser im Juli 2021 unmittelbar verursachten Sch\u00e4den nicht innerhalb des F\u00f6rderzeitraums nach \u00a7 5 abgeschlossen werden k\u00f6nnen, sind dem Bund nicht zur\u00fcckzuzahlen. Dies ist vom Land gegen\u00fcber dem Bund nachzuweisen.</P><P>(2) Nach dem 31. Dezember 2026 d\u00fcrfen Bundesmittel nicht mehr zur Auszahlung angeordnet werden, bei Investitionsvorhaben nach \u00a7 5 Absatz 2 nicht mehr nach dem 31. Dezember 2027. Der R\u00fcckforderungsanspruch nach Absatz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Nach Absatz 1 zur\u00fcckzuzahlende Mittel sind zu verzinsen. Werden Mittel entgegen \u00a7 6 Absatz 2 Satz 2 und 3 zu fr\u00fch angewiesen, so sind f\u00fcr die Zeit der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen zu zahlen.</P><P>(4) Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die eine R\u00fcckforderung von Bundesmitteln m\u00f6glich erscheinen lassen, haben das Bundesministerium der Finanzen sowie der Bundesrechnungshof ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschlie\u00dflich \u00f6rtlicher Erhebungsbefugnisse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR097500015BJNE001600360",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Verwaltungsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR097500015BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>Die Einzelheiten des Verfahrens zur Durchf\u00fchrung des Kapitels 2 dieses Gesetzes werden durch Verwaltungsvereinbarung geregelt. Die Inanspruchnahme der Finanzhilfen ist an das Inkrafttreten der Verwaltungsvereinbarung gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
