{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR240700008",
    "firstPublished": "2008-12-10",
    "sourceTimestamp": "20210908213512",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zum Ausbau der Tagesbetreuung f\u00fcr Kinder",
    "abbreviation": "KitaFinHG",
    "slug": "kitafinhg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 2403, 2407",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 25.6.2021 I 2020",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2008 +++)<BR /><BR /></pre>Das Gesetz wurde als Artikel 3 des G v. 10.12.2008 I 2403 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 10 Abs. 2 dieses G am  1.1.2008 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR240700008BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Investitionsprogramm<BR /> \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008\u20132013",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundessonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c gew\u00e4hrt den L\u00e4ndern in den Jahren 2008 bis 2013 nach Artikel 104b des Grundgesetzes Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde zu Tageseinrichtungen und zur Tagespflege f\u00fcr Kinder unter drei Jahren. Die Finanzhilfen des Bundes betragen insgesamt bis zu 2,15 Milliarden Euro und sind in abfallenden Jahresbetr\u00e4gen zu gestalten.</P><P>(2) Leistungen, die im Jahr 2008 auf der Grundlage des durch Haushaltsvermerk zum Einzelplan 17 des Bundeshaushalts 2008 f\u00fcr verbindlich erkl\u00e4rten Wirtschaftsplans des Sonderverm\u00f6gens erfolgt sind, gelten als Leistungen nach diesem Gesetz. Gleiches gilt f\u00fcr Verpflichtungen, die bis zur Verk\u00fcndung dieses Gesetzes eingegangen wurden.</P><P>(3) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen im Wege der Anteilsfinanzierung nach Artikel 104b des Grundgesetzes durch den Bund gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung der Mittelverwendung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Verwendung der Mittel wird j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft. Zu diesem Zweck berichten die L\u00e4nder dem Bund jeweils \u00fcber die neu eingerichteten und gesicherten Pl\u00e4tze und \u00fcbersenden \u00dcbersichten \u00fcber die zweckentsprechende Inanspruchnahme und Verwendung der Bundesmittel sowie \u00fcber Anzahl und Art der gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Verwaltungsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einzelheiten der Durchf\u00fchrung des Investitionsprogramms werden in einer Verwaltungsvereinbarung mit den L\u00e4ndern geregelt, die das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen mit den L\u00e4ndern schlie\u00dft.</P><P>(2) Die Verwaltungsvereinbarung trifft insbesondere Bestimmungen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arten der zu f\u00f6rdernden Investitionen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Art, H\u00f6he und Dauer der Finanzhilfen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung angemessener eigener Mittel der L\u00e4nder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verteilung der Finanzhilfen an die betroffenen L\u00e4nder sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewirtschaftung und Abrechnung der Finanzhilfen einschlie\u00dflich der \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Verwendung und der R\u00fcckforderung von Mitteln.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000401360",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Mittelabruf; Nachweis der Mittelverwendung; Abschlussbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Investitionen im Rahmen von 92,5 Prozent des den L\u00e4ndern entsprechend Artikel 2 der Verwaltungsvereinbarung \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008 \u2013 2013 jeweils zugeteilten Gesamtbetrages sind bis zum 31. Dezember 2013 abzuschlie\u00dfen; die Mittel hierf\u00fcr k\u00f6nnen bis zum 30. Juni 2014 abgerufen werden. Investitionen im Rahmen von 7,5 Prozent des den L\u00e4ndern entsprechend Artikel 2 der Verwaltungsvereinbarung Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008 \u2013 2013 jeweils zugeteilten Gesamtbetrages sind bis zum 31. Dezember 2014 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 31. M\u00e4rz 2015 abgerufen werden.</P><P>(2) Die Verwendungsnachweispr\u00fcfung erfolgt laufend und ist bis zum 30. September 2015 abzuschlie\u00dfen.</P><P>(3) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bis zum 30. Juni 2013 in Form eines zusammenfassenden vorl\u00e4ufigen Abschlussberichts. Der Bericht enth\u00e4lt mindestens Angaben \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der bewilligten und der neu eingerichteten zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tze in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die hierf\u00fcr aufgewendeten Bundes- und Landesmittel,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtzahl der f\u00fcr Kinder unter drei Jahren im Land zur Verf\u00fcgung stehenden Pl\u00e4tze.</LA></DD></DL></P><P>(4) Nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises der verausgabten Finanzhilfen haben die L\u00e4nder dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den in Absatz 3 genannten Nummern bis zum 28. Februar 2016 einen zusammenfassenden Abschlussbericht vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR240700008BJNG000200360",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Investitionsprogramm<BR /> \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2013\u20132014",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000500360",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zweck der Finanzhilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) In den Jahren 2013 und 2014 gew\u00e4hrt der Bund aus dem Bundessonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c L\u00e4ndern und Gemeinden nach Artikel 104b Absatz 2 des Grundgesetzes Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen in Tageseinrichtungen und zur Kindertagespflege f\u00fcr Kinder unter drei Jahren. Gef\u00f6rdert werden Investitionsvorhaben, die der Schaffung zus\u00e4tzlicher Betreuungspl\u00e4tze dienen und die ab dem 1. Juli 2012 begonnen wurden.</P><P>(2) Als Beginn gilt der Abschluss eines der Umsetzung des Vorhabens dienenden rechtsverbindlichen Leistungs- und Lieferungsvertrages. Bei Vorhaben, die in selbst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Verfahrens aufgeteilt werden k\u00f6nnen, ist eine F\u00f6rderung des selbst\u00e4ndigen Abschnitts auch m\u00f6glich, wenn allein f\u00fcr diesen Abschnitt die F\u00f6rderkriterien erf\u00fcllt sind.</P><P>(3) Zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze im Sinne dieses Gesetzes sind solche, die entweder neu entstehen oder solche ersetzen, die ohne Erhaltungsma\u00dfnahmen wegfallen.</P><P>(4) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen im Wege der Anteilsfinanzierung nach Artikel 104b des Grundgesetzes durch den Bund gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000600360",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "H\u00f6he und Aufteilung der Programmkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel des Bundessonderverm\u00f6gens in H\u00f6he von 580,5 Millionen Euro werden gem\u00e4\u00df Artikel 104b Absatz 2 Satz 3 des Grundgesetzes im Zeitablauf mit fallenden Jahresbetr\u00e4gen entsprechend der Anzahl der Kinder unter drei Jahren wie folgt bereitgestellt: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"70*\" /><colspec align=\"char\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" /><colspec align=\"char\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"30*\" /><colspec align=\"char\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">Land</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col2\">Verf\u00fcgungsrahmen (Angaben in Euro)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">gesamt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">im Jahr 2013</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">im Jahr 2014</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">78\u00a0158\u00a0734</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">42\u00a0987\u00a0304</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">35\u00a0171\u00a0430</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">90\u00a0874\u00a0152</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">49\u00a0980\u00a0784</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">40\u00a0893\u00a0368</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">27\u00a0670\u00a0595</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">15\u00a0218\u00a0827</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">12\u00a0451\u00a0768</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">16\u00a0508\u00a0519</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">9\u00a0079\u00a0686</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">7\u00a0428\u00a0833</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4\u00a0646\u00a0357</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2\u00a0555\u00a0496</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2\u00a0090\u00a0861</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14\u00a0111\u00a0602</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">7\u00a0761\u00a0381</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6\u00a0350\u00a0221</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">44\u00a0134\u00a0416</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">24\u00a0273\u00a0929</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">19\u00a0860\u00a0487</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">11\u00a0256\u00a0883</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">6\u00a0191\u00a0286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">5\u00a0065\u00a0597</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">54\u00a0678\u00a0686</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">30\u00a0073\u00a0277</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">24\u00a0605\u00a0409</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">126\u00a0434\u00a0159</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">69\u00a0538\u00a0787</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">56\u00a0895\u00a0372</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">27\u00a0191\u00a0155</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">14\u00a0955\u00a0135</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">12\u00a0236\u00a0020</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">6\u00a0045\u00a0959</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3\u00a0325\u00a0278</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2\u00a0720\u00a0681</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">29\u00a0574\u00a0122</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">16\u00a0265\u00a0767</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">13\u00a0308\u00a0355</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14\u00a0876\u00a0315</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">8\u00a0181\u00a0973</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6\u00a0694\u00a0342</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">19\u00a0533\u00a0207</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">10\u00a0743\u00a0264</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">8\u00a0789\u00a0943</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14\u00a0805\u00a0139</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">8\u00a0142\u00a0826</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6\u00a0662\u00a0313</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Summe: Deutschland)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">580\u00a0500\u00a0000</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">319\u00a0275\u00a0000</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">261\u00a0225\u00a0000</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Auf Grund der Regelungen in \u00a7 7 k\u00f6nnen sich die Verf\u00fcgungsrahmen \u00e4ndern.</P><P>(2) Der Bundesanteil ist bis zu 90 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen Kosten f\u00fcr Investitionen zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000700360",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Anpassung der Verf\u00fcgungsrahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesmittel nach \u00a7 6 Absatz 1 stehen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung, die bis zum 31. Dezember 2012 mindestens 95 Prozent der ihnen nach Kapitel 1 im Rahmen des Investitionsprogramms \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008\u20132013 zur Verf\u00fcgung gestellten Bundesmittel durch Bewilligung gebunden haben. Etwaige sp\u00e4tere R\u00fcckforderungen sind unsch\u00e4dlich. Besteht in einem Land keine Bindung der Bundesmittel im Sinne von Satz 1, flie\u00dfen die f\u00fcr dieses Land in \u00a7 6 Absatz 1 vorgesehenen Bundesmittel im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter drei Jahren den anderen L\u00e4ndern zu.</P><P>(2) Bundesmittel, die nicht in H\u00f6he der zu den Stichtagen genannten Anteile bewilligt sind, flie\u00dfen in H\u00f6he der Differenz zu den tats\u00e4chlich bewilligten Mitteln und im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter drei Jahren den L\u00e4ndern zu, die die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel mindestens in H\u00f6he der zu diesen Stichtagen genannten Anteile bewilligt haben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens 50 Prozent des gesamten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum 30. Juni 2013,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens 75 Prozent des gesamten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum 31. Dezember 2013,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>100 Prozent des gesamten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum 31. M\u00e4rz 2014.</LA></DD></DL>Mittel, die den L\u00e4ndern nach dem 31. M\u00e4rz 2014 im Rahmen der Umverteilung bereitgestellt werden, m\u00fcssen bis zum 30. Juni 2014 vollst\u00e4ndig bewilligt werden.</P><P>(3) Die Bundesmittel sind im Wege der parallelen Gemeinschaftsfinanzierung als Zusatzfinanzierung zu den Eigenaufwendungen in den L\u00e4ndern einzusetzen. Jedes Land hat zu den Stichtagen 30. Juni 2013, 31. Dezember 2013 und 31. M\u00e4rz 2014 nachzuweisen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anteil der im Rahmen dieses Investitionsprogramms in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chstens 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zu den vorgenannten Stichtagen betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln sowie die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anteil der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten und Investitionen bis einschlie\u00dflich des jeweiligen Stichtages h\u00f6chstens ein Drittel der Gesamtkosten der Kindertagesbetreuung, wie sie in der Begr\u00fcndung des Entwurfs eines Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern unter drei Jahren in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege (Kinderf\u00f6rderungsgesetz \u2013 Kif\u00f6G) der Fraktionen der CDU/CSU und SPD (Bundestagsdrucksache 16/9299, S. 21 bis 23) zugrunde gelegt worden sind, betr\u00e4gt; hierzu weist das Land zum jeweiligen Stichtag die Aufbringung von Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Betriebskosten und Investitionen entsprechend den jeweiligen Durchschnittswerten auf Landesebene mindestens in H\u00f6he von zwei Dritteln der bis zu diesem Stichtag angefallenen Gesamtkosten f\u00fcr Pl\u00e4tze, die \u00fcber die Verpflichtung des \u00a7 24a Absatz 3 des Achten Buches Sozialgesetzbuch hinausgehen, nach.</LA></DD></DL>Eine Unterschreitung des Anteils der nachzuweisenden Mittel f\u00fchrt zu einer entsprechenden K\u00fcrzung der nach \u00a7 6 Absatz 1 dem Land zur Verf\u00fcgung stehenden Bundesmittel; der Verf\u00fcgungsrahmen der L\u00e4nder, die die nach Satz 2 erforderlichen Anteile nachgewiesen haben, erh\u00f6ht sich im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter drei Jahren zum folgenden Stichtag.</P><P>(4) \u00dcbersteigt der Mittelabruf eines Landes den nach \u00a7 6 Absatz 1 f\u00fcr das Jahr 2013 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmen, so verringert sich der Verf\u00fcgungsrahmen f\u00fcr das Jahr 2014 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000801360",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verfahren und Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Den L\u00e4ndern obliegen die Regelung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Verwendung der Finanzhilfen. Die Bewirtschaftung richtet sich nach dem Haushaltsrecht der L\u00e4nder. Bei der Weiterreichung von Bundesmitteln durch die L\u00e4nder an Dritte gelten die Bestimmungen dieses Kapitels sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Investitionen im Umfang von 50 Prozent des gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes sind bis zum 31. Dezember 2014 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 30. Juni 2015 abgerufen werden. Investitionen im Umfang von weiteren 25 Prozent des gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes sind bis zum 31. Dezember 2015 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 31. M\u00e4rz 2016 abgerufen werden. Investitionen im Umfang von weiteren 25 Prozent des gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes sind bis zum 30. Juni 2016 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 31. Oktober 2016 abgerufen werden.</P><P>(3) Die L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die zust\u00e4ndigen Bundeskassen zur Auszahlung der Mittel an die zust\u00e4ndigen Landeskassen anzuweisen, sobald die Bundesmittel zur Begleichung f\u00e4lliger Zahlungen durch den Tr\u00e4ger des Investitionsvorhabens ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Empf\u00e4nger weiter und verpflichten diese, auf die Bundesf\u00f6rderung angemessen hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE000901360",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Qualifiziertes Monitoring; Berichtspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zum 31. M\u00e4rz 2013, 30. Juni 2013, 31. Dezember 2013<I>, 31. M\u00e4rz 2014, 30. Juni 2014, 31. Dezember 2014 und 31. M\u00e4rz 2015</I> \u00fcber die Anzahl der bewilligten und der neu eingerichteten zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tze in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege sowie \u00fcber die hierf\u00fcr aufgewendeten Bundes- und Landesmittel, getrennt nach Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln.</P><P>(2) J\u00e4hrlich, erstmalig 2013, \u00fcbermitteln die statistischen Landes\u00e4mter dem Statistischen Bundesamt bis zum 30. Juni die Ergebnisse der Erhebungen nach \u00a7 98 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 des Achten Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises erfolgt laufend und ist bis zum 31. Januar 2017 abzuschlie\u00dfen. Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die eine R\u00fcckforderung von Bundesmitteln m\u00f6glich erscheinen lassen, haben das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie der Bundesrechnungshof ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschlie\u00dflich \u00f6rtlicher Erhebungsbefugnisse.</P><P>(4) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend unverz\u00fcglich \u00fcber einschl\u00e4gige Pr\u00fcfungsbemerkungen ihrer Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rden.</P><P>(5) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bis zum 1. August 2014 in Form eines zusammenfassenden vorl\u00e4ufigen Abschlussberichts. Nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises der verausgabten Finanzhilfen ist bis zum 30. Juni 2017 ein zusammenfassender Abschlussbericht vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 9 Abs. 1 Kursivdruck: IdF d. Art. 1 Nr. 3 Buchst. a G v. 12.12.2013 I 4118 mWv 31.12.2013 (vor der Angabe \"31. M\u00e4rz 2014\" wurde abweichend von der \u00c4nderungsanweisung ein Komma erg\u00e4nzt)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001000360",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "R\u00fcckforderung von Bundesmitteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder zahlen die Finanzhilfen zur\u00fcck, wenn die gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen ihrer Art nach nicht den in \u00a7 5 Absatz 1 und 2 festgelegten Zweckbindungen entsprechen, wenn sie vor dem in \u00a7 5 Absatz 1 genannten Stichtag begonnen wurden oder zu viele Mittel abgerufen wurden. Eine R\u00fcckzahlung erfolgt auch, sofern die Mittel nicht innerhalb des F\u00f6rderzeitraums verbraucht wurden. Nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zur\u00fcckzuzahlende Betr\u00e4ge sind nach Absatz 2 zu verzinsen und dem Bund zu erstatten.</P><P>(2) Werden Mittel entgegen \u00a7 8 Absatz 3 zu fr\u00fch angewiesen, so kann der Bund f\u00fcr die Zeit von der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen verlangen. Der Zinssatz bemisst sich nach dem jeweiligen Zinssatz f\u00fcr Kredite des Bundes zur Deckung von Ausgaben zur Zeit der Frist\u00fcberschreitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001100360",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Grundvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000200360"
        },
        "body": "<P>Im \u00dcbrigen sind die Regelungen der Grundvereinbarung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen des Bundes an die L\u00e4nder nach Artikel 104a Absatz 4 des Grundgesetzes vom 19. September 1986 (Ministerialblatt des Bundesministers der Finanzen und des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft 1986, S. 238) entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR240700008BJNG000300118",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2015 \u2013 2018",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001200118",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Zweck der Finanzhilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>(1) In den Jahren 2015 bis 2018 gew\u00e4hrt der Bund aus dem Bundessonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c L\u00e4ndern und Gemeinden nach Artikel 104b des Grundgesetzes Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen in Tageseinrichtungen und zur Kindertagespflege f\u00fcr Kinder unter drei Jahren. Investitionen sind Neubau-, Ausbau-, Umbau-, Sanierungs-, Renovierungs- und Ausstattungsinvestitionen. Die Ausf\u00fchrungsbestimmungen zur Ausgestaltung von Ausstattungsinvestitionen obliegen den L\u00e4ndern.</P><P>(2) Gef\u00f6rdert werden Investitionen, die der Schaffung oder Ausstattung zus\u00e4tzlicher Betreuungspl\u00e4tze dienen und die ab dem 1. April 2014 begonnen wurden. Zus\u00e4tzliche Betreuungspl\u00e4tze im Sinne dieses Gesetzes sind solche, die entweder neu entstehen oder solche ersetzen, die ohne Erhaltungsma\u00dfnahmen wegfallen.</P><P>(3) Als Beginn gilt der Abschluss eines der Umsetzung des Vorhabens dienenden rechtsverbindlichen Leistungs- und Lieferungsvertrags. Bei Vorhaben, die in selbst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Verfahrens aufgeteilt werden k\u00f6nnen, ist eine F\u00f6rderung des selbstst\u00e4ndigen Abschnitts auch m\u00f6glich, wenn allein f\u00fcr diesen Abschnitt die F\u00f6rderkriterien erf\u00fcllt sind.</P><P>(4) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen im Wege der Anteilsfinanzierung nach Artikel 104b des Grundgesetzes durch den Bund gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001300118",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "H\u00f6he und Aufteilung der Programmkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel des Bundessonderverm\u00f6gens in H\u00f6he von 550 Millionen Euro werden entsprechend der Anzahl der Kinder unter drei Jahren wie folgt bereitgestellt: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"land\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"45*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"35*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Land</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verf\u00fcgungsrahmen<BR />(Angaben in Euro)</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a073\u00a0762\u00a0468</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a086\u00a0968\u00a0023</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a027\u00a0161\u00a0398</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a015\u00a0597\u00a0452</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0\u00a04\u00a0397\u00a0979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a013\u00a0599\u00a0476</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a042\u00a0262\u00a0801</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a010\u00a0538\u00a0885</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a050\u00a0994\u00a0727</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">118\u00a0631\u00a0959</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a025\u00a0861\u00a0025</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0\u00a05\u00a0701\u00a0054</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a028\u00a0322\u00a0629</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a013\u00a0843\u00a0178</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a018\u00a0194\u00a0686</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a014\u00a0162\u00a0260</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0(Summe: Deutschland)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">550\u00a0000\u00a0000</entry></row></tbody></tgroup></table>Die diesbez\u00fcglichen Jahresbetr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Absatz 2 des Kinderbetreuungsfinanzierungsgesetzes verteilen sich entsprechend.</P><P>(2) Der Bundesanteil ist bis zu 90 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen Kosten f\u00fcr Investitionen zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001401118",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Gemeinschaftsfinanzierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>(1) Bundesmittel, die nicht zu 100 Prozent des gesamten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum Stichtag 30. Juni 2017 bewilligt sind, flie\u00dfen in H\u00f6he der Differenz zu den tats\u00e4chlich bewilligten Mitteln und im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter drei Jahren den L\u00e4ndern zu, die die zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln vollst\u00e4ndig bewilligt haben. Mittel, die den L\u00e4ndern nach dem 30. Juni 2017 im Rahmen der Umverteilung bereitgestellt werden, m\u00fcssen vollst\u00e4ndig bis zum 31. Dezember 2017 bewilligt werden.</P><P>(2) Die Bundesmittel sind im Wege der parallelen Gemeinschaftsfinanzierung als Zusatzfinanzierung zu den Eigenaufwendungen in den L\u00e4ndern einzusetzen. Jedes Land hat zum Stichtag 30. Juni 2017 nachzuweisen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der im Rahmen dieses Investitionsprogramms in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chsten 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zum vorgenannten Stichtag betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln sowie die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten und Investitionen bis einschlie\u00dflich des genannten Stichtags h\u00f6chstens ein Drittel der Gesamtkosten der Kindertagesbetreuung, wie sie in der Begr\u00fcndung des Entwurfs eines Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern unter drei Jahren in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege (Kinderf\u00f6rderungsgesetz \u2013 Kif\u00f6G) der Fraktionen der CDU/CSU und SPD (Bundestagsdrucksache 16/9299, S. 21 bis 23) zugrunde gelegt worden sind, betr\u00e4gt; hierzu weist das Land zum genannten Stichtag die Aufbringung von Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Betriebskosten und Investitionen entsprechend den jeweiligen Durchschnittswerten auf Landesebene mindestens in H\u00f6he von zwei Dritteln der bis zu diesem Stichtag angefallenen Gesamtkosten f\u00fcr Pl\u00e4tze, die \u00fcber das Ziel des Tagesbetreuungsausbaugesetzes hinausgehen, nach, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der im Rahmen dieses und der vorangegangenen Investitionsprogramme \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008 \u2013 2013 und 2013 \u2013 2014 in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chstens 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zum vorgenannten Stichtag betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln sowie die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach.</LA></DD></DL>Eine Unterschreitung des Anteils der nachzuweisenden Mittel f\u00fchrt zu einer entsprechenden K\u00fcrzung der nach \u00a7 13 Absatz 1 dem Land zur Verf\u00fcgung stehenden Bundesmittel; der Verf\u00fcgungsrahmen der L\u00e4nder, die die nach Satz 2 erforderlichen Anteile nachgewiesen haben, erh\u00f6ht sich im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter drei Jahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001501118",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verfahren und Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>(1) Den L\u00e4ndern obliegen die Regelung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Verwendung der Finanzhilfen. Die Bewirtschaftung richtet sich nach dem Haushaltsrecht der L\u00e4nder. Bei der Weiterreichung von Bundesmitteln durch die L\u00e4nder an Dritte gelten die Bestimmungen dieses Kapitels sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Die Investitionen sind zu 100 Prozent des gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 1 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum 31. Dezember 2018 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2019 abgerufen werden.</P><P>(3) Die L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die zust\u00e4ndigen Bundeskassen zur Auszahlung der Mittel an die zust\u00e4ndigen Landeskassen anzuweisen, sobald die Bundesmittel zur Begleichung f\u00e4lliger Zahlungen durch den Tr\u00e4ger des Investitionsvorhabens ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Empf\u00e4nger weiter und verpflichten diese, auf die Bundesf\u00f6rderung angemessen hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001601118",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Qualifiziertes Monitoring, Abschlussbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den Stichtagen 30. Juni 2015, 31. Dezember 2015, 30. Juni 2017 und 30. Juni 2019 \u00fcber die Anzahl der bewilligten und der neu eingerichteten zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen und in der Kindertagespflege sowie die hierf\u00fcr aufgewendeten Bundes- und Landesmittel, getrennt nach Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln. Hierf\u00fcr legen sie Listen \u00fcber die mit diesem Investitionsprogramm gef\u00f6rderten Projekte vor.</P><P>(2) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den Stichtagen 30. Juni 2015, 31. Dezember 2015, 30. Juni 2017 und 30. Juni 2019 \u00fcber die Art und Anzahl der bewilligten und bereits durchgef\u00fchrten Ausstattungsinvestitionen gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Absatz 1 Satz 1.</P><P>(3) Die L\u00e4nder legen dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zum 30. Juni 2018 einen Zwischenbericht vor, der die Gesamtzahl der zum Stichtag 1. M\u00e4rz 2018 im Land zur Verf\u00fcgung stehenden und entstehenden Pl\u00e4tze f\u00fcr Kinder unter drei Jahren enth\u00e4lt.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises erfolgt laufend und ist bis zum 31. Dezember 2020 abzuschlie\u00dfen. Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die eine R\u00fcckforderung von Bundesmitteln m\u00f6glich erscheinen lassen, haben das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie der Bundesrechnungshof ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschlie\u00dflich \u00f6rtlicher Erhebungsbefugnisse.</P><P>(5) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend unverz\u00fcglich \u00fcber einschl\u00e4gige Pr\u00fcfungsbemerkungen ihrer Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rden.</P><P>(6) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend bis zum 30. Juni 2020 in Form eines zusammenfassenden vorl\u00e4ufigen Abschlussberichts, der zum Stichtag 1. M\u00e4rz 2020 die Gesamtzahl der im Land zur Verf\u00fcgung stehenden Pl\u00e4tze f\u00fcr Kinder unter drei Jahren enth\u00e4lt. Nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises der verausgabten Finanzhilfen ist bis zum 30. Juni 2021 ein zusammenfassender Abschlussbericht, der zum Stichtag 1. M\u00e4rz 2021 die Gesamtzahl der f\u00fcr Kinder unter drei Jahren im Land zur Verf\u00fcgung stehenden Pl\u00e4tze enth\u00e4lt, vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001700118",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "R\u00fcckforderung von Bundesmitteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder zahlen die Finanzhilfen zur\u00fcck, wenn die gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen ihrer Art nach nicht den in \u00a7 12 Absatz 1 bis 3 festgelegten Zweckbindungen entsprechen, wenn sie vor dem in \u00a7 12 Absatz 2 genannten Stichtag begonnen wurden oder zu viele Mittel abgerufen wurden. Eine R\u00fcckzahlung erfolgt auch, sofern die Mittel nicht innerhalb des F\u00f6rderzeitraums verbraucht wurden. Nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zur\u00fcckzuzahlende Betr\u00e4ge sind nach Absatz 2 zu verzinsen und dem Bund zu erstatten.</P><P>(2) Werden Mittel entgegen \u00a7 8 Absatz 3 zu fr\u00fch angewiesen, so kann der Bund f\u00fcr die Zeit von der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen verlangen. Der Zinssatz bemisst sich nach dem jeweiligen Zinssatz f\u00fcr Kredite des Bundes zur Deckung von Ausgaben zur Zeit der Frist\u00fcberschreitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001800118",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Grundvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000300118"
        },
        "body": "<P>Im \u00dcbrigen sind die Regelungen der Grundvereinbarung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen des Bundes an die L\u00e4nder nach Artikel 104a Absatz 4 des Grundgesetzes vom 19. September 1986 (Ministerialblatt des Bundesministers der Finanzen und des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft 1986, S. 238) entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR240700008BJNG000400124",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2017 \u2013 2020",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE001900124",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Zweck der Finanzhilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>(1) In den Jahren 2017 bis 2020 gew\u00e4hrt der Bund den L\u00e4ndern und Gemeinden aus dem Bundessonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c nach Artikel 104b des Grundgesetzes Finanzhilfen f\u00fcr Investitionen in Tageseinrichtungen und zur Kindertagespflege f\u00fcr Kinder von der Geburt bis zum Schuleintritt. Investitionen sind Neubau-, Ausbau-, Umbau-, Sanierungs-, Renovierungs- und Ausstattungsinvestitionen. Die Ausf\u00fchrungsbestimmungen zur Ausgestaltung von Ausstattungsinvestitionen obliegen den L\u00e4ndern.</P><P>(2) Gef\u00f6rdert werden Investitionen, die der Schaffung oder Ausstattung zus\u00e4tzlicher Betreuungspl\u00e4tze dienen und die ab dem 1. Juli 2016 begonnen wurden.</P><P>(3) Als Beginn gilt der Abschluss eines der Umsetzung des Vorhabens dienenden rechtsverbindlichen Leistungs- und Lieferungsvertrags. Bei Vorhaben, die in selbst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Verfahrens aufgeteilt werden k\u00f6nnen, ist eine F\u00f6rderung des selbst\u00e4ndigen Abschnitts auch m\u00f6glich, wenn allein f\u00fcr diesen Abschnitt die F\u00f6rderkriterien erf\u00fcllt sind.</P><P>(4) Zus\u00e4tzliche Betreuungspl\u00e4tze im Sinne dieses Gesetzes sind Betreuungspl\u00e4tze, die entweder neu entstehen oder solche ersetzen, die ohne Erhaltungsma\u00dfnahmen wegfallen.</P><P>(5) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen im Wege der Anteilsfinanzierung nach Artikel 104b des Grundgesetzes durch den Bund gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002000124",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "H\u00f6he und Aufteilung der Programmkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel des Bundessonderverm\u00f6gens in H\u00f6he von 1\u00a0126 Millionen Euro werden entsprechend der Anzahl der Kinder unter sechs Jahren wie folgt bereitgestellt: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"45*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"35 *\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Land</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Verf\u00fcgungsrahmen<BR /> (Angaben in Euro)</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 152\u00a0172\u00a0558</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 178\u00a0245\u00a0888</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a054\u00a0933\u00a0698</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a032\u00a0367\u00a0096</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a0\u00a09\u00a0053\u00a0831</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a027\u00a0184\u00a0423</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a086\u00a0355\u00a0327</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a021\u00a0249\u00a0151</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 105\u00a0640\u00a0980</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 242\u00a0969\u00a0021</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a053\u00a0377\u00a0790</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a011\u00a0527\u00a0423</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a057\u00a0155\u00a0884</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a027\u00a0828\u00a0851</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a037\u00a0370\u00a0657</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0 \u00a028\u00a0567\u00a0422</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">(Summe: Deutschland)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1\u00a0126\u00a0000\u00a0000</entry></row></tbody></tgroup></table>Die Mittel, die dem Bundessonderverm\u00f6gen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Absatz 3 des Kinderbetreuungsfinanzierungsgesetzes j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung stehen, verteilen sich entsprechend anteilig auf die Verf\u00fcgungsrahmen der L\u00e4nder. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird erm\u00e4chtigt, nach Abstimmung unter den L\u00e4ndern einer Umverteilung der L\u00e4nderanteile innerhalb der j\u00e4hrlich zur Auszahlung zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel zuzustimmen. Auf Grund der Regelung des \u00a7 21 Absatz 1 k\u00f6nnen sich die Verf\u00fcgungsrahmen \u00e4ndern.</P><P>(2) Die Bundesf\u00f6rderung kann f\u00fcr eine Einzelma\u00dfnahme bis zu 90 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen Kosten f\u00fcr Investitionen betragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002101125",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Gemeinschaftsfinanzierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>(1) Bundesmittel, die nicht zu 100 Prozent des gesamten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum Stichtag 31. Dezember 2020 bewilligt sind, flie\u00dfen in H\u00f6he der Differenz zu den tats\u00e4chlich bewilligten Mitteln und im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter sechs Jahren den L\u00e4ndern zu, die die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel vollst\u00e4ndig bewilligt haben. Mittel, die den L\u00e4ndern nach dem 31. Dezember 2020 im Rahmen der Umverteilung bereitgestellt werden, m\u00fcssen vollst\u00e4ndig bis zum 30. Juni 2021 bewilligt werden.</P><P>(2) Die Bundesmittel sind im Wege der parallelen Gemeinschaftsfinanzierung als Zusatzfinanzierung zu den Eigenaufwendungen in den L\u00e4ndern einzusetzen. Jedes Land hat zum Stichtag 31. Dezember 2020 nachzuweisen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der im Rahmen dieses Investitionsprogramms in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chstens 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zum vorgenannten Stichtag betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln, die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten und Investitionen bis einschlie\u00dflich des genannten Stichtags h\u00f6chstens ein Drittel der Gesamtkosten der Kindertagesbetreuung, wie sie in der Begr\u00fcndung des Entwurfs eines Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern unter drei Jahren in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege (Kinderf\u00f6rderungsgesetz \u2013 Kif\u00f6G) der Fraktionen der CDU/CSU und SPD (Bundestagsdrucksache 16/9299, S. 21 bis 23) zugrunde gelegt worden sind, betr\u00e4gt; hierzu weist das Land zum genannten Stichtag die Aufbringung von Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Betriebskosten und Investitionen entsprechend den jeweiligen Durchschnittswerten auf Landesebene mindestens in H\u00f6he von zwei Dritteln der bis zum Stichtag angefallenen Gesamtkosten f\u00fcr Pl\u00e4tze, die \u00fcber das Ziel des Tagesbetreuungsausbaugesetzes hinausgehen, nach, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der im Rahmen dieses und der vorangegangenen Investitionsprogramme \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008 \u2013 2013, 2013 \u2013 2014 und 2015 \u2013 2018 in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chstens 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zum vorgenannten Stichtag betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln, die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach.</LA></DD></DL>Eine Unterschreitung des Anteils der nachzuweisenden Mittel f\u00fchrt zu einer entsprechenden K\u00fcrzung der nach \u00a7 20 Absatz 1 dem Land zur Verf\u00fcgung stehenden Bundesmittel; der Verf\u00fcgungsrahmen der L\u00e4nder, die die nach Satz 2 erforderlichen Anteile nachgewiesen haben, erh\u00f6ht sich im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter sechs Jahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002201125",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Verfahren und Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>(1) Den L\u00e4ndern obliegen die Regelung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Verwendung der Finanzhilfen. Die Bewirtschaftung richtet sich nach dem Haushaltsrecht der L\u00e4nder. Bei der Weiterreichung von Bundesmitteln durch die L\u00e4nder an Dritte gelten die Bestimmungen dieses Kapitels sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Die Investitionen sind zu 100 Prozent des gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Absatz 1 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum 30. Juni 2023 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2023 abgerufen werden.</P><P>(3) Die L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die zust\u00e4ndigen Bundeskassen zur Auszahlung der Mittel an die zust\u00e4ndigen Landeskassen anzuweisen, sobald die Bundesmittel zur Begleichung f\u00e4lliger Zahlungen durch den Tr\u00e4ger des Investitionsvorhabens ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Empf\u00e4nger weiter und verpflichten diese, auf die Bundesf\u00f6rderung angemessen hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002301125",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Qualifiziertes Monitoring; Berichtspflichten; Abschlussbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den Stichtagen 31. Dezember 2019, 31. Dezember 2020, 31. Dezember 2021 und 30. Juni 2023 \u00fcber die Anzahl der bewilligten und zus\u00e4tzlich geschaffenen Betreuungspl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen und in der Kindertagespflege, differenziert nach Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren und Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder ab drei Jahren bis zum Schuleintritt, sowie \u00fcber die hierf\u00fcr jeweils aufgewendeten Bundes- und Landesmittel, getrennt nach Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln. Hierf\u00fcr legen sie Listen \u00fcber die mit diesem Investitionsprogramm gef\u00f6rderten Projekte vor.</P><P>(2) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den Stichtagen 31. Dezember 2019, 31. Dezember 2020, 31. Dezember 2021 und 30. Juni 2023 \u00fcber die Art und Anzahl der bewilligten und bereits durchgef\u00fchrten Ausstattungsinvestitionen gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Absatz 1 Satz 1.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises erfolgt laufend und ist bis zum 30. Juni 2025 abzuschlie\u00dfen. Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die eine R\u00fcckforderung von Bundesmitteln m\u00f6glich erscheinen lassen, haben das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie der Bundesrechnungshof ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschlie\u00dflich \u00f6rtlicher Erhebungsbefugnisse.</P><P>(4) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend unverz\u00fcglich \u00fcber einschl\u00e4gige Pr\u00fcfungsbemerkungen ihrer Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rden.</P><P>(5) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises der verausgabten Finanzhilfen bis zum 31. Oktober 2025 in Form eines zusammenfassenden Abschlussberichts. Der Abschlussbericht enth\u00e4lt zum Stichtag 30. Juni 2023 die Gesamtzahl der im Land bewilligten und zus\u00e4tzlich geschaffenen Betreuungspl\u00e4tze, differenziert nach Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren und Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder ab drei Jahren bis zum Schuleintritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002400124",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "R\u00fcckforderung von Bundesmitteln; Zinsen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder zahlen die Finanzhilfen zur\u00fcck, wenn die gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen ihrer Art nach nicht den in \u00a7 19 Absatz 1 und 2 festgelegten Zweckbindungen entsprechen, wenn sie vor dem in \u00a7 19 Absatz 2 genannten Stichtag begonnen wurden oder wenn zu viele Mittel abgerufen wurden. Eine R\u00fcckzahlung erfolgt auch, sofern die Mittel nicht innerhalb des F\u00f6rderzeitraums verbraucht wurden. Nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zur\u00fcckzuzahlende Betr\u00e4ge sind nach Absatz 2 zu verzinsen und dem Bund zu erstatten.</P><P>(2) Werden Mittel entgegen \u00a7 22 Absatz 3 zu fr\u00fch angewiesen, so kann der Bund f\u00fcr die Zeit von der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen verlangen. Der Zinssatz bemisst sich nach dem jeweiligen Zinssatz f\u00fcr Kredite des Bundes zur Deckung von Ausgaben zur Zeit der Frist\u00fcberschreitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002500124",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Grundvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000400124"
        },
        "body": "<P>Im \u00dcbrigen sind die Regelungen der Grundvereinbarung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen des Bundes an die L\u00e4nder nach Artikel 104a Absatz 4 des Grundgesetzes vom 19. September 1986 (Ministerialblatt des Bundesministers der Finanzen und des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft 1986, S. 238) entsprechend anzuwenden.<QuoteR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR240700008BJNG000500125",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2020 \u2013 2021",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002601125",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Zweck der Finanzhilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>(1) In den Jahren 2020 und 2021 gew\u00e4hrt der Bund den L\u00e4ndern und Gemeinden im Rahmen des Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspakets zur Bew\u00e4ltigung der Folgen der Corona-Pandemie Finanzhilfen nach Artikel 104b des Grundgesetzes aus dem Bundessonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c. Die Finanzhilfen sind f\u00fcr Investitionen in Tageseinrichtungen und zur Kindertagespflege f\u00fcr Kinder von der Geburt bis zum Schuleintritt einzusetzen. Investitionen sind Neubau-, Ausbau-, Umbau-, Sanierungs-, Renovierungs- und Ausstattungsinvestitionen. Die Ausf\u00fchrungsbestimmungen zur Ausgestaltung von Ausstattungsinvestitionen obliegen den L\u00e4ndern.</P><P>(2) Gef\u00f6rdert werden Investitionen, die der Schaffung oder Ausstattung zus\u00e4tzlicher Betreuungspl\u00e4tze dienen und die im Zeitraum 1. Januar 2020 bis 31. Dezember 2022 begonnen wurden.</P><P>(3) Als Beginn gilt der Abschluss eines rechtsverbindlichen Leistungs- und Lieferungsvertrags unter der Voraussetzung des unverz\u00fcglichen Beginns der Umsetzung der vertraglich vereinbarten Leistungen (Neubau-, Ausbau, Umbau-, Sanierungs-, Renovierungs- und/oder Ausstattungsma\u00dfnahmen). Bei Vorhaben, die in selbst\u00e4ndige Abschnitte eines laufenden Verfahrens aufgeteilt werden k\u00f6nnen, ist eine F\u00f6rderung des selbst\u00e4ndigen Abschnitts auch m\u00f6glich, wenn allein f\u00fcr diesen Abschnitt die F\u00f6rderkriterien erf\u00fcllt sind.</P><P>(4) Zus\u00e4tzliche Betreuungspl\u00e4tze im Sinne dieses Gesetzes sind Betreuungspl\u00e4tze, die entweder neu entstehen oder solche ersetzen, die ohne Erhaltungsma\u00dfnahmen wegfallen.</P><P>(5) F\u00fcr Investitionen, die nach anderen Gesetzen und Verwaltungsvereinbarungen im Wege der Anteilsfinanzierung nach Artikel 104b des Grundgesetzes durch den Bund gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen nicht gleichzeitig Finanzhilfen nach diesem Gesetz gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002700125",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "H\u00f6he und Aufteilung der Programmkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mittel des Bundessonderverm\u00f6gens in H\u00f6he von 1\u00a0000 Millionen Euro werden entsprechend der Anzahl der Kinder unter sechs Jahren wie folgt bereitgestellt: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Tab1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"30*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Land</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Verf\u00fcgungsrahmen<BR /> (Angaben in Euro)</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Baden-W\u00fcrttemberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 136\u00a0474\u00a0883</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Bayern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 159\u00a0807\u00a0943</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Berlin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 48\u00a0860\u00a0661</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 27\u00a0988\u00a0743</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Bremen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0\u00a0 8\u00a0480\u00a0054</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Hamburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 24\u00a0996\u00a0539</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Hessen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 76\u00a0931\u00a0913</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 17\u00a0545\u00a0604</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Niedersachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 94\u00a0405\u00a0509</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0 217\u00a0914\u00a0390</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 48\u00a0201\u00a0870</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Saarland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 10\u00a0374\u00a0559</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sachsen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 47\u00a0975\u00a0344</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 23\u00a0429\u00a0714</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 32\u00a0832\u00a0161</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Th\u00fcringen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00a0\u00a0 23\u00a0780\u00a0112</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Summe (Deutschland)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1\u00a0000\u00a0000\u00a0000</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Die Mittel, die dem Bundessonderverm\u00f6gen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Absatz 4 des Kinderbetreuungsfinanzierungsgesetzes zur Verf\u00fcgung stehen, verteilen sich entsprechend anteilig auf die Verf\u00fcgungsrahmen der L\u00e4nder. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird erm\u00e4chtigt, nach Abstimmung unter den L\u00e4ndern einer Umverteilung der L\u00e4nderanteile innerhalb der j\u00e4hrlich zur Auszahlung zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel zuzustimmen. Auf Grund der Regelung des \u00a7 28 Absatz 1 k\u00f6nnen sich die Verf\u00fcgungsrahmen \u00e4ndern.</P><P>(2) Die Bundesf\u00f6rderung kann f\u00fcr eine Einzelma\u00dfnahme bis zu 90 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen Kosten f\u00fcr Investitionen betragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002801125",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Gemeinschaftsfinanzierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>(1) Bundesmittel, die nicht zu 100 Prozent des gesamten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum Stichtag 30. Juni 2022 bewilligt sind, flie\u00dfen in H\u00f6he der Differenz zu den tats\u00e4chlich bewilligten Mitteln und im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter sechs Jahren den L\u00e4ndern zu, die die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel vollst\u00e4ndig bewilligt haben. Eine Umverteilung findet ab einem Volumen von 65\u00a0000 Euro statt. Mittel, die den L\u00e4ndern nach dem 30. Juni 2022 im Rahmen der Umverteilung bereitgestellt werden, m\u00fcssen vollst\u00e4ndig bis zum 31. Oktober 2022 bewilligt werden.</P><P>(2) Die Bundesmittel sind im Wege der parallelen Gemeinschaftsfinanzierung als Zusatzfinanzierung zu den Eigenaufwendungen in den L\u00e4ndern einzusetzen. Jedes Land hat zum Stichtag 31. Dezember 2022 nachzuweisen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der im Rahmen dieses Investitionsprogramms in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chstens 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zum vorgenannten Stichtag betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln, die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten und Investitionen bis einschlie\u00dflich des genannten Stichtags h\u00f6chstens ein Drittel der Gesamtkosten der Kindertagesbetreuung, wie sie in der Begr\u00fcndung des Entwurfs eines Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern unter drei Jahren in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege (Kinderf\u00f6rderungsgesetz \u2013 Kif\u00f6G) der Fraktionen der CDU/CSU und SPD (Bundestagsdrucksache 16/9299, S. 21 bis 23) zugrunde gelegt worden sind, betr\u00e4gt; hierzu weist das Land zum genannten Stichtag die Aufbringung von Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Betriebskosten und Investitionen entsprechend den jeweiligen Durchschnittswerten auf Landesebene mindestens in H\u00f6he von zwei Dritteln der bis zum Stichtag angefallenen Gesamtkosten f\u00fcr Pl\u00e4tze, die \u00fcber das Ziel des Tagesbetreuungsausbaugesetzes hinausgehen, nach, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anteil der im Rahmen dieses und der vorangegangenen Investitionsprogramme \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2008 \u2013 2013, 2013 \u2013 2014, 2015 \u2013 2018 und 2017 \u2013 2020 in dem Land bewilligten Bundesmittel h\u00f6chstens 54 Prozent der investiven Gesamtkosten zum vorgenannten Stichtag betr\u00e4gt; hierzu weist das Land die Bewilligung von Landesmitteln, die Bereitstellung kommunaler Mittel und gegebenenfalls die Bereitstellung von investiven Mitteln sonstiger Tr\u00e4ger in H\u00f6he von mindestens 46 Prozent der investiven Gesamtkosten nach.</LA></DD></DL>Eine Unterschreitung des Anteils der nachzuweisenden Mittel f\u00fchrt zu einer entsprechenden K\u00fcrzung der nach \u00a7 27 Absatz 1 dem Land zur Verf\u00fcgung stehenden Bundesmittel; der Verf\u00fcgungsrahmen der L\u00e4nder, die die nach Satz 2 erforderlichen Anteile nachgewiesen haben, erh\u00f6ht sich im Verh\u00e4ltnis der Zahl der Kinder unter sechs Jahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE002901125",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Verfahren und Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>(1) Den L\u00e4ndern obliegen die Regelung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Verwendung der Finanzhilfen. Die Bewirtschaftung richtet sich nach dem Haushaltsrecht der L\u00e4nder. M\u00f6gliche Verfahrensvereinfachungen im Vergaberecht und bei Ausschreibungen zur Beschleunigung von Investitionsvorhaben sind zu ber\u00fccksichtigen. Die L\u00e4nder sind gefordert, entsprechende Vereinfachungen umzusetzen. Bei der Weiterreichung von Bundesmitteln durch die L\u00e4nder an Dritte gelten die Bestimmungen dieses Kapitels sinngem\u00e4\u00df.</P><P>(2) Die Investitionen sind zu 100 Prozent des gem\u00e4\u00df \u00a7 27 Absatz 1 bereitgestellten Verf\u00fcgungsrahmens des Landes bis zum 30. Juni 2023 abzuschlie\u00dfen; die Mittel k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2023 abgerufen werden.</P><P>(3) Die L\u00e4nder sind erm\u00e4chtigt, die zust\u00e4ndigen Bundeskassen zur Auszahlung der Mittel an die zust\u00e4ndigen Landeskassen anzuweisen, sobald die Bundesmittel zur Begleichung f\u00e4lliger Zahlungen durch den Tr\u00e4ger des Investitionsvorhabens ben\u00f6tigt werden. Die L\u00e4nder leiten die Finanzhilfen des Bundes unverz\u00fcglich an die Empf\u00e4nger weiter und verpflichten diese, auf die Bundesf\u00f6rderung angemessen hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE003001125",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Qualifiziertes Monitoring; Berichtspflichten; Abschlussbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zum Stichtag 31. Dezember 2020 \u00fcber die im Land getroffenen Regelungen zur Durchf\u00fchrung des Verfahrens und Verwendung der Finanzhilfen und \u00fcbermitteln entsprechende (F\u00f6rder-)Richtlinien.</P><P>(2) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den Stichtagen 31. Dezember 2021, 31. Dezember 2022 und 31. Dezember 2023 \u00fcber die Anzahl der bewilligten und zus\u00e4tzlich geschaffenen Betreuungspl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen und in der Kindertagespflege, differenziert nach Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren und Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder ab drei Jahren bis zum Schuleintritt, sowie \u00fcber die hierf\u00fcr jeweils aufgewendeten Bundes- und Landesmittel, getrennt nach Landesmitteln, kommunalen Mitteln und sonstigen Mitteln. Hierf\u00fcr legen sie Listen \u00fcber die mit diesem Investitionsprogramm gef\u00f6rderten Projekte vor.</P><P>(3) Die L\u00e4nder berichten dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu den Stichtagen 31. Dezember 2021, 31. Dezember 2022 und 31. Dezember 2023 \u00fcber die Art und Anzahl der bewilligten und bereits durchgef\u00fchrten Ausstattungsinvestitionen gem\u00e4\u00df \u00a7 26 Absatz 1 Satz 2.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises erfolgt laufend und ist bis zum 31. Dezember 2024 abzuschlie\u00dfen. Bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die eine R\u00fcckforderung von Bundesmitteln m\u00f6glich erscheinen lassen, haben das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie der Bundesrechnungshof ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschlie\u00dflich \u00f6rtlicher Erhebungsbefugnisse.</P><P>(5) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend unverz\u00fcglich \u00fcber einschl\u00e4gige Pr\u00fcfungsbemerkungen ihrer Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rden.</P><P>(6) Die L\u00e4nder unterrichten das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises der verausgabten Finanzhilfen bis zum 30. Juni 2025 in Form eines zusammenfassenden Abschlussberichts. Der Abschlussbericht enth\u00e4lt zum Stichtag 30. Juni 2023 die Gesamtzahl der im Land zur Verf\u00fcgung stehenden Betreuungspl\u00e4tze und die Zahl der mit den Finanzhilfen im Land zus\u00e4tzlich geschaffenen Betreuungspl\u00e4tze, differenziert nach neuen und gesicherten Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren und Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder ab drei Jahren bis zum Schuleintritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE003100125",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "R\u00fcckforderung von Bundesmitteln; Zinsen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder haben die Finanzhilfen zur\u00fcckzuzahlen, wenn die gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen ihrer Art nach nicht den in \u00a7 26 Absatz 1 und 2 festgelegten Zweckbindungen entsprechen, wenn sie vor dem in \u00a7 26 Absatz 2 genannten Stichtag begonnen wurden oder wenn zu viele Mittel abgerufen wurden. Eine R\u00fcckzahlung hat auch zu erfolgen, sofern die Mittel nicht innerhalb des F\u00f6rderzeitraums verbraucht wurden. Nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zur\u00fcckzuzahlende Betr\u00e4ge sind nach Absatz 2 zu verzinsen und dem Bund zu erstatten.</P><P>(2) Werden Mittel entgegen \u00a7 29 Absatz 3 zu fr\u00fch angewiesen, so kann der Bund f\u00fcr die Zeit von der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen verlangen. Der Zinssatz bemisst sich nach dem jeweiligen Zinssatz f\u00fcr Kredite des Bundes zur Deckung von Ausgaben zur Zeit der Frist\u00fcberschreitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR240700008BJNE003200125",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Grundvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR240700008BJNG000500125"
        },
        "body": "<P>Im \u00dcbrigen sind die Regelungen der Grundvereinbarung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen des Bundes an die L\u00e4nder nach Artikel 104a Absatz 4 des Grundgesetzes vom 19. September 1986 (Ministerialblatt des Bundesministers der Finanzen und des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft 1986, S. 238) entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
