{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR139600011",
    "firstPublished": "2011-07-18",
    "sourceTimestamp": "20200731212519",
    "titleShort": "Krankenkassen-Altersr\u00fcckstellungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Bildung von Altersr\u00fcckstellungen durch die gesetzlichen Krankenkassen und ihre Verb\u00e4nde",
    "abbreviation": "KK-AltR\u00fcckV",
    "slug": "kk_altrueckv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 1396",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8a G v. 22.3.2020 I 604",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 26.7.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j1396-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/kk-altr_ckv/bgbl1_2011_j1396-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000101126",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 171e Absatz 3 Satz 1 und 2 in Verbindung mit \u00a7 171f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Krankenversicherung \u2013 sowie in Verbindung mit \u00a7 1 der Verordnung zur \u00dcbertragung der Befugnis zum Erlass von Rechtsverordnungen nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung vom 12. Februar 2010 (BGBl. I S. 88), von denen \u00a7 171e Absatz 3 Satz 1 und 2 und \u00a7 171f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch durch Artikel 1 Nummer 8 des Gesetzes vom 15. Dezember 2008 (BGBl. I S. 2426) eingef\u00fcgt worden sind, verordnet das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften dieser Verordnung sind auf die Krankenkassen und die Verb\u00e4nde der Krankenkassen mit Ausnahme der landwirtschaftlichen Krankenkasse anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Abgrenzung der Altersversorgungsverpflichtungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Altersr\u00fcckstellungen und Deckungskapital f\u00fcr Altersversorgungsverpflichtungen nach \u00a7 170 Absatz 1 Satz 1 und 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sind f\u00fcr unmittelbare Zusagen auf eine betriebliche Altersversorgung (Direktzusagen), f\u00fcr Zusagen auf eine betriebliche Altersversorgung, die von einer Unterst\u00fctzungskasse durchgef\u00fchrt wird, sowie f\u00fcr Beihilfeverpflichtungen zu bilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Versicherungsmathematische Vorgaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Berechnung der Barwerte hat den anerkannten Regeln der Versicherungsmathematik zum jeweiligen Berechnungszeitpunkt zu folgen.</P><P>(2) F\u00fcr die Ermittlung des Barwertes der Altersversorgungsverpflichtungen sind folgende Annahmen zugrunde zu legen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechnungszins in H\u00f6he von 4,25 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei gehaltsabh\u00e4ngigen Versorgungszusagen ein j\u00e4hrlicher Anstieg der ruhegehaltsf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge und Verg\u00fctungen um 1,5 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>j\u00e4hrlicher Anstieg der Versorgungsbez\u00fcge und Renten um 1 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Renten und Anwartschaften zum 31. Dezember 2049 werden f\u00fcr diejenigen Versorgungsanw\u00e4rter und Versorgungsanw\u00e4rterinnen sowie Rentner und Rentnerinnen ermittelt, deren um vier Jahre erh\u00f6hte durchschnittliche Lebenserwartung nach dem 31. Dezember 2049 endet. Die Regelaltersgrenze wird nach dem Geburtsjahrgang festgesetzt. Der Barwert der Beihilfeverpflichtungen ist unter Ber\u00fccksichtigung der altersabh\u00e4ngigen Kostenentwicklung gesondert zu berechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000501126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "H\u00f6he, \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung der Zuweisungsbetr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erforderlich ist ein Zuweisungsbetrag, der in j\u00e4hrlich gleichbleibender H\u00f6he zum Aufbau des ben\u00f6tigten Deckungskapitals f\u00fchrt.</P><P>(2) Der Zuweisungsbetrag nach Absatz 1 wird ermittelt, indem das bis zum 31. Dezember 2049 zu bildende Deckungskapital mit einem Quotienten multipliziert wird, der im Dividend den nach \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 1 zu verwendenden Rechnungszins enth\u00e4lt und dessen Divisor dem Aufzinsungsfaktor, verringert um 1, entspricht. Bereits gebildetes Deckungskapital wird ber\u00fccksichtigt, indem das gebildete Deckungskapital mit dem Rechnungszins nach \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 1 \u00fcber die Restlaufzeit aufgezinst und von dem insgesamt zu bildenden Deckungskapital subtrahiert wird. Es ergibt sich f\u00fcr die Berechnung des Zuweisungsbetrages nach Absatz 1 somit folgende Formel:<BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1396-1_0010.jpg\" alt=\"Formel\" />,</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>mit</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>z<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrlich dem Deckungskapital in gleicher H\u00f6he zuzuf\u00fchrender Zuweisungsbetrag,</LA></DD><DT>D<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 31. Dezember 2049 zu bildendes Deckungskapital f\u00fcr Versorgungszusagen gem\u00e4\u00df \u00a7 170 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>B<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereits gebildetes Deckungskapital,</LA></DD><DT>t<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Restlaufzeit bis zum 31. Dezember 2049 in Jahren,</LA></DD><DT>i<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechnungszins gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 1.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Solange der j\u00e4hrliche Zuweisungsbetrag (z) kleiner oder gleich Null ist, sind keine Zuf\u00fchrungen zum Deckungskapital zu leisten.</P><P>(3) Die H\u00f6he des Deckungskapitals, der Altersr\u00fcckstellungen und des erforderlichen j\u00e4hrlichen Zuweisungsbetrages sind bei wesentlichen \u00c4nderungen der Berechnungsgrundlagen, sp\u00e4testens aber alle f\u00fcnf Jahre zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Zuweisungsbetrag ist anzupassen, sobald sich auf Grund einer \u00dcberpr\u00fcfung der Berechnungsgrundlagen nach Satz 1 die H\u00f6he des zum 31. Dezember 2049 aufzubauenden Deckungskapitals ver\u00e4ndert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Zahlverfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die j\u00e4hrlichen Zuweisungsbetr\u00e4ge sind dem Deckungskapital bis zum 31. Dezember des f\u00fcr die Zuf\u00fchrung ma\u00dfgeblichen Kalenderjahres zuzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000701119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR139600011BJNE000900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
