{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005249955",
    "firstPublished": "1955-08-17",
    "sourceTimestamp": "20151117215503",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Verb\u00e4nde der gesetzlichen Krankenkassen und der\nErsatzkassen",
    "abbreviation": "KKVerbdG",
    "slug": "kkverbdg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1955, 524",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 437 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Art. 1 gilt gem. d. am 1.1.1959 in Kraft getretenen saarl\u00e4ndischen G v. 18.6.1958 ABl. S. 1241 mit Abweichungen u. gem. d. am 1.4.1960 in Kraft getretenen OrganisationsG Saar 827-11 uneingeschr\u00e4nkt im Saarland; im \u00fcbrigen gilt d. Gesetz nicht im Saarland <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.10.1972 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005249955BJNG000100319",
        "name": "Art 1 u. 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005249955BJNG000200319",
        "name": "Art 3",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vereinigung der Verb\u00e4nde der Ortskrankenkassen e.V., der Bundesverband der Landkrankenkassen, der Hauptverband der Betriebskrankenkassen und der Bundesverband der Innungskrankenkassen werden mit Inkrafttreten dieses Gesetzes Bundesverb\u00e4nde im Sinne des \u00a7 414 Abs. 3 der Reichsversicherungsordnung.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Die bezirklichen Zusammenschl\u00fcsse der Krankenkassen mit Ausnahme der Verb\u00e4nde nach \u00a7 406 der Reichsversicherungsordnung werden mit Inkrafttreten dieses Gesetzes Landesverb\u00e4nde im Sinne des \u00a7 414 Abs. 1 der Reichsversicherungsordnung. Sie geh\u00f6ren als Mitglieder dem Bundesverband (\u00a7 1 Abs. 1) an.</P><P>(2) Bezirkliche Zusammenschl\u00fcsse im Sinne des Absatzes 1, deren Grenzen von denjenigen abweichen, die in \u00a7 414 Abs. 1 der Reichsversicherungsordnung bestimmt sind, bestehen als Landesverb\u00e4nde bis zur H\u00f6chstdauer von zwei Jahren nach Inkrafttreten dieses Gesetzes fort. \u00dcber diesen Zeitpunkt hinaus kann die bisherige Abgrenzung nur fortbestehen, wenn die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Verwaltungsbeh\u00f6rden der beteiligten L\u00e4nder oder des Landes den entsprechenden Beschl\u00fcssen der Organe zustimmen (\u00a7 414 Abs. 2 der Reichsversicherungsordnung).</P><P>(3) Die Landesregierung kann durch Rechtsverordnung die Bezirke der Landesverb\u00e4nde den Landesgrenzen oder den ge\u00e4nderten Verwaltungsgrenzen anpassen. Die Landesregierung kann die Erm\u00e4chtigung auf die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P><P>(4)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE000700319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE000800319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Das vorhandene Eigentum an Grundst\u00fccken, das nach Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 der Verordnung vom 6. September 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 964) mit Wirkung vom 1. Oktober 1937 auf den Reichsverband der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, \u00fcbergegangen ist, geht mit Inkrafttreten dieses Gesetzes auf den Landesverband \u00fcber, der dem Unterverband des Reichsverbands der Ortskrankenkassen e.V. entspricht, der vor dem Rechts\u00fcbergang Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks war. Stimmen die Bereiche des Unterverbands vor dem 1. Oktober 1937 und des Landesverbands nach \u00a7 414 der Reichsversicherungsordnung nicht \u00fcberein, so geht das Eigentum zu Bruchteilen auf die Landesverb\u00e4nde \u00fcber, die f\u00fcr den Bereich des Unterverbands gebildet werden. Die H\u00f6he des Eigentumsanteils des einzelnen Landesverbands bestimmt sich in diesen F\u00e4llen nach dem Verh\u00e4ltnis der Durchschnittszahl der Versicherten im Jahr 1937 bei den Krankenkassen, die dem Unterverband angeh\u00f6rt haben und jetzt dem Landesverband angeh\u00f6ren, zu der Durchschnittszahl der Versicherten im Jahr 1937 bei allen Krankenkassen, die dem Unterverband angeh\u00f6rt haben.</P><P>(2) Das Eigentum an Grundst\u00fccken, das nach Artikel 2 Abs. 1 der Verordnung vom 6. September 1937 (Reichsgesetzbl. I S. 964) vom Reichsverband der Ortskrankenkassen e.V. auf den Reichsverband der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, \u00fcbergegangen ist, sowie das Eigentum an Grundst\u00fccken, das in der Zeit vom 1. Oktober 1937 bis zum 8. Mai 1945 vom Reichsverband der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, durch Rechtsgesch\u00e4ft oder im Weg der Zwangsversteigerung erworben worden ist, gehen mit Inkrafttreten dieses Gesetzes auf den Bundesverband der Ortskrankenkassen \u00fcber.</P><P>(3) F\u00fcr sonstige dingliche Rechte an Grundst\u00fccken gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten auch f\u00fcr Rechte, die durch Gesetz f\u00fcr un\u00fcbertragbar oder nur auf Grund besonderer Vereinbarungen f\u00fcr \u00fcbertragbar erkl\u00e4rt sind.</P><P>(5) Das Eigentum an beweglichen Sachen des Reichsverbands der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, geht mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes auf den Bundesverband der Ortskrankenkassen \u00fcber; hat jedoch ein Landesverband der Ortskrankenkassen bei Inkrafttreten dieses Gesetzes bewegliche Sachen des Reichsverbands der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, im Besitz, so geht das Eigentum auf ihn \u00fcber.</P><P>(6) Verf\u00fcgungen, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes \u00fcber die in den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 genannten Gegenst\u00e4nde getroffen sind, bleiben wirksam. Sind Grundst\u00fccke nach dem 8. Mai 1945 ver\u00e4u\u00dfert worden, so steht der Kaufpreis demjenigen zu, auf den nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 das Eigentum an den Grundst\u00fccken \u00fcbergehen w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE000900319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Sonstige Verm\u00f6gensrechte des Reichsverbands der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, gehen auf den Bundesverband der Ortskrankenkassen \u00fcber. Forderungen des Reichsverbands der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, gegen die Mitglieder erl\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001000319",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Der Reichsverband der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, wird mit Inkrafttreten dieses Gesetzes aufgel\u00f6st. Mit dem gleichen Zeitpunkt erlischt die Treuhandschaft \u00fcber diejenigen Verm\u00f6gensrechte, die nach \u00a7\u00a7 4 und 5 auf die Landesverb\u00e4nde und den Bundesverband der Ortskrankenkassen \u00fcbergehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001100319",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verbindlichkeiten des Reichsverbands der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, gehen mit Ausnahme der in Absatz 2 bezeichneten auf den Bundesverband der Ortskrankenkassen \u00fcber. Soweit das vom Bundesverband der Ortskrankenkassen \u00fcbernommene Verm\u00f6gen zur Erf\u00fcllung der Verbindlichkeiten nicht ausreicht, haben die Landesverb\u00e4nde die erforderlichen Mittel anteilig aufzubringen. Die H\u00f6he des Anteils des einzelnen Landesverbands bestimmt sich in diesem Fall nach dem Verh\u00e4ltnis der letzten Jahresdurchschnittszahl der Versicherten der Krankenkassen des Landesverbands zu der letzten Jahresdurchschnittszahl der Versicherten der Krankenkassen aller Landesverb\u00e4nde.</P><P>(2) Verbindlichkeiten, die mit einem Grundst\u00fcck oder dem Recht an einem solchen in unmittelbarem wirtschaftlichem Zusammenhang stehen, gehen auf den Verband \u00fcber, auf den das Grundst\u00fcck oder das Recht an einem solchen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 und 3 \u00fcbergegangen ist.</P><P>(3) Durch den Schuld\u00fcbergang werden, abgesehen von der \u00c4nderung in der Person des Schuldners, die Rechte des Gl\u00e4ubigers, insbesondere seine Anspr\u00fcche gegen einen B\u00fcrgen, sowie seine Rechte aus einem Pfandrecht, einer Hypothek oder einer sonstigen Sicherheit, nicht ber\u00fchrt; \u00a7 418 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001201119",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Streitigkeiten, die sich zwischen Rechtstr\u00e4gern des \u00f6ffentlichen Rechts aus der in \u00a7\u00a7 4 bis 7 getroffenen Regelung der verm\u00f6gensrechtlichen Verh\u00e4ltnisse ergeben, entscheidet ein Schiedsgericht. Das Schiedsgericht besteht aus einem Vorsitzenden und zwei Beisitzern, von denen jede Partei einen ernennt. Den Vorsitzenden bestimmt das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. F\u00fcr das Verfahren finden die Vorschriften der Zivilproze\u00dfordnung entsprechend Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001300319",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Soweit das Eigentum an einem Grundst\u00fcck nach \u00a7 4 \u00fcbergeht, gen\u00fcgt zum Nachweis des \u00dcbergangs des Eigentums gegen\u00fcber dem Grundbuchamt eine Bescheinigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde. In den F\u00e4llen des \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 wird die Bescheinigung von den Aufsichtsbeh\u00f6rden der beteiligten Landesverb\u00e4nde gemeinsam ausgestellt. Dies gilt f\u00fcr sonstige im Grundbuch eingetragene Rechte entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001400319",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Gerichtsgeb\u00fchren und andere Abgaben, die aus Anla\u00df und in Durchf\u00fchrung der Vorschriften der \u00a7\u00a7 4 bis 9 entstehen, werden nicht erhoben; bare Auslagen bleiben au\u00dfer Ansatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001500319",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Der Reichsverband der Landkrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, der Reichsverband der Innungskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, und der Reichsverband der Betriebskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, werden mit Inkrafttreten dieses Gesetzes aufgel\u00f6st. Das Eigentum geht auf die entsprechenden Landes- und Bundesverb\u00e4nde \u00fcber. \u00a7\u00a7 4 bis 10 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001600319",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Die beim Inkrafttreten dieses Gesetzes bei der Treuhandverwaltung des Reichsverbands der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, in Koblenz hauptamtlich Besch\u00e4ftigten treten mit Inkrafttreten dieses Gesetzes in den Dienst des Bundesverbands der Ortskrankenkassen in der gleichen Rechtsstellung \u00fcber, die sie am 8. Mai 1945 beim Reichsverband der Ortskrankenkassen, K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, innegehabt haben. Die bei der Treuhandverwaltung verbrachte Zeit gilt als im \u00f6ffentlichen Dienst abgeleistet und ist als ruhegehaltsf\u00e4hige Dienstzeit zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNE001700319",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005249955BJNG000200319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNG000300319",
        "name": "Art 4",
        "title": "Geltung im Land Berlin",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin mit folgenden Besonderheiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Allgemeine Ortskrankenkasse Berlin geh\u00f6rt dem Bundesverband der Ortskrankenkassen mit der Rechtsstellung eines Landesverbands an.</LA></DD> </DL>b)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005249955BJNG000400319",
        "name": "Art 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Ersten des auf die Verk\u00fcndung folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
