{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR148400012",
    "firstPublished": "2012-07-09",
    "sourceTimestamp": "20150121221014",
    "titleShort": "Deutsch-Luxemburgische Konsultationsvereinbarungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Umsetzung von Konsultationsvereinbarungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Gro\u00dfherzogtum Luxemburg",
    "abbreviation": "KonsVerLUXV",
    "slug": "konsverluxv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1484",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 22.12.2014 I 2392",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.7.2012 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 11 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 1 der Abgabenordnung, der durch Artikel 9 Nummer 2 Buchstabe b des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1768) angef\u00fcgt worden ist, und des Artikels 97 \u00a7 1 Absatz 9 Satz 2 des Einf\u00fchrungsgesetzes zur Abgabenordnung, der durch Artikel 16 Nummer 1 des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (BGBl. I S. 1768) angef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR148400012BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Abkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Als Abkommen im Sinn dieser Verordnung gilt das Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Gro\u00dfherzogtum Luxemburg zur Vermeidung der Doppelbesteuerungen und \u00fcber gegenseitige Amts- und Rechtshilfe auf dem Gebiete der Steuern vom Einkommen und vom Verm\u00f6gen sowie der Gewerbesteuern und der Grundsteuern vom 23. August 1958 (BGBl. 1959 II S. 1269, 1270), das zuletzt durch das Protokoll vom 11. Dezember 2009 (BGBl. 2010 II S. 1150, 1151) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die einheitliche Anwendung und Auslegung des Abkommens hinsichtlich der Besteuerung von<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitsentgelt bei Grenzpendlern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abfindungen und Entsch\u00e4digungen an Arbeitnehmer, Arbeitslosengeld sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitsentgelt von Berufskraftfahrern, Lokomotivf\u00fchrern und Begleitpersonal</LA></DD></DL>auf der Grundlage entsprechender Konsultationsvereinbarungen im Sinn des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 der Abgabenordnung, die zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Sinn des Artikels 2 Absatz 1 Nummer 3 des Abkommens getroffen worden sind, richtet sich nach dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR148400012BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Grenzpendler",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Arbeitsentgelt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufteilung des Arbeitsentgelts zwischen Ans\u00e4ssigkeits- und T\u00e4tigkeitsstaat erfolgt auf der Grundlage der vertraglich vereinbarten Arbeitstage nach \u00a7 5.</P><P>(2) Den vertraglich vereinbarten Arbeitstagen ist das vertraglich vereinbarte und nicht direkt zugeordnete Arbeitsentgelt gegen\u00fcberzustellen. Dazu z\u00e4hlen neben laufenden Verg\u00fctungen auch Zusatzverg\u00fctungen, die auf die nichtselbst\u00e4ndige Arbeit des Arbeitnehmers innerhalb des gesamten Berechnungszeitraums entfallen. Hat sich das vertraglich vereinbarte Arbeitsentgelt w\u00e4hrend eines Kalenderjahres ge\u00e4ndert, so ist dem Rechnung zu tragen.</P><P>(3) Das Arbeitsentgelt nach Absatz 2 ist auf die vertraglich vereinbarten Arbeitstage aufzuteilen und, als Arbeitsentgelt pro vereinbartem Arbeitstag, mit den Arbeitstagen, an denen sich der Arbeitnehmer tats\u00e4chlich im T\u00e4tigkeitsstaat aufgehalten hat, zu multiplizieren. Tage, an denen sich der Arbeitnehmer im T\u00e4tigkeitsstaat aufgehalten hat, die aber nicht zu den vertraglich vereinbarten Arbeitstagen z\u00e4hlen, fallen aus der Berechnung heraus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 11 Nr. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verg\u00fctungen oder Zusatzverg\u00fctungen, Sonderf\u00e4lle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Geleistete \u00dcberstunden sind bei der Aufteilung des Arbeitsentgelts zwischen Ans\u00e4ssigkeits- und T\u00e4tigkeitsstaat zu ber\u00fccksichtigen, soweit der Arbeitgeber f\u00fcr sie Ausgleich geleistet hat. Arbeitszeiten, die der Arbeitnehmer vereinbarungsgem\u00e4\u00df in Drittstaaten verbracht hat, sind im Rahmen der Aufteilung dem Ans\u00e4ssigkeitsstaat zuzuordnen.</P><P>(2) F\u00fcr Einmalzahlungen, die eine Nachzahlung f\u00fcr eine nicht mehr als zehn Jahre zur\u00fcckliegende aktive T\u00e4tigkeit darstellen und auf eine T\u00e4tigkeit im Ans\u00e4ssigkeits- oder T\u00e4tigkeitsstaat entfallen, gilt \u00a7 3 Absatz 3 entsprechend. Unbeachtlich ist, zu welchem Zeitpunkt und wo die Verg\u00fctung bezahlt wird; ausschlaggebend ist, dass sie dem Arbeitnehmer f\u00fcr eine Arbeitsleistung im T\u00e4tigkeitsstaat gezahlt wird. Eine Nachzahlung nach Satz 1 liegt nicht vor, wenn die einmalige Zahlung ganz oder teilweise der Versorgung dient.</P><P>(3) Urlaubsentgelte sind nach \u00a7 3 Absatz 3 aufzuteilen. Dies gilt f\u00fcr Urlaubsgeld sowie f\u00fcr Bez\u00fcge, die f\u00fcr den Verzicht auf Urlaub gew\u00e4hrt werden. Der auf Urlaub entfallende Teil des Arbeitsentgelts ist im Ans\u00e4ssigkeitsstaat Deutschland freizustellen, soweit er der im T\u00e4tigkeitsstaat ausge\u00fcbten Arbeitsleistung entspricht.</P><P>(4) Weichen die tats\u00e4chlichen Arbeitstage von den vertraglich vereinbarten Arbeitstagen ab, weil der Arbeitnehmer in dem zu beurteilenden Kalenderjahr Urlaub entweder nicht oder Urlaub aus einem anderen Kalenderjahr genommen hat, sind die vereinbarten Arbeitstage f\u00fcr die Aufteilung des Arbeitsentgelts entsprechend zu erh\u00f6hen oder zu mindern. Hiervon kann aus Vereinfachungsgr\u00fcnden abgesehen werden, wenn die Anzahl der \u00fcbertragenen Urlaubstage nicht mehr als zehn betr\u00e4gt.</P><P>(5) F\u00fcr Arbeitsentgelt, das auf Urlaub oder Urlaubsabgeltung eines vorangegangenen Kalenderjahres entf\u00e4llt, ist das Aufteilungsverh\u00e4ltnis dieses vorangegangenen Kalenderjahres ma\u00dfgeblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 11 Nr. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Vertraglich vereinbarte Arbeitstage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Vertraglich vereinbarte Arbeitstage sind die Kalendertage pro Jahr abz\u00fcglich der Tage, an denen der Arbeitnehmer laut Arbeitsvertrag nicht verpflichtet ist, zu arbeiten. \u00dcbt der Arbeitnehmer seine T\u00e4tigkeit an Tagen aus, die nicht den vertraglich vereinbarten Arbeitstagen zuzuordnen sind, und erh\u00e4lt er f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit kein gesondert berechnetes Entgelt, sondern Freizeitausgleich, sind diese Tage bei den vertraglich vereinbarten Arbeitstagen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Wird Arbeitsentgelt, Krankengeld oder Mutterschaftsgeld f\u00fcr die Zeit einer Erkrankung oder einer Mutterschaft gezahlt, z\u00e4hlen diese Zeiten zu den vertraglich vereinbarten Arbeitstagen und sind dem T\u00e4tigkeitsstaat zuzurechnen. Leistungen nach Satz 1 sind bei Ans\u00e4ssigkeit in Deutschland hier steuerfrei zu stellen. Krankheitstage ohne Entgeltfortzahlung mindern dagegen die vertraglich vereinbarten Arbeitstage.</P><P>(3) Ist ein Arbeitnehmer im Ans\u00e4ssigkeitsstaat oder in Drittstaaten w\u00e4hrend weniger als 20 Arbeitstagen im Kalenderjahr t\u00e4tig und wird dieser Teil des Arbeitsentgelts bereits durch Luxemburg als T\u00e4tigkeitsstaat tats\u00e4chlich besteuert, ist dieser Teil des Arbeitsentgelts abweichend von \u00a7 3 Absatz 1 von einer Besteuerung in Deutschland als Ans\u00e4ssigkeitsstaat freizustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5: Zur Anwendung vgl. \u00a7 11 Nr. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR148400012BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Berufskraftfahrer, Lokomotivf\u00fchrer und Begleitpersonal",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "T\u00e4tigkeit in einem Staat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitsentgelt, das auf Arbeitstage entf\u00e4llt, an denen der Berufskraftfahrer, der Lokomotivf\u00fchrer oder das Begleitpersonal seine T\u00e4tigkeit ausschlie\u00dflich in seinem Ans\u00e4ssigkeitsstaat ausge\u00fcbt hat, wird in diesem Staat besteuert.</P><P>(2) Arbeitsentgelt, das auf Arbeitstage entf\u00e4llt, an denen der Berufskraftfahrer, der Lokomotivf\u00fchrer oder das Begleitpersonal seine T\u00e4tigkeit ausschlie\u00dflich in dem Vertragsstaat ausge\u00fcbt hat, in dem der Arbeitgeber des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals seinen Wohnsitz hat, wird in diesem Staat besteuert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "T\u00e4tigkeit in mehreren Staaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitsentgelt, das auf Arbeitstage entf\u00e4llt, an denen der Berufskraftfahrer, der Lokomotivf\u00fchrer oder das Begleitpersonal seine T\u00e4tigkeit ausschlie\u00dflich<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem oder mehreren Drittstaaten ausge\u00fcbt hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem oder mehreren Drittstaaten und in seinem Ans\u00e4ssigkeitsstaat ausge\u00fcbt hat,</LA></DD></DL>wird im Ans\u00e4ssigkeitsstaat des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals besteuert.</P><P>(2) Arbeitsentgelt, das auf Arbeitstage entf\u00e4llt, an denen der Berufskraftfahrer, der Lokomotivf\u00fchrer oder das Begleitpersonal seine T\u00e4tigkeit teilweise in dem Vertragsstaat ausge\u00fcbt hat, in dem der Arbeitgeber des <I>Berufskraftfahrers</I>, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals seinen Wohnsitz hat, und teilweise<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ans\u00e4ssigkeitsstaat des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem oder mehreren Drittstaaten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Ans\u00e4ssigkeitsstaat des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals sowie in einem oder mehreren Drittstaaten</LA></DD></DL>wird, unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Verweildauer, zu gleichen Teilen auf den Ans\u00e4ssigkeitsstaat des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals, auf den Wohnsitzstaat des Arbeitgebers des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals und auf den oder die Drittstaaten nach den Nummern 2 und 3 aufgeteilt. Das anteilige Besteuerungsrecht wird gem\u00e4\u00df \u00a7 6 und \u00a7 7 Absatz 1 den Vertragsstaaten zugewiesen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 7 Abs. 2 Satz 1 Eingangssatz Kursivdruck: Die falsche Schreibung des Wortes \"Berufkraftfahrers\" wurde berichtigt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Sonderregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Besteuerungsrecht f\u00fcr das Arbeitsentgelt, das auf freie Tage des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals entf\u00e4llt, steht den Vertragsstaaten in dem Verh\u00e4ltnis zu, das sich aus der Berechnung nach den \u00a7\u00a7 6 und 7 ergibt. Die Besteuerung von Krankengeld steht dem Vertragsstaat zu, in dem der Berufskraftfahrer, der Lokomotivf\u00fchrer oder das Begleitpersonal der Sozialversicherungspflicht unterliegt.</P><P>(2) Fahrten des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte sind nicht als Aus\u00fcbung seiner nichtselbst\u00e4ndigen Arbeit anzusehen. Regelm\u00e4\u00dfige Arbeitsst\u00e4tte des Berufskraftfahrers, des Lokomotivf\u00fchrers oder des Begleitpersonals ist das Fahrzeug.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Betriebsst\u00e4tte im anderen Staat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 6 bis 8 gelten sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen der Berufskraftfahrer, der Lokomotivf\u00fchrer oder das Begleitpersonal mit Wohnsitz in einem der beiden Vertragsstaaten f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit zu Lasten einer in dem anderen Vertragsstaat befindlichen Betriebsst\u00e4tte des Arbeitgebers entlohnt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR148400012BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Sonstige Anwendungsf\u00e4lle",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Abfindungen und Entsch\u00e4digungen an Arbeitnehmer, Arbeitslosengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist einer Abfindung Versorgungscharakter beizumessen, ist Artikel 12 Absatz 1 des Abkommens hierauf anzuwenden.</P><P>(2) Auf Abfindungen,<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei denen es sich um im Rahmen eines Arbeitsvertrags geleistete Nachzahlungen von L\u00f6hnen, Geh\u00e4ltern oder anderen Verg\u00fctungen handelt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die allgemein f\u00fcr die Aufl\u00f6sung eines Arbeitsvertrags gew\u00e4hrt werden,</LA></DD></DL>findet Artikel 10 Absatz 1 des Abkommens Anwendung. War der Arbeitnehmer in der Zeit vor der Aufl\u00f6sung des Arbeitsvertrags teils im Staat seiner Ans\u00e4ssigkeit oder im Hoheitsgebiet von Drittstaaten und teils im T\u00e4tigkeitsstaat t\u00e4tig, kann die Abfindung im T\u00e4tigkeitsstaat besteuert werden, jedoch nur anteilig entsprechend dem Teil der im Kalenderjahr vor Aufl\u00f6sung des Arbeitsvertrags bezogenen Verg\u00fctungen, der gem\u00e4\u00df Artikel 10 Absatz 1 und 2 des Abkommens im T\u00e4tigkeitsstaat besteuert wurde.</P><P>(3) Abfindungen und Entsch\u00e4digungen infolge einer K\u00fcndigung oder eines Sozialplans sowie Arbeitslosengeld sind von der Besteuerung im Ans\u00e4ssigkeitsstaat Deutschland freizustellen, wenn diese Zahlungen durch den T\u00e4tigkeitsstaat Luxemburg tats\u00e4chlich besteuert werden.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind auf die in Artikel 10 Absatz 3 und Artikel 11 des Abkommens genannten Eink\u00fcnfte nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR148400012BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Anwendungszeitpunkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung ist erstmals anzuwenden<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 3 bis 5 auf Besteuerungssachverhalte seit dem 11. Juli 2011,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in allen anderen F\u00e4llen auf Besteuerungssachverhalte seit dem 17. Oktober 2011.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR148400012BJNE001400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR148400012BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
