{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008210950",
    "firstPublished": "1950-12-28",
    "sourceTimestamp": "20130405125242",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Ablauf der durch Kriegs- oder Nachkriegsvorschriften\ngehemmten Fristen",
    "abbreviation": "KrFrHemmG",
    "slug": "krfrhemmg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1950, 821",
        "periodical": "BGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)<BR /><BR /></pre>Das Gesetz gilt nicht im Saarland gem\u00e4\u00df \u00a7 2 I Nr. 3 G v. 30.6.1959 101-3; f\u00fcr Berlin vgl. G v. 26.4.1951 GVBl. S. 333</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008210950BJNE000100303",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die b\u00fcrgerlich-rechtlichen Anspr\u00fcche, deren Verj\u00e4hrung durch deutsche Kriegs- oder Nachkriegsvorschriften gehemmt war und beim Inkrafttreten dieses Gesetzes noch nicht vollendet ist, verj\u00e4hren, soweit dieses Gesetz nicht ein anderes bestimmt, bereits in dem Zeitpunkt, in dem die Verj\u00e4hrung ohne diese Hemmung vollendet sein w\u00fcrde, jedoch nicht vor dem Ablauf des 31. M\u00e4rz 1951.</P><P>(2) Wird die Verj\u00e4hrung in den F\u00e4llen des Absatzes 1 nach dem 30. Juni 1950 auf Grund anderer Vorschriften gehemmt, so wird sie nicht fr\u00fcher vollendet als sechs Monate nach Fortfall des Grundes dieser Hemmung. Ist die Dauer der Hemmung k\u00fcrzer als sechs Monate, so tritt sie an die Stelle der sechs Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008210950BJNE000200303",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) H\u00e4lt der Berechtigte oder der Verpflichtete sich infolge von Kriegsereignissen oder -zust\u00e4nden unfreiwillig au\u00dferhalb des Gebietes auf, in dem eine deutsche Gerichtsbarkeit ausge\u00fcbt wird, so wird die Verj\u00e4hrung von b\u00fcrgerlich-rechtlichen Anspr\u00fcchen nicht vor dem Ende des Kalenderjahres vollendet, vor dessen Beginn er in dieses Gebiet zur\u00fcckkehrt oder zur\u00fcckkehren kann oder verstirbt. Dies gilt entsprechend, wenn der Berechtigte oder der Verpflichtete au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes unter solchen Umst\u00e4nden gefangengehalten wird, da\u00df ihm die sachgem\u00e4\u00dfe Rechtsverfolgung oder Rechtsverteidigung nicht m\u00f6glich ist.</P><P>(2) Ist der Berechtigte oder der Verpflichtete im Zusammenhang mit Kriegsereignissen oder -zust\u00e4nden verschollen, so wird die Verj\u00e4hrung von b\u00fcrgerlich-rechtlichen Anspr\u00fcchen nicht vor dem Ende des Kalenderjahres vollendet, das auf den Eintritt der Rechtskraft der Todeserkl\u00e4rung folgt. Der Todeserkl\u00e4rung steht die gerichtliche Feststellung des Todes gleich.</P><P>(3) Ein Anspruch, dessen Verj\u00e4hrungsfrist nicht mehr als sechs Monate betr\u00e4gt, verj\u00e4hrt statt am Ende des Kalenderjahres bereits am Ende des Kalenderhalbjahres, das auf das in Absatz 1 oder in Absatz 2 bezeichnete Ereignis folgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008210950BJNE000300303",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Zahlungsanspr\u00fcche aus dem zwischenstaatlichen Geld- oder Kapitalverkehr gilt \u00a7 1 mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df an die Stelle des Ablaufs des 31. M\u00e4rz 1951 das Ende des Kalenderjahres tritt, vor dessen Beginn das Erfordernis einer devisenrechtlichen Sondergenehmigung zur Erf\u00fcllung des Anspruchs wegf\u00e4llt. Diese Bestimmung ist auch anzuwenden, wenn die Verj\u00e4hrung nach den bisher geltenden Vorschriften bereits eingetreten ist, aber vor dem 9. Mai 1945 noch nicht vollendet war.</P><P>(2) Das gleiche gilt f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Zahlung in nichtdeutscher W\u00e4hrung, die ein Gl\u00e4ubiger durch Weitergabe der ihm im zwischenstaatlichen Geld- oder Kapitalverkehr zugeflossenen Mittel im Inland erworben hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008210950BJNE000400303",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 1, 2 \u00fcber die Vollendung der Verj\u00e4hrung von Anspr\u00fcchen gelten entsprechend f\u00fcr den Ablauf von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fristen, die f\u00fcr die Beschreitung des ordentlichen Rechtsweges oder die sonstige Geltendmachung von Rechten im Verfahren vor den ordentlichen Gerichten gesetzlich oder rechtsgesch\u00e4ftlich bestimmt sind, mit Ausnahme der Fristen, die in den \u00a7\u00a7 152, 153 der Konkursordnung vorgesehen sind,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anderen Fristen auf dem Gebiet des b\u00fcrgerlichen Rechts und der b\u00fcrgerlichen Rechtspflege, auf die \u00a7 203 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches ganz oder teilweise entsprechend anzuwenden ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fristen, innerhalb deren Zins-, Renten- und Gewinnanteilscheine auf den Inhaber dem Aussteller zur Einl\u00f6sung vorzulegen sind.</LA></DD> </DL>\u00a7 2 ist jedoch nicht entsprechend anzuwenden auf den Ablauf von Ausschlu\u00dffristen, innerhalb deren ein Versicherungsnehmer seinen Anspruch auf die Leistungen des Versicherers gerichtlich geltend zu machen hat.</P><P>(2) Die in Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 bezeichneten Vorlegungsfristen laufen, soweit zur Einl\u00f6sung der Scheine eine devisenrechtliche Sondergenehmigung erforderlich ist, erst am Ende des Kalenderjahres ab, vor dessen Beginn das Erfordernis der Sondergenehmigung wegf\u00e4llt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008210950BJNE000500303",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008210950BJNE000600303",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
