{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR251310019",
    "firstPublished": "2019-12-12",
    "sourceTimestamp": "20210913213509",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
    "abbreviation": "KSG",
    "slug": "ksg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 2513",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 G v. 18.8.2021 I 3905 (Nr. 59) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.12.2019 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 12.12.2019 I 2513 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 4 dieses G am 18.12.2019 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000101116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeine Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck des Gesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Klimaschutzziele und Jahresemissionsmengen</Title><Ident /><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nationale Klimaschutzziele</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 \u00a03a</entry><entry VJ=\"1\">Beitrag des Sektors Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zul\u00e4ssige Jahresemissionsmengen und j\u00e4hrliche Minderungsziele, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Emissionsdaten, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrungsvorschriften zur Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sofortprogramm bei \u00dcberschreitung der Jahresemissionsmengen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Klimaschutzplanung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"0.18*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.82*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klimaschutzprogramme</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berichterstattung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Expertenrat f\u00fcr Klimafragen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unabh\u00e4ngiger Expertenrat f\u00fcr Klimafragen, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben des Expertenrats f\u00fcr Klimafragen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Vorbildfunktion der \u00f6ffentlichen Hand</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ber\u00fccksichtigungsgebot</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klimaneutrale Bundesverwaltung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5.89*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"57.11*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 1<BR /> (zu den \u00a7\u00a7 4 und 5)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sektoren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Anlage 2<BR /> (zu \u00a7 4)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zul\u00e4ssige Jahresemissionsmengen f\u00fcr die Jahre 2020 bis 2030</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Anlage 3<BR /> (zu \u00a7 4)</entry><entry VJ=\"1\">J\u00e4hrliche Minderungsziele f\u00fcr die Jahre 2031 bis 2040</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR251310019BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000201116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck des Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Zweck dieses Gesetzes ist es, zum Schutz vor den Auswirkungen des weltweiten Klimawandels die Erf\u00fcllung der nationalen Klimaschutzziele sowie die Einhaltung der europ\u00e4ischen Zielvorgaben zu gew\u00e4hrleisten. Die \u00f6kologischen, sozialen und \u00f6konomischen Folgen werden ber\u00fccksichtigt. Grundlage bildet die Verpflichtung nach dem \u00dcbereinkommen von Paris aufgrund der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen, wonach der Anstieg der globalen Durchschnittstemperatur auf deutlich unter 2 Grad Celsius und m\u00f6glichst auf 1,5 Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen ist, um die Auswirkungen des weltweiten Klimawandels so gering wie m\u00f6glich zu halten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieses Gesetz ist oder sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Treibhausgase: Kohlendioxid (CO<SUB>2</SUB>), Methan (CH<SUB>4</SUB>), Distickstoffoxid (N<SUB>2</SUB>O), Schwefelhexafluorid (SF<SUB>6</SUB>), Stickstofftrifluorid (NF<SUB>3</SUB>) sowie teilfluorierte Kohlenwasserstoffe (HFKW) und perfluorierte Kohlenwasserstoffe (PFKW) gem\u00e4\u00df Anhang V Teil 2 der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung in der jeweils geltenden Fassung;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Treibhausgasemissionen: die anthropogene Freisetzung von Treibhausgasen in Tonnen Kohlendioxid\u00e4quivalent, wobei eine Tonne Kohlendioxid\u00e4quivalent eine Tonne Kohlendioxid oder die Menge eines anderen Treibhausgases ist, die in ihrem Potenzial zur Erw\u00e4rmung der Atmosph\u00e4re einer Tonne Kohlendioxid entspricht; das Potenzial richtet sich nach der Delegierten Verordnung (EU) Nr. 666/2014 der Kommission vom 12. M\u00e4rz 2014 \u00fcber die grundlegenden Anforderungen an ein Inventarsystem der Union und zur Ber\u00fccksichtigung von Ver\u00e4nderungen der Treibhauspotenziale und der international vereinbarten Inventarleitlinien gem\u00e4\u00df der Verordnung (EU) Nr. 525/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 179 vom 19.6.2014, S. 26) oder nach einer aufgrund von Artikel 26 Absatz 6 Buchstabe b der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung erlassenen Nachfolgeregelung;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Europ\u00e4ische Governance-Verordnung: die Verordnung (EU) 2018/1999 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. Dezember 2018 \u00fcber das Governance-System f\u00fcr die Energieunion und f\u00fcr den Klimaschutz, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 663/2009 und (EG) Nr. 715/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 94/22/EG, 98/70/EG, 2009/31/EG, 2009/73/EG, 2010/31/EU, 2012/27/EU und 2013/30/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 2009/119/EG und (EU) 2015/652 des Rates und zur Aufhebung der Verordnung (EU) Nr. 525/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 328 vom 21.12.2018, S. 1), die durch den Beschluss (EU) 2019/504 (ABl. L 85\u00a0I vom 27.3.2019, S. 66) ge\u00e4ndert worden ist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Europ\u00e4ische Klimaschutzverordnung: die Verordnung (EU) 2018/842 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. Mai 2018 zur Festlegung verbindlicher nationaler Jahresziele f\u00fcr die Reduzierung der Treibhausgasemissionen im Zeitraum 2021 bis 2030 als Beitrag zu Klimaschutzma\u00dfnahmen zwecks Erf\u00fcllung der Verpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen von Paris sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 525/2013 (ABl. L 156 vom 19.6.2018, S. 26);</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Europ\u00e4ische Klimaberichterstattungsverordnung: die Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 749/2014 der Kommission vom 30. Juni 2014 \u00fcber die Struktur, das Format, die Verfahren der Vorlage und die \u00dcberpr\u00fcfung der von den Mitgliedstaaten gem\u00e4\u00df der Verordnung (EU) Nr. 525/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates gemeldeten Informationen (ABl. L 203 vom 11.7.2014, S. 23);</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcbereinkommen von Paris: das von den Vertragsstaaten der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen unterzeichnete und mit Gesetz vom 28. September 2016 ratifizierte \u00dcbereinkommen von Paris vom 12. Dezember 2015 (BGBl. 2016 II S. 1082, 1083);</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Klimaschutzplan: die deutsche Langfriststrategie nach dem \u00dcbereinkommen von Paris und nach Artikel 15 der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft: der in Anlage 1 Nummer 7 definierte Sektor Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft; f\u00fcr diesen Sektor sind \u00a7 3 Absatz 1 und die \u00a7\u00a7 4, 7 und 8 nicht anzuwenden.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Netto-Treibhausgasneutralit\u00e4t: das Gleichgewicht zwischen den anthropogenen Emissionen von Treibhausgasen aus Quellen und dem Abbau solcher Gase durch Senken.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR251310019BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Klimaschutzziele und Jahresemissionsmengen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Nationale Klimaschutzziele",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Treibhausgasemissionen werden im Vergleich zum Jahr 1990 schrittweise wie folgt gemindert: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Jahr 2030 um mindestens 65 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Jahr 2040 um mindestens 88 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bis zum Jahr 2045 werden die Treibhausgasemissionen so weit gemindert, dass Netto-Treibhausgasneutralit\u00e4t erreicht wird. Nach dem Jahr 2050 sollen negative Treibhausgasemissionen erreicht werden.</P><P>(3) Die M\u00f6glichkeit, die nationalen Klimaschutzziele teilweise im Rahmen von staaten\u00fcbergreifenden Mechanismen zur Minderung von Treibhausgasemissionen zu erreichen, bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Sollten zur Erf\u00fcllung europ\u00e4ischer oder internationaler Klimaschutzziele h\u00f6here nationale Klimaschutzziele erforderlich werden, so leitet die Bundesregierung die zur Erh\u00f6hung der Zielwerte nach Absatz 1 notwendigen Schritte ein. Klimaschutzziele k\u00f6nnen erh\u00f6ht, aber nicht abgesenkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001900116",
        "name": "\u00a7 3a",
        "title": "Beitrag des Sektors Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beitrag des Sektors Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft zum Klimaschutz soll gest\u00e4rkt werden. Der Mittelwert der j\u00e4hrlichen Emissionsbilanzen des jeweiligen Zieljahres und der drei vorhergehenden Kalenderjahre des Sektors Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft soll wie folgt verbessert werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf mindestens minus 25 Millionen Tonnen Kohlendioxid\u00e4quivalent bis zum Jahr 2030,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf mindestens minus 35 Millionen Tonnen Kohlendioxid\u00e4quivalent bis zum Jahr 2040,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf mindestens minus 40 Millionen Tonnen Kohlendioxid\u00e4quivalent bis zum Jahr 2045.</LA></DD></DL>Grundlage f\u00fcr die Emissionsbilanzen sind die Daten nach \u00a7 5 Absatz 2 Nummer 3.</P><P>(2) F\u00fcr die Einhaltung der Ziele nach Absatz 1 ist das aufgrund seines Gesch\u00e4ftsbereichs f\u00fcr den Sektor Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft \u00fcberwiegend zust\u00e4ndige Bundesministerium verantwortlich. Es hat die Aufgabe, die f\u00fcr die Einhaltung der Ziele nach Absatz 1 erforderlichen nationalen Ma\u00dfnahmen vorzulegen und umzusetzen. \u00a7 4 Absatz 4 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anrechnung und Verbuchung gem\u00e4\u00df unionsrechtlicher Vorgaben zu regeln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Umgang mit und die Anrechenbarkeit von nat\u00fcrlichen St\u00f6rungen zu regeln,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">n\u00e4here Bestimmungen zu den Methoden und Grundlagen f\u00fcr die umfassende Berichterstattung \u00fcber Treibhausgasemissionen und den Abbau von Kohlendioxid im Sektor Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft, insbesondere zur Erstellung der j\u00e4hrlichen Emissionsbilanzen nach Absatz 1, zu erlassen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">n\u00e4here Bestimmungen zur Erhebung, Nutzung und Auswertung von Daten der Fernerkundung, insbesondere mittels satellitengest\u00fctzter Systeme, f\u00fcr die Treibhausgas-Berichterstattung f\u00fcr den Sektor Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft zu erlassen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000501116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zul\u00e4ssige Jahresemissionsmengen und j\u00e4hrliche Minderungsziele, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erreichung der nationalen Klimaschutzziele nach \u00a7 3 Absatz 1 werden j\u00e4hrliche Minderungsziele durch die Vorgabe von Jahresemissionsmengen f\u00fcr die folgenden Sektoren festgelegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energiewirtschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Industrie,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verkehr,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geb\u00e4ude,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Landwirtschaft,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abfallwirtschaft und Sonstiges.</LA></DD></DL>Die Emissionsquellen der einzelnen Sektoren und deren Abgrenzung ergeben sich aus Anlage 1. Die Jahresemissionsmengen f\u00fcr den Zeitraum bis zum Jahr 2030 richten sich nach Anlage 2. Im Sektor Energiewirtschaft sinken die Treibhausgasemissionen zwischen den angegebenen Jahresemissionsmengen m\u00f6glichst stetig. Die Bundesregierung wird die in Anlage 2 festgelegten zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmengen im Lichte m\u00f6glicher \u00c4nderungen der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung und der Europ\u00e4ischen Emissionshandelsrichtlinie zur Umsetzung des erh\u00f6hten Klimaziels der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr das Jahr 2030 \u00fcberpr\u00fcfen und sp\u00e4testens sechs Monate nach deren Inkrafttreten einen Gesetzgebungsvorschlag zur Anpassung der zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmengen in Anlage 2 vorlegen, soweit dies erforderlich erscheint. Die j\u00e4hrlichen Minderungsziele f\u00fcr die Jahre 2031 bis 2040 richten sich nach Anlage 3. Sp\u00e4testens im Jahr 2032 legt die Bundesregierung einen Gesetzgebungsvorschlag zur Festlegung der j\u00e4hrlichen Minderungsziele f\u00fcr die Jahre 2041 bis 2045 vor. Die Aufteilung der j\u00e4hrlichen Minderungsziele in zul\u00e4ssige Jahresemissionsmengen f\u00fcr die einzelnen Sektoren f\u00fcr die Jahre 2031 bis 2045 erfolgt durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df Absatz 6. Die Jahresemissionsmengen und j\u00e4hrlichen Minderungsziele sind verbindlich, soweit dieses Gesetz auf sie Bezug nimmt. Subjektive Rechte und klagbare Rechtspositionen werden durch dieses Gesetz oder aufgrund dieses Gesetzes nicht begr\u00fcndet.</P><P /><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Zuordnung von Emissionsquellen zu den Sektoren in Anlage 1 zu \u00e4ndern, sofern dies zur Sicherstellung der einheitlichen internationalen Berichterstattung \u00fcber Treibhausgasemissionen erforderlich ist und unionsrechtliche Vorgaben nicht entgegenstehen.</P><P>(3) \u00dcber- oder unterschreiten die Treibhausgasemissionen ab dem Jahr 2021 in einem Sektor die jeweils zul\u00e4ssige Jahresemissionsmenge, so wird die Differenzmenge auf die verbleibenden Jahresemissionsmengen des Sektors bis zum n\u00e4chsten in \u00a7 3 Absatz 1 genannten Zieljahr gleichm\u00e4\u00dfig angerechnet. Die Vorgaben der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(4) F\u00fcr die Einhaltung der Jahresemissionsmengen ist das aufgrund seines Gesch\u00e4ftsbereichs f\u00fcr einen Sektor \u00fcberwiegend zust\u00e4ndige Bundesministerium verantwortlich. Es hat die Aufgabe, die f\u00fcr die Einhaltung erforderlichen nationalen Ma\u00dfnahmen zu veranlassen, insbesondere die Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 8 und 9 vorzulegen und umzusetzen. Die Zust\u00e4ndigkeitsverteilung innerhalb der Bundesregierung bleibt unber\u00fchrt. Die Bundesregierung kann bei \u00dcberschneidungen zwischen den Zust\u00e4ndigkeiten einzelner Bundesministerien nach Satz 1, insbesondere in Ansehung der Klimaschutzprogramme nach \u00a7 9, die Verantwortlichkeit nach Satz 1 zuweisen.</P><P>(5) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Jahresemissionsmengen der Sektoren in Anlage 2 mit Wirkung zum Beginn des jeweils n\u00e4chsten Kalenderjahres zu \u00e4ndern. Diese Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen im Einklang mit der Erreichung der Klimaschutzziele dieses Gesetzes und mit den unionsrechtlichen Anforderungen stehen. Die Rechtsverordnung bedarf der Zustimmung des Deutschen Bundestages. Hat sich der Deutsche Bundestag nach Ablauf von drei Sitzungswochen seit Eingang der Rechtsverordnung nicht mit ihr befasst, gilt seine Zustimmung zu der unver\u00e4nderten Rechtsverordnung als erteilt.</P><P>(6) Durch Rechtsverordnung legt die Bundesregierung die j\u00e4hrlich in grunds\u00e4tzlich gleichm\u00e4\u00dfigen Schritten absinkenden zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmengen der einzelnen Sektoren im Jahr 2024 f\u00fcr die Jahre 2031 bis 2040 und im Jahr 2034 f\u00fcr die Jahre 2041 bis 2045 fest. Diese Jahresemissionsmengen m\u00fcssen im Einklang stehen mit der Erreichung der nationalen Klimaschutzziele dieses Gesetzes, mit den j\u00e4hrlichen Minderungszielen gem\u00e4\u00df Absatz 1 Satz 6 und 7 und den unionsrechtlichen Anforderungen. Dabei ist sicherzustellen, dass in jedem Sektor deutliche Reduzierungen der Treibhausgase erreicht werden. Die zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmengen gelten, soweit nicht auf der Grundlage des \u00a7 4 Absatz 7 eine abweichende Reglung getroffen wird. Rechtsverordnungen nach Satz 1 bed\u00fcrfen der Zustimmung des Deutschen Bundestages. Hat sich der Deutsche Bundestag nach Ablauf von sechs Sitzungswochen seit Eingang der Rechtsverordnung nicht mit ihr befasst, gilt seine Zustimmung zu der unver\u00e4nderten Rechtsverordnung als erteilt.</P><P>(7) Die Bundesregierung wird dem Deutschen Bundestag im Jahr 2028 einen Bericht zum Stand und zur weiteren Entwicklung der CO<SUB>2</SUB>-Bepreisung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union sowie zu technischen Entwicklungen vorlegen. In dem Bericht wird die Bundesregierung auch untersuchen, ob in der Zeit ab dem Jahr 2031 im Lichte dieser Entwicklungen auf die Zuweisung von zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmengen f\u00fcr einzelne Sektoren verzichtet werden kann. In diesem Fall legt die Bundesregierung einen entsprechenden Gesetzgebungsvorschlag vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Emissionsdaten, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Umweltbundesamt erstellt die Daten der Treibhausgasemissionen in den Sektoren nach Anlage 1 (Emissionsdaten) f\u00fcr das zur\u00fcckliegende Kalenderjahr (Berichtsjahr), beginnend mit dem Berichtsjahr 2020 auf der Grundlage der methodischen Vorgaben der Europ\u00e4ischen Klimaberichterstattungsverordnung oder auf der Grundlage einer nach Artikel 26 der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung erlassenen Nachfolgeregelung. Das Umweltbundesamt ver\u00f6ffentlicht und \u00fcbersendet bis zum 15. M\u00e4rz eines jeden Jahres die Emissionsdaten des Berichtsjahres an den Expertenrat f\u00fcr Klimafragen nach \u00a7 10.</P><P>(2) Ab dem Berichtsjahr 2021 wird zus\u00e4tzlich zu den Emissionsdaten Folgendes dargestellt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr das jeweilige Berichtsjahr die Angabe f\u00fcr jeden Sektor, ob die Emissionsdaten die Jahresemissionsmengen nach Anlage 2 \u00fcber- oder unterschreiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Jahresemissionsmengen der einzelnen Sektoren f\u00fcr die auf das Berichtsjahr folgenden Jahre gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Sektor Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft auch Quellen und Senken von Treibhausgasen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Anhang, in dem die an die Europ\u00e4ische Kommission \u00fcbermittelten Emissionsdaten der Vorjahre ab dem Berichtsjahr 2020 beigef\u00fcgt sind und in dem diejenigen Emissionsanteile der Sektoren separat ausgewiesen werden, die der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung unterliegen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Umweltbundesamt darf die zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erforderlichen Daten erheben. Die Erhebung der Daten von nat\u00fcrlichen und juristischen Personen des privaten und \u00f6ffentlichen Rechts sowie von Personenvereinigungen ist ausgeschlossen, soweit diese Daten bereits auf der Grundlage sonstiger Rechtsvorschriften gegen\u00fcber Beh\u00f6rden des Bundes oder der L\u00e4nder mitgeteilt wurden oder werden. Dem Umweltbundesamt wird jedoch insoweit Zugang zu diesen Daten einger\u00e4umt, als die Erhebung der Daten zur Erf\u00fcllung der Aufgaben gem\u00e4\u00df Absatz 1 erforderlich ist. Dies gilt auch, wenn die Daten f\u00fcr andere Zwecke erhoben wurden.</P><P>(4) Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verantwortlichkeit f\u00fcr die Ermittlung und die Mitteilung der Daten festlegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bestimmen, welche Daten ermittelt und mitgeteilt werden m\u00fcssen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen an die Ermittlung und die Mitteilung der Daten festlegen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren f\u00fcr die Ermittlung und die Mitteilung der Daten regeln.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig einer Rechtsverordnung nach \u00a7 5 Absatz 4 oder einer vollziehbaren Anordnung aufgrund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzigtausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Durchf\u00fchrungsvorschriften zur Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ankauf von Emissionszuweisungen zur Erf\u00fcllung der Pflichten nach der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung wird zentral durch das f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung zust\u00e4ndige Bundesministerium nach Ma\u00dfgabe der im Bundeshaushalt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel durchgef\u00fchrt. Beim Ankauf von Emissionszuweisungen hat das Bundesministerium nach Satz 1 darauf zu achten, dass der Verk\u00e4uferstaat zusichert, die erzielten Einnahmen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels zu verwenden.</P><P>(2) Die Bundesregierung legt dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat zusammen mit dem Entwurf des Bundeshaushaltsplans eine zahlenm\u00e4\u00dfige \u00dcbersicht vor, die insbesondere Folgendes enth\u00e4lt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine \u00dcbersicht \u00fcber die Einhaltung und die \u00dcber- oder Unterschreitungen der Jahresemissionsmengen der Sektoren nach Anlage 2 im jeweils zur\u00fcckliegenden Kalenderjahr und seit dem Jahr 2021,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine \u00dcbersicht \u00fcber die nach der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung zur Verf\u00fcgung stehenden Emissionszuweisungen im Haushaltsjahr und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der im zur\u00fcckliegenden Kalenderjahr erworbenen Emissionszuweisungen und die Anzahl der seit dem Jahr 2021 insgesamt erworbenen Emissionszuweisungen.</LA></DD></DL>Dar\u00fcber hinaus ist eine \u00dcbersicht der aufgewendeten Haushaltsmittel f\u00fcr den Erwerb beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Sofortprogramm bei \u00dcberschreitung der Jahresemissionsmengen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Weisen die Emissionsdaten nach \u00a7 5 Absatz 1 und 2 eine \u00dcberschreitung der zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmenge f\u00fcr einen Sektor in einem Berichtsjahr aus, so legt das nach \u00a7 4 Absatz 4 zust\u00e4ndige Bundesministerium der Bundesregierung innerhalb von drei Monaten nach der Vorlage der Bewertung der Emissionsdaten durch den Expertenrat f\u00fcr Klimafragen nach \u00a7 11 Absatz 1 ein Sofortprogramm f\u00fcr den jeweiligen Sektor vor, das die Einhaltung der Jahresemissionsmengen des Sektors f\u00fcr die folgenden Jahre sicherstellt.</P><P>(2) Die Bundesregierung ber\u00e4t \u00fcber die zu ergreifenden Ma\u00dfnahmen im betroffenen Sektor oder in anderen Sektoren oder \u00fcber sektor\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen und beschlie\u00dft diese schnellstm\u00f6glich. Dabei kann sie die bestehenden Spielr\u00e4ume der Europ\u00e4ischen Klimaschutzverordnung ber\u00fccksichtigen und die Jahresemissionsmengen der Sektoren gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 5 \u00e4ndern. Vor Erstellung der Beschlussvorlage \u00fcber die Ma\u00dfnahmen sind dem Expertenrat f\u00fcr Klimafragen die den Ma\u00dfnahmen zugrunde gelegten Annahmen zur Treibhausgasreduktion zur Pr\u00fcfung zu \u00fcbermitteln. Das Pr\u00fcfungsergebnis wird der Beschlussvorlage beigef\u00fcgt.</P><P>(3) Die Bundesregierung unterrichtet den Deutschen Bundestag \u00fcber die beschlossenen Ma\u00dfnahmen.</P><P>(4) F\u00fcr den Sektor Energiewirtschaft sind die Abs\u00e4tze 1 bis 3 beginnend mit dem Berichtsjahr 2023 im Turnus von drei Jahren entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR251310019BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Klimaschutzplanung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001001116",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Klimaschutzprogramme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung beschlie\u00dft mindestens nach jeder Fortschreibung des Klimaschutzplans ein Klimaschutzprogramm; dar\u00fcber hinaus wird bei Zielverfehlungen eine Aktualisierung des bestehenden Klimaschutzprogramms um Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 8 Absatz 2 vorgenommen. In jedem Klimaschutzprogramm legt die Bundesregierung unter Ber\u00fccksichtigung des jeweils aktuellen Klimaschutz-Projektionsberichts nach \u00a7 10 Absatz 2 fest, welche Ma\u00dfnahmen sie zur Erreichung der nationalen Klimaschutzziele in den einzelnen Sektoren ergreifen wird. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen nach Satz 2 ist die Einhaltung der nach \u00a7 4 festgelegten zul\u00e4ssigen Jahresemissionsmengen. Zudem legt die Bundesregierung fest, welche Ma\u00dfnahmen sie zur Erreichung der Ziele nach \u00a7 3a ergreifen wird.</P><P>(2) Das Klimaschutzprogramm wird sp\u00e4testens im Kalenderjahr nach der Fortschreibung des Klimaschutzplans beschlossen. Die nach \u00a7 4 Absatz 4 f\u00fcr die Sektoren zust\u00e4ndigen Bundesministerien schlagen innerhalb von sechs Monaten nach Fortschreibung des Klimaschutzplans Ma\u00dfnahmen vor, die geeignet sind, die in den jeweiligen Sektoren erforderlichen zus\u00e4tzlichen Treibhausgasminderungen zu erzielen. Die Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge enthalten neben wissenschaftlichen Absch\u00e4tzungen zu den voraussichtlichen Treibhausgasminderungswirkungen auch wissenschaftliche Absch\u00e4tzungen zu m\u00f6glichen \u00f6konomischen, sozialen und weiteren \u00f6kologischen Folgen. Diese Absch\u00e4tzungen schlie\u00dfen soweit m\u00f6glich auch Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigungsentwicklung, die Wirtschaftsstruktur, die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse auch im l\u00e4ndlichen Raum sowie die Effizienz des Einsatzes von nat\u00fcrlichen Ressourcen ein. Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit ermittelt in Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie die voraussichtliche Treibhausgasgesamtminderungswirkung der vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen.</P><P>(3) F\u00fcr jedes Klimaschutzprogramm bezieht die Bundesregierung in einem \u00f6ffentlichen Konsultationsverfahren L\u00e4nder, Kommunen, Wirtschaftsverb\u00e4nde und zivilgesellschaftliche Verb\u00e4nde sowie die Wissenschaftsplattform Klimaschutz und wissenschaftliche Begleitgremien der Bundesregierung ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001101116",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Berichterstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung erstellt j\u00e4hrlich einen Klimaschutzbericht, der die Entwicklung der Treibhausgasemissionen in den verschiedenen Sektoren, den Stand der Umsetzung der Klimaschutzprogramme nach \u00a7 9 und der Sofortprogramme nach \u00a7 8 sowie eine Prognose der zu erwartenden Treibhausgasminderungswirkungen enth\u00e4lt. Erstmals im Jahr 2024 und dann alle zwei Jahre enth\u00e4lt der Klimaschutzbericht eine Darstellung zum Stand und zur weiteren Entwicklung der CO<SUB>2</SUB>-Bepreisung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union sowie zu technischen und internationalen Entwicklungen und zu ihrer Kompatibilit\u00e4t mit der nationalen CO<SUB>2</SUB>-Bepreisung sowie den nationalen Klimaschutzzielen einschlie\u00dflich der Wirkung auf die Sektoren nach \u00a7 4 Absatz 1. Die Bundesregierung leitet den Klimaschutzbericht f\u00fcr das jeweilige Vorjahr bis zum 30. Juni dem Deutschen Bundestag zu.</P><P>(2) Die Bundesregierung erstellt ab dem Jahr 2021 alle zwei Jahre einen Klimaschutz-Projektionsbericht nach den Vorgaben des Artikels 18 der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung, der die Projektionen von Treibhausgasemissionen, einschlie\u00dflich der Quellen und Senken des Sektors Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft, und die nationalen Politiken und Ma\u00dfnahmen zu deren Minderung enth\u00e4lt. Die Bundesregierung leitet den Klimaschutz-Projektionsbericht bis zum 31. M\u00e4rz des jeweiligen Jahres dem Deutschen Bundestag zu.</P><P>(3) Der Klimaschutz-Projektionsbericht ist ma\u00dfgeblich f\u00fcr die integrierten nationalen Fortschrittsberichte gem\u00e4\u00df Artikel 17 der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung, die das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit erstellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR251310019BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Expertenrat f\u00fcr Klimafragen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Unabh\u00e4ngiger Expertenrat f\u00fcr Klimafragen, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Es wird ein Expertenrat f\u00fcr Klimafragen aus f\u00fcnf sachverst\u00e4ndigen Personen verschiedener Disziplinen eingerichtet. Die Bundesregierung benennt f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren die Mitglieder, davon jeweils mindestens ein Mitglied mit hervorragenden wissenschaftlichen Kenntnissen und Erfahrungen aus einem der Bereiche Klimawissenschaften, Wirtschaftswissenschaften, Umweltwissenschaften sowie soziale Fragen. Der Expertenrat soll als Ganzes auch \u00fcbergreifende Expertise zu den Sektoren nach \u00a7 4 Absatz 1 abbilden. Die gleichberechtigte Vertretung von Frauen und M\u00e4nnern ist sicherzustellen. Eine einmalige Wiederernennung ist m\u00f6glich.</P><P>(2) Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen w\u00e4hlt aus seiner Mitte in geheimer Wahl eine vorsitzende Person und eine Stellvertretung f\u00fcr die vorsitzende Person. Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P><P>(3) Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen ist nur an den durch dieses Gesetz begr\u00fcndeten Auftrag gebunden und in seiner T\u00e4tigkeit unabh\u00e4ngig. Der Bund tr\u00e4gt die Kosten des Expertenrats f\u00fcr Klimafragen nach Ma\u00dfgabe des Bundeshaushaltes.</P><P>(4) Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen wird bei der Durchf\u00fchrung seiner Arbeit von einer Gesch\u00e4ftsstelle unterst\u00fctzt. Diese wird durch die Bundesregierung eingesetzt und untersteht fachlich dem Expertenrat f\u00fcr Klimafragen.</P><P>(5) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Regelungen zum Sitz, zur Gesch\u00e4ftsstelle, zur pauschalen Entsch\u00e4digung der Mitglieder, zur Reisekostenerstattung, zur Verschwiegenheit sowie zu sonstigen organisatorischen Angelegenheiten zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001301116",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Aufgaben des Expertenrats f\u00fcr Klimafragen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen pr\u00fcft die Emissionsdaten nach \u00a7 5 Absatz 1 und 2 und legt der Bundesregierung und dem Deutschen Bundestag innerhalb von einem Monat nach \u00dcbersendung durch das Umweltbundesamt eine Bewertung der ver\u00f6ffentlichten Daten vor.</P><P>(2) Vor der Erstellung der Beschlussvorlage f\u00fcr die Bundesregierung \u00fcber die Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 8 Absatz 2 pr\u00fcft der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen die den Ma\u00dfnahmen zugrunde gelegten Annahmen zur Treibhausgasreduktion.</P><P>(3) Die Bundesregierung holt zu folgenden Ma\u00dfnahmen eine Stellungnahme des Expertenrats f\u00fcr Klimafragen im Hinblick auf die diesen zugrunde liegenden Annahmen zur Treibhausgasreduktion ein, bevor sie diese veranlasst: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4nderungen oder Festlegungen der Jahresemissionsmengen nach diesem Gesetz;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fortschreibung des Klimaschutzplans;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschluss von Klimaschutzprogrammen nach \u00a7 9.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen legt erstmals im Jahr 2022 und dann alle zwei Jahre dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung ein Gutachten zu bisherigen Entwicklungen der Treibhausgasemissionen, Trends bez\u00fcglich der Jahresemissionsmengen und Wirksamkeit von Ma\u00dfnahmen mit Blick auf die Zielerreichung nach diesem Gesetz vor. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen der Deutsche Bundestag oder die Bundesregierung durch Beschluss den Expertenrat f\u00fcr Klimafragen mit der Erstellung von Sondergutachten beauftragen.</P><P>(5) Alle \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes gew\u00e4hren dem Expertenrat f\u00fcr Klimafragen Einsicht in die zur Wahrnehmung seiner Aufgaben ben\u00f6tigten Daten und stellen diese zur Verf\u00fcgung. Die Bundesregierung stellt sicher, dass der Schutz von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen Dritter sowie personenbezogener Daten gew\u00e4hrleistet ist. Der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen kann zu klimaschutzbezogenen Themen Beh\u00f6rden, sowie Sachverst\u00e4ndige, insbesondere Vertreter und Vertreterinnen von Organisationen der Wirtschaft und der Umweltverb\u00e4nde, anh\u00f6ren und befragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR251310019BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Vorbildfunktion der \u00f6ffentlichen Hand",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001401116",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ber\u00fccksichtigungsgebot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Aufgaben haben bei ihren Planungen und Entscheidungen den Zweck dieses Gesetzes und die zu seiner Erf\u00fcllung festgelegten Ziele zu ber\u00fccksichtigen. Die Kompetenzen der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, das Ber\u00fccksichtigungsgebot innerhalb ihrer jeweiligen Verantwortungsbereiche auszugestalten, bleiben unber\u00fchrt. Bei der Planung, Auswahl und Durchf\u00fchrung von Investitionen und bei der Beschaffung auf Bundesebene ist f\u00fcr die Vermeidung oder Verursachung von Treibhausgasemissionen ein CO<SUB>2</SUB>-Preis, mindestens der nach \u00a7 10 Absatz 2 Brennstoff-Emissionshandelsgesetz g\u00fcltige Mindestpreis oder Festpreis zugrunde zu legen.</P><P>(2) Der Bund pr\u00fcft bei der Planung, Auswahl und Durchf\u00fchrung von Investitionen und bei der Beschaffung, wie damit jeweils zum Erreichen der nationalen Klimaschutzziele nach \u00a7 3 beigetragen werden kann. Kommen mehrere Realisierungsm\u00f6glichkeiten in Frage, dann ist in Abw\u00e4gung mit anderen relevanten Kriterien mit Bezug zum Ziel der jeweiligen Ma\u00dfnahme solchen der Vorzug zu geben, mit denen das Ziel der Minderung von Treibhausgasemissionen \u00fcber den gesamten Lebenszyklus der Ma\u00dfnahme zu den geringsten Kosten erreicht werden kann. Mehraufwendungen sollen nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu ihrem Beitrag zur Treibhausgasminderung stehen. Soweit vergaberechtliche Bestimmungen anzuwenden sind, sind diese zu beachten.</P><P>(3) Bei der Anwendung von Wirtschaftlichkeitskriterien sind bei vergleichenden Betrachtungen die dem Bund entstehenden Kosten und Einsparungen \u00fcber den jeweiligen gesamten Lebenszyklus der Investition oder Beschaffung zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Unbeschadet der Vereinbarkeit mit Bundesrecht k\u00f6nnen die L\u00e4nder eigene Klimaschutzgesetze erlassen. Die bestehenden Klimaschutzgesetze der L\u00e4nder gelten unbeschadet der Vereinbarkeit mit Bundesrecht fort.</P><P>(2) Der Bund und die L\u00e4nder arbeiten in geeigneter Form zusammen, um die Ziele dieses Gesetzes zu erreichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Klimaneutrale Bundesverwaltung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund setzt sich zum Ziel, die Bundesverwaltung bis zum Jahr 2030 klimaneutral zu organisieren. Zur Verwirklichung dieses Zieles verabschiedet die Bundesregierung sp\u00e4testens im Jahr 2023 und im Folgenden alle f\u00fcnf Jahre Ma\u00dfnahmen, die von den Beh\u00f6rden des Bundes und von sonstigen Bundeseinrichtungen ohne eigene Rechtspers\u00f6nlichkeit, wenn sie der unmittelbaren Organisationsgewalt des Bundes unterliegen, einzuhalten sind. Sind zur Verwirklichung des in Satz 1 genannten Zieles gesetzliche Regelungen erforderlich, legt die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag innerhalb von sechs Monaten nach dem Beschluss der Ma\u00dfnahmen einen Entwurf vor.</P><P>(2) Die Klimaneutralit\u00e4t der Bundesverwaltung soll insbesondere durch die Einsparung von Energie, durch die effiziente Bereitstellung, Umwandlung, Nutzung und Speicherung von Energie sowie durch die effiziente Nutzung erneuerbarer Energien und die Wahl m\u00f6glichst klimaschonender Verkehrsmittel erreicht werden. Dabei ist auf die effiziente Nutzung nat\u00fcrlicher Ressourcen zu achten. Bei Verwaltungshandeln des Bundes im Ausland, wie etwa der Errichtung oder Sanierung von Geb\u00e4uden des Bundes, sind lokale Vorschriften und technische Standards sowie Marktverh\u00e4ltnisse zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Der Bund wirkt in den unter seiner Aufsicht stehenden K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen, in seinen Sonderverm\u00f6gen sowie in den sich ausschlie\u00dflich oder zum Teil in seinem Eigentum befindenden juristischen Personen des Privatrechts darauf hin, dass auch diese ihre Verwaltungst\u00e4tigkeit klimaneutral organisieren.</P><P>(4) Die Bundesregierung f\u00fchrt mit den L\u00e4ndern einen Erfahrungsaustausch durch, um die L\u00e4nder bei der Pr\u00fcfung und im Falle der Erstellung von Regelungen, die mit den Regelungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 vergleichbar sind, f\u00fcr ihren Verantwortungsbereich zu unterst\u00fctzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001700000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu den \u00a7\u00a7 4 und 5)<BR />Sektoren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2519)</kommentar></noindex></P><P>Die Abgrenzung der Sektoren erfolgt entsprechend der Quellkategorien des gemeinsamen Berichtsformats (Common Reporting Format \u2013 CRF) nach der Europ\u00e4ischen Klimaberichterstattungsverordnung oder entsprechend einer auf der Grundlage von Artikel 26 Absatz 7 der Europ\u00e4ischen Governance-Verordnung erlassenen Nachfolgeregelung.<BR /><BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"middle\">Sektoren</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">Beschreibung der Quellkategorien des gemeinsamen Berichtsformats<BR /> (Common Reporting Formats \u2013 CRF)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Quellkategorie<BR /> CRF</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">Energiewirtschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Verbrennung von Brennstoffen in der Energiewirtschaft;</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1.A.1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Pipelinetransport (\u00fcbriger Transport);</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1.A.3.e</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Fl\u00fcchtige Emissionen aus Brennstoffen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">1.B</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">Industrie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Verbrennung von Brennstoffen im verarbeitenden Gewerbe und in der Bauwirtschaft;</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1.A.2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Industrieprozesse und Produktverwendung;</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">CO<SUB>2</SUB>-Transport und -Lagerung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">1.C</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">Geb\u00e4ude</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Verbrennung von Brennstoffen in:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Handel und Beh\u00f6rden;</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1.A.4.a</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Haushalten.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">1.A.4.b</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sonstige T\u00e4tigkeiten im Zusammenhang mit der Verbrennung von Brennstoffen (insbesondere in milit\u00e4rischen Einrichtungen)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">1.A.5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Verkehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Transport (ziviler inl\u00e4ndischer Luftverkehr; Stra\u00dfenverkehr; Schienenverkehr; inl\u00e4ndischer Schiffsverkehr) ohne Pipelinetransport</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">1.A.3.a; 1.A.3.b;<BR /> 1.A.3.c; 1.A.3.d</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">Landwirtschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Landwirtschaft;</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Verbrennung von Brennstoffen in Land- und Forstwirtschaft und in der Fischerei</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">1.A.4.c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">6.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">Abfallwirtschaft und Sonstiges</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Abfall und Abwasser;</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"0\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sonstige</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" rowsep=\"1\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">7.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"1\">Landnutzung,<BR /> Landnutzungs\u00e4nderung und Forstwirtschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">Wald, Acker, Gr\u00fcnland, Feuchtgebiete, Siedlungen; Holzprodukte; \u00c4nderungen zwischen Landnutzungskategorien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">4</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE001801116",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 4)<BR />Zul\u00e4ssige Jahresemissionsmengen f\u00fcr die Jahre 2020 bis 2030",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 3907)</kommentar></noindex></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"12\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"44*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col8\" colnum=\"8\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col9\" colnum=\"9\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col10\" colnum=\"10\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col11\" colnum=\"11\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col12\" colnum=\"12\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Jahresemissionsmenge in<BR />Millionen Tonnen CO<SUB>2</SUB>-\u00c4quivalent</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2020</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">2022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">2023</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">2024</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" valign=\"middle\">2025</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\" valign=\"middle\">2026</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\" valign=\"middle\">2027</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" valign=\"middle\">2028</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" valign=\"middle\">2029</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" valign=\"middle\">2030</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Energiewirtschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">280</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">257</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" colsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" colsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" colsep=\"1\">108</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Industrie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">186</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">182</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">177</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">172</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">165</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">157</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">149</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">140</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" colsep=\"1\">132</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" colsep=\"1\">125</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" colsep=\"1\">118</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geb\u00e4ude</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">118</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">113</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">108</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">\u00a097</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">\u00a092</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">\u00a087</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">\u00a082</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" colsep=\"1\">\u00a077</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" colsep=\"1\">\u00a072</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" colsep=\"1\">\u00a067</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Verkehr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">145</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">139</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">134</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">128</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">123</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">117</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">112</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" colsep=\"1\">105</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" colsep=\"1\">\u00a096</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" colsep=\"1\">\u00a085</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Landwirtschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a070</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a068</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a067</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">\u00a066</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">\u00a065</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">\u00a063</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">\u00a062</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">\u00a061</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" colsep=\"1\">\u00a059</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" colsep=\"1\">\u00a057</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" colsep=\"1\">\u00a056</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Abfallwirtschaft und Sonstiges</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00a0\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">\u00a0\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">\u00a0\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">\u00a0\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">\u00a0\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">\u00a0\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\" colsep=\"1\">\u00a0\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\" colsep=\"1\">\u00a0\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col12\" colsep=\"1\">\u00a0\u00a04</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR251310019BJNE002000116",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 4)<BR />J\u00e4hrliche Minderungsziele f\u00fcr die Jahre 2031 bis 2040",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR251310019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 3907)</kommentar></noindex></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"11\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col8\" colnum=\"8\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col9\" colnum=\"9\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col10\" colnum=\"10\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col11\" colnum=\"11\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2031</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2032</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2033</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">2034</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">2035</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">2036</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">2037</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">2038</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\">2039</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\">2040</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">J\u00e4hrliche Minderungsziele<BR /> gegen\u00fcber 1990</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">67 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">70 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">72 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">74 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">77 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">79 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col8\">81 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col9\">83 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col10\">86 %</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col11\">88 %</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
