{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011490982",
    "firstPublished": "1982-08-13",
    "sourceTimestamp": "20190930212506",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Beirat und die Aussch\u00fcsse bei der K\u00fcnstlersozialkasse",
    "abbreviation": "KSKSaV",
    "slug": "ksksav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1982, 1149",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 17.9.2019 I 1397",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr nicht mehr anzuwenden gem. Art. 109 Nr. 3 Buchst. f DBuchst. bb G v. 8.12.2010 I 1864 mWv 15.12.2010 <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 26.11.1992 I 1975 mWv 1.1.1993</P><P><BR /> (+++ Textnachweis ab: 20.8.1982 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE000800314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 48 des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes vom 27. Juli 1981 (BGBl. I S. 705) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR011490982BJNG000200314",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Beirat",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Der Beirat ber\u00e4t die K\u00fcnstlersozialkasse bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben, insbesondere bei der Erfassung des versicherungs- und abgabepflichtigen Personenkreises und der Entscheidung \u00fcber die Versicherungs- und Abgabepflicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001000314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zusammensetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beirat besteht aus h\u00f6chstens je 12 Mitgliedern aus den Kreisen der Versicherten und der zur K\u00fcnstlersozialabgabe Verpflichteten.</P><P>(2) Auf jeden der Bereiche Wort, Musik, darstellende Kunst und bildende Kunst entfallen h\u00f6chstens je drei Mitglieder aus den Kreisen der Versicherten und der zur Abgabe Verpflichteten.</P><P>(3) Jedes Mitglied hat einen Stellvertreter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Rechte und Pflichten der Mitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Die Mitglieder des Beirats sind zu gewissenhafter und unparteiischer Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe verpflichtet. Sie sind nicht an Weisungen gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001200314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Amtsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Die Amtsdauer der Mitglieder des Beirats betr\u00e4gt vier Jahre. Scheidet ein Mitglied vorzeitig aus seinem Amt aus, so ist f\u00fcr den Rest der Amtsdauer ein Nachfolger zu berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001302308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Vorsitz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>Der Beirat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung. Er w\u00e4hlt aus seiner Mitte einen Vorsitzenden und einen stellvertretenden Vorsitzenden; diese m\u00fcssen verschiedenen Kreisen (\u00a7 2 Abs. 1) angeh\u00f6ren. Nach jeweils einem Jahr wechseln sich die Gew\u00e4hlten im Vorsitz und stellvertretenden Vorsitz ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001403311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Einberufung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorsitzende beruft die Mitglieder des Beirats durch Einladung zu den Sitzungen ein; dabei soll nach M\u00f6glichkeit eine Frist von einem Monat eingehalten werden.</P><P>(2) Der Beirat ist einzuberufen, wenn ein Drittel der Mitglieder dies verlangt.</P><P>(3) Die Stellvertreter sind gleichzeitig mit den Mitgliedern einzuladen. Im Verhinderungsfall hat das Mitglied seinen Stellvertreter sowie die K\u00fcnstlersozialkasse zu benachrichtigen.</P><P>(4) In der Einladung ist die Tagesordnung mitzuteilen.</P><P>(5) Soll der Beirat zur Feststellung des Haushaltsplans nach \u00a7 43 Abs. 3 Satz 2 des Gesetzes geh\u00f6rt werden, ist der Einladung der Entwurf des Haushaltsplans beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001500314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sitzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Die Sitzungen des Beirats sind nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) An den Sitzungen kann neben dem Mitglied der Stellvertreter ohne Stimme und Entsch\u00e4digung teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001600314",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Beschlu\u00dffassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beirat ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn die Mehrheit der Mitglieder anwesend ist.</P><P>(2) Der Beirat fa\u00dft seine Beschl\u00fcsse mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen der anwesenden Mitglieder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001707124",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Erstattung der baren Auslagen, Pauschbetrag f\u00fcr Zeitaufwand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000200314"
        },
        "body": "<P>(1) Die K\u00fcnstlersozialkasse erstattet den Mitgliedern des Beirats ihre baren Auslagen. Die Erstattung richtet sich nach den f\u00fcr Bundesbeamte geltenden Vorschriften.</P><P>(2) Die Mitglieder des Beirats erhalten f\u00fcr jeden Kalendertag einer Sitzung einen Pauschbetrag f\u00fcr Zeitaufwand in H\u00f6he von 75 Euro. F\u00fcr den Vorsitzenden betr\u00e4gt der Pauschbetrag 150 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR011490982BJNG000300314",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Aussch\u00fcsse",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001800314",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Berufung der Mitglieder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der K\u00fcnstlersozialkasse wird f\u00fcr jeden der Bereiche Wort, Musik, darstellende Kunst und bildende Kunst ein Ausschu\u00df nach \u00a7 39 Abs. 1 des Gesetzes (Widerspruchsausschu\u00df) gebildet.</P><P>(2) Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse werden nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 39 Abs. 2 des Gesetzes aus den Reihen der Beiratsmitglieder des jeweiligen Bereichs berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE001900314",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Berufung der Stellvertreter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr jedes Mitglied eines Ausschusses ist mindestens ein Stellvertreter zu berufen. Werden mehrere Stellvertreter berufen, ist bei der Berufung die Reihenfolge der Stellvertretung festzulegen. \u00a7 10 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002000314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Amtsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Die Amtsdauer der Mitglieder der Aussch\u00fcsse und ihrer Stellvertreter richtet sich nach ihrer Amtsdauer als Mitglieder oder Stellvertreter im Beirat. \u00a7 4 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002100314",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Vorsitz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Den Vorsitz in den Aussch\u00fcssen f\u00fchrt jeweils der Vertreter der K\u00fcnstlersozialkasse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002202308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(1) Betrifft der Gegenstand des Widerspruchs nur einen Bereich, ist der Ausschu\u00df des betroffenen Bereichs zust\u00e4ndig.</P><P>(2) Betrifft der Gegenstand des Widerspruchs mehrere Bereiche, bestimmt sich die Zust\u00e4ndigkeit wie folgt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ist der Widerspruchsf\u00fchrer ein Versicherter, ist der Ausschu\u00df des Bereichs zust\u00e4ndig, in dem der Versicherte das \u00fcberwiegende Arbeitseinkommen erzielt.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ist der Widerspruchsf\u00fchrer ein zur Abgabe Verpflichteter, ist der Ausschu\u00df des Bereichs zust\u00e4ndig, auf den die \u00fcberwiegende Entgeltsumme im Sinne des \u00a7 25 des Gesetzes entf\u00e4llt.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) H\u00e4lt sich ein Ausschu\u00df nicht f\u00fcr zust\u00e4ndig, bestimmt die K\u00fcnstlersozialkasse den zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002300314",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Einberufung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(1) Zu den Sitzungen des Ausschusses l\u00e4dt der Vorsitzende ein.</P><P>(2) In der Einladung ist die Tagesordnung mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002400314",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sitzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Die Sitzungen des Ausschusses sind nicht \u00f6ffentlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002500314",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Hinderungsgr\u00fcnde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Ist ein Mitglied aus den in \u00a7 16 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch genannten Gr\u00fcnden oder einem anderen wichtigen Grund gehindert, an der Beratung und Abstimmung teilzunehmen, hat es dies dem Vorsitzenden unverz\u00fcglich anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002600314",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Entscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausschu\u00df ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn alle Mitglieder des Ausschusses anwesend sind.</P><P>(2) Der Ausschu\u00df beschlie\u00dft mit der Mehrheit der Stimmen seiner Mitglieder, ob der Widerspruch zur\u00fcckgewiesen, ihm ganz oder teilweise stattgegeben oder in der Sache weiter aufgekl\u00e4rt werden soll. Kommt eine Stimmenmehrheit nicht zustande, gilt der Widerspruch als zur\u00fcckgewiesen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002700314",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>\u00dcber die Ausschu\u00dfsitzung ist eine Niederschrift zu fertigen, die Ort und Tag, Beginn und Ende der Sitzung, die Namen der Anwesenden und die getroffene Entscheidung enthalten mu\u00df. Die Niederschrift ist vom Vorsitzenden zu unterzeichnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002801311",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Widerspruchsbescheid",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>Der Widerspruchsbescheid ist vom Vorsitzenden zu unterzeichnen, wobei die elektronische Namenswiedergabe gen\u00fcgt. Sofern der Widerspruchsbescheid nicht nach \u00a7 21 beanstandet wird, ist er zuzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE002903311",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Beanstandung von Rechtsverst\u00f6\u00dfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>(1) Verst\u00f6\u00dft eine Entscheidung eines Widerspruchsausschusses gegen Gesetz oder sonstiges f\u00fcr die K\u00fcnstlersozialkasse ma\u00dfgebendes Recht, hat die K\u00fcnstlersozialkasse die Entscheidung schriftlich oder elektronisch und mit Begr\u00fcndung zu beanstanden und dabei eine angemessene Frist zur erneuten Entscheidung zu setzen.</P><P>(2) Verbleibt der Ausschu\u00df bei seiner Entscheidung, hat die K\u00fcnstlersozialkasse die Aufsichtsbeh\u00f6rde zu unterrichten. Hat die Aufsichtsbeh\u00f6rde bis zum Ablauf von zwei Monaten nach ihrer Unterrichtung nicht entschieden, ist der Widerspruchsbescheid zuzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE003001308",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Erstattung der baren Auslagen, Pauschbetrag f\u00fcr Zeitaufwand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000300314"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Beiratsmitglieder in den Aussch\u00fcssen gilt \u00a7 9 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR011490982BJNG000401308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschrift",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE003101308",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011490982BJNE003300314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR011490982BJNG000401308"
        },
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
