{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR504200021",
    "firstPublished": "2021-11-30",
    "sourceTimestamp": "20211231214809",
    "titleShort": "Kurzarbeitergeldverl\u00e4ngerungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Bezugsdauer und Verl\u00e4ngerung der Erleichterungen der Kurzarbeit",
    "abbreviation": "KugverlV",
    "slug": "kugverlv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 5042",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 5 Abs. 1 Satz 2 dieser V mit Ablauf d. 31.3.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 860-3-41 v. 25.3.2020 I 595 (KugV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2022 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504200021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 109 Absatz 1a des Dritten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 17 Buchstabe b des Gesetzes vom 20. Mai 2020 (BGBI. I S. 1044) eingef\u00fcgt worden ist, des \u00a7 109 Absatz 5 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013, der durch Artikel 1 des Gesetzes vom 13. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 493) angef\u00fcgt worden ist, und des \u00a7 11a des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes, der durch Artikel 2 Nummer 2 des Gesetzes vom 13. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 493) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504200021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer f\u00fcr das Kurzarbeitergeld",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bezugsdauer f\u00fcr das Kurzarbeitergeld wird f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, deren Anspruch auf Kurzarbeitergeld bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2021 entstanden ist, \u00fcber die Bezugsdauer nach \u00a7 104 Absatz 1 Satz 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch hinaus auf bis zu 24 Monate, l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022, verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504200021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erleichterte Anforderungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Kurzarbeitergeld",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kurzarbeitergeld nach \u00a7 95 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch und Saison-Kurzarbeitergeld nach \u00a7 101 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch werden bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 mit folgenden Ma\u00dfgaben geleistet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abweichend von \u00a7 96 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch wird der Anteil der in dem Betrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die im jeweiligen Kalendermonat (Anspruchszeitraum) von einem Entgeltausfall von jeweils mehr als 10 Prozent ihres monatlichen Bruttoentgelts betroffen sind, auf mindestens 10 Prozent herabgesetzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 96 Absatz 4 Satz 2 Nummer 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch gilt nicht f\u00fcr den Aufbau negativer Arbeitszeitsalden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504200021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erstattung von Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem Arbeitgeber werden f\u00fcr Arbeitsausf\u00e4lle bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 die von ihm w\u00e4hrend des Bezugs von Kurzarbeitergeld nach \u00a7 95 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch oder Saison-Kurzarbeitergeld nach \u00a7 101 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch allein zu tragenden Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung auf Antrag von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in H\u00f6he von 50 Prozent in pauschalierter Form erstattet. Ab dem Kalendermonat, in dem ein Antrag auf Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens gestellt wird, bis einschlie\u00dflich des Kalendermonats, in dem das Insolvenzgericht \u00fcber diesen Antrag entscheidet oder der Insolvenzantrag zur\u00fcckgenommen wird, besteht kein Anspruch auf Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge nach Satz 1. Dies gilt nicht f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, deren Zahlung in einem nachfolgenden Insolvenzverfahren nicht angefochten werden kann. Nach Ablehnung der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens werden die gem\u00e4\u00df Satz 2 nicht erstatteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge erstattet. Wird der Insolvenzantrag zur\u00fcckgenommen, werden die gem\u00e4\u00df Satz 2 nicht erstatteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge erstattet, wenn gegen\u00fcber der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nachgewiesen wird, dass von Anfang an kein Insolvenzgrund vorlag oder dieser nachhaltig beseitigt wurde. Wird das Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet, werden die gem\u00e4\u00df Satz 2 nicht erstatteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge erstattet, f\u00fcr die der Insolvenzverwalter oder Sachwalter erkl\u00e4rt, auf eine Anfechtung zu verzichten.</P><P>(2) Die Erstattung der Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung nach Absatz 1 an Arbeitgeber von Bezieherinnen und Beziehern von Saison-Kurzarbeitergeld nach \u00a7 101 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch hat Vorrang vor einer Erstattung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge aus der Umlage nach \u00a7 102 Absatz 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(3) F\u00fcr die Pauschalierung wird die Sozialversicherungspauschale nach \u00a7 153 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch abz\u00fcglich des Betrags zur Arbeitsf\u00f6rderung zugrunde gelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504200021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00d6ffnung von Kurzarbeit f\u00fcr Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das in \u00a7 11 Absatz 4 Satz 2 des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes geregelte Recht von Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmern auf Verg\u00fctung wird bei Vereinbarung von Kurzarbeit f\u00fcr den Arbeitsausfall und f\u00fcr die Dauer aufgehoben, f\u00fcr die der Leiharbeitnehmerin oder dem Leiharbeitnehmer Kurzarbeitergeld nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch gezahlt wird. Eine solche Vereinbarung kann das Recht der Leiharbeitnehmerin oder des Leiharbeitnehmers auf Verg\u00fctung l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR504200021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2022 in Kraft. Sie tritt mit Ablauf des 31. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft.</P><P>(2) Die Kurzarbeitergeldverordnung vom 25. M\u00e4rz 2020 (BGBl. I S. 595), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 23. September 2021 (BGBl. I S. 4388) ge\u00e4ndert worden ist, tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2021 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
