{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR014520011",
    "firstPublished": "2011-02-01",
    "sourceTimestamp": "20130405125702",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Verleihung der Rechtsf\u00e4higkeit an den Rat des Anpassungsfonds",
    "abbreviation": "KyotoProtAnpfondsG",
    "slug": "kyotoprotanpfondsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 145",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.2.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR014520011BJNE000100000",
        "name": "Art 1",
        "title": "Rechtsf\u00e4higkeit des Rates des Anpassungsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Rat des Anpassungsfonds, das durch die Vertragsstaatenkonferenz des Protokolls von Kyoto vom 11. Dezember 1997 zum Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen (BGBl. 2002 II S. 966, 967) eingerichtete Steuerungsorgan des Anpassungsfonds, besitzt in der Bundesrepublik Deutschland die Rechtsf\u00e4higkeit, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewegliches und unbewegliches Verm\u00f6gen zu erwerben und zu ver\u00e4u\u00dfern,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor Gericht zu stehen.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Zwecke dieses Artikels wird der Rat des Anpassungsfonds durch seinen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter vertreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR014520011BJNE000200000",
        "name": "Art 2",
        "title": "Gelder, Guthaben und sonstige Verm\u00f6genswerte des Rates des Anpassungsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 9 des Abkommens vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen (UNV-Sitzabkommen \u2013 BGBl. 1996 II S. 903, 905) wird auf den Rat des Anpassungsfonds entsprechend angewandt mit der Ma\u00dfgabe, dass der Verzicht nach Artikel 9 Absatz 1 Satz 1 zweiter Halbsatz des UNV-Sitzabkommens vom Exekutivsekret\u00e4r im Sinne des Artikels 1 Buchstabe f des Abkommens vom 20. Juni 1996 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland, den Vereinten Nationen und dem Sekretariat des Rahmen\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen \u00fcber den Sitz des Sekretariats des \u00dcbereinkommens (UNFCCC/KP-Sitzabkommen \u2013 BGBl. 1997 II S. 1054, 1055) in der Fassung des Protokolls vom 7. Dezember 2005 zur \u00c4nderung des Abkommens zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland, den Vereinten Nationen und dem Sekretariat des Rahmen\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen \u00fcber den Sitz des Sekretariats des \u00dcbereinkommens (BGBl. 2009 II S. 294, 295) ausgesprochen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR014520011BJNE000300000",
        "name": "Art 3",
        "title": "Immunit\u00e4t der Mitglieder des Rates des Anpassungsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 5 des UNFCCC/KP-Sitzabkommens wird auf die Mitglieder des Rates des Anpassungsfonds und ihre Vertreter entsprechend angewandt. F\u00fcr die Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds oder Vertreters im Einzelfall ist der durch die betreffende Person vertretene Staat verantwortlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR014520011BJNE000400000",
        "name": "Art 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
