{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001610988",
    "firstPublished": "1988-02-19",
    "sourceTimestamp": "20160617215502",
    "titleShort": "Lastenausgleichsarchiv-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der zentralen Archivierung von Unterlagen aus\ndem Bereich des Lastenausgleichs",
    "abbreviation": "LAArchV",
    "slug": "laarchv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1988, 161",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 26. 2.1988 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1988_j0163_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/laarchv/bgbl1_1988_j0163_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000100325",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber die zentrale Archivierung von Unterlagen aus dem Bereich des Kriegsfolgenrechts vom 6. Januar 1988 (BGBl. I S. 65) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000200325",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Lastenausgleichsarchiv \u00fcbernimmt die Unterlagen aus dem Bereich des Lastenausgleichs nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 3 bis 5.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000300325",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in dieser Verordnung genannten Gesetze werden nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 8 des Lastenausgleichsgesetzes bezeichnet.</P><P>(2) In \u00a7 3 werden Wirtschaftsg\u00fcter, die zum land- und forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gen, zum Grundverm\u00f6gen und zum Betriebsverm\u00f6gen im Sinne des Bewertungsgesetzes geh\u00f6ren, als Einheitswertverm\u00f6gen bezeichnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000400325",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Lastenausgleichsarchiv \u00fcbernimmt alle Akten, in denen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreibungssch\u00e4den (\u00a7 12 des Lastenausgleichsgesetzes) oder Ostsch\u00e4den (\u00a7 14 des Lastenausgleichsgesetzes) an Einheitswertverm\u00f6gen nach dem Feststellungsgesetz festgestellt oder in denen Reparationssch\u00e4den nach \u00a7 2 des Reparationssch\u00e4dengesetzes an Einheitswertverm\u00f6gen berechnet wurden, soweit die Sch\u00e4den in den in \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 3 des Lastenausgleichsgesetzes bezeichneten Gebieten mit Ausnahme Chinas entstanden sind.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00e4den an Einheitswertverm\u00f6gen nach dem Beweissicherungs- und Feststellungsgesetz festgestellt wurden, sowie</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00e4den von Verfolgten im Sinne des \u00a7 1 Abs. 3 der Elften Verordnung \u00fcber Ausgleichsleistungen nach dem Lastenausgleichsgesetz geltend gemacht wurden, soweit die entsprechenden Wirtschaftsg\u00fcter au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Lastenausgleichsgesetzes belegen waren.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Das Lastenausgleichsarchiv \u00fcbernimmt ferner alle Akten, in denen Antr\u00e4ge auf Vertreibungssch\u00e4den (\u00a7 12 des Lastenausgleichsgesetzes) oder Ostsch\u00e4den (\u00a7 14 des Lastenausgleichsgesetzes) an Einheitswertverm\u00f6gen nach dem Feststellungsgesetz abgelehnt oder sonstwie abgeschlossen wurden, soweit die Sch\u00e4den in den in \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 3 des Lastenausgleichsgesetzes bezeichneten Gebieten mit Ausnahme Chinas entstanden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000500325",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Heimatauskunftsstellen (\u00a7 25 des Feststellungsgesetzes) und die Auskunftsstellen (\u00a7 28 des Beweissicherungs- und Feststellungsgesetzes) \u00fcbergeben dem Lastenausgleichsarchiv <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grund- und Betriebslisten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kartenmaterial,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Generalakten,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Unterlagen, die nach Inhalt und Zweck zu den in das Lastenausgleichsarchiv zu \u00fcberf\u00fchrenden Unterlagen geh\u00f6ren.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Vororte (\u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 der Zweiten Rechtsverordnung des Pr\u00e4sidenten des Bundesausgleichsamtes zur Durchf\u00fchrung des Feststellungsgesetzes) \u00fcbergeben dem Lastenausgleichsarchiv <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Generalakten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handakten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betriebs- und Namenskarteien.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die Ausgleichs\u00e4mter, die gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des Feststellungsgesetzes, \u00a7 33 Abs. 2 des Beweissicherungs- und Feststellungsgesetzes und \u00a7 54 Abs. 4 des Reparationssch\u00e4dengesetzes f\u00fcr die einheitliche Feststellung von Sch\u00e4den an Anteilsrechten an Kapitalgesellschaften zust\u00e4ndig sind, geben die f\u00fcr die Bewertung der einzelnen Anteilsrechte ma\u00dfgebenden Akten (Hauptakten, Stammakten, Leitakten) ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000600325",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus den nachstehend aufgef\u00fchrten Bereichen des Lastenausgleichs, insbesondere der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen, \u00fcbernimmt das Lastenausgleichsarchiv ausgew\u00e4hlte Unterlagen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mieterdarlehen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altsparergesetz,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soforthilfegesetz,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnraumhilfe,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">W\u00e4hrungsausgleichsgesetz,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausbildungshilfe,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschwerdeaussch\u00fcsse,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsplatzdarlehen,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heimf\u00f6rderung,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hausratentsch\u00e4digung,</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbaudarlehen Gewerbe,</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbaudarlehen Wohnungsbau,</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbaudarlehen Landwirtschaft,</LA></DD> <DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kriegsschadenrente,</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schadensfeststellung nach dem Feststellungsgesetz (soweit nicht von \u00a7 3 erfa\u00dft),</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hauptentsch\u00e4digung,</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrfachleistungen,</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">H\u00e4rtefonds-Fl\u00fcchtlingshilfegesetz,</LA></DD> <DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreter der Interessen des Ausgleichsfonds (VIA),</LA></DD> <DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reparationssch\u00e4dengesetz (soweit nicht von \u00a7 3 Abs. 1 erfa\u00dft).</LA></DD> </DL>Dabei ist neben der Arbeitsweise der Ausgleichsverwaltung insbesondere die wirtschaftliche und gesellschaftliche Eingliederung des beg\u00fcnstigten Personenkreises darzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000700325",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Ausgleichs\u00e4mter haben vor Abgabe der in \u00a7 3 Abs. 1 bezeichneten Akten einen Vordruck nach Anlage 1 zu dieser Verordnung in zweifacher Ausfertigung auszuf\u00fcllen. Die erste Ausfertigung ist dem Lastenausgleichsarchiv gesondert zu \u00fcbersenden, die zweite Ausfertigung ist der jeweiligen Akte beizuheften.</P><P>(2) Die nach \u00a7 3 Abs. 2 abzugebenden Akten sind in einem Verzeichnis nach Anlage 2 dieser Verordnung, die nach den \u00a7\u00a7 4 und 5 abzugebenden Unterlagen sind in ein Verzeichnis nach Anlage 3 zu dieser Verordnung aufzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000800325",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die abzugebenden Akten und Unterlagen sind zusammen mit den Verzeichnissen (\u00a7 6) dem Lastenausgleichsarchiv nach vorheriger Ank\u00fcndigung erst dann zu \u00fcbersenden, wenn es die Abnahmebereitschaft mitgeteilt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE000900325",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber die zentrale Archivierung von Unterlagen aus dem Bereich des Kriegsfolgenrechts auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE001000325",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE001100325",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE001200325",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 6 Abs. 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1988, 163)</kommentar></noindex><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1988_j0163_0010.jpg\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE001300325",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 6 Abs. 2)\n<BR />\n<BR />\nAbgabeliste f\u00fcr negativ beschiedene oder sonstwie\nabgeschlossene FG-Akten",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1988, 164 </kommentar> <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aktenzeichen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aktenzeichen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aktenzeichen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\n\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001610988BJNE001400325",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 6 Abs. 2)\n<BR />\n<BR />\nAbgabeliste f\u00fcr Sachakten",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1988, 165 </kommentar> <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"20*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Archiv-Signatur</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Aktenzeichen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Aktenbetreff</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Bd.-Nr.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Zeitraum</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" />\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" />\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" />\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" />\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" />\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\" />\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
