{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026110007",
    "firstPublished": "2007-03-06",
    "sourceTimestamp": "20210930213038",
    "titleShort": "L\u00e4rm- und Vibrations-Arbeitsschutzverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Schutz der Besch\u00e4ftigten vor Gef\u00e4hrdungen durch L\u00e4rm und Vibrationen",
    "abbreviation": "L\u00e4rmVibrationsArbSchV",
    "slug": "laermvibrationsarbschv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 261",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 V v. 21.7.2021 I 3115",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.3.2007 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EWGRL 270/90    (CELEX Nr: 31990L0270)<BR />       EWGRL 269/90    (CELEX Nr: 31990L0269)<BR />       EGRL 10/2003    (CELEX Nr: 32003L0010)<BR />       EGRL 44/2002    (CELEX Nr: 32002L0044) vgl. V v. 18.10.2017 I 3584 +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 6.3.2007 I 261 von der Bundesregierung nach Anh\u00f6rung der beteiligten Kreise und des besonderen Ausschusses, sowie des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern nach Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr technische Arbeitsmittel und Verbraucherprodukte und im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie, dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz, dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit, dem Bundesministerium der Verteidigung und dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung erlassen. Sie ist gem. Art. 7 Satz 1 dieser V am 9.3.2007 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000102308",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.3*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.7*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Abschnitt 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Anwendungsbereich und Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Abschnitt 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Ermittlung und Bewertung der Gef\u00e4hrdung; Messungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\">Gef\u00e4hrdungsbeurteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\">Messungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\">Fachkunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Abschnitt 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Ausl\u00f6sewerte und Schutzma\u00dfnahmen bei L\u00e4rm</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\">Ausl\u00f6sewerte bei L\u00e4rm</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\">Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung und Verringerung der L\u00e4rmexposition</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\">Geh\u00f6rschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Abschnitt 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Expositionsgrenzwerte und Ausl\u00f6sewerte sowie Schutzma\u00dfnahmen bei Vibrationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\">Expositionsgrenzwerte und Ausl\u00f6sewerte f\u00fcr Vibrationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\">Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung und Verringerung der Exposition durch Vibrationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Abschnitt 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Unterweisung der Besch\u00e4ftigten; Beratung durch den Ausschuss f\u00fcr Betriebssicherheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\">Unterweisung der Besch\u00e4ftigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\">Beratung durch den Ausschuss f\u00fcr Betriebssicherheit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Abschnitt 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">Ausnahmen, Straftaten und Ordnungswidrigkeiten, \u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\">Ausnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\">Straftaten und Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anhang Vibrationen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026110007BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Anwendungsbereich und Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000201360",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt zum Schutz der Besch\u00e4ftigten vor tats\u00e4chlichen oder m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdungen ihrer Gesundheit und Sicherheit durch L\u00e4rm oder Vibrationen bei der Arbeit.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Verteidigung kann f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die L\u00e4rm und Vibrationen ausgesetzt sind oder ausgesetzt sein k\u00f6nnen, Ausnahmen von den Vorschriften dieser Verordnung zulassen, soweit \u00f6ffentliche Belange dies zwingend erfordern, insbesondere f\u00fcr Zwecke der Landesverteidigung oder zur Erf\u00fcllung zwischenstaatlicher Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland. In diesem Fall ist gleichzeitig festzulegen, wie die Sicherheit und der Gesundheitsschutz der Besch\u00e4ftigten nach dieser Verordnung auf andere Weise gew\u00e4hrleistet werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000302119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) L\u00e4rm im Sinne dieser Verordnung ist jeder Schall, der zu einer Beeintr\u00e4chtigung des H\u00f6rverm\u00f6gens oder zu einer sonstigen mittelbaren oder unmittelbaren Gef\u00e4hrdung von Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten f\u00fchren kann.</P><P>(2) Der Tages-L\u00e4rmexpositionspegel <ABWFORMAT typ=\"A\" />(L (tief) EX,8h ) ist der \u00fcber die Zeit gemittelte L\u00e4rmexpositionspegel bezogen auf eine Achtstundenschicht. Er umfasst alle am Arbeitsplatz auftretenden Schallereignisse.</P><P>(3) Der Wochen-L\u00e4rmexpositionspegel <ABWFORMAT typ=\"A\" />(L (tief) EX,40h ) ist der \u00fcber die Zeit gemittelte Tages-L\u00e4rmexpositionspegel bezogen auf eine 40-Stundenwoche.</P><P>(4) Der Spitzenschalldruckpegel <ABWFORMAT typ=\"A\" />(L (tief) pC,peak ) ist der H\u00f6chstwert des momentanen Schalldruckpegels.</P><P>(5) Vibrationen sind alle mechanischen Schwingungen, die durch Gegenst\u00e4nde auf den menschlichen K\u00f6rper \u00fcbertragen werden und zu einer mittelbaren oder unmittelbaren Gef\u00e4hrdung von Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten f\u00fchren k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mechanische Schwingungen, die bei \u00dcbertragung auf das Hand-Arm-System des Menschen Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die Gesundheit und Sicherheit der Besch\u00e4ftigten verursachen oder verursachen k\u00f6nnen (Hand-Arm-Vibrationen), insbesondere Knochen- oder Gelenksch\u00e4den, Durchblutungsst\u00f6rungen oder neurologische Erkrankungen, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mechanische Schwingungen, die bei \u00dcbertragung auf den gesamten K\u00f6rper Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die Gesundheit und Sicherheit der Besch\u00e4ftigten verursachen oder verursachen k\u00f6nnen (Ganzk\u00f6rper-Vibrationen), insbesondere R\u00fcckenschmerzen und Sch\u00e4digungen der Wirbels\u00e4ule.</LA></DD></DL></P><P>(6) Der Tages-Vibrationsexpositionswert A(8) ist der \u00fcber die Zeit nach Nummer 1.1 des Anhangs f\u00fcr Hand-Arm-Vibrationen und nach Nummer 2.1 des Anhangs f\u00fcr Ganzk\u00f6rper-Vibrationen gemittelte Vibrationsexpositionswert bezogen auf eine Achtstundenschicht.</P><P>(7) Fachkundig ist, wer \u00fcber die erforderlichen Fachkenntnisse zur Aus\u00fcbung einer in dieser Verordnung bestimmten Aufgabe verf\u00fcgt. Die Anforderungen an die Fachkunde sind abh\u00e4ngig von der jeweiligen Art der Aufgabe. Zu den Anforderungen z\u00e4hlen eine entsprechende Berufsausbildung oder Berufserfahrung jeweils in Verbindung mit einer zeitnah ausge\u00fcbten einschl\u00e4gigen beruflichen T\u00e4tigkeit sowie die Teilnahme an spezifischen Fortbildungsma\u00dfnahmen.</P><P>(8) Der Stand der Technik ist der Entwicklungsstand fortschrittlicher Verfahren, Einrichtungen oder Betriebsweisen, der die praktische Eignung einer Ma\u00dfnahme zum Schutz der Gesundheit und zur Sicherheit der Besch\u00e4ftigten gesichert erscheinen l\u00e4sst. Bei der Bestimmung des Standes der Technik sind insbesondere vergleichbare Verfahren, Einrichtungen oder Betriebsweisen heranzuziehen, die mit Erfolg in der Praxis erprobt worden sind. Gleiches gilt f\u00fcr die Anforderungen an die Arbeitsmedizin und die Arbeitshygiene.</P><P>(9) Den Besch\u00e4ftigten stehen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Studierende und sonstige in Ausbildungseinrichtungen t\u00e4tige Personen, die bei ihren T\u00e4tigkeiten L\u00e4rm und Vibrationen ausgesetzt sind, gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026110007BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Ermittlung und Bewertung der Gef\u00e4hrdung;\nMessungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gef\u00e4hrdungsbeurteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Beurteilung der Arbeitsbedingungen nach \u00a7 5 des Arbeitsschutzgesetzes hat der Arbeitgeber zun\u00e4chst festzustellen, ob die Besch\u00e4ftigten L\u00e4rm oder Vibrationen ausgesetzt sind oder ausgesetzt sein k\u00f6nnen. Ist dies der Fall, hat er alle hiervon ausgehenden Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die Gesundheit und Sicherheit der Besch\u00e4ftigten zu beurteilen. Dazu hat er die auftretenden Expositionen am Arbeitsplatz zu ermitteln und zu bewerten. Der Arbeitgeber kann sich die notwendigen Informationen beim Hersteller oder Inverkehrbringer von Arbeitsmitteln oder bei anderen ohne weiteres zug\u00e4nglichen Quellen beschaffen. L\u00e4sst sich die Einhaltung der Ausl\u00f6se- und Expositionsgrenzwerte nicht sicher ermitteln, hat er den Umfang der Exposition durch Messungen nach \u00a7 4 festzustellen. Entsprechend dem Ergebnis der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung hat der Arbeitgeber Schutzma\u00dfnahmen nach dem Stand der Technik festzulegen.</P><P>(2) Die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung nach Absatz 1 umfasst insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Exposition der Besch\u00e4ftigten durch L\u00e4rm<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Ausma\u00df und Dauer der Exposition durch L\u00e4rm,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 6 Satz 1 und die Expositionswerte nach \u00a7 8 Abs. 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verf\u00fcgbarkeit alternativer Arbeitsmittel und Ausr\u00fcstungen, die zu einer geringeren Exposition der Besch\u00e4ftigten f\u00fchren (Substitutionspr\u00fcfung),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkenntnisse aus der arbeitsmedizinischen Vorsorge sowie allgemein zug\u00e4ngliche, ver\u00f6ffentlichte Informationen hierzu,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zeitliche Ausdehnung der beruflichen Exposition \u00fcber eine Achtstundenschicht hinaus,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verf\u00fcgbarkeit und Wirksamkeit von Geh\u00f6rschutzmitteln,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen auf die Gesundheit und Sicherheit von Besch\u00e4ftigten, die besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen angeh\u00f6ren, und</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Herstellerangaben zu L\u00e4rmemissionen sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Exposition der Besch\u00e4ftigten durch Vibrationen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Ausma\u00df und Dauer der Exposition durch Vibrationen, einschlie\u00dflich besonderer Arbeitsbedingungen, wie zum Beispiel T\u00e4tigkeiten bei niedrigen Temperaturen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Expositionsgrenzwerte und Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 9 Abs. 1 und 2,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verf\u00fcgbarkeit und die M\u00f6glichkeit des Einsatzes alternativer Arbeitsmittel und Ausr\u00fcstungen, die zu einer geringeren Exposition der Besch\u00e4ftigten f\u00fchren (Substitutionspr\u00fcfung),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkenntnisse aus der arbeitsmedizinischen Vorsorge sowie allgemein zug\u00e4ngliche, ver\u00f6ffentlichte Informationen hierzu,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zeitliche Ausdehnung der beruflichen Exposition \u00fcber eine Achtstundenschicht hinaus,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswirkungen auf die Gesundheit und Sicherheit von Besch\u00e4ftigten, die besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen angeh\u00f6ren, und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Herstellerangaben zu Vibrationsemissionen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die mit der Exposition durch L\u00e4rm oder Vibrationen verbundenen Gef\u00e4hrdungen sind unabh\u00e4ngig voneinander zu beurteilen und in der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung zusammenzuf\u00fchren. M\u00f6gliche Wechsel- oder Kombinationswirkungen sind bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung zu ber\u00fccksichtigen. Dies gilt insbesondere bei T\u00e4tigkeiten mit gleichzeitiger Belastung durch L\u00e4rm, arbeitsbedingten ototoxischen Substanzen oder Vibrationen, soweit dies technisch durchf\u00fchrbar ist. Zu ber\u00fccksichtigen sind auch mittelbare Auswirkungen auf die Gesundheit und Sicherheit der Besch\u00e4ftigten, zum Beispiel durch Wechselwirkungen zwischen L\u00e4rm und Warnsignalen oder anderen Ger\u00e4uschen, deren Wahrnehmung zur Vermeidung von Gef\u00e4hrdungen erforderlich ist. Bei T\u00e4tigkeiten, die eine hohe Konzentration und Aufmerksamkeit erfordern, sind st\u00f6rende und negative Einfl\u00fcsse infolge einer Exposition durch L\u00e4rm oder Vibrationen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Der Arbeitgeber hat die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung unabh\u00e4ngig von der Zahl der Besch\u00e4ftigten zu dokumentieren. In der Dokumentation ist anzugeben, welche Gef\u00e4hrdungen am Arbeitsplatz auftreten k\u00f6nnen und welche Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung oder Minimierung der Gef\u00e4hrdung der Besch\u00e4ftigten durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung ist zu aktualisieren, wenn ma\u00dfgebliche Ver\u00e4nderungen der Arbeitsbedingungen dies erforderlich machen oder wenn sich eine Aktualisierung auf Grund der Ergebnisse der arbeitsmedizinischen Vorsorge als notwendig erweist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Messungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat sicherzustellen, dass Messungen nach dem Stand der Technik durchgef\u00fchrt werden. Dazu m\u00fcssen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Messverfahren und -ger\u00e4te den vorhandenen Arbeitsplatz- und Expositionsbedingungen angepasst sein; dies betrifft insbesondere die Eigenschaften des zu messenden L\u00e4rms oder der zu messenden Vibrationen, die Dauer der Einwirkung und die Umgebungsbedingungen und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Messverfahren und -ger\u00e4te geeignet sein, die jeweiligen physikalischen Gr\u00f6\u00dfen zu bestimmen, und die Entscheidung erlauben, ob die in den \u00a7\u00a7 6 und 9 festgesetzten Ausl\u00f6se- und Expositionsgrenzwerte eingehalten werden.</LA></DD> </DL>Die durchzuf\u00fchrenden Messungen k\u00f6nnen auch eine Stichprobenerhebung umfassen, die f\u00fcr die pers\u00f6nliche Exposition eines Besch\u00e4ftigten repr\u00e4sentativ ist. Der Arbeitgeber hat die Dokumentation \u00fcber die ermittelten Messergebnisse mindestens 30 Jahre in einer Form aufzubewahren, die eine sp\u00e4tere Einsichtnahme erm\u00f6glicht.</P><P>(2) Messungen zur Ermittlung der Exposition durch Vibrationen sind zus\u00e4tzlich zu den Anforderungen nach Absatz 1 entsprechend den Nummern 1.2 und 2.2 des Anhangs durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Fachkunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat sicherzustellen, dass die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung nur von fachkundigen Personen durchgef\u00fchrt wird. Verf\u00fcgt der Arbeitgeber nicht selbst \u00fcber die entsprechenden Kenntnisse, hat er sich fachkundig beraten zu lassen. Fachkundige Personen k\u00f6nnen insbesondere der Betriebsarzt und die Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit sein. Der Arbeitgeber darf mit der Durchf\u00fchrung von Messungen nur Personen beauftragen, die \u00fcber die daf\u00fcr notwendige Fachkunde und die erforderlichen Einrichtungen verf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026110007BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Ausl\u00f6sewerte und Schutzma\u00dfnahmen bei L\u00e4rm",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ausl\u00f6sewerte bei L\u00e4rm",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Ausl\u00f6sewerte in Bezug auf den Tages-L\u00e4rmexpositionspegel und den Spitzenschalldruckpegel betragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Obere Ausl\u00f6sewerte: <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) EX,8h = 85 dB(A) beziehungsweise <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) pC,peak = 137 dB(C),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untere Ausl\u00f6sewerte: <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) EX,8h = 80 dB(A) beziehungsweise <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) pC,peak = 135 dB(C).</LA></DD> </DL>Bei der Anwendung der Ausl\u00f6sewerte wird die d\u00e4mmende Wirkung eines pers\u00f6nlichen Geh\u00f6rschutzes der Besch\u00e4ftigten nicht ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000801308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung und Verringerung der L\u00e4rmexposition",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat die nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 6 festgelegten Schutzma\u00dfnahmen nach dem Stand der Technik durchzuf\u00fchren, um die Gef\u00e4hrdung der Besch\u00e4ftigten auszuschlie\u00dfen oder so weit wie m\u00f6glich zu verringern. Dabei ist folgende Rangfolge zu ber\u00fccksichtigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die L\u00e4rmemission muss am Entstehungsort verhindert oder so weit wie m\u00f6glich verringert werden. Technische Ma\u00dfnahmen haben Vorrang vor organisatorischen Ma\u00dfnahmen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Ma\u00dfnahmen nach Nummer 1 haben Vorrang vor der Verwendung von Geh\u00f6rschutz nach \u00a7 8.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zu den Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 geh\u00f6ren insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alternative Arbeitsverfahren, welche die Exposition der Besch\u00e4ftigten durch L\u00e4rm verringern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswahl und Einsatz neuer oder bereits vorhandener Arbeitsmittel unter dem vorrangigen Gesichtspunkt der L\u00e4rmminderung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die l\u00e4rmmindernde Gestaltung und Einrichtung der Arbeitsst\u00e4tten und Arbeitspl\u00e4tze,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">technische Ma\u00dfnahmen zur Luftschallminderung, beispielsweise durch Abschirmungen oder Kapselungen, und zur K\u00f6rperschallminderung, beispielsweise durch K\u00f6rperschalld\u00e4mpfung oder -d\u00e4mmung oder durch K\u00f6rperschallisolierung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wartungsprogramme f\u00fcr Arbeitsmittel, Arbeitspl\u00e4tze und Anlagen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">arbeitsorganisatorische Ma\u00dfnahmen zur L\u00e4rmminderung durch Begrenzung von Dauer und Ausma\u00df der Exposition und Arbeitszeitpl\u00e4ne mit ausreichenden Zeiten ohne belastende Exposition.</LA></DD></DL></P><P>(3) In Ruher\u00e4umen ist unter Ber\u00fccksichtigung ihres Zweckes und ihrer Nutzungsbedingungen die L\u00e4rmexposition so weit wie m\u00f6glich zu verringern.</P><P>(4) Der Arbeitgeber hat Arbeitsbereiche, in denen einer\u00a0 der\u00a0 oberen \u00a0Ausl\u00f6sewerte \u00a0f\u00fcr \u00a0L\u00e4rm \u00a0(L<SUB>EX,8h</SUB>, L<SUB>pC,peak</SUB>) \u00fcberschritten werden kann, als L\u00e4rmbereiche zu kennzeichnen und, falls technisch m\u00f6glich, abzugrenzen. In diesen Bereichen d\u00fcrfen sich Besch\u00e4ftigte nur aufhalten, wenn das Arbeitsverfahren dies erfordert und die Besch\u00e4ftigten eine geeignete pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung verwenden; Absatz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) Wird einer der oberen Ausl\u00f6sewerte \u00fcberschritten, hat der Arbeitgeber ein Programm mit technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der L\u00e4rmexposition auszuarbeiten und durchzuf\u00fchren. Dabei sind insbesondere die Abs\u00e4tze 1 und 2 zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Geh\u00f6rschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden die unteren Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 6 Satz 1 Nr. 2 trotz Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 7 Abs. 1 nicht eingehalten, hat der Arbeitgeber den Besch\u00e4ftigten einen geeigneten pers\u00f6nlichen Geh\u00f6rschutz zur Verf\u00fcgung zu stellen, der den Anforderungen nach Absatz 2 gen\u00fcgt.</P><P>(2) Der pers\u00f6nliche Geh\u00f6rschutz ist vom Arbeitgeber so auszuw\u00e4hlen, dass durch seine Anwendung die Gef\u00e4hrdung des Geh\u00f6rs beseitigt oder auf ein Minimum verringert wird. Dabei muss unter Einbeziehung der d\u00e4mmenden Wirkung des Geh\u00f6rschutzes sichergestellt werden, dass der auf das Geh\u00f6r des Besch\u00e4ftigten einwirkende L\u00e4rm die maximal zul\u00e4ssigen Expositionswerte <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) EX,8h = 85 dB(A) beziehungsweise <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) pC,peak = 137 dB(C) nicht \u00fcberschreitet.</P><P>(3) Erreicht oder \u00fcberschreitet die L\u00e4rmexposition am Arbeitsplatz einen der oberen Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 6 Satz 1 Nr. 1, hat der Arbeitgeber daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Besch\u00e4ftigten den pers\u00f6nlichen Geh\u00f6rschutz bestimmungsgem\u00e4\u00df verwenden.</P><P>(4) Der Zustand des ausgew\u00e4hlten pers\u00f6nlichen Geh\u00f6rschutzes ist in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu \u00fcberpr\u00fcfen. Stellt der Arbeitgeber dabei fest, dass die Anforderungen des Absatzes 2 Satz 2 nicht eingehalten werden, hat er unverz\u00fcglich die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Nichteinhaltung zu ermitteln und Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die f\u00fcr eine dauerhafte Einhaltung der Anforderungen erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026110007BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Expositionsgrenzwerte und Ausl\u00f6sewerte sowie\nSchutzma\u00dfnahmen bei Vibrationen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Expositionsgrenzwerte und Ausl\u00f6sewerte f\u00fcr Vibrationen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Hand-Arm-Vibrationen betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Expositionsgrenzwert A(8) = 5 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2 und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00f6sewert A(8) = 2,5 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2.</LA></DD> </DL>Die Exposition der Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber Hand-Arm-Vibrationen wird nach Nummer 1 des Anhangs ermittelt und bewertet.</P><P>(2) F\u00fcr Ganzk\u00f6rper-Vibrationen betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Expositionsgrenzwert A(8) = 1,15 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2 in X- und Y-Richtung und A(8) = 0,8 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2 in Z-Richtung und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00f6sewert A(8) = 0,5 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2.</LA></DD> </DL>Die Exposition der Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber Ganzk\u00f6rper-Vibrationen wird nach Nummer 2 des Anhangs ermittelt und bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung und Verringerung der Exposition durch\nVibrationen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat die in \u00a7 3 Abs. 1 Satz 6 festgelegten Schutzma\u00dfnahmen nach dem Stand der Technik durchzuf\u00fchren, um die Gef\u00e4hrdung der Besch\u00e4ftigten auszuschlie\u00dfen oder so weit wie m\u00f6glich zu verringern. Dabei m\u00fcssen Vibrationen am Entstehungsort verhindert oder so weit wie m\u00f6glich verringert werden. Technische Ma\u00dfnahmen zur Minderung von Vibrationen haben Vorrang vor organisatorischen Ma\u00dfnahmen.</P><P>(2) Zu den Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 geh\u00f6ren insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alternative Arbeitsverfahren, welche die Exposition gegen\u00fcber Vibrationen verringern,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswahl und Einsatz neuer oder bereits vorhandener Arbeitsmittel, die nach ergonomischen Gesichtspunkten ausgelegt sind und unter Ber\u00fccksichtigung der auszuf\u00fchrenden T\u00e4tigkeit m\u00f6glichst geringe Vibrationen verursachen, beispielsweise schwingungsged\u00e4mpfte handgehaltene oder handgef\u00fchrte Arbeitsmaschinen, welche die auf den Hand-Arm-Bereich \u00fcbertragene Vibration verringern,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bereitstellung von Zusatzausr\u00fcstungen, welche die Gesundheitsgef\u00e4hrdung auf Grund von Vibrationen verringern, beispielsweise Sitze, die Ganzk\u00f6rper-Vibrationen wirkungsvoll d\u00e4mpfen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wartungsprogramme f\u00fcr Arbeitsmittel, Arbeitspl\u00e4tze und Anlagen sowie Fahrbahnen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gestaltung und Einrichtung der Arbeitsst\u00e4tten und Arbeitspl\u00e4tze,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schulung der Besch\u00e4ftigten im bestimmungsgem\u00e4\u00dfen Einsatz und in der sicheren und vibrationsarmen Bedienung von Arbeitsmitteln,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Begrenzung der Dauer und Intensit\u00e4t der Exposition,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitszeitpl\u00e4ne mit ausreichenden Zeiten ohne belastende Exposition und</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bereitstellung von Kleidung f\u00fcr gef\u00e4hrdete Besch\u00e4ftigte zum Schutz vor K\u00e4lte und N\u00e4sse.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Der Arbeitgeber hat, insbesondere durch die Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass bei der Exposition der Besch\u00e4ftigten die Expositionsgrenzwerte nach \u00a7 9 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 und \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 nicht \u00fcberschritten werden. Werden die Expositionsgrenzwerte trotz der durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \u00fcberschritten, hat der Arbeitgeber unverz\u00fcglich die Gr\u00fcnde zu ermitteln und weitere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um die Exposition auf einen Wert unterhalb der Expositionsgrenzwerte zu senken und ein erneutes \u00dcberschreiten der Grenzwerte zu verhindern.</P><P>(4) Werden die Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 9 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 oder \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 \u00fcberschritten, hat der Arbeitgeber ein Programm mit technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Exposition durch Vibrationen auszuarbeiten und durchzuf\u00fchren. Dabei sind insbesondere die in Absatz 2 genannten Ma\u00dfnahmen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026110007BJNG000501308",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Unterweisung der Besch\u00e4ftigten; Beratung durch den Ausschuss f\u00fcr Betriebssicherheit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001201308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Unterweisung der Besch\u00e4ftigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) K\u00f6nnen bei Exposition durch L\u00e4rm die unteren Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 6 Satz 1 Nr. 2 oder bei Exposition durch Vibrationen die Ausl\u00f6sewerte nach \u00a7 9 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 oder \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 erreicht oder \u00fcberschritten werden, stellt der Arbeitgeber sicher, dass die betroffenen Besch\u00e4ftigten eine Unterweisung erhalten, die auf den Ergebnissen der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung beruht und die Aufschluss \u00fcber die mit der Exposition verbundenen Gesundheitsgef\u00e4hrdungen gibt. Sie muss vor Aufnahme der Besch\u00e4ftigung und danach in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, jedoch immer bei wesentlichen \u00c4nderungen der belastenden T\u00e4tigkeit, erfolgen.</P><P>(2) Der Arbeitgeber stellt sicher, dass die Unterweisung nach Absatz 1 in einer f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten verst\u00e4ndlichen Form und Sprache erfolgt und mindestens folgende Informationen enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art der Gef\u00e4hrdung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung oder zur Minimierung der Gef\u00e4hrdung unter Ber\u00fccksichtigung der Arbeitsplatzbedingungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Expositionsgrenzwerte und Ausl\u00f6sewerte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ergebnisse der Ermittlungen zur Exposition zusammen mit einer Erl\u00e4uterung ihrer Bedeutung und der Bewertung der damit verbundenen m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdungen und gesundheitlichen Folgen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die sachgerechte Verwendung der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen, unter denen die Besch\u00e4ftigten Anspruch auf arbeitsmedizinische Vorsorge haben, und deren Zweck,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Handhabung der Arbeitsmittel und sichere Arbeitsverfahren zur Minimierung der Expositionen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinweise zur Erkennung und Meldung m\u00f6glicher Gesundheitssch\u00e4den.</LA></DD></DL></P><P>(3) Um fr\u00fchzeitig Gesundheitsst\u00f6rungen durch L\u00e4rm oder Vibrationen erkennen zu k\u00f6nnen, hat der Arbeitgeber sicherzustellen, dass ab dem \u00dcberschreiten der unteren Ausl\u00f6sewerte f\u00fcr L\u00e4rm und dem \u00dcberschreiten der Ausl\u00f6sewerte f\u00fcr Vibrationen die betroffenen Besch\u00e4ftigten eine allgemeine arbeitsmedizinische Beratung erhalten. Die Beratung ist unter Beteiligung des in \u00a7 7 Abs. 1 der Verordnung zur arbeitsmedizinischen Vorsorge genannten Arztes durchzuf\u00fchren, falls dies aus arbeitsmedizinischen Gr\u00fcnden erforderlich sein sollte. Die arbeitsmedizinische Beratung kann im Rahmen der Unterweisung nach Absatz 1 erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001301126",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Beratung durch den Ausschuss f\u00fcr Betriebssicherheit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Der Ausschuss nach \u00a7 21 der Betriebssicherheitsverordnung vom 3. Februar 2015 (BGBl. I S. 49), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 28. Mai 2021 (BGBl. I S. 1224) ge\u00e4ndert worden ist, ber\u00e4t das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales auch in Fragen der Sicherheit und des Gesundheitsschutzes bei l\u00e4rm- oder vibrationsbezogenen Gef\u00e4hrdungen. \u00a7 21 Absatz 4 und 5 der Betriebssicherheitsverordnung gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001402308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000501308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001501308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000501308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR026110007BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Ausnahmen, Straftaten und Ordnungswidrigkeiten,\n\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001603119",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf schriftlichen oder elektronischen Antrag des Arbeitgebers Ausnahmen von den Vorschriften der \u00a7\u00a7 7 und 10 zulassen, wenn die Durchf\u00fchrung der Vorschrift im Einzelfall zu einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen H\u00e4rte f\u00fchren w\u00fcrde und die Abweichung mit dem Schutz der Besch\u00e4ftigten vereinbar ist. Diese Ausnahmen k\u00f6nnen mit Nebenbestimmungen verbunden werden, die unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Umst\u00e4nde gew\u00e4hrleisten, dass die sich daraus ergebenden Gef\u00e4hrdungen auf ein Minimum reduziert werden. Diese Ausnahmen sind sp\u00e4testens nach vier Jahren zu \u00fcberpr\u00fcfen; sie sind aufzuheben, sobald die Umst\u00e4nde, die sie gerechtfertigt haben, nicht mehr gegeben sind. Der Antrag des Arbeitgebers muss Angaben enthalten zu <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung einschlie\u00dflich deren Dokumentation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Ausma\u00df und Dauer der ermittelten Exposition,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Messergebnissen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Stand der Technik bez\u00fcglich der T\u00e4tigkeiten und der Arbeitsverfahren sowie den technischen, organisatorischen und pers\u00f6nlichen Schutzma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen und einem Zeitplan, wie die Exposition der Besch\u00e4ftigten reduziert werden kann, um die Expositions- und Ausl\u00f6sewerte einzuhalten.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL>Die Ausnahme nach Satz 1 kann auch im Zusammenhang mit Verwaltungsverfahren nach anderen Rechtsvorschriften beantragt werden.</P><P>(2) In besonderen F\u00e4llen kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auf Antrag des Arbeitgebers zulassen, dass f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, bei denen die L\u00e4rmexposition von einem Arbeitstag zum anderen erheblich schwankt, f\u00fcr die Anwendung der Ausl\u00f6sewerte zur Bewertung der L\u00e4rmpegel, denen die Besch\u00e4ftigten ausgesetzt sind, anstatt des Tages-L\u00e4rmexpositionspegels der Wochen-L\u00e4rmexpositionspegel verwendet wird, sofern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wochen-L\u00e4rmexpositionspegel den Expositionswert <ABWFORMAT typ=\"A\" />L (tief) EX,40h = 85 dB(A) nicht \u00fcberschreitet und dies durch eine geeignete Messung nachgewiesen wird und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geeignete Ma\u00dfnahmen getroffen werden, um die mit diesen T\u00e4tigkeiten verbundenen Gef\u00e4hrdungen auf ein Minimum zu verringern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001701308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Straftaten und Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 25 Abs. 1 Nr. 1 des Arbeitsschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 die auftretende Exposition nicht in dem in Absatz 2 genannten Umfang ermittelt und bewertet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 4 Satz 1 eine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung nicht dokumentiert oder in der Dokumentation entgegen \u00a7 3 Abs. 4 Satz 2 die dort genannten Angaben nicht macht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 in Verbindung mit Satz 2 nicht sicherstellt, dass Messungen nach dem Stand der Technik durchgef\u00fchrt werden, oder entgegen \u00a7 4 Abs. 1 Satz 4 die Messergebnisse nicht speichert,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Satz 1 nicht sicherstellt, dass die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung von fachkundigen Personen durchgef\u00fchrt wird, oder entgegen \u00a7 5 Satz 4 nicht die dort genannten Personen mit der Durchf\u00fchrung der Messungen beauftragt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 7 Abs. 4 Satz 1 Arbeitsbereiche nicht kennzeichnet oder abgrenzt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 7 Abs. 5 Satz 1 ein Programm mit technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der L\u00e4rmexposition nicht durchf\u00fchrt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 8 Abs. 1 in Verbindung mit Abs. 2 den dort genannten Geh\u00f6rschutz nicht zur Verf\u00fcgung stellt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 8 Abs. 3 nicht daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass die Besch\u00e4ftigten den dort genannten Geh\u00f6rschutz bestimmungsgem\u00e4\u00df verwenden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 10 Abs. 3 Satz 1 nicht daf\u00fcr sorgt, dass die in \u00a7 9 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 oder \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 genannten Expositionsgrenzwerte nicht \u00fcberschritten werden,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 10 Abs. 4 Satz 1 ein Programm mit technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Exposition durch Vibrationen nicht durchf\u00fchrt oder</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 11 Abs. 1 nicht sicherstellt, dass die Besch\u00e4ftigten eine Unterweisung erhalten, die auf den Ergebnissen der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung beruht und die in \u00a7 11 Abs. 2 genannten Informationen enth\u00e4lt.</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD></DL></P><P>(2) Wer durch eine in Absatz 1 bezeichnete vors\u00e4tzliche Handlung das Leben oder die Gesundheit eines Besch\u00e4ftigten gef\u00e4hrdet, ist nach \u00a7 26 Nr. 2 des Arbeitsschutzgesetzes strafbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Bereich des Musik- und Unterhaltungssektors ist diese Verordnung erst ab dem 15. Februar 2008 anzuwenden.</P><P>(2) F\u00fcr Wehrmaterial der Bundeswehr, das vor dem 1. Juli 2007 erstmals in Betrieb genommen wurde, gilt bis zum 1. Juli 2011 abweichend von \u00a7 9 Abs. 2 Nr. 1 f\u00fcr Ganzk\u00f6rper-Vibrationen in Z-Richtung ein Expositionsgrenzwert von A(8) = 1,15 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 9 Abs. 2 Nr. 1 darf bis zum 31. Dezember 2011 bei T\u00e4tigkeiten mit Baumaschinen und Bauger\u00e4ten, die vor dem Jahr 1997 hergestellt worden sind und bei deren Verwendung trotz Durchf\u00fchrung aller in Betracht kommenden Ma\u00dfnahmen nach dieser Verordnung die Einhaltung des Expositionsgrenzwertes f\u00fcr Ganzk\u00f6rper-Vibrationen nach \u00a7 9 Abs. 2 Nr. 1 nicht m\u00f6glich ist, an h\u00f6chstens 30 Tagen im Jahr der Expositionsgrenzwert f\u00fcr Ganzk\u00f6rper-Vibrationen in Z-Richtung von A(8) = 0,8 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2 bis h\u00f6chstens 1,15 <ABWFORMAT typ=\"A\" />m/s (hoch) 2 \u00fcberschritten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026110007BJNE001901308",
        "name": "Anhang",
        "title": "Vibrationen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR026110007BJNG000600000"
        },
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Hand-Arm-Vibrationen</B></LA></DD><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ermittlung und Bewertung der Exposition</LA><LA Size=\"normal\">Die Bewertung des Ausma\u00dfes der Exposition gegen\u00fcber Hand-Arm-Vibrationen erfolgt nach dem Stand der Technik anhand der Berechnung des auf einen Bezugszeitraum von acht Stunden normierten Tagesexpositionswertes A(8); dieser wird ausgedr\u00fcckt als die Quadratwurzel aus der Summe der Quadrate (Gesamtwert) der Effektivwerte der frequenzbewerteten Beschleunigung in den drei orthogonalen Richtungen <ABWFORMAT typ=\"A\" />a (tief) hwx, a (tief) hwy, a (tief) hwz.</LA><LA Size=\"normal\">Die Bewertung des Ausma\u00dfes der Exposition kann mittels einer Sch\u00e4tzung anhand der Herstellerangaben zum Ausma\u00df der von den verwendeten Arbeitsmitteln verursachten Vibrationen und mittels Beobachtung der spezifischen Arbeitsweisen oder durch Messung vorgenommen werden.</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Messung</LA><LA Size=\"normal\">Im Falle von Messungen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">k\u00f6nnen Stichprobenverfahren verwendet werden, wenn sie f\u00fcr die fraglichen Vibrationen, denen der einzelne Besch\u00e4ftigte ausgesetzt ist, repr\u00e4sentativ sind; die eingesetzten Verfahren und Vorrichtungen m\u00fcssen hierbei den besonderen Merkmalen der zu messenden Vibrationen, den Umweltfaktoren und den technischen Merkmalen des Messger\u00e4ts angepasst sein;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Ger\u00e4ten, die beidh\u00e4ndig gehalten oder gef\u00fchrt werden m\u00fcssen, sind die Messungen an jeder Hand vorzunehmen. Die Exposition wird unter Bezug auf den h\u00f6heren der beiden Werte ermittelt; der Wert f\u00fcr die andere Hand wird ebenfalls angegeben.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interferenzen</LA><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 ist insbesondere dann zu ber\u00fccksichtigen, wenn sich Vibrationen auf das korrekte Handhaben von Bedienungselementen oder das Ablesen von Anzeigen st\u00f6rend auswirken.</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Indirekte Gef\u00e4hrdung</LA><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 ist insbesondere dann zu ber\u00fccksichtigen, wenn sich Vibrationen auf die Stabilit\u00e4t der Strukturen oder die Festigkeit von Verbindungen nachteilig auswirken.</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen</LA><LA Size=\"normal\">Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen gegen Hand-Arm-Vibrationen k\u00f6nnen Teil des Ma\u00dfnahmenprogramms gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 4 sein.</LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Ganzk\u00f6rper-Vibrationen</B></LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bewertung der Exposition</LA><LA Size=\"normal\">Die Bewertung des Ausma\u00dfes der Exposition gegen\u00fcber Ganzk\u00f6rper-Vibrationen erfolgt nach dem Stand der Technik anhand der Berechnung des auf einen Bezugszeitraum von acht Stunden normierten Tages-Vibrationsexpositionswertes A(8); dieser wird ermittelt aus demjenigen korrigierten Effektivwert der frequenzbewerteten Beschleunigung 1,4 a<SUB>wx</SUB>, 1,4 a<SUB>wy</SUB> oder a<SUB>wz</SUB> der drei zueinander orthogonalen Richtungen x, y oder z, bei dem der Zeitraum, der zu einer \u00dcberschreitung des Ausl\u00f6sewertes beziehungsweise des Expositionsgrenzwertes f\u00fchrt, am geringsten ist.</LA><LA Size=\"normal\">Die Bewertung des Ausma\u00dfes der Exposition kann mittels einer Sch\u00e4tzung anhand der Herstellerangaben zum Ausma\u00df der von den verwendeten Arbeitsmitteln verursachten Vibrationen und mittels Beobachtung der spezifischen Arbeitsweisen oder durch Messung vorgenommen werden.</LA></DD><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Messung</LA><LA Size=\"normal\">Im Falle von Messungen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 k\u00f6nnen Stichprobenverfahren verwendet werden, wenn sie f\u00fcr die betreffenden Vibrationen, denen der einzelne Besch\u00e4ftigte ausgesetzt ist, repr\u00e4sentativ sind. Die eingesetzten Verfahren m\u00fcssen den besonderen Merkmalen der zu messenden Vibrationen, den Umweltfaktoren und den technischen Merkmalen des Messger\u00e4ts angepasst sein.</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Interferenzen</LA><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 ist insbesondere dann zu ber\u00fccksichtigen, wenn sich Vibrationen auf das korrekte Handhaben von Bedienungselementen oder das Ablesen von Anzeigen st\u00f6rend auswirken.</LA></DD><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Indirekte Gef\u00e4hrdungen</LA><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 ist insbesondere dann zu ber\u00fccksichtigen, wenn sich Vibrationen auf die Stabilit\u00e4t der Strukturen oder die Festigkeit von Verbindungen nachteilig auswirken.</LA></DD><DT>2.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausdehnungen der Exposition</LA><LA Size=\"normal\">Wenn die Ausdehnung der beruflichen Exposition \u00fcber eine Achtstundenschicht hinaus dazu f\u00fchrt, dass Besch\u00e4ftigte vom Arbeitgeber \u00fcberwachte Ruher\u00e4ume benutzen, m\u00fcssen in diesen die Ganzk\u00f6rper-Vibrationen auf ein mit dem Zweck und den Nutzungsbedingungen der R\u00e4ume zu vereinbarendes Niveau gesenkt werden. F\u00e4lle h\u00f6herer Gewalt sind ausgenommen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
