{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR108800004",
    "firstPublished": "2004-06-15",
    "sourceTimestamp": "20211123213030",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst",
    "abbreviation": "LAP-hADV 2004",
    "slug": "lap_hadv_2004",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 1088",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 V v. 25.8.2021 I 4058",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.6.2004 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Abs. 1 Nr. 2 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 4 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671) verordnet das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000201126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"15*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Laufbahn und Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Laufbahn\u00e4mter</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 1a</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Abweichungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziel und Inhalt der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungsbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausschreibung, Bewerbung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswahlverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellung in den Vorbereitungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsstellung w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dauer des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gliederung des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10a</entry><entry VJ=\"1\">Digitale Lehrformate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeines</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Durchf\u00fchrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungskommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fach- und Sprachpr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschlusspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesamtergebnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wiederholung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Aufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Aufstiegsregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausbildungsaufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praxisaufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Sonstige Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR108800004BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Laufbahn und Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000301310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Laufbahn\u00e4mter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes umfasst den Vorbereitungsdienst, die Probezeit und alle \u00c4mter dieser Laufbahn.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten f\u00fchren in der Laufbahn folgende Dienst- und Amtsbezeichnung: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- im Vorbereitungsdienst</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Attach\u00e9e/Attach\u00e9,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- im Eingangsamt (Besoldungsgruppe A 13)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Legationsr\u00e4tin/Legationsrat,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konsulin/Konsul,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">- in den Bef\u00f6rderungs\u00e4mtern der Besoldungsgruppe A 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Legationsr\u00e4tin Erster Klasse/Legationsrat Erster Klasse,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konsulin Erster Klasse/Konsul Erster Klasse,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe A 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vortragende Legationsr\u00e4tin/Vortragender Legationsrat,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschaftsr\u00e4tin/Botschaftsrat,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesandte/Gesandter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Generalkonsulin/Generalkonsul,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschafterin/Botschafter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe A 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vortragende Legationsr\u00e4tin Erster Klasse/Vortragender Legationsrat Erster Klasse,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschaftsr\u00e4tin Erster Klasse/Botschaftsrat Erster Klasse,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesandte/Gesandter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Generalkonsulin/Generalkonsul,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschafterin/Botschafter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe B 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vortragende Legationsr\u00e4tin Erster Klasse/Vortragender Legationsrat Erster Klasse,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesandte/Gesandter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Generalkonsulin/Generalkonsul,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschafterin/Botschafter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe B 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ministerialdirigentin/Ministerialdirigent,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesandte/Gesandter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Generalkonsulin/Generalkonsul,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschafterin/Botschafter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe B 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ministerialdirektorin/Ministerialdirektor,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Botschafterin/Botschafter,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe B 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Staatssekret\u00e4rin/Staatssekret\u00e4r.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Die \u00c4mter der Bundesbesoldungsordnung A sind regelm\u00e4\u00dfig zu durchlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE003100126",
        "name": "\u00a7 1a",
        "title": "Allgemeine Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Abweichungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Von den bis zum 31. Dezember 2022 befristeten Sonderregelungen dieser Verordnung darf nur Gebrauch gemacht werden, wenn dies wegen der zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie getroffenen Ma\u00dfnahmen notwendig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ziel und Inhalt der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beamtinnen und Beamten werden auf ihre Verantwortung im demokratischen und sozialen Rechtsstaat bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben vorbereitet und auf die Bedeutung einer stabilen gesetzestreuen Verwaltung f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung hingewiesen. Ihre Ausbildung f\u00fchrt zur Berufsbef\u00e4higung. Sie vermittelt ihnen die theoretischen und berufspraktischen F\u00e4higkeiten, Kenntnisse und Fertigkeiten, die sie zur Erf\u00fcllung der Aufgaben in ihrer Laufbahn ben\u00f6tigen. Bedeutung und Auswirkungen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses werden ber\u00fccksichtigt und europarelevante Kenntnisse vermittelt. Auch die allgemeinen beruflichen F\u00e4higkeiten, insbesondere zur Kommunikation und Zusammenarbeit, zum kritischen \u00dcberpr\u00fcfen des eigenen Handelns, zum selbst\u00e4ndigen und wirtschaftlichen Handeln sowie soziale und interkulturelle Kompetenz sind zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten werden bef\u00e4higt, sich eigenst\u00e4ndig weiterzubilden. Sie sind zum Selbststudium verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Einstellungsbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Einstellungsbeh\u00f6rde ist das Ausw\u00e4rtige Amt. Ihm obliegen die Ausschreibung, die Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens, die Einstellung und die Begleitung sowie die Unterst\u00fctzung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter; es trifft die Entscheidungen \u00fcber Verk\u00fcrzung und Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes und der Aufstiegsausbildung. Das Ausw\u00e4rtige Amt ist die f\u00fcr die beamtenrechtlichen Entscheidungen zust\u00e4ndige Dienstbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000602116",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Einstellungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>In den Vorbereitungsdienst kann eingestellt werden, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Berufung in das Bundesbeamtenverh\u00e4ltnis erf\u00fcllt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Aufgaben des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes geeignet erscheint;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Studium an einer Hochschule, dessen Mindest- oder Regelstudienzeit nicht weniger als drei Jahre betr\u00e4gt und dabei Zeiten einer in den Studiengang eingeordneten berufspraktischen Ausbildung oder T\u00e4tigkeit nicht umfasst, mit einer Staatspr\u00fcfung oder, soweit \u00fcblich, mit einer Hochschulpr\u00fcfung abgeschlossen hat. Das Studium muss geeignet sein, in Verbindung mit dem Vorbereitungsdienst die Laufbahnbef\u00e4higung zu vermitteln. Bewerberinnen und Bewerber mit Hochschulabschluss au\u00dferhalb des Geltungsbereichs der Bundeslaufbahnverordnung k\u00f6nnen eingestellt werden, wenn die Gleichwertigkeit des Abschlusses anerkannt ist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine breite Allgemeinbildung hat, mit den wesentlichen politischen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Fragen der Gegenwart vertraut ist sowie Grundkenntnisse im Recht, insbesondere im V\u00f6lker-, Europa-, Staats- und Verwaltungsrecht, in den Wirtschaftswissenschaften und in der neueren Geschichte besitzt;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich in der englischen und franz\u00f6sischen Sprache oder, ersatzweise f\u00fcr Franz\u00f6sisch, in einer anderen Amtssprache der Vereinten Nationen schriftlich und m\u00fcndlich ausdr\u00fccken kann, wobei, wenn im Auswahlverfahren die franz\u00f6sische Sprache durch eine andere Amtssprache der Vereinten Nationen ersetzt wurde, die zur Teilnahme am Vorbereitungsdienst erforderlichen Kenntnisse in der franz\u00f6sischen Sprache noch vor der Einstellung nachgewiesen werden m\u00fcssen, und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine widerstandsf\u00e4hige Gesundheit besitzt und f\u00fcr die Verwendung in allen Einsatzgebieten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes gesundheitlich uneingeschr\u00e4nkt geeignet ist, wobei auch Ehepartnerin, Ehepartner, Lebenspartnerin oder Lebenspartner und Kinder diese Voraussetzungen erf\u00fcllen m\u00fcssen.</LA></DD></DL>Das Ausw\u00e4rtige Amt kann andere Fremdsprachen, f\u00fcr die es zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben erheblichen Bedarf sieht, als weitere Ersatzsprachen f\u00fcr Franz\u00f6sisch zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausschreibung, Bewerbung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bewerberinnen und Bewerber werden durch Stellenausschreibung ermittelt.</P><P>(2) Bewerbungen sind an das Ausw\u00e4rtige Amt zu richten. Der Bewerbung sind beizuf\u00fcgen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ausgef\u00fcllter und unterschriebener Bewerbungsbogen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ausformulierter Lebenslauf in deutscher Sprache, der auch Angaben \u00fcber besondere Interessen und F\u00e4higkeiten und die Motive der Bewerbung enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Lichtbild, das nicht \u00e4lter als sechs Monate sein soll,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Belege \u00fcber den Bildungsgang; Zeugnisse \u00fcber Kenntnisse in Sprachen, die im Auswahlverfahren nicht gepr\u00fcft werden, und in besonderen Sachgebieten; Nachweise \u00fcber Praktika und Berufst\u00e4tigkeiten, jeweils in Ablichtung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung der Bewerberin oder des Bewerbers dar\u00fcber, ob sie oder er in einem Ermittlungs- oder sonstigen Strafverfahren beschuldigt wird, sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls eine Ablichtung des Schwerbehindertenausweises oder des Bescheids \u00fcber die Gleichstellung als schwerbehinderter Mensch.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000802126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor der Entscheidung \u00fcber die Einstellung in den Vorbereitungsdienst wird in einem Auswahlverfahren festgestellt, ob die Bewerberinnen und Bewerber auf Grund ihrer Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und pers\u00f6nlichen Eigenschaften f\u00fcr die \u00dcbernahme in den Vorbereitungsdienst der Laufbahn geeignet sind. Die Bewerberinnen und Bewerber werden bei Beginn des Auswahlverfahrens \u00fcber dessen Ablauf unterrichtet.</P><P>(2) Das Auswahlverfahren umfasst schriftliche und m\u00fcndliche Teile und kann auch psychologische Eignungs- und Sprachtests umfassen. Das Auswahlverfahren wird von einem unabh\u00e4ngigen Ausschuss durchgef\u00fchrt; dieser kann externe Beraterinnen und Berater sowie Fach- und Sprachpr\u00fcfende hinzuziehen. Das Ausw\u00e4rtige Amt kann ein Vorverfahren durchf\u00fchren. Einzelheiten regelt das Ausw\u00e4rtige Amt.</P><P>(2a) Bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen die m\u00fcndlichen Teile des Auswahlverfahrens unter Nutzung von Videokonferenztechnik durchgef\u00fchrt werden, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(3) Zum schriftlichen Auswahlverfahren werden alle Bewerberinnen und Bewerber zugelassen, die nach den eingereichten Unterlagen die Einstellungsvoraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 erf\u00fcllen, sofern nicht ein Vorverfahren durchgef\u00fchrt wird. Schwerbehinderte Menschen werden, wenn sie die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen, grunds\u00e4tzlich zum Auswahlverfahren zugelassen. Frauen und M\u00e4nner werden in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Auf Grund der Bewertung der Bewerbung, der Ergebnisse des schriftlichen Verfahrens und gegebenenfalls der psychologischen Eignungstests entscheidet der Auswahlausschuss, wer zum m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens zugelassen wird.</P><P>(5) Bewerberinnen und Bewerber, die zum schriftlichen oder m\u00fcndlichen Auswahlverfahren nicht zugelassen werden oder daran erfolglos teilgenommen haben, erhalten eine schriftliche Ablehnung.</P><P>(6) Der Auswahlausschuss besteht in der Regel aus sieben Mitgliedern. Es k\u00f6nnen mehrere Auswahlaussch\u00fcsse eingerichtet werden, wenn die Zahl der zu pr\u00fcfenden Bewerberinnen und Bewerber und die Zeitplanung es erfordern; die gleichm\u00e4\u00dfige Anwendung der Bewertungsma\u00dfst\u00e4be muss gew\u00e4hrleistet sein. Die Mitglieder sind unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden. Mitglieder sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kraft Amtes:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter des f\u00fcr die Personalentwicklung und \u2011planung des h\u00f6heren Dienstes zust\u00e4ndigen Referats,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter des f\u00fcr die Personalentwicklung und \u2011planung des gehobenen Dienstes zust\u00e4ndigen Referats,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsleiterin oder der Ausbildungsleiter f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kraft Bestellung durch die Leiterin oder den Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts f\u00fcr eine Dauer von in der Regel drei Jahren:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine dienstj\u00fcngere Referentin oder ein dienstj\u00fcngerer Referent des zust\u00e4ndigen Personalreferats f\u00fcr den h\u00f6heren Dienst,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des h\u00f6heren Dienstes und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen Dienstes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(7) Die Leiterin oder der Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts oder deren Stellvertretung k\u00f6nnen als weitere stimmberechtigte Mitglieder am Auswahlverfahren teilnehmen. In der Regel f\u00fchrt die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts den Vorsitz. Im Falle der Teilnahme der Leiterin oder des Leiters der Zentralabteilung f\u00fchrt diese oder dieser den Vorsitz. Die oder der Vorsitzende des Auswahlausschusses wird vertreten durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die stellvertretende Leiterin oder den stellvertretenden Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder den Leiter des f\u00fcr die Personalentwicklung und \u2011planung des h\u00f6heren Dienstes zust\u00e4ndigen Referats,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsleiterin oder den Ausbildungsleiter f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder den Leiter des f\u00fcr die Personalentwicklung und -planung des gehobenen Dienstes zust\u00e4ndigen Referats.</LA></DD></DL>Die Vertretungen der \u00fcbrigen Ausschussmitglieder werden von der Leiterin oder dem Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts f\u00fcr die Dauer von drei Jahren bestellt. Der Auswahlausschuss ist beschlussf\u00e4hig, wenn die oder der Vorsitzende und mindestens zwei Mitglieder anwesend sind. Der Ausschuss entscheidet mit Stimmenmehrheit; bei Stimmengleichheit gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(7a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 der Auswahlausschuss schon dann beschlussf\u00e4hig ist, wenn die oder der Vorsitzende und ein weiteres Mitglied anwesend sind.</P><P>(8) Je ein Mitglied des Personalrats und der Schwerbehindertenvertretung sowie die Gleichstellungsbeauftragte des Ausw\u00e4rtigen Amts wirken im Rahmen ihrer gesetzlichen Aufgaben mit.</P><P>(9) Im Falle einer erfolglosen Teilnahme am m\u00fcndlichen Auswahlverfahren ist einmalig eine erneute Bewerbung fr\u00fchestens f\u00fcr das Auswahlverfahren im vierten darauffolgenden Kalenderjahr zul\u00e4ssig. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann der Auswahlausschuss eine fr\u00fchere oder weitere Wiederbewerbung zulassen. Im Falle der Wiederzulassung ist das gesamte Auswahlverfahren erneut zu durchlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE000902310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Staatssekret\u00e4rin oder der Staatssekret\u00e4r des Ausw\u00e4rtigen Amts entscheidet nach dem Ergebnis des Auswahlverfahrens und unter Ber\u00fccksichtigung des Bedarfs \u00fcber die Einstellung der Bewerberinnen und Bewerber.</P><P>(2) Vor der Einstellung haben die Bewerberinnen und Bewerber folgende weitere Unterlagen beizubringen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ausfertigung der Geburtsurkunde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Nachweis der Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls eine Ausfertigung der Eheurkunde und Ausfertigungen der Geburtsurkunden der Kinder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine beglaubigte Abschrift des Zeugnisses \u00fcber die Diplom- oder Hochschulpr\u00fcfung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine beglaubigte Abschrift des Zeugnisses der Hochschul- oder Fachhochschulreife,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls eine beglaubigte Ablichtung einer Dienstzeitbescheinigung \u00fcber die Ableistung von Wehr-, Zivil- oder Entwicklungsdienst.</LA></DD></DL>Das Ausw\u00e4rtige Amt kann die Beibringung weiterer Unterlagen verlangen, die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Einstellung von Bedeutung sind.</P><P>(3) Die Bewerberinnen und Bewerber sowie gegebenenfalls ihre Ehepartnerinnen, Ehepartner, Lebenspartnerinnen oder Lebenspartner und Kinder haben ihre gesundheitliche Eignung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Nummer 6 durch ein Gesundheitszeugnis des Gesundheitsdienstes des Ausw\u00e4rtigen Amts nachzuweisen, durch den oder in dessen Auftrag die Untersuchung durchgef\u00fchrt wird. Die Kosten der Untersuchung tr\u00e4gt das Ausw\u00e4rtige Amt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Rechtsstellung w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit ihrer Einstellung werden - unter Berufung in das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf - Bewerberinnen zu <ABWFORMAT typ=\"A\" />Attach\u00e9es und Bewerber zu <ABWFORMAT typ=\"A\" />Attach\u00e9s ernannt. Sie unterstehen der Dienstaufsicht des Ausw\u00e4rtigen Amts.</P><P>(2) Bei der Gew\u00e4hrung von Urlaub sind Ausbildungsbelange zu ber\u00fccksichtigen. Urlaub wird auf den Vorbereitungsdienst angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001102310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Dauer des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst dauert 14 Monate.</P><P>(2) Wird die Ausbildung wegen einer Erkrankung oder aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden unterbrochen, k\u00f6nnen Ausbildungsabschnitte verk\u00fcrzt oder verl\u00e4ngert und Abweichungen vom Ausbildungsplan zugelassen werden, um eine zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes zu erm\u00f6glichen. \u00a7 11 Abs. 2 Satz 3 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Der Vorbereitungsdienst ist im Einzelfall zu verl\u00e4ngern, wenn die Ausbildung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen einer Erkrankung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen eines Besch\u00e4ftigungsverbots f\u00fcr die Zeit vor oder nach einer Entbindung nach mutterschutzrechtlichen Vorschriften oder wegen einer Elternzeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Ableistung des Grundwehrdienstes, eines Ersatzdienstes oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden</LA></DD></DL>unterbrochen worden und bei Verk\u00fcrzung von Ausbildungsabschnitten die zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes nicht gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(4) Der Vorbereitungsdienst kann - nach Anh\u00f6rung der Anw\u00e4rterin oder des Anw\u00e4rters - in den F\u00e4llen des Absatzes 3 Nr. 1 und 4 h\u00f6chstens zweimal um nicht mehr als insgesamt zw\u00f6lf Monate verl\u00e4ngert werden. Die Verl\u00e4ngerung soll so bemessen werden, dass die Laufbahnpr\u00fcfung zusammen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt eingestellt worden sind, abgelegt werden kann.</P><P>(5) Bei Nichtbestehen der Laufbahnpr\u00fcfung richtet sich die Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes nach \u00a7 22.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001201126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Gliederung des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst umfasst insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">theoretische Lehrveranstaltungen in den F\u00e4chern Geschichte/Politik, Wirtschaftswissenschaften und V\u00f6lker- und Europarecht sowie zu weiteren berufspraktischen Themen (Absatz 2),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sprachausbildung im In- und Ausland in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern Englisch und Franz\u00f6sisch sowie gegebenenfalls einer weiteren Sprache (Absatz 3),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsausbildung (Absatz 4) und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">praktische Ausbildung (Absatz 5).</LA></DD></DL>Die praktischen und theoretischen Ausbildungsinhalte werden eng aufeinander abgestimmt.</P><P>(2) Die theoretischen Lehrveranstaltungen sollen den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die zur Erf\u00fcllung ihrer beruflichen Aufgaben notwendigen Fachkenntnisse vermitteln. Die Lehrveranstaltungen werden nach wissenschaftlichen Erkenntnissen und Methoden praxisbezogen und anwendungsorientiert durchgef\u00fchrt. Kommunikation, soziale Kompetenz sowie Managementqualit\u00e4ten werden unter anderem durch Seminare in den Bereichen Personalf\u00fchrung, Coaching, Krisenmanagement, Rhetorik, Medientraining sowie Public Diplomacy gef\u00f6rdert. Besuche kultureller Veranstaltungen, Studienfahrten sowie Kontakte mit Wirtschaftsunternehmen erg\u00e4nzen die Ausbildung.</P><P>(3) Die Sprachausbildung soll die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter bef\u00e4higen, die notwendigen Kenntnisse f\u00fcr die Anforderungen des Berufslebens in der englischen und franz\u00f6sischen Sprache zu erlangen. Das Erlernen einer weiteren Sprache ist anzustreben.</P><P>(4) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden entsprechend ihren Vorkenntnissen mit Rechts- und Konsularfragen vertraut gemacht. Soweit m\u00f6glich werden ihnen dar\u00fcber hinaus die rechtstheoretischen Kenntnisse vermittelt, die sie zur Wahrnehmung aller konsularischen Aufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 des Konsulargesetzes oder zum Erwerb der konsularischen Erm\u00e4chtigung gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 2 Satz 1 des Konsulargesetzes ben\u00f6tigen.</P><P>(5) In der praktischen Ausbildung sollen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter bef\u00e4higt werden, ihre erworbenen theoretischen Kenntnisse unter Anleitung in der Praxis umzusetzen. Die praktische Ausbildung eines Lehrgangs soll in der Zentrale des Ausw\u00e4rtigen Amts und/oder an den Auslandsvertretungen stattfinden. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden dabei in der Zentrale mit den Arbeitsgebieten der jeweils ausbildenden Referate vertraut gemacht, an den Auslandsvertretungen au\u00dferdem mit dem gesamten Organisationsablauf ihrer Vertretung. Einzelne Ausbildungsabschnitte k\u00f6nnen auch beim Deutschen Bundestag, in anderen Beh\u00f6rden, in Wirtschaftsunternehmen oder Banken durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(6) Die Ausbildungsleitung f\u00f6rdert die aktive Beteiligung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter an der Planung und Durchf\u00fchrung der Ausbildungsinhalte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE003200126",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Digitale Lehrformate",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 f\u00fcr alle Lehrveranstaltungen digitale Lehrformate genutzt werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR108800004BJNG000200000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Laufbahnpr\u00fcfung ist festzustellen, ob die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter f\u00fcr die vorgesehene Laufbahn bef\u00e4higt sind. Die Pr\u00fcfung wird an den Lernzielen ausgerichtet.</P><P>(2) Die Laufbahnpr\u00fcfung umfasst vier Fach- und zwei Sprachpr\u00fcfungen (\u00a7 14) sowie die Abschlusspr\u00fcfung (\u00a7 15). Die Fachpr\u00fcfungen finden im Anschluss an die jeweiligen Lehrveranstaltungen statt, die Sprachpr\u00fcfungen nach Abschluss der Lehrveranstaltungen f\u00fcr die jeweilige Sprache oder nach Beendigung der Auslandspraktika. Die Abschlusspr\u00fcfung findet im Anschluss an die Ausbildung statt und setzt das Bestehen der Fach- und Sprachpr\u00fcfungen voraus.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich. Ausnahmen bestimmt die Pr\u00fcfungskommission. \u00a7 6 Abs. 8 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Durchf\u00fchrung der Laufbahnpr\u00fcfung obliegt der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts. Diese <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmt Pr\u00fcfungsort und Pr\u00fcfungszeitpunkt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmt die Aufgaben der schriftlichen Pr\u00fcfung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tr\u00e4gt Sorge f\u00fcr die Entwicklung und gleichm\u00e4\u00dfige Anwendung der Bewertungsma\u00dfst\u00e4be,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entscheidet \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Erleichterungen nach \u00a7 26,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">trifft die Entscheidung, ob Verhinderung (\u00a7 16 Abs. 1) oder ein wichtiger Grund f\u00fcr einen R\u00fccktritt (\u00a7 16 Abs. 2) vorliegt,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">teilt den Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen und Pr\u00fcfungsteilnehmern Ort und Zeitpunkt der schriftlichen und m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen mit,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stellt die Zulassung zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung fest,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erteilt die Zeugnisse und vollzieht die sonstigen Entscheidungen der Pr\u00fcfungskommission,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewahrt die Pr\u00fcfungsakten auf und entscheidet \u00fcber Antr\u00e4ge auf Einsichtnahme.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Pr\u00fcfungskommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungskommission besteht in der Regel aus vier Mitgliedern. Die Mitglieder sind unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden. Mitglieder sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter des Personalreferats f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsleiterin oder der Ausbildungsleiter f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine oder ein von der Leiterin oder vom Leiter der Zentralabteilung bestellte Beamtin oder bestellter Beamter des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Zu den Pr\u00fcfungen werden je nach Bedarf als weitere Mitglieder Fach- und Sprachpr\u00fcferinnen und Fach- und Sprachpr\u00fcfer hinzugezogen; diese werden von der Leiterin oder dem Leiter der Zentralabteilung f\u00fcr die Dauer von drei Jahren bestellt. Bei den Dozentinnen und Dozenten der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts ist eine Bestellung nicht erforderlich.</P><P>(3) \u00a7 6 Abs. 7 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001601126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Fach- und Sprachpr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Pr\u00fcfungsf\u00e4cher sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschichte/Politik,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftswissenschaften,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">V\u00f6lker- und Europarecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechts- und Konsularwesen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Englisch und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Franz\u00f6sisch.</LA></DD></DL></P><P>(2) In den sechs Pr\u00fcfungsf\u00e4chern werden Pr\u00fcfungen abgelegt, die jeweils aus mindestens einer Aufsichtsarbeit und einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bestehen. Bei jeder Pr\u00fcfung werden die zugelassenen Hilfsmittel angegeben. Die Arbeiten werden unter Aufsicht gefertigt. Die Aufsichtf\u00fchrenden fertigen eine Niederschrift und vermerken in ihr etwaige besondere Vorkommnisse. Sie verzeichnen in der Niederschrift den Zeitpunkt des Beginns der Bearbeitung und der Abgabe sowie Unterbrechungszeiten, soweit es sich nicht um Pr\u00fcfungserleichterungen im Sinne von \u00a7 26 handelt, und unterschreiben die Niederschrift.</P><P>(3) F\u00fcr die Bearbeitung jeder Aufsichtsarbeit in den vier Fachpr\u00fcfungen (Absatz 1 Nr. 1 bis 4) werden mindestens drei und h\u00f6chstens vier Zeitstunden angesetzt. Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung soll eine Zeitdauer von 20 Minuten pro Person nicht \u00fcberschreiten; es sollen nicht mehr als f\u00fcnf Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter gleichzeitig gepr\u00fcft werden. F\u00fcr das Ergebnis der Fachpr\u00fcfungen z\u00e4hlen der schriftliche Teil und der m\u00fcndliche Teil je zur H\u00e4lfte. Besteht der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung aus zwei Aufsichtsarbeiten, z\u00e4hlen der schriftliche Teil zu zwei Dritteln und der m\u00fcndliche Teil zu einem Drittel. Besteht der schriftliche Teil aus drei Aufsichtsarbeiten, z\u00e4hlen der schriftliche Teil zu drei Vierteln und der m\u00fcndliche Teil zu einem Viertel.</P><P>(3a) Bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen in den Fachpr\u00fcfungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufsichtsarbeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeweils auf eine Bearbeitungszeit von weniger als drei Zeitstunden verk\u00fcrzt werden und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jeweils durch eine Hausarbeit ersetzt werden und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen unter Nutzung von Videokonferenztechnik durchgef\u00fchrt werden, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Sprachpr\u00fcfungen bestehen jeweils aus zwei Aufsichtsarbeiten und einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung. In den Aufsichtsarbeiten werden eine \u00dcbertragung eines Fachtextes in die Fremdsprache und eine Aufzeichnung in der Fremdsprache zur Aufgabe gestellt. Die m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen bestehen aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Lesen und \u00dcbersetzen eines schwierigen fremdsprachigen Textes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Unterhaltung in der Fremdsprache und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vornahme einer Diensthandlung in der Fremdsprache.</LA></DD></DL>F\u00fcr das Ergebnis der Sprachpr\u00fcfungen z\u00e4hlen der schriftliche und der m\u00fcndliche Teil je zur H\u00e4lfte.</P><P>(4a) Bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen in den Sprachpr\u00fcfungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufsichtsarbeiten mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik durchgef\u00fchrt werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen unter Nutzung von Videokonferenztechnik durchgef\u00fchrt werden, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P><P>(5) Eine Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter mindestens die Note \"ausreichend\" erzielt hat und mindestens die H\u00e4lfte der erbrachten Einzelleistungen mit \"ausreichend\" bewertet wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001701126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Abschlusspr\u00fcfung besteht aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Vortrag eines Aktenfalls aus dem Arbeitsbereich des Ausw\u00e4rtigen Dienstes mit Entscheidungsvorschlag, wobei die Akten am Tag vor der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung ausgeh\u00e4ndigt werden und der Aktenvortrag h\u00f6chstens zehn Minuten dauert, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung \u00fcber historische, politische, wirtschaftliche, rechtliche, organisatorische und andere f\u00fcr den Ausw\u00e4rtigen Dienst wichtige Fragen einschlie\u00dflich Fragen mit aktuellem Bezug aus F\u00e4chern, die Gegenstand der Fachpr\u00fcfungen waren. Die Pr\u00fcfungszeit der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung soll f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin oder jeden Anw\u00e4rter nicht mehr als 30 Minuten betragen.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Bis zum 31. Dezember 2022 kann <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufgabe f\u00fcr den Aktenvortrag mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik gestellt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Aktenvortrag unter Nutzung von Videokonferenztechnik gehalten werden, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung unter Nutzung von Videokonferenztechnik durchgef\u00fchrt werden, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P><P>(2) In der Abschlusspr\u00fcfung werden die Ergebnisse des Vortrags und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 1:2 gewertet.</P><P>(3) Die Abschlusspr\u00fcfung ist bestanden, wenn eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter mindestens die Note \"ausreichend\" erzielt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer durch eine Erkrankung oder sonstige nicht zu vertretende Umst\u00e4nde an der Ablegung der Pr\u00fcfung oder Teilen der Pr\u00fcfung verhindert ist, hat dies unverz\u00fcglich in geeigneter Form nachzuweisen. Eine Erkrankung ist durch Vorlage eines \u00e4rztlichen Zeugnisses nachzuweisen.</P><P>(2) Aus wichtigem Grund k\u00f6nnen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter mit Genehmigung der Pr\u00fcfungskommission von Fach- und Sprachpr\u00fcfungen oder der Abschlusspr\u00fcfung zur\u00fccktreten.</P><P>(3) Bei Verhinderung oder R\u00fccktritt nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gelten die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Die Pr\u00fcfungskommission entscheidet, ob und wieweit die bereits abgelieferten Arbeiten als Pr\u00fcfungsarbeiten gewertet werden. \u00dcber den Beginn der neuerlichen Pr\u00fcfung und die Wiederaufnahme der Pr\u00fcfung entscheidet die Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte durch schriftliche Mitteilung.</P><P>(4) Vers\u00e4umen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter schriftliche oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfungen ganz oder teilweise ohne ausreichende Entschuldigung, ist die nicht erbrachte Leistung mit \"ungen\u00fcgend\" (0 Rangpunkte) zu werten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rtern, die bei einer schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung eine T\u00e4uschung versuchen oder dazu beitragen oder sonst gegen die Ordnung versto\u00dfen, soll die Fortsetzung der Pr\u00fcfung unter dem Vorbehalt einer Entscheidung der Pr\u00fcfungskommission nach Absatz 2 gestattet werden; bei einer erheblichen St\u00f6rung k\u00f6nnen sie von der weiteren Teilnahme am betreffenden Teil der Pr\u00fcfung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungskommission entscheidet \u00fcber das Vorliegen und die Folgen eines T\u00e4uschungsversuchs, eines Beitrags zu einem solchen oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes w\u00e4hrend der schriftlichen oder m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung oder einer T\u00e4uschung, die nach Abgabe der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit festgestellt wird. Sie kann nach der Schwere der Verfehlung die Wiederholung einzelner oder mehrerer Pr\u00fcfungsleistungen anordnen, die Pr\u00fcfungsleistung mit \"ungen\u00fcgend\" (0 Rangpunkte) bewerten oder die gesamte Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(3) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bekannt oder kann sie erst nach Abschluss der Pr\u00fcfung nachgewiesen werden, kann die Pr\u00fcfungskommission die Pr\u00fcfung innerhalb einer Frist von f\u00fcnf Jahren nach dem Tag der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(4) Betroffene sind vor der Entscheidung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 zu h\u00f6ren. Bescheide der Pr\u00fcfungskommission nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 sind mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen werden mit folgenden Noten und Rangpunkten bewertet: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"133.25pt\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"300.00pt\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">sehr gut<BR />15 bis 14 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">gut<BR />13 bis 11 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">befriedigend<BR />10 bis 8 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen im Allgemeinen entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">ausreichend<BR />7 bis 5 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">mangelhaft<BR />4 bis 2 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnten,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\">ungen\u00fcgend<BR />1 bis 0 Punkte</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnten.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Die Pr\u00fcfungskommission vergibt f\u00fcr jede Einzelleistung (Aufsichtsarbeit, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung, Aktenvortrag) eine volle Punktzahl. Die Punktzahlen f\u00fcr die Teilpr\u00fcfungen ermittelt die Pr\u00fcfungskommission unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Gewichtung (\u00a7\u00a7 14 und 15) als Durchschnittspunktzahl aus den Punktzahlen der dazugeh\u00f6rigen Einzelleistungen. Die Durchschnittspunktzahl wird auf zwei Dezimalstellen nach dem Komma ohne Auf- oder Abrundung berechnet.</P><P>(3) Die Note \"ausreichend\" setzt voraus, dass der Anteil der erreichten Punkte 50 Prozent der erreichbaren Gesamtpunktzahl betr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Gesamtergebnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Anschluss an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ermittelt die Pr\u00fcfungskommission das Gesamtergebnis der Laufbahnpr\u00fcfung als Durchschnittspunktzahl aus den Punktzahlen der Teilpr\u00fcfungen und unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Gewichtung (Absatz 3). Die Punktzahl wird auf volle Punkte gerundet und entsprechend der Zuordnung von Noten und Rangpunkten gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 1 auch als Note ausgedr\u00fcckt.</P><P>(2) Die Laufbahnpr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter alle Fach- und Sprachpr\u00fcfungen und die Abschlusspr\u00fcfung bestanden haben.</P><P>(3) F\u00fcr die Ermittlung des Gesamtergebnisses werden die Ergebnisse der Teilpr\u00fcfungen wie folgt gewertet: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die vier Fach- und zwei Sprachpr\u00fcfungen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">72 Prozent,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Abschlusspr\u00fcfung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">28 Prozent.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungskommission erteilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die die Pr\u00fcfung bestanden haben, ein Pr\u00fcfungszeugnis, das die Abschlussnote sowie die nach \u00a7 19 errechnete Durchschnittspunktzahl enth\u00e4lt. Ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden, gibt die Pr\u00fcfungskommission dies den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern schriftlich bekannt. Das Zeugnis nach Satz 1 und die Bekanntgabe nach Satz 2 werden mit einer Rechtsbehelfsbelehrung versehen. Eine beglaubigte Abschrift des Pr\u00fcfungszeugnisses wird zu den Personalakten genommen. Das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf endet mit dem Ablauf des Tages der schriftlichen Bekanntgabe des Pr\u00fcfungsergebnisses.</P><P>(2) Fehler und offensichtliche Unrichtigkeiten bei der Ermittlung oder Mitteilung der Pr\u00fcfungsergebnisse werden durch die Pr\u00fcfungskommission berichtigt. Unrichtige Pr\u00fcfungszeugnisse sind zur\u00fcckzugeben. In den F\u00e4llen des \u00a7 17 Abs. 3 ist das Pr\u00fcfungszeugnis zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Jeweils eine Ausfertigung der Niederschriften \u00fcber die Teilpr\u00fcfungen und die Abschlusspr\u00fcfung ist mit den schriftlichen Aufsichtsarbeiten zu den Pr\u00fcfungsakten zu nehmen. Die Pr\u00fcfungsakten werden beim Ausw\u00e4rtigen Amt mindestens f\u00fcnf Jahre aufbewahrt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter k\u00f6nnen nach Abschluss der Laufbahnpr\u00fcfung Einsicht in die sie betreffenden Teile der Pr\u00fcfungsakten nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Wiederholung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die eine Pr\u00fcfung nicht bestanden haben oder deren Pr\u00fcfung als nicht bestanden gilt, k\u00f6nnen die Pr\u00fcfung einmal wiederholen; das Ausw\u00e4rtige Amt kann in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen eine zweite Wiederholung zulassen. Pr\u00fcfungen sind jeweils vollst\u00e4ndig zu wiederholen.</P><P>(2) Die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte bestimmt auf Vorschlag der Ausbildungsleiterin oder des Ausbildungsleiters f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst, innerhalb welcher Frist die Pr\u00fcfung wiederholt werden kann. Die Wiederholungsfrist soll mindestens drei Monate betragen und ein Jahr nicht \u00fcberschreiten. Die bei der Wiederholung erreichten Rangpunkte und Noten ersetzen die bisherigen. Der Vorbereitungsdienst wird bis zum Ablauf der Wiederholungsfrist verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR108800004BJNG000300000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Aufstieg",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Allgemeine Aufstiegsregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamte des gehobenen Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen von Vorgesetzten f\u00fcr die Zulassung zum Aufstieg in die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes vorgeschlagen werden oder sich bewerben. Ihre Eignung, die an den Anforderungen der k\u00fcnftigen Laufbahn gemessen wird, wird in einem Auswahlverfahren \u00fcberpr\u00fcft. Das f\u00fcr den gehobenen Dienst zust\u00e4ndige Personalreferat pr\u00fcft, ob die formalen, in diesem Kapitel genannten Voraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme am Auswahlverfahren zum Ausbildungs- oder Praxisaufstieg vorliegen. Auf die Durchf\u00fchrung des beim Ausw\u00e4rtigen Amt stattfindenden Auswahlverfahrens ist \u00a7 6 entsprechend anzuwenden, sofern in den folgenden Vorschriften nicht andere Regelungen getroffen werden.</P><P>(2) Die Mitglieder des Auswahlausschusses (\u00a7 6 Abs. 6) m\u00fcssen der Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes angeh\u00f6ren. In einer Vorauswahl stellt der Auswahlausschuss insbesondere auf der Grundlage der dienstlichen Beurteilungen fest, ob die Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr das Auswahlverfahren zugelassen werden k\u00f6nnen, und legt der Leitung der Zentralabteilung eine entsprechende Empfehlung zur Entscheidung vor.</P><P>(3) Zum Auswahlverfahren k\u00f6nnen nur Beamtinnen und Beamte zugelassen werden, die f\u00fcr den Fall des Aufstiegs <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die uneingeschr\u00e4nkte Versetzungsbereitschaft schriftlich erkl\u00e4rt haben und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst und gegebenenfalls ihre Ehepartnerinnen, Ehepartner, Lebenspartnerinnen oder Lebenspartner und ihre Kinder eine widerstandsf\u00e4hige Gesundheit besitzen und f\u00fcr die Verwendung in allen Einsatzgebieten des Ausw\u00e4rtigen Amts uneingeschr\u00e4nkt geeignet sind. Gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen sind unsch\u00e4dlich, sofern sie auf einem anerkannten Dienstunfall oder auf Erkrankungen oder deren Folgen beruhen, die auf gesundheitssch\u00e4digende oder sonst vom Inland wesentlich abweichende Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, denen die Beamtinnen und Beamten bei einem dienstlich angeordneten Auslandsaufenthalt besonders ausgesetzt waren.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Im Rahmen des Auswahlverfahrens sind die bisherigen dienstlichen Leistungen der Beamtinnen und Beamten zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) F\u00fcr die Zulassung zum Aufstieg ist \u00a7 7 Abs. 1 entsprechend anzuwenden. Nach der bestandenen Laufbahnpr\u00fcfung oder der Feststellung der Bef\u00e4higung f\u00fcr die h\u00f6here Laufbahn wird den Beamtinnen und Beamten im Rahmen der besetzbaren Planstellen ein Amt der Laufbahn des h\u00f6heren Dienstes verliehen. Bis dahin verbleiben sie in ihrer bisherigen Rechtsstellung. Aufstiegsbeamtinnen und Aufstiegsbeamte, die die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes endg\u00fcltig nicht erwerben, verbleiben in ihrer bisherigen Laufbahn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Ausbildungsaufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ausbildungsaufstieg in die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte der Laufbahn des gehobenen Ausw\u00e4rtigen Dienstes zugelassen werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Beginn der Ausbildung das 45. Lebensjahr noch nicht vollendet haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich seit der ersten Verleihung eines Amtes der Laufbahn des gehobenen Dienstes in einer Dienstzeit von sechs Jahren bew\u00e4hrt haben,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Beginn der Ausbildung an mindestens einer Auslandsvertretung und in der Zentrale des Ausw\u00e4rtigen Amts Dienst von jeweils mindestens zweieinhalb Jahren Dauer abgeleistet haben und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der englischen und franz\u00f6sischen Sprache im Ausw\u00e4rtigen Amt eine Sprachpr\u00fcfung bestanden haben.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Bei erfolgloser Teilnahme kann das Auswahlverfahren f\u00fcr den Ausbildungsaufstieg einmal wiederholt werden.</P><P>(3) Die zum Aufstieg zugelassenen Bewerberinnen und Bewerber nehmen an dem f\u00fcr die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes eingerichteten Vorbereitungsdienst teil. Der Vorbereitungsdienst schlie\u00dft mit der Laufbahnpr\u00fcfung ab. Die Vorschriften der Kapitel 1 und 2 \u00fcber den Vorbereitungsdienst und die Laufbahnpr\u00fcfung sind entsprechend anzuwenden, soweit nicht in Kapitel 3 anderweitige Regelungen getroffen wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Praxisaufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Praxisaufstieg in die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte des gehobenen Ausw\u00e4rtigen Dienstes zugelassen werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Beginn der Einf\u00fchrung das 45. Lebensjahr vollendet und das 58. Lebensjahr noch nicht vollendet haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der englischen und franz\u00f6sischen Sprache im Ausw\u00e4rtigen Amt eine Sprachpr\u00fcfung bestanden haben und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich bew\u00e4hrt haben.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Bei erfolgloser Teilnahme kann das Auswahlverfahren f\u00fcr den Praxisaufstieg einmal wiederholt werden, sofern das Auswahlverfahren f\u00fcr den Ausbildungsaufstieg nicht bereits zweimal erfolglos durchlaufen wurde.</P><P>(3) Die zum Aufstieg zugelassenen Beamtinnen und Beamten werden in die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes eingef\u00fchrt, indem sie Aufgaben dieser Laufbahn wahrnehmen. Die Einf\u00fchrung dauert zwei Jahre und sechs Monate. Die Einf\u00fchrung umfasst theoretische Lehrveranstaltungen von mindestens vier Monaten Dauer. Davon k\u00f6nnen zwei Monate praxisbegleitend sein.</P><P>(4) Die Beamtinnen und Beamten nehmen w\u00e4hrend der Einf\u00fchrung an Lehrg\u00e4ngen der Bundesakademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung sowie an Kursen teil, die von der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts durchgef\u00fchrt oder vermittelt werden. Die Ausbildungsleiterin oder der Ausbildungsleiter f\u00fcr den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst erstellt nach den Gegebenheiten des Einzelfalls einen Ausbildungsplan, durch den Zeiten und Inhalte der Ausbildung f\u00fcr die Dauer der Einf\u00fchrungszeit festgelegt werden. Die erfolgreiche Teilnahme an den Lehrg\u00e4ngen ist festzustellen.</P><P>(5) Die Einf\u00fchrung in die Aufgaben der neuen Laufbahn ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die f\u00fcr den Aufstieg vorgesehenen Beamtinnen und Beamten die notwendigen Fachkenntnisse f\u00fcr die neue Laufbahn besitzen und bef\u00e4higt sind, Aufgaben des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes in der gesamten Verwendungsbreite wahrzunehmen. Sie m\u00fcssen hierbei u. a. die Grundz\u00fcge folgender Gebiete kennen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staats- und Verwaltungsrecht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftliches Verwaltungshandeln,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht der Europ\u00e4ischen Union; Aufbau und Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgerliches Recht,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konsularrecht und</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Volkswirtschaftslehre.</LA></DD> </DL> </P><P>(6) Die Feststellung hier\u00fcber trifft die Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes (\u00a7 13) als Feststellungsausschuss in einem Vorstellungstermin. Sie hat hierbei den Inhalt der Einf\u00fchrung sowie die w\u00e4hrend dieser Zeit erbrachten Leistungsnachweise einschlie\u00dflich einer eingehenden Beurteilung der Leistungen w\u00e4hrend der Einf\u00fchrungszeit zu ber\u00fccksichtigen. Reicht das Ergebnis des Vorstellungstermins zur Feststellung des erfolgreichen Abschlusses nicht aus, kann die Pr\u00fcfungskommission bestimmen, in welcher Form der weitere Nachweis des erfolgreichen Abschlusses der Einf\u00fchrung gef\u00fchrt werden soll. Die Pr\u00fcfungskommission kann die Anfertigung von Ausarbeitungen verlangen. Das Feststellungsverfahren kann nach Ablauf von mindestens sechs Monaten einmal wiederholt werden. F\u00fcr diesen Fall ist die Einf\u00fchrungszeit entsprechend zu verl\u00e4ngern. Mit der Feststellung der erfolgreichen Einf\u00fchrung wird die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienstes zuerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR108800004BJNG000400000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Geeignete schwerbehinderte Menschen sind bei der Besetzung freier Arbeitspl\u00e4tze vorrangig zu ber\u00fccksichtigen, sofern sie - mit Ausnahme der durch ihre Behinderung eingeschr\u00e4nkten Eignung - \u00fcber die gleiche Qualifikation verf\u00fcgen. Von schwerbehinderten Menschen darf bei der Einstellung nur das Mindestma\u00df k\u00f6rperlicher Eignung verlangt werden. Hinsichtlich der sonstigen Eignung, insbesondere der beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, gilt uneingeschr\u00e4nkt das Leistungsprinzip im Wettbewerb mit anderen nichtbehinderten Bewerberinnen und Bewerbern. Schwerbehinderte Menschen sind grunds\u00e4tzlich zu Auswahlverfahren zuzulassen, es sei denn, dass sie nach den vorgelegten Unterlagen f\u00fcr eine Verwendung offensichtlich nicht geeignet erscheinen.</P><P>(2) Schwerbehinderten Menschen werden im Auswahlverfahren sowie f\u00fcr die Erbringung von Leistungsnachweisen und f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00fcfungen die ihrer Behinderung angemessenen Erleichterungen gew\u00e4hrt. Hierauf sind sie rechtzeitig hinzuweisen. Art und Umfang der zu gew\u00e4hrenden Erleichterungen sind mit den schwerbehinderten Menschen und der Schwerbehindertenvertretung rechtzeitig, sofern dies zeitlich m\u00f6glich ist, zu er\u00f6rtern. Die Erleichterungen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Anforderungen herabgesetzt werden. Die S\u00e4tze 1 bis 4 werden auch bei aktuellen Behinderungen, die nicht unter den Schutz des Neunten Buches Sozialgesetzbuch fallen, angewandt.</P><P>(3) Im Auswahl- und Pr\u00fcfungsverfahren wird die Schwerbehindertenvertretung nicht beteiligt, wenn der schwerbehinderte Mensch eine Beteiligung ablehnt.</P><P>(4) Entscheidungen \u00fcber Pr\u00fcfungserleichterungen trifft der Auswahlausschuss oder die Pr\u00fcfungskommission auf Vorschlag der Ausbildungsleitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE002901310",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Beamtinnen und Beamte, die vor dem 12. Februar 2009 in ein Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe berufen worden sind, ist \u00a7 1 Absatz 2 in der bis dahin geltenden Fassung weiter anzuwenden.</P><P>(2) F\u00fcr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sowie Aufstiegsbeamtinnen und Aufstiegsbeamte, die ihre Ausbildung vor dem 29. April 2010 aufgenommen haben, ist \u00a7 9 Absatz 1 in der bis dahin geltenden Fassung weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR108800004BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR108800004BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
