{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR193900004",
    "firstPublished": "2004-07-28",
    "sourceTimestamp": "20211123213043",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst",
    "abbreviation": "LAP-mDAAV 2004",
    "slug": "lap_mdaav_2004",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 1939",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 25.8.2021 I 4058",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2004 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Abs. 1 Nr. 2 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. M\u00e4rz 1999 (BGBl. I S. 675) in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 4 der Bundeslaufbahnverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 2002 (BGBl. I S. 2459, 2671) verordnet das Ausw\u00e4rtige Amt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000201126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Laufbahn und Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Laufbahn\u00e4mter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a7 1a</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Abweichungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziel und Inhalt der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungsbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellungsvoraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausschreibung, Bewerbung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswahlverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einstellung in den Vorbereitungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsstellung w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dauer des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gliederung des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00a7 10a</entry><entry VJ=\"1\">Nutzung digitaler Formate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachtheoretische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fremdsprachliche Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praktische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausbildungsleitung, Ausbilderinnen und Ausbilder w\u00e4hrend der Praktika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsnachweise w\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung und Bewertungen in den Praktika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeines</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Durchf\u00fchrung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungskommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sprachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bewertung der Vorleistungen und Pr\u00fcfungsleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Noten, Rangpunkte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesamtergebnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wiederholung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Aufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Aufstiegsregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausbildungsaufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praxisaufstieg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Kapitel 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Sonstige Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR193900004BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Laufbahn und Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Laufbahn\u00e4mter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes umfasst den Vorbereitungsdienst, die Probezeit und alle \u00c4mter dieser Laufbahn.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten f\u00fchren in der Laufbahn folgende Dienst- und Amtsbezeichnungen: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">im Vorbereitungsdienst</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regierungssekret\u00e4ranw\u00e4rterin/ Regierungssekret\u00e4ranw\u00e4rter,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">in der Probezeit bis zur Anstellung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regierungssekret\u00e4rin zur Anstellung (z. A.)/ Regierungssekret\u00e4r zur Anstellung (z. A.),</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">im Eingangsamt (Besoldungsgruppe A 6)</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regierungssekret\u00e4rin/ Regierungssekret\u00e4r,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">in den Bef\u00f6rderungs\u00e4mtern der</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe A 7</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regierungsobersekret\u00e4rin/ Regierungsobersekret\u00e4r</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe A 8</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regierungshauptsekret\u00e4rin/ Regierungshauptsekret\u00e4r</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungsgruppe A 9</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amtsinspektorin/ Amtsinspektor.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P><P>(3) Die \u00c4mter der Laufbahn sind regelm\u00e4\u00dfig zu durchlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003700126",
        "name": "\u00a7 1a",
        "title": "Allgemeine Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Abweichungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Von den bis zum 31. Dezember 2022 befristeten Sonderregelungen dieser Verordnung darf nur Gebrauch gemacht werden, wenn dies wegen der zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie getroffenen Ma\u00dfnahmen notwendig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ziel und Inhalt der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beamtinnen und Beamten werden auf ihre Verantwortung im demokratischen und sozialen Rechtsstaat bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben vorbereitet und auf die Bedeutung einer stabilen gesetzestreuen Verwaltung f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung hingewiesen. Ihre Ausbildung f\u00fchrt zur Berufsbef\u00e4higung. Sie vermittelt ihnen die theoretischen und berufspraktischen F\u00e4higkeiten, Kenntnisse und Fertigkeiten, die sie zur Erf\u00fcllung der Aufgaben in ihrer Laufbahn ben\u00f6tigen. Bedeutung und Auswirkungen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses werden ber\u00fccksichtigt und europarelevante Kenntnisse vermittelt. Auch die allgemeinen beruflichen F\u00e4higkeiten, insbesondere zur Kommunikation und Zusammenarbeit, zum kritischen \u00dcberpr\u00fcfen des eigenen Handelns, zum selbst\u00e4ndigen und wirtschaftlichen Handeln sowie soziale und interkulturelle Kompetenz sind zu f\u00f6rdern. Auf den Praxisbezug der Ausbildung ist besonderer Wert zu legen.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten werden bef\u00e4higt, sich eigenst\u00e4ndig weiterzubilden. Sie sind zum Selbststudium verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Einstellungsbeh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Einstellungsbeh\u00f6rde ist das Ausw\u00e4rtige Amt. Ihm obliegen die Ausschreibung, die Durchf\u00fchrung des Auswahlverfahrens, die Einstellung und die Begleitung sowie die Unterst\u00fctzung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter; es trifft die Entscheidungen \u00fcber Verk\u00fcrzung und Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes und der Aufstiegsausbildung. Das Ausw\u00e4rtige Amt ist die f\u00fcr die beamtenrechtlichen Entscheidungen zust\u00e4ndige Dienstbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000601310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Einstellungsvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>In den Vorbereitungsdienst kann eingestellt werden, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Berufung in das Bundesbeamtenverh\u00e4ltnis erf\u00fcllt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Aufgaben des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes geeignet erscheint;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Abschluss einer Realschule oder den erfolgreichen Besuch einer Hauptschule und eine f\u00f6rderliche abgeschlossene Berufsausbildung oder einen im allgemeinen Bildungsbereich als gleichwertig anerkannten Bildungsabschluss (z. B. Fachoberschulreife) nachweist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine breite Allgemeinbildung hat und mit den wesentlichen politischen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Fragen der Gegenwart vertraut ist;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hinreichende Kenntnisse in der englischen Sprache nachweisen kann und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine widerstandsf\u00e4hige Gesundheit besitzt und f\u00fcr die Verwendung in allen Einsatzgebieten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes gesundheitlich uneingeschr\u00e4nkt geeignet ist, wobei auch Ehepartnerin, Ehepartner, Lebenspartnerin oder Lebenspartner und Kinder diese Voraussetzung erf\u00fcllen m\u00fcssen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000701310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausschreibung, Bewerbung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Bewerberinnen und Bewerber werden durch Stellenausschreibung ermittelt.</P><P>(2) Bewerbungen sind an das Ausw\u00e4rtige Amt zu richten. Der Bewerbung sind beizuf\u00fcgen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ausgef\u00fcllter und unterschriebener Bewerbungsbogen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein tabellarischer Lebenslauf,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ausformulierter Lebenslauf in deutscher Sprache, der auch Angaben \u00fcber besondere Interessen, F\u00e4higkeiten und die Motive der Bewerbung enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Lichtbild, das nicht \u00e4lter als sechs Monate sein soll,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablichtungen des letzten Schulzeugnisses und gegebenenfalls der Zeugnisse \u00fcber die T\u00e4tigkeit seit der Schulentlassung sowie gegebenenfalls \u00fcber den Erwerb zus\u00e4tzlicher Berufs-, Sprach- und Fachkenntnisse,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung der Bewerberin oder des Bewerbers dar\u00fcber, ob sie oder er in einem Ermittlungs- oder sonstigen Strafverfahren beschuldigt wird und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung der gesetzlichen Vertreterin oder des gesetzlichen Vertreters,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ablichtung des Schwerbehindertenausweises oder des Bescheides \u00fcber die Gleichstellung als schwerbehinderter Mensch und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ablichtung des Zulassungs- oder Eingliederungsscheins oder der Best\u00e4tigung nach \u00a7 10 Abs. 4 des Soldatenversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000802126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor der Entscheidung \u00fcber die Einstellung in den Vorbereitungsdienst wird in einem Auswahlverfahren festgestellt, ob die Bewerberinnen und Bewerber auf Grund ihrer Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und pers\u00f6nlichen Eigenschaften f\u00fcr die \u00dcbernahme in den Vorbereitungsdienst der Laufbahn geeignet sind.</P><P>(2) Das Auswahlverfahren umfasst einen schriftlichen und einen m\u00fcndlichen Teil und kann auch psychologische Eignungstests und Sprachtests umfassen. Das Auswahlverfahren wird von einem unabh\u00e4ngigen Ausschuss durchgef\u00fchrt; dieser kann externe Beraterinnen oder Berater sowie Fach- und Sprachpr\u00fcfende hinzuziehen. Das Ausw\u00e4rtige Amt kann ein Vorverfahren durchf\u00fchren. Einzelheiten regelt das Ausw\u00e4rtige Amt.</P><P>(2a) Bis zum 31. Dezember 2022 kann f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils des Auswahlverfahrens Videokonferenztechnik genutzt werden, wenn daf\u00fcr geeignete Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(3) Zum schriftlichen Auswahlverfahren werden alle Bewerberinnen und Bewerber zugelassen, die nach den eingereichten Unterlagen die Einstellungsvoraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 erf\u00fcllen, sofern nicht ein Vorverfahren durchgef\u00fchrt wird. Schwerbehinderte Menschen sowie ehemalige Soldatinnen und Soldaten auf Zeit mit Eingliederungs- oder Zulassungsschein werden, wenn sie die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen, grunds\u00e4tzlich zum Auswahlverfahren zugelassen. Frauen und M\u00e4nner werden in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigt.</P><P>(4) Auf Grund der Ergebnisse des schriftlichen Verfahrens und gegebenenfalls der psychologischen Eignungstests entscheidet der Auswahlausschuss, wer zum m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens zugelassen wird.</P><P>(5) Bewerberinnen und Bewerber, die zum schriftlichen oder m\u00fcndlichen Auswahlverfahren nicht zugelassen werden oder daran erfolglos teilgenommen haben, erhalten eine schriftliche Ablehnung.</P><P>(6) Der Auswahlausschuss besteht in der Regel aus f\u00fcnf Beamtinnen und Beamten des Ausw\u00e4rtigen Dienstes. Es k\u00f6nnen mehrere Auswahlaussch\u00fcsse eingerichtet werden, wenn die Zahl der zu pr\u00fcfenden Bewerberinnen und Bewerber und die Zeitplanung es erfordern; die gleichm\u00e4\u00dfige Anwendung der Bewertungsma\u00dfst\u00e4be muss gew\u00e4hrleistet sein. Die Mitglieder sind unabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden. Mitglieder sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder der Leiter des Personalreferats f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsleiterin oder der Ausbildungsleiter f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beamtin oder ein Beamter, die oder der im Personalreferat des Ausw\u00e4rtigen Amts f\u00fcr den Einsatz des mittleren Dienstes im In- und Ausland zust\u00e4ndig ist, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine oder ein von der Leiterin oder dem Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts bestellte Beamtin oder bestellter Beamter des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes.</LA></DD></DL></P><P>(6a) Bis zum 31. Dezember 2022 kann als Mitglied des Auswahlausschusses nach Absatz 6 Satz 4 Nummer 4 und 5 auch jeweils eine entsprechende Arbeitnehmerin oder ein entsprechender Arbeitnehmer bestellt werden.</P><P>(7) Die Leiterin, der Leiter, die stellvertretende Leiterin oder der stellvertretende Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts k\u00f6nnen als weitere stimmberechtigte Mitglieder am Auswahlverfahren teilnehmen. In der Regel f\u00fchrt die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts den Vorsitz. Im Falle der Teilnahme der Leiterin oder des Leiters der Zentralabteilung f\u00fchrt diese oder dieser den Vorsitz. Die oder der Vorsitzende des Auswahlausschusses wird vertreten durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die stellvertretende Leiterin oder den stellvertretenden Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiterin oder den Leiter des Personalreferats f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildungsleiterin oder den Ausbildungsleiter f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst.</LA></DD></DL>Die Vertretungen der \u00fcbrigen Ausschussmitglieder werden von der Leiterin oder dem Leiter der Zentralabteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts f\u00fcr die Dauer von drei Jahren bestellt. Der Auswahlausschuss ist beschlussf\u00e4hig, wenn die oder der Vorsitzende und mindestens zwei Mitglieder anwesend sind. Er entscheidet mit Stimmenmehrheit; bei Stimmengleichheit gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(7a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 der Auswahlausschuss \u2013 abweichend von Absatz 7 Satz 6 \u2013 schon dann beschlussf\u00e4hig ist, wenn die oder der Vorsitzende und ein weiteres Mitglied anwesend sind.</P><P>(8) Je ein Mitglied des Personalrats und der Schwerbehindertenvertretung sowie die Gleichstellungsbeauftragte des Ausw\u00e4rtigen Amts wirken im Rahmen ihrer gesetzlichen Aufgaben mit.</P><P>(9) Der Auswahlausschuss bewertet die Ergebnisse und legt f\u00fcr jedes Auswahlverfahren eine Rangfolge der geeigneten Bewerberinnen und Bewerber fest. Sind mehrere Aussch\u00fcsse eingerichtet, wird eine Rangfolge aller Bewerberinnen und Bewerber festgelegt.</P><P>(10) Im Falle einer erfolglosen Teilnahme am m\u00fcndlichen Auswahlverfahren ist einmalig eine erneute Bewerbung fr\u00fchestens f\u00fcr das Auswahlverfahren im vierten darauffolgenden Kalenderjahr zul\u00e4ssig. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann der Auswahlausschuss eine fr\u00fchere oder weitere Wiederbewerbung zulassen. Im Falle der Wiederzulassung ist das gesamte Auswahlverfahren erneut zu durchlaufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE000902310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Staatssekret\u00e4rin oder der Staatssekret\u00e4r des Ausw\u00e4rtigen Amts entscheidet nach dem Ergebnis des Auswahlverfahrens und unter Ber\u00fccksichtigung des Bedarfs \u00fcber die Einstellung der Bewerberinnen und Bewerber.</P><P>(2) Vor der Einstellung haben die Bewerberinnen und Bewerber folgende weitere Unterlagen beizubringen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ausfertigung der Geburtsurkunde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Nachweis der Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls eine Ausfertigung der Eheurkunde und Ausfertigungen der Geburtsurkunden der Kinder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls eine Ablichtung der Dienstzeitbescheinigung \u00fcber die Ableistung von Wehr-, Zivil- oder Entwicklungsdienst.</LA></DD></DL>Das Ausw\u00e4rtige Amt kann die Beibringung weiterer Unterlagen verlangen, die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Einstellung von Bedeutung sind.</P><P>(3) Die Bewerberinnen und Bewerber sowie gegebenenfalls ihre Ehepartnerinnen, Ehepartner, Lebenspartnerinnen oder Lebenspartner und Kinder haben ihre gesundheitliche Eignung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Nummer 6 durch ein Gesundheitszeugnis des Gesundheitsdienstes des Ausw\u00e4rtigen Amts nachzuweisen, durch den oder in dessen Auftrag die Untersuchung durchgef\u00fchrt wird. Die Kosten der Untersuchung tr\u00e4gt das Ausw\u00e4rtige Amt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Rechtsstellung w\u00e4hrend des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit ihrer Einstellung werden - unter Berufung in das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf - Bewerberinnen zu Regierungssekret\u00e4ranw\u00e4rterinnen und Bewerber zu Regierungssekret\u00e4ranw\u00e4rtern ernannt. Sie unterstehen der Dienstaufsicht des Ausw\u00e4rtigen Amts.</P><P>(2) Bei der Gew\u00e4hrung von Urlaub sind Ausbildungsbelange zu ber\u00fccksichtigen. Urlaub wird auf den Vorbereitungsdienst angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001103310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Dauer des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst dauert 24 Monate.</P><P>(2) Eine Verk\u00fcrzung des Vorbereitungsdienstes nach \u00a7 16 Absatz 1 der Bundeslaufbahnverordnung ist nur zul\u00e4ssig, wenn das Erreichen des Ausbildungsziels nicht gef\u00e4hrdet erscheint.</P><P>(3) Wird die Ausbildung wegen einer Erkrankung oder aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden unterbrochen, k\u00f6nnen Ausbildungsabschnitte verk\u00fcrzt oder verl\u00e4ngert und Abweichungen vom Ausbildungsplan zugelassen werden, um eine zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes zu erm\u00f6glichen.</P><P>(4) Der Vorbereitungsdienst ist im Einzelfall zu verl\u00e4ngern, wenn die Ausbildung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen einer Erkrankung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wegen eines Besch\u00e4ftigungsverbots f\u00fcr die Zeit vor oder nach einer Entbindung nach mutterschutzrechtlichen Vorschriften oder wegen einer Elternzeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Ableistung des Grundwehrdienstes oder eines Ersatzdienstes oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus anderen zwingenden Gr\u00fcnden</LA></DD></DL>unterbrochen worden und bei Verk\u00fcrzung von Ausbildungsabschnitten die zielgerechte Fortsetzung des Vorbereitungsdienstes nicht gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(5) Der Vorbereitungsdienst kann - nach Anh\u00f6rung der Anw\u00e4rterin oder des Anw\u00e4rters - in den F\u00e4llen des Absatzes 4 Nr. 1 und 4 h\u00f6chstens zweimal um nicht mehr als insgesamt zw\u00f6lf Monate verl\u00e4ngert werden. Die Verl\u00e4ngerung soll so bemessen werden, dass die Laufbahnpr\u00fcfung zusammen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt eingestellt worden sind, abgelegt werden kann.</P><P>(6) Bei Nichtbestehen der Laufbahnpr\u00fcfung richtet sich die Verl\u00e4ngerung des Vorbereitungsdienstes nach \u00a7 28 Abs. 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001202126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Gliederung des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst besteht aus einer fachtheoretischen und einer praktischen Ausbildung (Praktika) und wird in folgenden Abschnitten durchgef\u00fchrt: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"3.12*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"77.15*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"19.73*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\">Einf\u00fchrungslehrgang einschlie\u00dflich Einf\u00fchrungspraktikum und Schulung in Informationstechnik (einschlie\u00dflich Informationstechnik-Grundlagenkurs)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">5 bis 6 Monate,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">2.</entry><entry VJ=\"1\">Inlandspraktikum</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\">2 bis 3 Monate,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">3.</entry><entry VJ=\"1\">Auslandspraktikum</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\">8 bis 10 Monate,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\">Schlusslehrgang</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\">6 bis 7 Monate.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 Ausbildungsabschnitte <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer anderen Abfolge durchgef\u00fchrt werden als nach Absatz 1 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine andere Dauer haben als nach Absatz 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003800126",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Nutzung digitaler Lehrformate",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen f\u00fcr einzelne oder alle Lehrveranstaltungen der Ausbildungsabschnitte digitale Lehrformate genutzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Fachtheoretische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Einf\u00fchrungslehrgang werden die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter in Schwerpunktbereiche der Laufbahnaufgaben eingef\u00fchrt und mit dem Aufbau und den Aufgaben des Ausw\u00e4rtigen Amts und sonstiger Beh\u00f6rden vertraut gemacht.</P><P>(2) Der Schlusslehrgang vermittelt, aufbauend auf den Ausbildungsinhalten des Einf\u00fchrungslehrgangs und den w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung erworbenen Kenntnissen und F\u00e4higkeiten, eine laufbahnbezogene Ausbildung.</P><P>(3) Die Ausbildung soll die F\u00e4higkeit zu b\u00fcrgergerechtem Verhalten f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Fremdsprachliche Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Rahmen der fachtheoretischen Ausbildung erhalten die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter Unterricht in der englischen Sprache als Hauptsprache und in einer Nebensprache. Die Wahl der Nebensprache richtet sich nach vorhandenen Vorkenntnissen und den dienstlichen Erfordernissen.</P><P>(2) Wer in einem Test Kenntnisse der englischen Sprache auf dem Niveau der Laufbahnpr\u00fcfung nachweist, kann auf Antrag f\u00fcr den Unterricht in anderen Sprachen freigestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001501310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) In der praktischen Ausbildung sollen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter Kenntnisse und Erfahrungen auf der Grundlage der fachtheoretischen Ausbildung erwerben, die dort erworbenen Kenntnisse vertiefen und lernen, sie in der Praxis anzuwenden. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden in Schwerpunktbereichen der Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes mit den wesentlichen Aufgaben des Ausw\u00e4rtigen Amts, den Arbeitsabl\u00e4ufen und dem Zusammenwirken innerhalb des Amts und mit anderen Dienststellen vertraut gemacht. Je nach dem Ausbildungsstand und den organisatorischen M\u00f6glichkeiten sollen sie einzelne Gesch\u00e4ftsvorg\u00e4nge, die typisch f\u00fcr Aufgaben ihrer Laufbahn sind, selbst\u00e4ndig bearbeiten und an dienstlichen Veranstaltungen, die ihrer Ausbildung f\u00f6rderlich sind, teilnehmen.</P><P>(2) Die praktische Ausbildung an einer Auslandsvertretung (Auslandspraktikum) umfasst schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Einweisung in folgende T\u00e4tigkeitsbereiche: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltung, insbesondere Zahlstelle, Informationstechnik und Registratur,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechts- und Konsularwesen, insbesondere Pass- und Visastelle, Hilfe f\u00fcr Deutsche, Bescheinigungen und Beglaubigungen.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) W\u00e4hrend des Auslandspraktikums ist den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern Gelegenheit zu geben, Unterricht in der Landessprache, in der englischen oder der gew\u00e4hlten Nebensprache zu nehmen.</P><P>(4) T\u00e4tigkeiten, die dem Ziel der Ausbildung nicht entsprechen, d\u00fcrfen den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern nicht \u00fcbertragen werden.</P><P>(5) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter haben zu von der Ausbildungsleitung vorzugebenden Terminen jeweils einen Bericht \u00fcber den Stand der Ausbildung im Auslandspraktikum an die Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte zu \u00fcbersenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Ausbildungsleitung, Ausbilderinnen und Ausbilder w\u00e4hrend der Praktika",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Arbeitseinheit oder Auslandsvertretung, der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zur Ausbildung zugewiesen werden,  bestellt eine Beamtin oder einen Beamten als Ausbildungsleitung, die f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung des Praktikums verantwortlich ist; au\u00dferdem bestellt sie Ausbilderinnen und Ausbilder und bestimmt die Vertretung der Ausbildungsleitung.</P><P>(2) Die Ausbildungsleitung lenkt und \u00fcberwacht die Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter; sie stellt eine sorgf\u00e4ltige Ausbildung sicher. Sie f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig Besprechungen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern und den Ausbilderinnen und Ausbildern durch und ber\u00e4t sie in Fragen der Ausbildung.</P><P>(3) Den Ausbilderinnen und Ausbildern d\u00fcrfen nicht mehr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zugewiesen werden, als sie mit Sorgfalt ausbilden k\u00f6nnen. Soweit erforderlich, werden sie von anderen Dienstgesch\u00e4ften entlastet. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden am Arbeitsplatz unterwiesen und angeleitet. Die Ausbilderinnen und Ausbilder unterrichten die Ausbildungsleitung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den erreichten Ausbildungsstand.</P><P>(4) Vor Beginn des Auslandspraktikums erstellt die Ausbildungsleitung f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin und jeden Anw\u00e4rter einen Ausbildungsplan, aus dem sich die Sachgebiete ergeben, in denen sie oder er ausgebildet wird; die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001702126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Leistungsnachweise w\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung und Bewertungen in den Praktika",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Einf\u00fchrungs- und im Schlusslehrgang sind jeweils drei Aufsichtsarbeiten von mindestens eineinhalbst\u00fcndiger Dauer aus den in \u00a7 20 Abs. 1 genannten Fachgebieten zu fertigen.</P><P>(2) Ferner sind im Einf\u00fchrungslehrgang eine Aufsichtsarbeit in der Hauptsprache und im Informationstechnik-Grundlagenkurs sowie im Schlusslehrgang je eine Aufsichtsarbeit in der Hauptsprache und in der Nebensprache anzufertigen.</P><P>(2a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einzelne oder alle Aufsichtsarbeiten im Einf\u00fchrungs- und im Schlusslehrgang mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik durchgef\u00fchrt werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zu absolvierenden Aufsichtsarbeiten reduziert wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Bewertung gilt \u00a7 24. Die Bewertung ist der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter zu er\u00f6ffnen und mit ihm oder ihr zu besprechen.</P><P>(4) Wer an einem Leistungsnachweis nicht teilnehmen kann, erh\u00e4lt Gelegenheit, diesen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt der Ausbildung zu erbringen. Ist der Leistungsnachweis aus einem von der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter zu vertretenden Grunde nicht bis sp\u00e4testens zehn Tage vor dem ersten Tag der Laufbahnpr\u00fcfung erbracht, gilt er als mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewertet.</P><P>(5) Die Ausbildungsleitung des Inlands- und des Auslandspraktikums erstellt aus den Einzelbewertungen der Praktikastationen (Zentrale oder Auslandsvertretungen) jeweils eine Gesamtbewertung nach \u00a7 24. Die Durchschnittspunktzahl wird festgestellt, indem die Summe der Rangpunkte durch die Anzahl der Einzelbewertungen geteilt wird.</P><P>(6) Die Einzelbewertungen nach Absatz 5 sowie die Gesamtbewertungen sind den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern zu er\u00f6ffnen und mit ihnen zu besprechen. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung der Gesamtbewertung.</P><P>(7) Die Gesamtbewertungen sind der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte zuzuleiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR193900004BJNG000200000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001801126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Laufbahnpr\u00fcfung wird festgestellt, ob die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter f\u00fcr die vorgesehene Laufbahn bef\u00e4higt sind.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung wird an den Lernzielen ausgerichtet; in ihr sollen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter nachweisen, dass sie gr\u00fcndliche Fachkenntnisse erworben haben und f\u00e4hig sind, auf dieser Grundlage zu arbeiten. Insoweit ist die Pr\u00fcfung auch auf die Feststellung von Einzelkenntnissen gerichtet.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung besteht aus einer Sprachpr\u00fcfung in der Hauptsprache (\u00a7 19) und aus einer Fachpr\u00fcfung (\u00a7 20). Beide Pr\u00fcfungen bestehen aus je einem schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Teil.</P><P>(3a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 bei der Sprachpr\u00fcfung und der Fachpr\u00fcfung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der schriftliche Teil jeweils mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik durchgef\u00fchrt wird und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der m\u00fcndliche Teil unter Nutzung von Videokonferenztechnik durchgef\u00fchrt wird, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Pr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich. Ausnahmen bestimmt die Pr\u00fcfungskommission (\u00a7 18). \u00a7 6 Abs. 8 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Durchf\u00fchrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildungsleiterin oder der Ausbildungsleiter f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst setzt Ort und Zeit der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen fest und stimmt diese Termine mit der Pr\u00fcfungskommission sowie den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern ab.</P><P>(2) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung soll bis zum Ende des Vorbereitungsdienstes abgeschlossen sein. Die schriftlichen Pr\u00fcfungen sollen jeweils sp\u00e4testens eine Woche vor Beginn der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung abgeschlossen sein.</P><P>(3) Ort und Zeit der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern rechtzeitig mitgeteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Pr\u00fcfungskommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungskommission setzt sich aus den Mitgliedern zusammen, die auch den Auswahlausschuss bilden. \u00a7 6 Abs. 6 und 7 gilt entsprechend.</P><P>(2) Zu den Pr\u00fcfungen werden je nach Bedarf als weitere Mitglieder Fach- und Sprachpr\u00fcferinnen und Fach- und Sprachpr\u00fcfer hinzugezogen; diese werden von der Leiterin oder dem Leiter der Zentralabteilung f\u00fcr die Dauer von drei Jahren bestellt. Bei den Dozentinnen und Dozenten der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte des Ausw\u00e4rtigen Amts ist eine Bestellung nicht erforderlich.</P><P>(3) F\u00fcr die m\u00fcndliche Sprachpr\u00fcfung tritt die Pr\u00fcfungskommission nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 19 Abs. 2 in abweichender Besetzung zusammen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002102126",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Sprachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die schriftliche Sprachpr\u00fcfung besteht aus zwei schriftlichen Aufsichtsarbeiten von je 30 Minuten Dauer. In der Nebensprache k\u00f6nnen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter eine vergleichbare schriftliche Sprachpr\u00fcfung ablegen, deren Ergebnis nicht in die Laufbahnpr\u00fcfung einflie\u00dft. \u00a7 20 Abs. 3 bis 6 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die m\u00fcndliche Sprachpr\u00fcfung findet nach Beendigung der schriftlichen Sprachpr\u00fcfung und vor der Fachpr\u00fcfung statt. Sie wird vor der Pr\u00fcfungskommission abgelegt, die mit einer Beamtin oder einem Beamten des h\u00f6heren Dienstes als Vorsitzender oder Vorsitzendem sowie einer Beamtin oder einem Beamten des gehobenen Dienstes als Beisitzerin oder Beisitzer und zwei Sprachlehrerinnen oder Sprachlehrern als Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer besetzt ist. Die m\u00fcndliche Sprachpr\u00fcfung dauert nicht mehr als 15 Minuten und besteht aus dem Lesen und \u00dcbersetzen eines Textes aus der Fremdsprache und einer anschlie\u00dfenden kurzen Unterhaltung in der Fremdsprache. \u00a7 20 Abs. 10 bis 12 gilt entsprechend. In der Nebensprache k\u00f6nnen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter eine vergleichbare m\u00fcndliche Sprachpr\u00fcfung ablegen. Wer in der schriftlichen und m\u00fcndlichen Sprachpr\u00fcfung in Englisch nicht eine Gesamtdurchschnittspunktzahl von mindestens f\u00fcnf Rangpunkten erreicht, kann nicht zur Fachpr\u00fcfung zugelassen werden.</P><P>(2a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 die Pr\u00fcfungskommission nur besetzt ist mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Beamtin oder einem Beamten des gehobenen Dienstes als Vorsitzender oder Vorsitzendem und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Sprachlehrerin oder einem Sprachlehrer oder zwei Sprachlehrerinnen oder zwei Sprachlehrern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002201126",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Fachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In der schriftlichen Fachpr\u00fcfung sind insgesamt vier Aufsichtsarbeiten mit einer Bearbeitungszeit von jeweils mindestens drei Zeitstunden zu fertigen. Die Aufgaben sind aus folgenden Fachgebieten auszuw\u00e4hlen, von denen das Fachgebiet Nummer 1 obligatorisch ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haushalts-, Kassen- und Rechnungswesen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Organisation (Beh\u00f6rdenaufbau und Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staats- und Europarecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungsrecht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zivilrecht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konsularrecht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeits- und Passrecht,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderrecht,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besoldungsrecht,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reisekostenrecht,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auslandskostenrecht und</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Liegenschaftsrecht.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 \u2013 abweichend von Absatz 1 Satz 1 \u2013 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Umfang der Aufsichtsarbeiten reduziert und die Bearbeitungszeit der Aufsichtsarbeiten verk\u00fcrzt wird und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Aufsichtsarbeiten auf drei oder zwei reduziert wird.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Aufsichtsarbeiten sollen an aufeinander folgenden Arbeitstagen gestellt werden. Nach zwei Arbeitstagen soll ein Studientag vorgesehen werden.</P><P>(3) Pr\u00fcfungsvorschl\u00e4ge und -aufgaben sind geheim zu halten.</P><P>(4) Die schriftlichen Arbeiten werden unter Aufsicht gefertigt. Die Aufsichtf\u00fchrenden fertigen an jedem Pr\u00fcfungstag eine Niederschrift und vermerken darin die Zeitpunkte des Beginns, der Unterbrechung und der Abgabe der Arbeit, in Anspruch genommene Pr\u00fcfungserleichterungen im Sinne des \u00a7 32 sowie etwaige besondere Vorkommnisse und unterschreiben die Niederschrift.</P><P>(5) Die Arbeiten werden anstelle des Namens mit einer f\u00fcr s\u00e4mtliche Arbeiten gleichen Kennziffer versehen. Die Kennziffern werden vor Beginn der schriftlichen Pr\u00fcfung nach dem Zufallsprinzip ermittelt. Es wird eine Liste \u00fcber die Kennziffern gefertigt, die geheim zu halten ist. Die Liste darf den Pr\u00fcfenden nicht vor der endg\u00fcltigen Bewertung der schriftlichen Arbeiten bekannt gegeben werden.</P><P>(6) Erscheinen Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter versp\u00e4tet zu einer Aufsichtsarbeit und wird nicht nach \u00a7 21 verfahren, gilt die vers\u00e4umte Zeit als Bearbeitungszeit.</P><P>(7) Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sind zur m\u00fcndlichen Fachpr\u00fcfung zugelassen, wenn mindestens drei schriftliche Aufsichtsarbeiten mindestens mit der Note \"ausreichend\" bewertet worden sind. Andernfalls ist die Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden.</P><P>(7a) Ist festgelegt worden, dass die Zahl der Aufsichtsarbeiten auf zwei oder drei reduziert wird, so ist zur m\u00fcndlichen Laufbahnpr\u00fcfung zugelassen, wer in zwei Aufsichtsarbeiten jeweils mindestens die Note \u201eausreichend\u201c erreicht hat.</P><P>(8) Die Zulassung oder Nichtzulassung wird den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern rechtzeitig vor der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bekannt gegeben. Dabei sollen zugelassenen Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern auch die von ihnen in den einzelnen schriftlichen Aufsichtsarbeiten erzielten Rangpunkte mitgeteilt werden, wenn sie dies beantragen. Die Nichtzulassung bedarf der Schriftform; sie wird mit einer Rechtsbehelfsbelehrung versehen.</P><P>(9) Die m\u00fcndliche Fachpr\u00fcfung richtet sich auf unterschiedliche Schwerpunkte der Ausbildungsinhalte aus. Die Pr\u00fcfungskommission w\u00e4hlt auf Vorschlag der Ausbildungsleiterin oder des Ausbildungsleiters f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst vier der in Absatz 1 Satz 2 genannten Fachgebiete als Pr\u00fcfungsf\u00e4cher aus. Es sollen nicht mehr als f\u00fcnf Pr\u00fcflinge gleichzeitig gepr\u00fcft werden. Die Pr\u00fcfungsdauer f\u00fcr jeden Pr\u00fcfling betr\u00e4gt f\u00fcr alle F\u00e4cher zusammen h\u00f6chstens 40 Minuten.</P><P>(9a) Das Ausw\u00e4rtige Amt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der m\u00fcndliche Teil der Fachpr\u00fcfung als Einzelpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Fachpr\u00fcfung weniger als vier der in Absatz 1 Satz 2 genannten Fachgebiete als Pr\u00fcfungsf\u00e4cher ausgew\u00e4hlt werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils der Fachpr\u00fcfung vollst\u00e4ndig verzichtet wird, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geeignete technische Einrichtungen f\u00fcr eine Durchf\u00fchrung unter Nutzung von Videokonferenztechnik nicht zur Verf\u00fcgung stehen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, dass die Durchf\u00fchrung ohne Verst\u00f6\u00dfe gegen ordnungsrechtliche Vorgaben zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie erfolgt, selbst wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der m\u00fcndliche Teil als Einzelpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt w\u00fcrde und</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfungsf\u00e4cher aus weniger als vier Fachgebieten ausgew\u00e4hlt w\u00fcrden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(10) Die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission leitet die m\u00fcndliche Fachpr\u00fcfung und stellt sicher, dass die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter in geeigneter Weise gepr\u00fcft werden.</P><P>(11) Die Pr\u00fcfungskommission bewertet die Leistungen nach \u00a7 24; die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer schlagen jeweils die Bewertungen vor. Das Ergebnis der m\u00fcndlichen Fachpr\u00fcfung ist in einer Durchschnittspunktzahl auszudr\u00fccken, die sich aus der Summe der Rangpunkte, geteilt durch die Anzahl der Einzelbewertungen, ergibt.</P><P>(11a) Ist festgelegt worden, dass auf den m\u00fcndlichen Teil verzichtet wird, so ist das Ergebnis des m\u00fcndlichen Teils der Fachpr\u00fcfung das arithmetische Mittel aus den Bewertungen der absolvierten Aufsichtsarbeiten der fachtheoretischen Ausbildung (\u00a7 15 Absatz 1 bis 2a).</P><P>(12) \u00dcber den Ablauf der m\u00fcndlichen Fachpr\u00fcfung wird eine Niederschrift gefertigt, die die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission unterschreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer durch eine Erkrankung oder sonstige nicht zu vertretende Umst\u00e4nde an der Ablegung der Pr\u00fcfung oder Teilen der Pr\u00fcfung verhindert ist, hat dies unverz\u00fcglich in geeigneter Form nachzuweisen. Eine Erkrankung ist durch Vorlage eines \u00e4rztlichen Zeugnisses nachzuweisen.</P><P>(2) Aus wichtigem Grund k\u00f6nnen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter mit Genehmigung der Pr\u00fcfungskommission von der Pr\u00fcfung zur\u00fccktreten.</P><P>(3) Bei Verhinderung oder R\u00fccktritt nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Die Pr\u00fcfungskommission bestimmt, zu welchen Zeitpunkten die betreffenden Pr\u00fcfungsteile nachgeholt werden. Sie entscheidet, ob und wieweit die bereits abgelieferten Arbeiten als Pr\u00fcfungsarbeiten gewertet werden.</P><P>(4) Vers\u00e4umen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter die schriftliche oder die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ganz oder teilweise ohne ausreichende Entschuldigung, entscheidet die Pr\u00fcfungskommission, ob die nicht erbrachte Pr\u00fcfungsleistung nachgeholt werden kann, mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewertet oder die gesamte Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt wird. Die Entscheidung ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rtern, die bei einer schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung eine T\u00e4uschung versuchen oder dazu beitragen oder sonst gegen die Ordnung versto\u00dfen, soll die Fortsetzung der Pr\u00fcfung unter dem Vorbehalt einer Entscheidung der Pr\u00fcfungskommission nach Absatz 2 gestattet werden; bei einer erheblichen St\u00f6rung k\u00f6nnen sie von der weiteren Teilnahme an dem betreffenden Teil der Pr\u00fcfung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungskommission entscheidet \u00fcber das Vorliegen und die Folgen eines T\u00e4uschungsversuchs, eines Beitrags zu einem solchen oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes w\u00e4hrend der schriftlichen oder m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung oder einer T\u00e4uschung, die nach Abgabe der schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit festgestellt wird. Sie kann nach der Schwere der Verfehlung die Wiederholung einzelner oder mehrerer Pr\u00fcfungsleistungen anordnen, die Pr\u00fcfungsleistung mit \"ungen\u00fcgend\" (Rangpunkt 0) bewerten oder die gesamte Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(3) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bekannt oder kann sie erst nach Abschluss der Pr\u00fcfung nachgewiesen werden, kann die Pr\u00fcfungskommission die Pr\u00fcfung innerhalb einer Frist von f\u00fcnf Jahren nach dem Tag der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(4) Betroffene sind vor der Entscheidung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 zu h\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002501126",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Bewertung der Vorleistungen und Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Vorleistungen sind die Aufsichtsarbeiten im Einf\u00fchrungs- und Schlusslehrgang sowie die Leistungen in den Praktika. Ihre Ergebnisse werden zusammen mit den Pr\u00fcfungsleistungen in einer Niederschrift festgehalten. Dabei z\u00e4hlen die Noten der Aufsichtsarbeiten im Einf\u00fchrungs- und Schlusslehrgang mit der Wertigkeit von insgesamt 18 Prozent. Die w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung erzielten Gesamtnoten z\u00e4hlen mit der Wertigkeit von insgesamt 13 Prozent (Inlandspraktikum 3 Prozent, Auslandspraktikum 10 Prozent).</P><P>(2) Die Ergebnisse der schriftlichen und m\u00fcndlichen Sprachpr\u00fcfung werden mit insgesamt 13 Prozent ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Die Ergebnisse der schriftlichen und m\u00fcndlichen Fachpr\u00fcfung werden mit insgesamt 56 Prozent ber\u00fccksichtigt; jede schriftliche Aufsichtsarbeit geht dabei mit 9 Prozent und jedes m\u00fcndliche Pr\u00fcfungsfach mit 5 Prozent in das Ergebnis der Laufbahnpr\u00fcfung ein.</P><P>(4) Ist festgelegt worden, dass im schriftlichen Teil der Fachpr\u00fcfung die Zahl der Aufsichtsarbeiten auf drei oder zwei reduziert wird, so geht in die Ergebnisse der schriftlichen und m\u00fcndlichen Fachpr\u00fcfung, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn drei schriftliche Aufsichtsarbeiten zu absolvieren sind, jede schriftliche Aufsichtsarbeit mit 12 Prozent ein,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn zwei schriftliche Aufsichtsarbeiten zu absolvieren sind, jede schriftliche Aufsichtsarbeit mit 18 Prozent ein.</LA></DD></DL>Ist festgelegt worden, dass im m\u00fcndlichen Teil der Fachpr\u00fcfung die Zahl der Pr\u00fcfungsf\u00e4cher reduziert wird, so geht in die Ergebnisse der schriftlichen und m\u00fcndlichen Fachpr\u00fcfung, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn drei Fachgebiete zu pr\u00fcfen sind, jedes m\u00fcndliche Pr\u00fcfungsfach mit 6,67 Prozent ein,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn zwei Fachgebiete zu pr\u00fcfen sind, jedes m\u00fcndliche Pr\u00fcfungsfach mit 10 Prozent ein,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn ein Fachgebiet zu pr\u00fcfen ist, das m\u00fcndliche Pr\u00fcfungsfach mit 20 Prozent ein.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Noten, Rangpunkte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen werden mit folgenden Noten und Rangpunkten bewertet: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"45*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">sehr gut (1)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15 bis 14 Punkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">gut (2)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13 bis 11 Punkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">befriedigend (3)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die im Allgemeinen den Anforderungen entspricht,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10 bis 8 Punkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">ausreichend (4)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7 bis 5 Punkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">mangelhaft (5)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnten,</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4 bis 2 Punkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">ungen\u00fcgend (6)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnten.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1 bis 0 Punkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> <BR />Durchschnittspunktzahlen werden aus den Rangpunkten errechnet; sie werden auf zwei Dezimalstellen nach dem Komma ohne Auf- oder Abrundung berechnet.</P><P>(2) Bei der Bewertung schriftlicher Leistungen werden den f\u00fcr die Leistung ma\u00dfgebenden Anforderungen ihrer Anzahl, Zusammensetzung und Schwierigkeit entsprechend Leistungspunkte zugeteilt. Soweit eine Anforderung erf\u00fcllt ist, wird die entsprechende Anzahl von Punkten der Leistung zugerechnet. Bei der Bewertung werden neben der fachlichen Leistung die Gliederung und Klarheit der Darstellung und die Gewandtheit des Ausdrucks, in der Nebensprache auch der Lernfortschritt, angemessen ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Die Note \"ausreichend\" setzt voraus, dass der Anteil der erreichten Leistungspunkte 50 Prozent der erreichbaren Gesamtpunktzahl betr\u00e4gt.</P><P>(4) Die Leistungspunkte werden einer gleichm\u00e4\u00dfigen Steigerung des Anforderungsgrades entsprechend wie folgt nach ihrem Vom-Hundert-Anteil an der erreichbaren Gesamtpunktzahl der Rangpunkte zugeordnet: <BR /><table frame=\"top\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vom-Hundert Anteil der Leistungspunkte</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rangpunkte</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</thead>\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100 bis 93,7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">93,7 bis 87,5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">87,5 bis 83,4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">83,4 bis 79,2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">79,2 bis 75,0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">75,0 bis 70,9</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">70,9 bis 66,7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">66,7 bis 62,5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">62,5 bis 58,4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">58,4 bis 54,2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">54,2 bis 50,0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50,0 bis 41,7</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">41,7 bis 33,4</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">33,4 bis 25,0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">25,0 bis 12,5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12,5</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Gesamtergebnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Anschluss an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung setzt die Pr\u00fcfungskommission die Abschlussnote unter Ber\u00fccksichtigung der Vorleistungen (\u00a7 23) fest. Soweit die abschlie\u00dfend errechnete Durchschnittspunktzahl 5 oder mehr betr\u00e4gt, werden Dezimalstellen von 50 bis 99 f\u00fcr die Bildung der Abschlussnote aufgerundet; im \u00dcbrigen bleiben Dezimalstellen f\u00fcr die Bildung von Noten unber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn im Gesamtergebnis nach Absatz 1 und in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mindestens die Durchschnittspunktzahl 5 erreicht ist und in dem Pr\u00fcfungsfach Haushalts-, Kassen- und Rechnungswesen die Durchschnittspunktzahl der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mindestens 5 betr\u00e4gt.</P><P>(3) Im Anschluss an die Beratung der Pr\u00fcfungskommission teilt die oder der Vorsitzende den Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen und Pr\u00fcfungsteilnehmern die erreichten Rangpunkte mit, die sie oder er auf Wunsch kurz m\u00fcndlich erl\u00e4utert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungskommission erteilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden haben, ein Pr\u00fcfungszeugnis, das die Abschlussnote enth\u00e4lt. Ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden, gibt die Pr\u00fcfungskommission dies den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern schriftlich bekannt. Das Zeugnis nach Satz 1 und die Bekanntgabe nach Satz 2 werden mit einer Rechtsbehelfsbelehrung versehen. Eine beglaubigte Abschrift des Pr\u00fcfungszeugnisses wird zu den Personalakten genommen. Das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf endet mit dem Ablauf des Tages der schriftlichen Bekanntgabe des Pr\u00fcfungsergebnisses.</P><P>(2) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung endg\u00fcltig nicht bestanden hat, erh\u00e4lt vom Ausw\u00e4rtigen Amt ein Zeugnis, das auch die Dauer der Ausbildung und die Ausbildungsinhalte umfasst.</P><P>(3) Fehler und offensichtliche Unrichtigkeiten bei der Ermittlung oder Mitteilung der Pr\u00fcfungsergebnisse werden durch die Pr\u00fcfungskommission berichtigt. Unrichtige Pr\u00fcfungszeugnisse sind zur\u00fcckzugeben. In den F\u00e4llen des \u00a7 22 Abs. 3 Satz 1 ist das Pr\u00fcfungszeugnis zur\u00fcckzugeben.</P><P>(4) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten zus\u00e4tzlich zu dem Zeugnis \u00fcber die Laufbahnpr\u00fcfung ein Sprachzeugnis \u00fcber das Ergebnis der Sprachpr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Jeweils eine Ausfertigung der Zeugnisse ist mit den schriftlichen Aufsichtsarbeiten der Laufbahnpr\u00fcfung zu den Pr\u00fcfungsakten zu nehmen. Die Pr\u00fcfungsakten werden beim Ausw\u00e4rtigen Amt mindestens f\u00fcnf Jahre aufbewahrt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter k\u00f6nnen nach Abschluss der Laufbahnpr\u00fcfung Einsicht in die sie betreffenden Teile der Pr\u00fcfungsakten nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Wiederholung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die die Pr\u00fcfung nicht bestanden haben oder deren Pr\u00fcfung als nicht bestanden gilt, k\u00f6nnen die Pr\u00fcfung einmal wiederholen; das Ausw\u00e4rtige Amt kann in begr\u00fcndeten F\u00e4llen eine zweite Wiederholung zulassen. Pr\u00fcfungen sind vollst\u00e4ndig zu wiederholen.</P><P>(2) Die Leiterin oder der Leiter der Aus- und Fortbildungsst\u00e4tte bestimmt auf Vorschlag der Ausbildungsleiterin oder des Ausbildungsleiters f\u00fcr den mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienst, innerhalb welcher Frist die Pr\u00fcfung wiederholt werden kann, welche Teile der Ausbildung zu wiederholen und welche Leistungsnachweise zu erbringen sind. Die Wiederholungsfrist soll mindestens drei Monate betragen und ein Jahr nicht \u00fcberschreiten. Die bei der Wiederholung erreichten Rangpunkte und Noten ersetzen die bisherigen. Der Vorbereitungsdienst wird bis zum Ablauf der Wiederholungsfrist verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR193900004BJNG000300000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Aufstieg",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Allgemeine Aufstiegsregelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamte des einfachen Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen von Vorgesetzten f\u00fcr die Zulassung zum Aufstieg in die Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes vorgeschlagen werden oder sich bewerben. Ihre Eignung, die an den Anforderungen der k\u00fcnftigen Laufbahn gemessen wird, wird in einem Auswahlverfahren \u00fcberpr\u00fcft. Das zust\u00e4ndige Personalreferat pr\u00fcft, ob die formalen, in diesem Kapitel genannten Voraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme am Auswahlverfahren zum Ausbildungs- oder Praxisaufstieg vorliegen. Auf die Durchf\u00fchrung des beim Ausw\u00e4rtigen Amt stattfindenden Auswahlverfahrens ist \u00a7 6 entsprechend anzuwenden, sofern in den folgenden Vorschriften nicht andere Regelungen getroffen werden.</P><P>(2) In einer Vorauswahl stellt der Auswahlausschuss (\u00a7 6 Abs. 6) insbesondere auf der Grundlage der dienstlichen Beurteilungen fest, ob die Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr das Auswahlverfahren zugelassen werden k\u00f6nnen, und legt der Leitung der Zentralabteilung eine entsprechende Empfehlung zur Entscheidung vor.</P><P>(3) Zum Auswahlverfahren k\u00f6nnen nur Beamtinnen und Beamte zugelassen werden, die f\u00fcr den Fall des Aufstiegs <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die uneingeschr\u00e4nkte Versetzungsbereitschaft schriftlich erkl\u00e4rt haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der englischen Sprache oder einer anderen Amtssprache der Vereinten Nationen im Ausw\u00e4rtigen Amt eine Sprachpr\u00fcfung bestanden haben und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">selbst und gegebenenfalls ihre Ehepartnerinnen, Ehepartner, Lebenspartnerinnen oder Lebenspartner und ihre Kinder eine widerstandsf\u00e4hige Gesundheit besitzen und f\u00fcr die Verwendung in allen Einsatzgebieten des Ausw\u00e4rtigen Amts uneingeschr\u00e4nkt geeignet sind. Gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen sind unsch\u00e4dlich, sofern sie auf einem anerkannten Dienstunfall oder auf Erkrankungen oder deren Folgen beruhen, die auf gesundheitssch\u00e4digende oder sonst vom Inland wesentlich abweichende Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, denen die Beamtinnen und Beamten bei einem dienstlich angeordneten Auslandsaufenthalt besonders ausgesetzt waren.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) F\u00fcr die Zulassung zum Aufstieg ist \u00a7 7 Abs. 1 entsprechend anzuwenden. Nach der bestandenen Laufbahnpr\u00fcfung oder der Feststellung der Bef\u00e4higung f\u00fcr die h\u00f6here Laufbahn wird den Beamtinnen und Beamten im Rahmen der besetzbaren Planstellen ein Amt der Laufbahn des mittleren Dienstes verliehen. Bis dahin verbleiben sie in ihrer bisherigen Rechtsstellung. Aufstiegsbeamtinnen und Aufstiegsbeamte, die die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes endg\u00fcltig nicht erwerben, verbleiben in ihrer bisherigen Laufbahn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Ausbildungsaufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ausbildungsaufstieg in die Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte des einfachen Ausw\u00e4rtigen Dienstes zugelassen werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Beginn der Ausbildung das 45. Lebensjahr noch nicht vollendet haben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich seit der ersten Verleihung eines Amtes im einfachen Dienst in einer Dienstzeit von</LA></DD> </DL>einem Jahr bew\u00e4hrt haben.</P><P>(2) Bei erfolgloser Teilnahme kann das Auswahlverfahren f\u00fcr den Ausbildungsaufstieg einmal wiederholt werden.</P><P>(3) Die zum Aufstieg zugelassenen Bewerberinnen und Bewerber nehmen an dem f\u00fcr die Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes eingerichteten Vorbereitungsdienst teil. Der Vorbereitungsdienst schlie\u00dft mit der Laufbahnpr\u00fcfung ab. Die Vorschriften der Kapitel 1 und 2 \u00fcber den Vorbereitungsdienst und die Laufbahnpr\u00fcfung sind entsprechend anzuwenden, soweit nicht in Kapitel 3 anderweitige Regelungen getroffen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003301310",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Praxisaufstieg",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Praxisaufstieg in die Laufbahn des mittleren Ausw\u00e4rtigen Dienstes k\u00f6nnen Beamtinnen und Beamte des einfachen Ausw\u00e4rtigen Dienstes zugelassen werden, die zu Beginn der Einf\u00fchrung das 45. Lebensjahr vollendet und das 58. Lebensjahr noch nicht vollendet haben.</P><P>(2) Bei erfolgloser Teilnahme am Auswahlverfahren kann das Auswahlverfahren f\u00fcr den Praxisaufstieg einmal wiederholt werden, sofern das Auswahlverfahren f\u00fcr den Ausbildungsaufstieg nicht bereits zweimal erfolglos durchlaufen wurde.</P><P>(3) Die zum Aufstieg zugelassenen Beamtinnen und Beamten werden in die Aufgaben der neuen Laufbahn eingef\u00fchrt, indem sie die Aufgaben dieser Laufbahn wahrnehmen. Die Einf\u00fchrungszeit dauert 18 Monate. Sie erfolgt schwerpunktm\u00e4\u00dfig in der Zentrale des Ausw\u00e4rtigen Amts und bei geeigneten Auslandsvertretungen. Einzelheiten regelt das f\u00fcr den mittleren Dienst zust\u00e4ndige Personalreferat in Absprache mit der Ausbildungsleitung f\u00fcr den mittleren Dienst.</P><P>(4) Die Einf\u00fchrungszeit umfasst fachtheoretische Lehrveranstaltungen im Rahmen des Einf\u00fchrungslehrgangs der Laufbahnbewerberinnen und Laufbahnbewerber gem\u00e4\u00df \u00a7 11, in dem drei Leistungsnachweise aus den Fachgebieten nach \u00a7 20 Abs. 1 sowie ein Leistungsnachweis im Informationstechnik-Grundlagenkurs zu erbringen sind, sowie Fortbildungsseminare im Rechts- und Konsularwesen (Ausl\u00e4nderrecht, Pass-, Namens- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht). Die Lehrg\u00e4nge und Seminare werden in der Regel vom Ausw\u00e4rtigen Amt durchgef\u00fchrt.</P><P>(5) Mindestens zwei der im Einf\u00fchrungslehrgang erbrachten Leistungsnachweise aus den Fachgebieten nach \u00a7 20 Abs. 1 m\u00fcssen wenigstens mit f\u00fcnf Rangpunkten (Note ausreichend) bewertet worden sein. Wird in mehr als einem dieser Leistungsnachweise eine geringere Punktzahl erreicht, sind die schlechter als ausreichend bewerteten Leistungsnachweise zu wiederholen. Werden auch durch die Wiederholung die Mindestanforderungen nach Satz 1 nicht erf\u00fcllt, muss der gesamte Einf\u00fchrungslehrgang wiederholt werden. Um eine Wiederholung des Lehrgangs zu erm\u00f6glichen, muss die Einf\u00fchrungszeit entsprechend verl\u00e4ngert werden. Im Zuge der Wiederholung des Einf\u00fchrungslehrgangs sind erneut vier Leistungsnachweise ohne die M\u00f6glichkeit der Wiederholung zu erbringen. Wird dabei nicht den in Satz 1 genannten Mindestanforderungen gen\u00fcgt, kann die Bewerberin oder der Bewerber nicht am weiteren Praxisaufstieg teilnehmen.</P><P>(6) Die Feststellung \u00fcber die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des mittleren Dienstes trifft die Pr\u00fcfungskommission (\u00a7 18 in Verbindung mit \u00a7 6) in einem Vorstellungstermin. Sie hat hierbei die w\u00e4hrend der Einf\u00fchrungszeit erbrachten Leistungsnachweise einschlie\u00dflich einer eingehenden Beurteilung der Leistungen w\u00e4hrend der Einf\u00fchrungszeit zu ber\u00fccksichtigen. Reicht das Ergebnis des Vorstellungstermins zu einer Feststellung nicht aus, kann die Pr\u00fcfungskommission bestimmen, in welcher Form der weitere Nachweis des erfolgreichen Abschlusses der Einf\u00fchrung gef\u00fchrt werden soll. Die Pr\u00fcfungskommission kann die Anfertigung von Ausarbeitungen verlangen. Das Feststellungsverfahren kann nach Ablauf von mindestens sechs Monaten einmal wiederholt werden. F\u00fcr diesen Fall ist die Einf\u00fchrungszeit entsprechend zu verl\u00e4ngern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR193900004BJNG000400000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Geeignete schwerbehinderte Menschen sind bei der Besetzung freier Arbeitspl\u00e4tze vorrangig zu ber\u00fccksichtigen, sofern sie - mit Ausnahme der durch ihre Behinderung eingeschr\u00e4nkten Eignung - \u00fcber die gleiche Qualifikation verf\u00fcgen. Von schwerbehinderten Menschen darf bei der Einstellung nur das Mindestma\u00df k\u00f6rperlicher Eignung verlangt werden. Hinsichtlich der sonstigen Eignung, insbesondere der beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, gilt uneingeschr\u00e4nkt das Leistungsprinzip im Wettbewerb mit anderen nichtbehinderten Bewerberinnen und Bewerbern. Schwerbehinderte Menschen sind grunds\u00e4tzlich zu Auswahlverfahren zuzulassen, es sei denn, dass sie nach den vorgelegten Unterlagen f\u00fcr eine Verwendung offensichtlich nicht geeignet erscheinen.</P><P>(2) Schwerbehinderten Menschen werden im Auswahlverfahren sowie f\u00fcr die Erbringung von Leistungsnachweisen und f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00fcfungen die ihrer Behinderung angemessenen Erleichterungen gew\u00e4hrt. Hierauf sind sie rechtzeitig hinzuweisen. Art und Umfang der zu gew\u00e4hrenden Erleichterungen sind mit den schwerbehinderten Menschen und der Schwerbehindertenvertretung rechtzeitig, sofern dies zeitlich m\u00f6glich ist, zu er\u00f6rtern. Die Erleichterungen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Anforderungen herabgesetzt werden. Die S\u00e4tze 1 bis 4 werden auch bei aktuellen Behinderungen, die nicht unter den Schutz des Neunten Buches Sozialgesetzbuch fallen, angewandt.</P><P>(3) Im Auswahl- und Pr\u00fcfungsverfahren wird die Schwerbehindertenvertretung nicht beteiligt, wenn der schwerbehinderte Mensch eine Beteiligung ablehnt.</P><P>(4) Entscheidungen \u00fcber Pr\u00fcfungserleichterungen trifft der Auswahlausschuss oder die Pr\u00fcfungskommission auf Vorschlag der Ausbildungsleitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003501310",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sowie Aufstiegsbeamtinnen und Aufstiegsbeamte, die bereits vor dem 1. September 2006 die Ausbildung oder Einf\u00fchrung begonnen haben, f\u00fchren diese nach dem bis zum 31. August 2006 geltenden Recht zu Ende.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR193900004BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR193900004BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
