{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR000190966",
    "firstPublished": "1966-01-05",
    "sourceTimestamp": "20130405133139",
    "titleShort": "F\u00fcrsorge- und Aufsichtsordnung",
    "titleLong": "Erste Durchf\u00fchrungsbestimmung zur Verordnung \u00fcber die Pflichten und\nRechte der Lehrkr\u00e4fte und Erzieher - Arbeitsordnung f\u00fcr p\u00e4dagogische Kr\u00e4fte der\nVolksbildung -",
    "abbreviation": "LehrErzVDBest 1",
    "slug": "lehrerzvdbest_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1966, 19",
        "periodical": "GBl DDR II"
      },
      {
        "reference": "1966, Nr 5, 19",
        "periodical": "GBl DDR II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Im beigetretenen Gebiet fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. X Sachg. B Abschn. I Nr. 2 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1219 mWv 3.10.1990. <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  3.10.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE000400307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 21 der Verordnung vom 22. September 1962 \u00fcber die Pflichten und Rechte der Lehrkr\u00e4fte und Erzieher - Arbeitsordnung f\u00fcr p\u00e4dagogische Kr\u00e4fte der Volksbildung - (GBl. II S. 675) wird im Einvernehmen mit dem Vorsitzenden der Staatlichen Plankommission und dem Zentralvorstand der Gewerkschaft Unterricht und Erziehung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 2 Abs\u00e4tze 2 und 3 folgendes bestimmt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Durchf\u00fchrungsbestimmung gilt f\u00fcr den im \u00a7 1 der Verordnung \u00fcber die Pflichten und Rechte der Lehrkr\u00e4fte und Erzieher genannten Personenkreis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "DDNR000190966BJNG000100307",
        "name": "-",
        "title": "Inhalt und Umfang der F\u00fcrsorge und Aufsicht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE000600307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leiter, Lehrkr\u00e4fte und Erzieher der Einrichtungen haben in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit eine umfassende F\u00fcrsorge und Aufsicht der ihnen anvertrauten Kinder und Jugendlichen zu sichern.</P><P>(2) Ihnen obliegt insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ihnen anvertrauten Kinder und Jugendlichen zur Selbst\u00e4ndigkeit und zum Verantwortungsbewu\u00dftsein f\u00fcr unsere sozialistische Gesellschaft zu erziehen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Bildung und Erziehung die Kinder und Jugendlichen zu bef\u00e4higen, Gefahren zu erkennen,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Erziehung der Kinder und Jugendlichen zu bewu\u00dfter Disziplin zu sichern, da\u00df richtiges Verhalten bei ihnen zur Gewohnheit wird,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch ihr Vorbild die Kinder und Jugendlichen zur Achtung des Volkseigentums zu erziehen, so da\u00df sie es als ihre pers\u00f6nliche Verpflichtung und gesellschaftliche Notwendigkeit ansehen, Sch\u00e4den und Unf\u00e4lle zu vermeiden und selbst Vorschl\u00e4ge zu ihrer Verh\u00fctung machen,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch gute Vorbereitung, Gestaltung und Kontrolle der gesamten Bildungs- und Erziehungsarbeit Vorsorge zu treffen, da\u00df die Kinder und Jugendlichen weder geistigen, sittlichen noch k\u00f6rperlichen oder materiellen Schaden erleiden, noch da\u00df durch sie der sozialistischen Gesellschaft Schaden zugef\u00fcgt wird.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE000700307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Die F\u00fcrsorge und Aufsicht erstreckt sich nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 5 bis 7 dieser Durchf\u00fchrungsbestimmung: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Betreten des Grundst\u00fccks der Einrichtung bis zu seinem Verlassen,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei obligatorischen und fakultativen Veranstaltungen au\u00dferhalb des Grundst\u00fccks der Einrichtung auf Zeit und Ort der gesamten Veranstaltung,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die Unterrichtswege, d.h. auf die Wege zwischen dem Grundst\u00fcck der Einrichtung und anderen Orten von Schulveranstaltungen (z.B. Schulgeb\u00e4ude - Sportplatz - Betriebsbesichtigung). Den Unterrichtswegen werden Wege w\u00e4hrend der Unterrichtszeit oder innerhalb der Ganztagserziehung gleichgestellt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Schulweg, d.h. der Weg vom Elternhaus zur Einrichtung oder zum Ort der Schulveranstaltung und umgekehrt unterliegt nicht der Aufsicht durch die Einrichtung. Das gilt auch f\u00fcr die Wege vom Elternhaus zur au\u00dferunterrichtlichen T\u00e4tigkeit, zu Ferienveranstaltungen sowie f\u00fcr die Benutzung von \u00f6ffentlichen oder privaten Verkehrsmitteln zur Einrichtung und den angef\u00fchrten Veranstaltungen. Der Leiter soll jedoch im Zusammenwirken mit den Lehrern und Erziehern, der FDJ und Pionierorganisation, dem Elternbeirat und den Organen der Volkspolizei durch Aufkl\u00e4rung und Erziehung daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die Sicherheit der Kinder auf dem Schulweg erh\u00f6ht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE000800307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>Sind Leiter, Lehrkr\u00e4fte und Erzieher an Veranstaltungen beteiligt, die au\u00dferhalb der Verantwortung der Schulen und Erziehungseinrichtungen liegen, richtet sich ihre F\u00fcrsorge und Aufsicht nach den f\u00fcr alle B\u00fcrger der Deutschen Demokratischen Republik geltenden gesetzlichen Bestimmungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE000900307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Die Aufgaben des Leiters der Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000100307"
        },
        "body": "<P>(1) Der Leiter einer Einrichtung hat in Wahrnehmung der Aufgaben und Pflichten, die sich f\u00fcr ihn nach der Arbeitsschutzverordnung vom 22. September 1962 (GBl. II S. 703; Ber. S. 721) in der Fassung der Zweiten Arbeitsschutzverordnung vom 5. Dezember 1963 (GBl. II 1964 S. 15) ergeben, durch geeignete Anleitung und Kontrolle alle Voraussetzungen zu schaffen, da\u00df die Lehrkr\u00e4fte und Erzieher zur Aufsicht und F\u00fcrsorge gegen\u00fcber den ihnen anvertrauten Kindern und Jugendlichen bef\u00e4higt werden.</P><P>(2) Er hat insbesondere regelm\u00e4\u00dfig die Lehrkr\u00e4fte und Erzieher \u00fcber F\u00fcrsorge- und Aufsichtsma\u00dfnahmen zu belehren. Diese Belehrungen sind aktenkundig zu machen.</P><P>(3) Der Leiter hat dar\u00fcber hinaus auch andere Personen (Eltern, Werkt\u00e4tige aus Betrieben usw.), die zur Betreuung der Sch\u00fcler oder zur Unterst\u00fctzung der Lehrkr\u00e4fte und Erzieher bei schulischen oder au\u00dferschulischen Veranstaltungen gewonnen und von ihm best\u00e4tigt wurden, in die ihnen obliegenden Aufgaben der F\u00fcrsorge und Aufsicht einzuweisen.</P><P>(4) Der Leiter hat darauf zu dringen, da\u00df hinsichtlich der Geb\u00e4ude der Einrichtung und anderer Orte von Schulveranstaltungen (wie z.B. Sportplatz - Feriengestaltung - Badeplatz) die gesetzlichen Bestimmungen zur Beseitigung von Unfallquellen eingehalten werden. Vorhandene Sch\u00e4den hat er unverz\u00fcglich zu melden und gegebenenfalls ihre Behebung von den zust\u00e4ndigen Stellen zu fordern. Er ist berechtigt und verpflichtet, notfalls die Benutzung der entsprechenden R\u00e4ume und Orte zu untersagen.</P><P>(5) Werden f\u00fcr das jeweilige Unterrichtsfach nicht speziell ausgebildete Lehrer mit dem Unterricht beauftragt (z.B. beim Sport, Chemieunterricht usw.), hat der Leiter die besondere Verantwortung f\u00fcr Auswahl und eingehende Belehrung der betreffenden Lehrer.</P><P>(6) Der Leiter regelt in der Hausordnung, wie die in dieser Durchf\u00fchrungsbestimmung getroffenen Festlegungen unter den konkreten Bedingungen der jeweiligen Einrichtung durchzusetzen sind. F\u00fcr die Planung und Organisation der F\u00fcrsorge und Aufsicht ist er voll verantwortlich.</P><P>(7) Der Leiter ist verpflichtet, Verletzungen dieser Durchf\u00fchrungsbestimmung mit allen Mitarbeitern in Zusammenarbeit mit der Abteilungsgewerkschaftsleitung bzw. Gewerkschaftsgruppe auszuwerten und die notwendigen Schlu\u00dffolgerungen zu ziehen. Schwere Verst\u00f6\u00dfe hat er sofort seiner vorgesetzten Dienststelle zu melden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "DDNR000190966BJNG000200307",
        "name": "-",
        "title": "Pflichten und Rechte der Lehrkr\u00e4fte und\nErzieher",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001000307",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Lehrkr\u00e4fte und Erzieher sind f\u00fcr die F\u00fcrsorge und Aufsicht gegen\u00fcber den Kindern und Jugendlichen des ihnen anvertrauten Klassen- oder Gruppenverbandes verantwortlich.</P><P>(2) Sie haben insbesondere die Pflicht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Umsicht und Gewandtheit der Kinder und Jugendlichen sowie die Hilfsbereitschaft der \u00e4lteren Sch\u00fcler gegen\u00fcber den j\u00fcngeren zu entwickeln und in ihnen Selbst\u00e4ndigkeit, Selbstvertrauen und bewu\u00dftes Verhalten zu st\u00e4rken;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwendung von Gefahren aufmerksam und umsichtig ihr ganzes fachliches Wissen und K\u00f6nnen einzusetzen sowie stets mit vollem Einsatz ihrer Person und des pers\u00f6nlichen Mutes zu handeln;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfige Belehrungen \u00fcber Gefahren- und Unfallquellen durchzuf\u00fchren und sie im Klassenbuch einzutragen;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stets klare Weisungen zu erteilen, ihre Befolgung st\u00e4ndig zu \u00fcberpr\u00fcfen und notfalls zur Verhinderung von Unf\u00e4llen und Sch\u00e4den mit Nachdruck durchzusetzen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001100307",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit nicht Festlegungen in der Stundentafel entgegenstehen, d\u00fcrfen Lehrer und Erzieher Sch\u00fcler ab 7. Klasse sowie Lehrlinge in der Regel ohne pers\u00f6nliche Begleitung Unterrichtswege zur\u00fccklegen oder feststehende Warte- oder Pausenzeiten verbringen lassen, es sei denn, da\u00df der Direktor oder Leiter aus besonderen Gr\u00fcnden eine andere Regelung trifft.</P><P>(2) Lehrkr\u00e4fte und Erzieher haben das Recht, vom Direktor oder Leiter der Einrichtung eine Entscheidung dar\u00fcber zu erwirken, ob und inwieweit auch Sch\u00fcler bis zur 6. Klasse bei entsprechenden Voraussetzungen ohne pers\u00f6nliche Begleitung durch den Lehrer oder Erzieher Unterrichtswege zur\u00fccklegen oder bestimmte Warte- oder Pausenzeiten verbringen k\u00f6nnen. Als Voraussetzungen hierf\u00fcr gelten gute, bewu\u00dfte Disziplin der Klasse oder Gruppe sowie Wege und Orte ohne besondere Gefahrenquellen usw.</P><P>(3) In jedem Fall, in dem eine unmittelbare pers\u00f6nliche Begleitung nach vorstehender Regelung unterbleibt, sind die Sch\u00fcler oder Lehrlinge vorher eingehend zu belehren. Besonders geeignete Sch\u00fcler sind mit der Leitung der Klasse oder Gruppe zu beauftragen. Diese Beauftragung soll in geeigneten F\u00e4llen nach Absprache mit Vertretern der Jugend- und Kinderorganisation erfolgen.</P><P>(4) Lehrkr\u00e4fte und Erzieher haben das Recht, im Rahmen der Erziehung der Jugend zur Selbst\u00e4ndigkeit einzelnen Kindern oder Jugendlichen besondere Auftr\u00e4ge zu erteilen. Alter und Entwicklungsstand der Kinder und Jugendlichen sind dabei, vor allem im Hinblick auf die Art des Auftrages, sorgf\u00e4ltig zu ber\u00fccksichtigen. Sollen Kinder oder Jugendliche in den Wartezeiten Auftr\u00e4ge der Eltern ausf\u00fchren, kann der Lehrer und Erzieher, f\u00fcr Sch\u00fcler bis zur 4. Klasse bei Vorliegen einer schriftlichen Erkl\u00e4rung der Eltern, die Genehmigung dazu erteilen. In jedem Fall sind diese Kinder und Jugendlichen umfassend zu unterweisen.</P><P>(5) Besonders geeignete Sch\u00fcler k\u00f6nnen im Interesse des Bildungs- und Erziehungsprozesses mit der Leitung und Beaufsichtigung von schulischen Veranstaltungen beauftragt werden. Der verantwortliche Lehrer beh\u00e4lt in diesem Fall die Oberaufsicht und hat folgende Pflichten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sorgf\u00e4ltige Auswahl der Sch\u00fcler (Mindestalter das vollendete 14. Lebensjahr),</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sorgf\u00e4ltige Einweisung und Belehrung,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfige Anleitung und Kontrolle.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001200307",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>Die besondere Verantwortung von Lehrkr\u00e4ften und Erziehern im naturwissenschaftlichen Unterricht, bei Sport und Schulwanderungen, Baden und bei Durchf\u00fchrung von schulischen Lehrveranstaltungen in Betrieben wird in hierf\u00fcr geltenden Bestimmungen geregelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001300307",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000200307"
        },
        "body": "<P>(1) In Heimen der Jugendhilfe, in Sonderschulen und Einrichtungen des Sonderschulwesens sowie in Instituten f\u00fcr Lehrerbildung und P\u00e4dagogischen Schulen und in Einrichtungen der Volksbildung im Ausland ist diese Durchf\u00fchrungsbestimmung f\u00fcr die F\u00fcrsorge und Aufsicht gegen\u00fcber den Kindern und Jugendlichen unter Beachtung der konkreten Bedingungen, Erfordernisse und Umst\u00e4nde der jeweiligen Einrichtung anzuwenden.</P><P>(2) Nach Beratung mit der zust\u00e4ndigen Betriebsgewerkschaftsleitung ist der Leiter der Einrichtung berechtigt, besondere Festlegungen in seinem Verantwortungsbereich zu treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "DDNR000190966BJNG000300307",
        "name": "-",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001400307",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>(1) Die Abteilungen Volksbildung der R\u00e4te der Kreise und St\u00e4dte und die wirtschaftsleitenden Organe sind verpflichtet, die Direktoren, Leiter, Lehrkr\u00e4fte und Erzieher in der richtigen Anwendung der F\u00fcrsorge- und Aufsichtsordnung anzuleiten und zu kontrollieren.</P><P>(2) Der Sicherheitsbeauftragte der Abteilung Volksbildung des Rates des Kreises oder der Stadt sowie des wirtschaftsleitenden Organs kann zur Untersuchung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die F\u00fcrsorge- und Aufsichtsordnung zeitweilig erfahrene P\u00e4dagogen oder Sicherheitsinspektoren der Betriebe hinzuziehen.</P><P>(3) Stellt der Sicherheitsbeauftragte eine schuldhafte Verletzung der F\u00fcrsorge- und Aufsichtsordnung fest, unterbreitet er dem f\u00fcr ihn zust\u00e4ndigen Leiter entsprechende Vorschl\u00e4ge, wie z.B. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auswertung und Behandlung im Arbeitskollektiv;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Behandlung vor der Konfliktkommission;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einleitung eines Disziplinarverfahrens;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benachrichtigung der zust\u00e4ndigen Staatsorgane.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001500307",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000300307"
        },
        "body": "<P>Diese Durchf\u00fchrungsbestimmung tritt mit ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000190966BJNE001600307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "DDNR000190966BJNG000300307"
        },
        "body": "<P><B>Der Minister f\u00fcr Volksbildung</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
