{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR295910021",
    "firstPublished": "2021-07-16",
    "sourceTimestamp": "20211115213010",
    "titleShort": "Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
    "abbreviation": "LkSG",
    "slug": "lksg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 2959",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2021 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 16.7.2021 I 2595 vom Bundestag beschlossen.  Es tritt gem. Art. 5 Abs. 1 dieses G am 1.1.2023 in Kraft. \u00a7 13 Abs. 3, \u00a7 14 Abs. 2 und die \u00a7\u00a7 19 bis 21 treten gem. Art. 5 Abs. 2 am 23.7.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 1): Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 1 bis 2: Treten gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE001500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 15 bis 18",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 15 bis 18: Treten gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 3): Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 3 bis 10",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 3 bis 10: Treten gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 11): Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE001100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 11",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 11: Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Beh\u00f6rdliche Kontrolle und Durchsetzung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Berichtspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE001200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 12",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 12: Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Beh\u00f6rdliche Berichtspr\u00fcfung; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie ohne Zustimmung des Bundesrates folgende Verfahren n\u00e4her zu regeln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren der Einreichung des Berichts nach \u00a7 12 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren der beh\u00f6rdlichen Berichtspr\u00fcfung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 13 Abs. 1 und 2: Treten gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Risikobasierte Kontrolle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Beh\u00f6rdliches T\u00e4tigwerden; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) (zuk\u00fcnftig in Kraft)</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie ohne Zustimmung des Bundesrates das Verfahren der risikobasierten Kontrolle nach Absatz 1 und den \u00a7\u00a7 15 bis 17 n\u00e4her zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 14 Abs. 1: Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000700000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, Handreichungen, Rechenschaftsbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die beh\u00f6rdliche Kontrolle und Durchsetzung nach diesem Abschnitt ist das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle zust\u00e4ndig. F\u00fcr die Aufgaben nach diesem Gesetz obliegt die Rechts- und Fachaufsicht \u00fcber das Bundesamt dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie \u00fcbt die Rechts- und Fachaufsicht im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales aus.</P><P>(2) Bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben verfolgt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde einen risikobasierten Ansatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Handreichungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ver\u00f6ffentlicht branchen\u00fcbergreifende oder branchenspezifische Informationen, Hilfestellungen und Empfehlungen zur Einhaltung dieses Gesetzes und stimmt sich dabei mit den fachlich betroffenen Beh\u00f6rden ab. Die Informationen, Hilfestellungen oder Empfehlungen bed\u00fcrfen vor Ver\u00f6ffentlichung der Zustimmung des Ausw\u00e4rtigen Amtes, insofern au\u00dfenpolitische Belange davon ber\u00fchrt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Rechenschaftsbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 19 Absatz 1 Satz 1 zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berichtet einmal j\u00e4hrlich \u00fcber ihre im vorausgegangenen Kalenderjahr erfolgten Kontroll- und Durchsetzungst\u00e4tigkeiten nach Abschnitt 4. Der Bericht ist erstmals f\u00fcr das Jahr 2022 zu erstellen und auf der Webseite der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(2) Die Berichte sollen auf festgestellte Verst\u00f6\u00dfe und angeordnete Abhilfema\u00dfnahmen hinweisen und diese erl\u00e4utern sowie eine Auswertung der eingereichten Unternehmensberichte nach \u00a7 12 enthalten, ohne die jeweils betroffenen Unternehmen zu benennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 22): Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE002200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7 22",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 22: Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295910021BJNG000900000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn 6 (\u00dcberschrift vor \u00a7 23): Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE002300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 23 bis 24",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 23 bis 24: Treten gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295910021BJNE002500000",
        "name": "(XXXX) Anlage",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295910021BJNG000900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Anlage: Tritt gem. Art. 5 Abs. 1 G v. 16.7.2021 I 2959 am 1.1.2023 in Kraft +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
