{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR614410011",
    "firstPublished": "2011-12-19",
    "sourceTimestamp": "20210615213332",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften f\u00fcr Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge<FnR ID=\"f614410_01_BJNR614410011\" />",
    "abbreviation": "LKW\u00dcberlStVAusnV",
    "slug": "lkwueberlstvausnv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, AT144 V2",
        "periodical": "eBAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 6.11.2020 BAnz AT 13.11.2020 V1",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"f614410_01_BJNR614410011\" Pos=\"exp\" Postfix=\")\"><noindex>Diese Verordnung macht Gebrauch von der Richtlinie 96/53/EG vom 25. Juli 1996 zur Festlegung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Abmessungen f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfenfahrzeuge im innerstaatlichen und grenz\u00fcberschreitenden Verkehr in der Gemeinschaft sowie zur Festlegung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Gewichte im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr (ABl. L 235 vom 17.9.1996, S. 59-75).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2012 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 13 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 53/96         (CELEX Nr: 31996L0053) <BR />     Gebrauch der <BR />       EGRL 53/96         (CELEX Nr: 31996L0053) vgl. V v. 19.12.2017 <BR />                                                     BAnz AT 28.12.2017 V1 +++)<BR /> <BR />Die V tritt gem. \u00a7 13 Abs. 2 mit Ablauf des 31. Dezember 2016 au\u00dfer Kraft.<BR /> <BR />Die Geltung der V ist durch \u00a7 13 idF d. Art. 1 Nr. 6 V v. 19.12.2016 <BR />BAnz AT 27.12.2016 V2 \u00fcber den 31.12.2016 hinaus verl\u00e4ngert worden<BR /> <BR />Die V ist gem. BVerfGE v. 1.4.2014 I 871 - 2 BvF 1/12, 2 BvF 3/12 - mit dem <BR />Grundgesetz vereinbar</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe c, Nummer 2 Buchstabe a, c, k und x, Nummer 3 einleitender Satzteil und Nummer 5a jeweils in Verbindung mit Absatz 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 5. M\u00e4rz 2003 (BGBl. I S. 310, 919), von denen \u00a7 6 Absatz 1 im Eingangssatz durch Artikel 2 Nummer 4 des Gesetzes vom 14. August 2006 (BGBl. I S. 1958) ge\u00e4ndert und \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe x durch Artikel 1 Nummer 2 Buchstabe a Doppelbuchstabe cc des Gesetzes vom 3. Mai 2005 (BGBl. I S. 1221) eingef\u00fcgt worden sind, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung nach Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung regelt die Voraussetzungen, bei deren Erf\u00fcllen bestimmte Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge am Stra\u00dfenverkehr abweichend von den Vorschriften der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung und der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung teilnehmen d\u00fcrfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000305119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Streckennetz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Verkehr mit Fahrzeugen und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge ist ausschlie\u00dflich auf den in der Anlage festgelegten Strecken nach Ma\u00dfgabe der folgenden Vorschriften zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 d\u00fcrfen in \u00a7 3 Satz 1 Nummer 1 bezeichnete Sattelkraftfahrzeuge in den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Brandenburg, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen das gesamte Streckennetz der jeweiligen L\u00e4nder nutzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2 Abs. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000401123",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Fahrzeuge",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nachfolgenden Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sattelzugmaschine mit Sattelanh\u00e4nger (Sattelkraftfahrzeug),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sattelkraftfahrzeug mit Zentralachsanh\u00e4nger,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lastkraftwagen mit Untersetzachse und Sattelanh\u00e4nger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sattelkraftfahrzeug mit einem weiteren Sattelanh\u00e4nger,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lastkraftwagen mit einem Anh\u00e4nger.</LA></DD></DL>Im Fall des Satzes 1 Nummer 2 bis 5 gilt dies jedoch nur zum \u00fcberwiegenden Transport von Ladung mit einem begrenzten Volumen-Masse-Verh\u00e4ltnis (Dichte) nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 3, 4 und 5. Zul\u00e4ssig sind Punkt-zu-Punkt-Verkehre oder Transportuml\u00e4ufe. Zu Punkt-zu-Punkt-Verkehren z\u00e4hlt insbesondere auch eine Transportkette mit aufeinander folgenden Be- oder Entladepunkten. Zu Transportuml\u00e4ufen z\u00e4hlt insbesondere auch eine Leerfahrt mit anschlie\u00dfender Lastfahrt und abschlie\u00dfender Leerfahrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3 Satz 1 Nr. 1: Zur Anwendung vgl. \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000502124",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Abmessungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 1, 2 und 4 d\u00fcrfen abweichend von \u00a7 32 Absatz 4 Nummer 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Gesamtl\u00e4nge bis zu einer Gesamtl\u00e4nge von 17,88 m und die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Teill\u00e4nge des Sattelanh\u00e4ngers bis zu einer Teill\u00e4nge Achse Zugsattelzapfen bis zur hinteren Begrenzung von 13,38 m \u00fcberschreiten.</P><P>(2) Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 2 bis 4 d\u00fcrfen abweichend von \u00a7 32 Absatz 4 Nummer 3 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung und abweichend von \u00a7 22 Absatz 4 Satz 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Gesamtl\u00e4nge bis zu einer Gesamtl\u00e4nge von 25,25 m \u00fcberschreiten.</P><P>(3) Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 5 d\u00fcrfen abweichend von \u00a7 32 Absatz 4 Nummer 3 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung und abweichend von \u00a7 22 Absatz 4 Satz 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Gesamtl\u00e4nge bis zu einer Gesamtl\u00e4nge von 24,00 m \u00fcberschreiten.</P><P>(4) Im Rahmen der Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr d\u00fcrfen abweichend von \u00a7 32a der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung hinter Kraftfahrzeugen mehr als ein Anh\u00e4nger und hinter Sattelkraftfahrzeugen ein Anh\u00e4nger mitgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4 Abs. 1: Zur Anwendung vgl. \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000603124",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Technische Anforderungen an die eingesetzten Fahrzeuge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn sie mit folgenden technischen Einrichtungen ausger\u00fcstet sind:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anh\u00e4nger einer Fahrzeugkombination mit Spurhalteleuchten nach \u00a7 51 Absatz 4 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Luftfederung oder eine als gleichwertig anerkannte Federung nach Anlage XII der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, au\u00dfer auf den Lenkachsen der Kraftfahrzeuge,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Differenzialsperre oder Antriebsschlupfregelung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">elektronisch gesteuertes Bremssystem (EBS nach UN/ECE Regelung Nr. 13 \u00c4nderungsserie 11; ABl. L 297/1 vom 13.11.2010, S. 183),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Scheibenbremsen und Dauerbremssystem nach der Regelung Nr. 13 der Wirtschaftskommission f\u00fcr Europa der Vereinten Nationen (UNECE) \u00fcber einheitliche Vorschriften f\u00fcr die Typgenehmigung von Fahrzeugen der Klassen M, N und O hinsichtlich der Bremsen (ABl. L 42 vom 18.2.2016, S. 1) im Zugfahrzeug,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">automatische Achslast\u00fcberwachung mit sinnf\u00e4lliger Anzeige der Gesamtmasse oder der Achslasten f\u00fcr die Achsen mit Luftfederung oder einer als gleichwertig anerkannten Federung nach Anlage XII der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Spurhaltewarnsystem nach der Verordnung (EU) Nr. 351/2012 der Kommission vom 23. April 2012 zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 661/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich der Anforderungen an die Typgenehmigung von Spurhaltewarnsystemen in Kraftfahrzeugen (ABl. L 110 vom 24.4.2012, S. 18; L 121, S. 44) oder nach der Regelung Nr. 130 der Wirtschaftskommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Europa (UNECE) \u00fcber einheitliche Bedingungen f\u00fcr die Genehmigung der Kraftfahrzeuge hinsichtlich ihres Spurhaltewarnsystems (ABl. L 178 vom 18.6.2014, S. 29),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elektronische Fahrdynamikregelsysteme (nach UN/ECE Regelung Nr. 13 \u00c4nderungsserie 11; ABl. L 297/1 vom 13.11.2010, S. 183),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">automatisches Abstandsregelsystem (Abstandstempomat) oder Notbremsassistenzsystem,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen f\u00fcr indirekte Sicht nach der Richtlinie 2003/97/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 10. November 2003 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten f\u00fcr die Typgenehmigung von Einrichtungen f\u00fcr indirekte Sicht und von mit solchen Einrichtungen ausgestatteten Fahrzeugen sowie zur \u00c4nderung der Richtlinie 70/156/ EWG und zur Aufhebung der Richtlinie 71/127/EWG (ABl. L 25 vom 29.1.2004, S. 1), die zuletzt durch die Richtlinie 2006/96/EG vom 20. November 2006 (ABl. L 363 vom 20.11.2006, S. 81) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 2 bis 5: Kamera-System am Heck des Fahrzeugs oder der Fahrzeugkombination sowie ein zugeh\u00f6riger Monitor im Blickfeld des Fahrers f\u00fcr die Sicht nach hinten,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konturmarkierungen aus retroreflektierendem Material nach UN/ECE Regelung Nr. 48 (ABl. L 137 vom 30.5.2007, S. 1),</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">r\u00fcckw\u00e4rtige Kenntlichmachung durch ein Schild aus retroreflektierendem Material in Anlehnung an die UN/ECE Regelung Nr. 70 (BGBl. 1994 II S. 970) mit der Aufschrift \u201eLang-Lkw\u201c (Schrifth\u00f6he 130 mm),</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrtenschreiber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Artikel 1 Absatz 3 der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 2016/799 der Kommission vom 18. M\u00e4rz 2016 zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) Nr. 165/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung der Vorschriften \u00fcber Bauart, Pr\u00fcfung, Einbau, Betrieb und Reparatur von Fahrtenschreibern und ihren Komponenten (ABl. L 139 vom 26.5.2016, S. 1; L 146, S. 31; L 27 vom 1.2.2017, S. 169) in Verbindung mit dem Anhang IB der Verordnung (EWG) Nr. 3821/85 des Rates vom 20. Dezember 1985 \u00fcber das Kontrollger\u00e4t im Stra\u00dfenverkehr (ABl. L 370 vom 31.12.1985, S. 8), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2016/130 (ABl. L 25 vom 2.2.2016, S. 46) ge\u00e4ndert worden ist, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Artikel 1 Absatz 2 in Verbindung mit dem Anhang I C der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 2016/799,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abbiegeassistenzsysteme gem\u00e4\u00df den Empfehlungen zu technischen Anforderungen an Abbiegeassistenzsysteme f\u00fcr die Aus- und Nachr\u00fcstung an Nutzfahrzeugen mit einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse <F>&gt;</F> 3,5 Tonnen und Kraftomnibussen mit mehr als 9 Sitzpl\u00e4tzen einschlie\u00dflich Fahrerplatz zur Erteilung einer Allgemeinen Betriebserlaubnis f\u00fcr Abbiegeassistenzsysteme vom 19. September 2018 (VkBl. 09/2018, S. 719).</LA></DD></DL></P><P>(2) Zugfahrzeug und Anh\u00e4nger m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig vom Genehmigungszeitpunkt des Fahrzeuges, Absatz 6.5.3.1 der Regelung Nummer 48 der Wirtschaftskommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Europa (UNECE) \u00fcber einheitliche Bedingungen f\u00fcr die Genehmigung von Fahrzeugen hinsichtlich des Anbaus der Beleuchtungs- und Lichtsignaleinrichtungen (ABl. L 14 vom 16.1.2019, S. 42) entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 15 u. Abs. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 13 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000701124",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kombinierter Verkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn sie mindestens eine Ladeeinheit bef\u00f6rdern, die im kombinierten Verkehr einsetzbar ist. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Leerfahrten von oder zu Umschlaganlagen des kombinierten Verkehrs. Abweichend von Satz 1 reicht es aus, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Fahrzeugen und Fahrzeugkombinationen nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 1 der Sattelanh\u00e4nger dauerhaft eine Ladeeinheit darstellt, die im kombinierten Verkehr einsetzbar ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Fahrzeugen und Fahrzeugkombinationen nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 2 bis 5 mindestens ein Teil der Fahrzeugkombination dauerhaft eine Ladeeinheit darstellt, die im kombinierten Verkehr einsetzbar ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im kombinierten Verkehr einsetzbare Ladeeinheiten im Sinne des Absatzes 1 sind solche Container, Wechselbr\u00fccken, Sattelanh\u00e4nger ohne Zugmaschine und sonstigen Anh\u00e4nger, die mit Umschlagger\u00e4ten oder mit Umschlagtechniken f\u00fcr nicht kranbare Sattelanh\u00e4nger auf die Eisenbahn oder das Binnen-, K\u00fcsten- oder Seeschiff umgeschlagen werden k\u00f6nnen. Umschlagger\u00e4te im Sinne des Satzes 1 sind Kr\u00e4ne und Flurf\u00f6rderzeuge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000801124",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "\u00dcbereinstimmungsnachweis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erf\u00fcllung der in den \u00a7\u00a7 4 und 5 festgelegten Voraussetzungen sowie die Einhaltung des \u00a7 32d der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung sind nachzuweisen durch ein Gutachten eines amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr oder durch ein Gutachten eines nach \u00a7 30 der EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung zur Pr\u00fcfung von Gesamtfahrzeugen der jeweiligen Fahrzeugklasse benannten Technischen Dienstes. F\u00fcr Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 1 gilt Satz 1 als erf\u00fcllt, wenn f\u00fcr jedes Einzelfahrzeug der Fahrzeugkombination ein Gutachten vorliegt, das die Einhaltung der Anforderungen nach Satz 1 f\u00fcr die Fahrzeugkombination belegt. Das Gutachten oder dessen Kopie ist w\u00e4hrend der Fahrt mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ladung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn abweichend von \u00a7 22 Absatz 4 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung die Ladung nicht nach hinten hinausragt.</P><P>(2) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn keine fl\u00fcssigen Masseng\u00fcter in Gro\u00dftanks, kein Gefahrgut, keine lebenden Tiere und keine G\u00fcter, die freischwingend befestigt sind und aufgrund ihrer Masse die Fahrstabilit\u00e4t beeintr\u00e4chtigen, bef\u00f6rdert werden. Das Verbot des Satzes 1 gilt nicht f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von Gefahrgut in Bef\u00f6rderungseinheiten, die nicht nach den Abschnitten 3.4.13 oder 5.3.2 des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber die internationale Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe (ADR) vom 30. September 1957 (BGBl. 1969 II S. 1491) in der jeweils geltenden Fassung kennzeichnungspflichtig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE001001124",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcberholen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 5 Absatz 1 und 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung ist das \u00dcberholen mit Fahrzeugen und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 2 bis 5 unzul\u00e4ssig.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 ist das \u00dcberholen von Fahrzeugen und Z\u00fcgen, die nicht schneller als 25 km/h fahren k\u00f6nnen oder d\u00fcrfen, zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE001101123",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Transportweg",
        "parent": null,
        "body": "<P>Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Satz 1 Nummer 2 bis 5 d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn jeweils vor Fahrtantritt sich der Fahrer davon \u00fcberzeugt hat, dass keine Sperrungen und Umleitungen auf der zugelassenen Transportstrecke vorliegen, die ein Verlassen der in der Anlage festgelegten Strecken erfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE001201124",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Pers\u00f6nliche Anforderungen an die Fahrer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge nach \u00a7 3 Satz 1 Nummer 2 bis 5 d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn deren Fahrer seit mindestens f\u00fcnf Jahren ununterbrochen im Besitz der Fahrerlaubnis der Klasse CE sind und \u00fcber mindestens f\u00fcnf Jahre Berufserfahrung im gewerblichen Stra\u00dfeng\u00fcter- oder Werkverkehr verf\u00fcgen. Die Berufserfahrung ist durch Vorlage von Arbeitszeugnissen, Arbeitsvertr\u00e4gen oder sonstigen Nachweisen oder deren beglaubigte Abschriften, die w\u00e4hrend der Fahrt mitzuf\u00fchren sind, nachzuweisen und Kontrollberechtigten auf Verlangen auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(2) Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge d\u00fcrfen am Stra\u00dfenverkehr nur teilnehmen, wenn deren Fahrer vor dem erstmaligen F\u00fchren eines Fahrzeugs oder einer Fahrzeugkombination mit \u00dcberl\u00e4nge an einer mindestens zweist\u00fcndigen Einweisung in das eingesetzte Fahrzeug oder die eingesetzte Fahrzeugkombination durch den Hersteller oder eine von diesem beauftragte Stelle teilgenommen haben, in der insbesondere der sichere Umgang mit den besonderen Fahreigenschaften des eingesetzten Fahrzeugs oder der eingesetzten Fahrzeugkombination praktiziert wird. In der Einweisung ist zudem das Kurven und R\u00fcckw\u00e4rtsfahren besonders zu schulen. Eine Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme an der Einweisung ist mitzuf\u00fchren und Kontrollberechtigten auf Verlangen auszuh\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE001301123",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Anzeigepflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kommt es beim Verkehr mit Fahrzeugen mit \u00dcberl\u00e4nge im Sinne des \u00a7 3 Satz 1 Nummer 1 zu einem Unfall oder zu Schwierigkeiten bei der Befahrbarkeit von Strecken oder Verkehrsanlagen, insbesondere zu solchen, die in der besonderen L\u00e4nge des Fahrzeugs begr\u00fcndet sind, so hat das Transportunternehmen dies bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen, Br\u00fcderstra\u00dfe 53, 51427 Bergisch Gladbach, schriftlich auf dem Postwege oder elektronisch an LangLkw@bast.de anzuzeigen. Hierbei sind Ort, Zeit und Ursache des Vorkommnisses anzugeben sowie eine kurze Vorgangsbeschreibung beizubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE001403124",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "\u00dcbergangs- und Anwendungsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit Ablauf des 31. Dezember 2023 sind nicht mehr anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 2 Absatz 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 3 Satz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 4 Absatz 1,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 12.</LA></DD></DL></P><P>(2) \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 15 und Absatz 2 ist vorbehaltlich des Satzes 2 erst ab dem 1. Juli 2020 anzuwenden. Auf Fahrzeuge, die vor dem 1. Juli 2019 erstmals in den Verkehr gekommen sind, ist \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 15 und Absatz 2 erst ab dem 1. Juli 2022 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR614410011BJNE001509119",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 2 Absatz 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 13.11.2020 V1)</kommentar></noindex><BR /><BR /></P><P><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autobahn</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenbeschreibung<BR /> jeweils in beiden Fahrtrichtungen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Autobahnanfang Heiligenhafen-Ost bis AS<FnR ID=\"F812806_1_BJNR614410011BJNE001509119\" /> Blankenheim und von AS Kelberg bis AK<FnR ID=\"F812806_2_BJNR614410011BJNE001509119\" /> Saarbr\u00fccken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Oberhausen bis AD<FnR ID=\"F812806_3_BJNR614410011BJNE001509119\" /> Werder (A 10)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG<FnR ID=\"F812806_4_BJNR614410011BJNE001509119\" /> Niederlande/Deutschland bis BG Deutschland/\u00d6sterreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis AS Krombach, von AD Kirchheim (A 7) bis AS G\u00f6rlitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (Hattenbacher Dreieck) bis LG<FnR ID=\"F812806_5_BJNR614410011BJNE001509119\" /> Hessen/Baden-W\u00fcrttemberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS 45 Karlsruhe-Mitte bis AS 49 Rastatt-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Frankreich/Deutschland bis Viernheimer Kreuz und von LG Baden-W\u00fcrttemberg/Bayern bis BG Deutschland/Tschechische Republik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG D\u00e4nemark/Deutschland bis BG Deutschland/\u00d6sterreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Luxemburg/Deutschland bis AS Pirmasens (\u00dcbergang A 62), von AD Karlsruhe bis AS M\u00fcnchen-Obermenzing und von AS M\u00fcnchen-Ramersdorf bis BG Deutschland/\u00d6sterreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Potsdam bis AS M\u00fcnchen-Schwabing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Kreuz Oranienburg (B 96) \u00fcber AD Havelland, AD Werder, AD Potsdam und AD Nuthetal \u00fcber Sch\u00f6nefelder Kreuz (A 13) und AD Spreeau (A 10) bis AD Barnim (A\u00a011)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Barnim (A 10) bis AD Kreuz Uckermark (A 20)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Sch\u00f6nefelder Kreuz (A 10) bis AD Dresden-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 105 (Hornstorf) bis LG Mecklenburg-Vorpommern/Brandenburg und von AK Magdeburg bis AD Nossen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Dresden-West bis AS Pirna</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Rostock-Nord bis AD Wittstock/Dosse (A 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Weede bis AD Kreuz Uckermark (A\u00a011)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bargteheide bis AS Nettelsee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Hamburg-Nordwest bis AS Heide-West inkl. notwendigen Kreuzen der B 4 (Stadtstra\u00dfe Holsteiner Chaussee) bei Fahrten von A 23 zu A 7, Fahrtrichtung Norden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Hamburg-Ost bis AD Havelland (A 10)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Hamburg-S\u00fcdost bis AS Geesthacht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Stade-Ost bis AS Horneburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Autobahnanfang (Cuxhaven) bis AD Walsrode (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Leer (A 31) bis AD Stuhr (A 1)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Autobahnanfang (n\u00f6rdlich der AS Fedderwardergroden) bis AD Ahlhorner Heide (A 1)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis AK Bad Oeynhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Autobahnanfang Emden-West bis AD Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Osnabr\u00fcck-Schinkel bis AK W\u00fcnneberg-Haaren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Beinhorn bis AS Hannover-Misburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Heringen (Th\u00fcringen) bis A 7 (AD Drammetal [Niedersachsen]) und von AS Leipzig-S\u00fcdwest bis AD Parthenaue</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Maschen (A 1) bis AS L\u00fcneburg-Nord und von AS Weyhausen bis AD Salzgitter (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis Anschluss B 1 (nahe Dortmund-Barop)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Kamp-Lintfort bis AS Dortmund-Bodelschwingh</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Wuppertal-Nord bis Anschluss B 51a</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Belgien/Deutschland bis AS M\u00f6nchengladbach-Odenkirchen, von AS M\u00f6nchengladbach-Ost bis Kreuz Ratingen-Ost, von AS Heiligenhaus-Hetterscheidt bis Essen-Heisingen, von Anschluss B 1 (vor AK Dortmund/Unna) bis LG Nordrhein-Westfalen/Hessen und von LG Hessen/Nordrhein-Westfalen bis AD Kassel-S\u00fcd (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Dortmund-Nordwest bis Seligenst\u00e4dter Dreieck (A 3)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Heinsberg bis AK Neuss-West, von AD Neuss-S\u00fcd bis AK Wuppertal-Nord, von Anschluss L 702 (bei km -0,7 vor AK Hagen) bis AS Hemer und von AS Neheim bis AS Bestwig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Vulkaneifel bis AD Dernbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Kassel-Mitte (A 7) bis AS Gudensberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis Anschluss B 7 (bei km 46,7 nahe AS B\u00fcderich), von Anschluss B 1 (bei km 54,0 vor AS D\u00fcsseldorf-Rath) bis AD Essen-Ost und von Anschluss B 224 (bei km 3,0 vor Gelsenkirchen-Buer-West) bis AK Marl-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis AS K\u00f6ln-Ehrenfeld (Innere Kanalstra\u00dfe)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Dinslaken-West bis zum Anschluss B 8n (bei km 25,1 nahe AK Duisburg-S\u00fcd), von AK D\u00fcsseldorf-S\u00fcd bis Anschluss L 108 (bei km 20,5 nahe AK Leverkusen-West) und AD K\u00f6ln-Heumar bis AK Bonn-Ost</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von R\u00fcsselsheimer Dreieck (A 67) bis AD Nahetal und von B 50 (neu) bis BG Deutschland/Belgien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis AS M\u00f6nchengladbach-Wanlo, von AS Jackerath bis LG Rheinland-Pfalz/Baden-W\u00fcrttemberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Nonnweiler bis \u00dcbergang A 8 (bei Pirmasens)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Mainz-S\u00fcd bis AD Kaiserslautern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von \u00dcbergang B 9 (bei Mutterstadt) bis AS W\u00f6rther Kreuz (B 9/B 10)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Wiesbaden-Frauenstein (B 42) bis Nordwestkreuz Frankfurt am Main und von AS Frankfurt am Main-Bergen-Enkheim bis Fuldaer Dreieck (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von M\u00f6nchhof-Dreieck (A 3) bis Viernheimer Kreuz (A 6)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Schweinfurt/Werneck bis AD Bayreuth/Kulmbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Artern/Th\u00fcringen bis AD Werntal (A 70)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bayerisches Vogtland bis AS Espenhain-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Suhl (A 71) bis AS N\u00fcrnberg/F\u00fcrth und von AS N\u00fcrnberg-Hafen-Ost bis AD N\u00fcrnberg-Feucht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD W\u00fcrzburg-West bis AS 29 Rottenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 92</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD M\u00fcnchen-Feldmoching bis AS Deggendorf-Mitte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Hochfranken bis AD Holledau und von AD Inntal bis BG Deutschland/\u00d6sterreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 94</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS M\u00fcnchen-Steinhausen bis AS Burghausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS M\u00fcnchen-Kreuzhof bis Anschluss B 2 bei Eschenlohe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG \u00d6sterreich/Deutschland bis AS M\u00fcnchen-Sendling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD M\u00fcnchen-S\u00fcd-West bis AK M\u00fcnchen-S\u00fcd, einschlie\u00dflich Eschenrieder Spange (AD M\u00fcnchen/Eschenried bis AD M\u00fcnchen-Allach)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 115</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Nuthetal bis AS Kleinmachnow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 210</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Kiel-West bis AS Schacht-Audorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 215</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bordesholm bis AS Kiel-Zentrum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 226</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bad Schwartau bis AS L\u00fcbeck-Siems (B 75)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 255</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Hamburg-Veddel bis AD Norderelbe (vormals AK Hamburg-S\u00fcd)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 261</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Hamburg-S\u00fcd-West bis AD Buchholz (A 1)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 280</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von BG Niederlande/Deutschland bis AD Bunde (A 31)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Oldenburg-Nord bis AD Oldenburg-West</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 352</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Hannover-Nord (A 7) bis AD Hannover-West (A 2)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 391</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Braunschweig-Wenden bis AD Braunschweig-S\u00fcdwest (A 39)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 392</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Watenb\u00fcttel-Ost bis AS Braunschweig-Hamburger Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Braunschweig-S\u00fcd (A 39) bis AD Nordharz (A 369)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 445</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Werl-Nord bis AS Neheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 448</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bochum-West bis AS Bochum Wiemelhausen/Anschluss L 705 (bei km 4,6 nahe AK Bochum-S\u00fcd) und von AS Altenbochum bis AK Dortmund/Witten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 480</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Reiskirchener Dreieck (A 5) bis AS Wettenberg/Anbindung an B 429</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 485</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Gie\u00dfener Nordkreuz bis Anschluss B 3 s\u00fcdlich Langg\u00f6ns</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 516</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Oberhausen bis AS Oberhausen-Eisenheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 524</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss B 288 (bei km 7,7 nahe AK Duisburg-S\u00fcd) bis AD Breitscheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 535</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Velbert-Nord bis AD Sonnborner Kreuz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 540</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss B 59/A 46 (bei km 0,1) bis AS Grevenbroich-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 542</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Monheim-S\u00fcd bis AD Langenfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 544</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss Aachen-Europaplatz bis AK Aachen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 553</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AK Bliesheim bis Anschluss B 51 (bei km 13,2 nahe AS Br\u00fchl-Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 555</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss K\u00f6ln-Bayenthal (Verteilerkreis/B 51) bis Anschluss Bonn-Zentrum (Verteilerkreis Bonn)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 559</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss L 124 (bei km 4,7 nahe AK K\u00f6ln-Gremberg) bis AD K\u00f6ln-Porz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 560</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Sankt Augustin bis Anschluss B 8 (bei km 13,2 nahe AS Hennef (Sieg)-Ost)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 562</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss Bonn-Bad Godesberg bis Anschluss Oberkasseler Stra\u00dfe (bei km 17,4 nahe AK Bonn-Ost)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 565</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bonn-Nordost bis AK Meckenheim und von LG Nordrhein-Westfalen/Rheinland-Pfalz bis \u00dcbergang zu B 257</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 571</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Sinzig bis \u00dcbergang B 266</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 573</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Bad-Neuenahr-Ahrweiler bis \u00dcbergang zu B 266</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 602</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Moseltal bis \u00dcbergang B 49</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 620</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Ensdorf bis AD Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 623</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Friedrichsthal (A 8) bis AS Saarbr\u00fccken-Ludwigsberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 643</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Schiersteiner Kreuz (A 66) bis AD Mainz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 648</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Eschborner Dreieck (A 66) bis Frankfurt Katharinenkreisel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 659</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Baden-W\u00fcrttemberg/Hessen bis LG Hessen/Baden-W\u00fcrttemberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 661</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Bad Homburger Kreuz (A 5) bis AS Langen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 671</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Mainspitz-Dreieck (A 60) bis AS Wiesbaden-Mainzer Stra\u00dfe (A 66/B 263)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 672</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Dreieck Darmstadt/Griesheim (A 67) bis Anschluss B\u00a026</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 952</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Starnberg bis AS Percha</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 980</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Allg\u00e4u bis AS Waltenhofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 995</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS M\u00fcnchen-Giesing bis AK M\u00fcnchen-S\u00fcd</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Bundesstra\u00dfe<FnR ID=\"F812806_6_BJNR614410011BJNE001509119\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenbeschreibung<BR /> jeweils in beiden Fahrtrichtungen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Augsburg-West) bis A 6 (AS Roth)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Coburg-Zentrum (AS Weitramsdorf/Scheerfeld), St 2202 bis A 73 (AS Coburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Ausfahrt L 20 (Land Brandenburg) bis Abzweig B 273 und von A 14 (AS Grabow) bis L 07, 19288 Kummer, und von B 191 bis L 072 (19288 Ludwigslust)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 5 (Bergedorfer Stra\u00dfe)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Hamburg-Billstedt-Markt bis AS Hamburg-Billstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Nordrhein-Westfalen/Rheinland-Pfalz bis B 256, von Einm\u00fcndung Wahlrod, Hubertusstra\u00dfe bis B 413 (H\u00f6chstenbach) und von A 3 (AS Aschaffenburg-West) bis Stadtgrenze Aschaffenburg (Ausfahrt Strietwald) und von Langenzenn (St 2252) bis F\u00fcrth (F\u00dcs<FnR ID=\"F812806_7_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a02/Ortsgrenze F\u00fcrth)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 65 AS W\u00f6rther Kreuz bis A 61 AS Speyer, von Ausfahrt Bobenheim-Roxheim K 1 bis L 523 (Ludwigshafen), von L 425 (Worms-Rheind\u00fcrkheim) bis B 47 (Worms), von B 327 (Koblenz) bis A 48 AS Koblenz Nord und von Sinzig, Ausfahrt Koblenzer Stra\u00dfe/Trifterweg bis Ausfahrt B 266</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Baden-W\u00fcrttemberg/Bayern (Ulm/Neu-Ulm) bis AS Neu-Ulm-Mitte (B 28/St 2021), von A 65 (AS Landau Nord) bis L 474 bei Petersberg und von A 65 W\u00f6rther Kreuz bis LG Rheinland-Pfalz/Baden-W\u00fcrttemberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Weitnau (Hellengerst, s\u00fcdwestlich Kempten) bis A 980 (AS Waltenhofen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 13 (A 995)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS M\u00fcnchen-Giesing bis AS Sauerlach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15n</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Ergoldsbach (LA 9) bis AD Saalhaupt (A 93)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> B 2<BR /> B 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Augsburgerstra\u00dfe (St 2035)/B 16 bei Neuburg a. d. Donau auf die B 16, Lechbr\u00fccke (B 16), B 2, B 25, N\u00f6rdlinger Stra\u00dfe, bis N\u00f6rdlinger Stra\u00dfe 24, 86609 Donauw\u00f6rth</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Landsberg am Lech-West) bis A 8 (AS Augsburg-West)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N\u00f6rdlich Sonthofen (B 308/OA<FnR ID=\"F812806_8_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a05) bis A 980 (AS Waltenhofen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92, AS 22 (Landau a. d. Isar) s\u00fcdlich auf B 20, bis Abfahrt auf Industriestra\u00dfe, weiter bis Industriestra\u00dfe 8, 84326 Falkenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Neu-Ulm (B 10/St 2021) bis A 7 (AD Hittistetten)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Baden-W\u00fcrttemberg/Bayern (Wiblingen/Neu-Ulm) bis AD Neu-Ulm (B 28)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 bis LG Baden-W\u00fcrttemberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 Abzweig Richtung Speyer, Landauer Stra\u00dfe (R\u00f6merberg/Berghausen) bis Speyer, Industriestra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 66 (Krifteler Dreieck) bis AS B 43 \u00f6stlich Kelsterbach mit Ausnahme AS Schwanheimer Knoten bis Anschluss Mainzer Landstra\u00dfe, Frankfurt (K 803)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 327 bis Lahnstein, Max-Schwarz-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Frankfurt-S\u00fcd) bis A 3 (AS Kelsterbach) sowie zum Anschluss B 40</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 43a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 45/A 66 (Hanauer Kreuz) bis AS B 45 s\u00fcdlich Hanau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS B 43a s\u00fcdlich Hanau bis AS L 3097, Rodgau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 bis LG Rheinland-Pfalz/Hessen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 242 bis Langenlonsheim, Weidenstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 602 bis Verteilerkreis, Trier, von L 327 (Montabaur) bis \u00dcbergang zu B 255 und von A 3 (AS\u00a0Limburg/Nord) bis A 485 (AS Bergwerkswald)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 61 (AS Rheinb\u00f6llen) bis L 182</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 4, LG Bayern/Th\u00fcringen, \u00fcber B 89 Unterlind, An der M\u00fc\u00df nach An der Lehmgrube 11, 96515 Sonneberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Bad Lobenstein) \u00fcber B 90 bis L 1095</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS Neubrandenburg Ost, 17098 Friedland, bis LG Mecklenburg-Vorpommern/Brandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 10 (AD Kreuz Oranienburg) bis AS Oranienburg-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 10 (AS Rangsdorf) bis Birkenweg der Gemeinde Rangsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 35 (17098 Neubrandenburg) bis LG Mecklenburg-Vorpommern/Brandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 104 (17033 Neubrandenburg) bis B 104 (Ring Neubrandenburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 10 (AS Ludwigsfelde-Ost) bis AS M\u00e4rkische Allee (GVZ<FnR ID=\"F812806_9_BJNR614410011BJNE001509119\" /> Gro\u00dfbeeren Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 103</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 19 (AS Laage) bis B 108 und L 39 (18299 Laage) und von B 192 (19395 Plau am See) bis LG\u00a0Brandenburg/Mecklenburg-Vorpommern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 103</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AS Meyenburg) bis Ausfahrt Rapshagener Stra\u00dfe, Pritzwalk Ortsteil Falkenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 104</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 106 (19057 Schwerin) bis LG Mecklenburg-Vorpommern/Schleswig-Holstein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 104</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 19 (AS G\u00fcstrow) bis B 96 (17098 Neubrandenburg) und von B 96 (17098 Neubrandenburg) bis B 197 (17039 Sponholz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 105</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 01 (23942 Dassow) bis L 03 (23936 Grevesm\u00fchlen) und von A 14 (AS Wismar) bis Osttangente (23966 Wismar)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 106</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 208/L 12 (23970 Wismar) bis B 104 (19057 Schwerin) und von B 104 bis B 321 (19061 Schwerin)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 110</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 19 (AS Rostock-S\u00fcd) bis K\u00f6sterbecker Stra\u00dfe (18184 Roggentin) und von A 20 (AS Tessin) bis A 20 (AS Jarmen) und von B 194 (17109 Demmin) bis B 194 (innerhalb Demmin geht B 110 in B\u00a0194 \u00fcber)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AS Neustadt-Glewe) bis L 083 (19370 Parchim) und von L 083 bis B 103 (19395 Plau am See) und von A 14 (AS Grabow) bis LG Mecklenburg-Vorpommern/Niedersachsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 192</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 19 (AS Malchow) bis B 392 und L 17 (19399 Goldberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 194</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 104 (17153 Stavenhagen) bis Pommerndreieck (18516 S\u00fcderholz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 195</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AS Zarrentin) bis Stra\u00dfe Ausbau (19258 Gallin)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 197</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS Neubrandenburg Ost) bis B 104 (17039 Sponholz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 198</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 103 (19395 Plau am See) bis L 241 (17209 B\u00fctow)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 206</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS Weede) bis A 21 (AS Bad Segeberg-Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 208</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS Wismar-Mitte) bis B 106 (23970 Wismar)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 247</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Gotha) bis Westfalenstra\u00dfe, 99885 Ohrdruf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 247</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 38 (AS Leinefelde-Worbis) bis Abfahrt Leinefelde-S\u00fcd, L 1032, 37327 Leinefelde-Worbis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 255</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A3 (AS Montabaur) bis \u00dcbergang B 49</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 256</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 61 (AS Kruft) bis \u00dcbergang K 47, von A 3 (AS Neuwied) bis Oberhonnefeld, Weyerbuscher Weg und von B 8 (Altenkirchen) bis \u00dcbergang B 414 (Altenkirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 257</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 565 bis Ahrbr\u00fcck, Kesselinger Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 262</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 48 (AS Mayen) bis A 61 (AS Mendig)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 266</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von \u00dcbergang A 573 bis B 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 270</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kaiserslautern, Opelkreisel bis L 367</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 272</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 65 (AS Landau Nord) bis K 40 bei Hochstadt (Pfalz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 273</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 5 bis Abzweig Robert-Bosch-Stra\u00dfe (Kreisverkehr) der Stadt Nauen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Triptis) bis Kreisverkehr, 07819 Oberp\u00f6llnitz (B 281)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS Eisfeld-Nord) \u00fcber B 281 (ehemalige B 4) bis An der Gromauer (Gewerbegebiet Gromauer), 98673 Eisfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 282</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Schleiz) bis L 1095, 07907 Schleiz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 303</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Bad Berneck/Himmelkron) bis A 93 (AS Marktredwitz Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 321</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AS Suckow) bis B 191 (19370 Parchim) und von B 191 (19370 Parchim) bis LUP<FnR ID=\"F812806_10_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a029 (19230 Hagenow)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 322</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Delmenhorst (B 75) bis A 1 (AD Stuhr)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 327</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 (Koblenz) bis B 42 (Koblenz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 392</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 192 (19399 Goldberg) bis (19089 Crivitz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 404</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 21 (AS Wankendorf) bis Stadtgrenze Kiel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 412</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 61 (AS Niederzissen) bis Niederzissen, Industriegebiet Scheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 413</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 305 (Herschbach/Freirachdorf) bis B 8 (H\u00f6chstenbach)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 414</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von \u00dcbergang zu B 256 (Altenkirchen) bis K 151 (Altenkirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 429</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 480 (AS Wettenberg) bis Kreuzung mit B 49 (Klein Linden)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 469</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Hessen/Bayern bis s\u00fcdlich Trennfurt (s\u00fcdlicher Ortsanschluss)</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Baden-W\u00fcrttemberg:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 AS Ludwigsburg Nord, B 27 Richtung Bietigheim-Bissingen, Ludwigsburger Stra\u00dfe, Porschestra\u00dfe, Carl-Benz-Stra\u00dfe 17</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carl-Benz-Stra\u00dfe 17, 71634 Ludwigsburg in Richtung Junkerstra\u00dfe, Porschestra\u00dfe, Ludwigsburger Stra\u00dfe, B 27 Richtung Ludwigsburg/Heilbronn, AS Ludwigsburg Nord (A 81)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 5 an AS Rastatt-Nord (49) auf B 462, K 3716, Untere Wiesen (K 3716), Lochfeldstra\u00dfe, Rotackerstra\u00dfe, bis Rotackerstra\u00dfe 12, 76437 Rastatt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rotackerstra\u00dfe 12, 76437 Rastatt, Lochfeldstra\u00dfe, Untere Wiesen (K 3716), B 462 bis AS Rastatt-Nord (49)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 Ausfahrt 24 Mannheim Sandhofen, B 44 Richtung Sandhofen/Waldhof/Hafen, B\u00fcrstadter Stra\u00dfe, Diffenestra\u00dfe, \u00d6lhafenstra\u00dfe bis Wendehammer sowie Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Ecke Werner-Heisenberg-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Otto-Hahn-Stra\u00dfe Ecke Werner-Heisenberg-Stra\u00dfe, \u00d6lhafenstra\u00dfe, Diffenestra\u00dfe, B\u00fcrstadter Stra\u00dfe, B 44 Richtung Gro\u00dfgerau, Ludwigshafen bis Ausfahrt 24 Mannheim Sandhofen A 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 Ausfahrt 24 Mannheim Sandhofen, B 44 Richtung Sandhofen, Waldhof/Hafen, B\u00fcrstadter Stra\u00dfe bis Priebuser Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Priebuser Stra\u00dfe, B\u00fcrstadter Stra\u00dfe, B 44 Richtung Gro\u00dfgerau, Ludwigshafen bis Ausfahrt 24 Mannheim Sandhofen A 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24), B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe bis Kreuzung Benzstra\u00dfe, Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24), B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24) \u2013 B 464 (Richtung Norden) \u2013 Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) \u2013 B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen) \u2013 Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe \u2013 Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B 464 (Richtung S\u00fcden), AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24) A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe (Richtung Norden), Calwer Stra\u00dfe (L\u00a01183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Einfahrt AK B\u00f6blingen-Hulb (Einfahrt 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entenseestra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe (Richtung Norden), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Einfahrt AK B\u00f6blingen-Hulb (Einfahrt 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24), B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung Dagersheim), Schickardstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24), B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464), \u00dcberfahrt Herrenberger Stra\u00dfe K 464, Schickardstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen), Einfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K\u00a01073) auf B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Einfahrt AK B\u00f6blingen-Hulb (Einfahrt 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, Herrenberger Stra\u00dfe K 464/K 1077, Auffahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464/K 1077) auf B 464, B 464 (Richtung Norden), Einfahrt AK B\u00f6blingen-Hulb (Einfahrt 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe bis Kreuzung Benzstra\u00dfe, Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, Herrenberger Stra\u00dfe K 464/K 1077, Auffahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464/K 1077) auf B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe bis Kreuzung Benzstra\u00dfe, Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, Herrenberger Stra\u00dfe K 464/K 1077, Auffahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464/K 1077) auf B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe (Richtung Norden), Calwer Stra\u00dfe (L\u00a01183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung Dagersheim), Schickardstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), Schickardstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schickardstra\u00dfe, Herrenberger Stra\u00dfe K 464/K 1077, Auffahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464/K 1077) auf B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AK B\u00f6blingen-Hulb (Ausfahrt 24), B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen), Dornierstra\u00dfe bis Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dornierstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung Dagersheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Einfahrt AK B\u00f6blingen-Hulb (Einfahrt 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dornierstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung Dagersheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe bis Kreuzung Benzstra\u00dfe, Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dornierstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung Dagersheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung Norden), Ausfahrt Calwer Stra\u00dfe (L 1183), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Sindelfingen), Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe (Richtung Norden), Calwer Stra\u00dfe (L\u00a01183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen), Dornierstra\u00dfe bis Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe (Richtung Norden), Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Einfahrt AK B\u00f6blingen-Hulb (Einfahrt 24)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe ab Kreuzung Benzstra\u00dfe, Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464), \u00dcberfahrt Herrenberger Stra\u00dfe, Schickardstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt Herrenberger Stra\u00dfe (K 464), \u00dcberfahrt Herrenberger Stra\u00dfe, Schickardstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Calwer Stra\u00dfe (L 1183) (Richtung Darmsheim), Auffahrt B 464, B 464 (Richtung S\u00fcden), Ausfahrt B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073), B\u00f6blinger Stra\u00dfe (K 1073) (Richtung B\u00f6blingen), Dornierstra\u00dfe bis Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS 49 (Rastatt-Nord) Richtung Rastatt/\u00d6tigheim, B 462, L 77a, Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe bis Werk Rastatt Tor 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Werk Rastatt Tor 1, Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe, L 77a, B 462, AS 49 (Rastatt-Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS 49 (Rastatt-Nord) Richtung Rastatt/\u00d6tigheim, B 462, L 77a, Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe in Zielstra\u00dfe K 3769 bis Werk Rastatt Tor 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Werk Rastatt Tor 7, K 3769, Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe, L 77a, B 462, AS 49 (Rastatt-Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS 49 (Rastatt-Nord) Richtung Rastatt/\u00d6tigheim, B 462, B 3, Durmersheimer Stra\u00dfe, L 608, Otto-Eckerle-Stra\u00dfe, bis Zielstra\u00dfe Benzstra\u00dfe 17 (Seifert Logistik), 76316 Malsch und zweite Zielstra\u00dfe, Stephanstra\u00dfe (Einfahrt Seifert Logistics)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe 17 (Seifert Logistik), 76316 Malsch und zweite Zielstra\u00dfe Stephanstra\u00dfe (Einfahrt Seifert Logistics), Otto-Eckerle-Stra\u00dfe, L 608, Durmersheimer Stra\u00dfe, B 3, B 462, AS 49 (Rastatt-Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 5 \u2013 Abfahrt Karlsruhe-S\u00fcd, B 3, Durmersheimer Stra\u00dfe, L 608, Otto-Eckerle-Stra\u00dfe, bis Zielstra\u00dfe Benzstra\u00dfe 17 (Seifert Logistik), 76316 Malsch und zweite Zielstra\u00dfe Stephanstra\u00dfe (Einfahrt Seifert Logistics)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe 17 (Seifert Logistik), 76316 Malsch und zweite Zielstra\u00dfe Stephanstra\u00dfe (Einfahrt Seifert Logistics), Otto-Eckerle-Stra\u00dfe, L 608, Durmersheimer Stra\u00dfe, B 3, A 5 \u2013 Abfahrt Karlsruhe-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 5 AS 49 Rastatt-Nord, B 462, K 3714, Uchtweide, Nassenackerstra\u00dfe, Kuppenheimer Stra\u00dfe, K 3713, L 67 Im Hardrain</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Hardrain, L 67, K 3713, Kuppenheimer Stra\u00dfe, Nassenackerstra\u00dfe, Uchtweide, K 3714, B 462 bis AS 49 Rastatt-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einsteinstra\u00dfe 1 \u2013 3, Ettlingen, Rudolf-Plank-Stra\u00dfe, L 607, B 3, AS 48 (Karlsruhe-S\u00fcd) auf A 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 5, AS 48 (Karlsruhe-S\u00fcd), \u00fcber B3 bis L 607, Rudolf-Plank-Stra\u00dfe bis Einsteinstra\u00dfe 1 \u2013 3, Ettlingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Hardrain, L 67, K 3713, Kuppenheimer Stra\u00dfe, Nassenackerstra\u00dfe, Uchtweide, K 3714, B 462, L 77a, Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe (L 77), K 3769, bis Werk Rastatt Tor 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Werk Rastatt Tor 7, K 3769, Wilhelm-Busch-Stra\u00dfe (L 77), L 77a, B 462, K 3714, Uchtweide, Nassenackerstra\u00dfe, Kuppenheimer Stra\u00dfe, K 3713, L 67 Im Hardrain</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6tigheim Industriestra\u00dfe, K 3717, B 3, B 462, AS Rastatt-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 49 Rastatt-Nord, B 462, B 3, B 36, K 3717, Industriestra\u00dfe, \u00d6tigheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lochfeldstra\u00dfe 33, Rastatt, Lochfeldstra\u00dfe, K 3716, Untere Wiesen/K 3716, B 462, AS 49 (Rastatt- Nord) auf A 5. Von Autobahndreieck Karlsruhe auf A 8 bis AS 51 (Kreuz Stuttgart), weiter auf A 81 bis AS 24 (B\u00f6blingen-Hulb), B 464, B\u00f6blinger Stra\u00dfe, Dornierstra\u00dfe bis Hanns-Klemm-Stra\u00dfe 27, B\u00f6blingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hanns-Klemm-Stra\u00dfe 27, B\u00f6blingen, Dornierstra\u00dfe, B\u00f6blinger Stra\u00dfe, B 464, AS 24 (B\u00f6blingen-Hulb) auf A 81, weiter bis AS 51 (Kreuz Stuttgart), weiter auf A 8 bis Kreuz Karlsruhe, weiter auf A 5 bis AS 49 (Rastatt-Nord), B 462, Untere Wiesen/K 3716, K 3716, Lochfeldstra\u00dfe, Lochfeldstra\u00dfe\u00a033, Rastatt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 49 Rastatt-Nord Richtung Rastatt/\u00d6tigheim, B 462, B 3, Durmersheimer Stra\u00dfe (L 608), Daimlerstra\u00dfe, Thomas-Dachser Stra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Daimlerstra\u00dfe, Durmersheimer Stra\u00dfe (L 608), B 3, B 462, AS 49 Rastatt-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(A 5) \u2013 Abfahrt Karlsruhe-S\u00fcd, B 3, Durmersheimer Stra\u00dfe (L 608), Daimlerstra\u00dfe, Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Daimlerstra\u00dfe, Durmersheimer Stra\u00dfe (L 608), B 3, AS Karlsruhe-S\u00fcd (A 5)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Bahnhofstra\u00dfe 66, Giengen \u00fcber Robert-Bosch-Stra\u00dfe (L 1082) und B 19 bis AS 117 <NB>Giengen/Herbrechtingen</NB> (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Bahnhofstra\u00dfe 66, Giengen \u00fcber Robert-Bosch-Stra\u00dfe (L 1082), Daimlerstra\u00dfe und B 19 bis AS 117 Giengen/Herbrechtingen (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 7 AS 117 Giengen/Herbrechtingen, B 492, B 19, Daimlerstra\u00dfe 12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Herbrechtingen Daimlerstra\u00dfe 12, B 19, B 492, AS 117 Giengen/Herbrechtingen A 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 7 AS 117 Giengen/Herbrechtingen, B 492/B 19, Am B\u00fchlfeld 2 \u2013 8, Giengen an der Brenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am B\u00fchlfeld 2 \u2013 8, Giengen an der Brenz, B 492/B 19, AS 117 Giengen/Herbrechtingen A 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 7 AS 116 Heidenheim, B 466a, B 466, Am Kalkwerk, Wilhelm-Kentner-Stra\u00dfe 1, Heidenheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heidenheim Wilhelm-Kentner-Stra\u00dfe 1, Am Kalkwerk, B 466, B 466a, AS 116 Heidenheim A 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Langenau (A 7), Oberes Feld (L 1170) Richtung Albeck, Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Oberes Feld (L 1170), AS Langenau (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 7 AS Langenau, Oberes Feld (L 1070), L 1079, Magirusstra\u00dfe 4 \u2013 10, Langenau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Magirusstra\u00dfe 4 \u2013 10 Langenau, L 1079, Oberes Feld (L 1070) AS Langenau A 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 AS 12 Ilsfeld, Auensteiner Stra\u00dfe (L 1100), Porschestra\u00dfe 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porschestra\u00dfe 4 Ilsfeld, Auensteiner Stra\u00dfe (L 1100), AS 12 Ilsfeld (A 81)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 AS 7 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, Habichtsh\u00f6fe 8 M\u00f6ckm\u00fchl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Habichtsh\u00f6fe 8 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, AS 7 M\u00f6ckm\u00fchl A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 AS 7 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, Habichtsh\u00f6fe 1 M\u00f6ckm\u00fchl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Habichtsh\u00f6fe 1 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, AS 7 M\u00f6ckm\u00fchl A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 AS 7 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, Baierklinge 2 M\u00f6ckm\u00fchl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Baierklinge 2 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, AS 7 M\u00f6ckm\u00fchl A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Habichtsh\u00f6fe 8 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, Baierklinge 2 M\u00f6ckm\u00fchl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Baierklinge 2 M\u00f6ckm\u00fchl, L 1047, Habichtsh\u00f6fe 8 M\u00f6ckm\u00fchl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mercedes-Benz-Tor 1, Sindelfingen, K\u00e4sbr\u00fcnnlestra\u00dfe, Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, Wolfgang-Brumme-Allee, AS 23 (B\u00f6blingen/Sindelfingen) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 23 (B\u00f6blingen/Sindelfingen), Wolfgang-Brumme-Allee, Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, K\u00e4sbr\u00fcnnlestra\u00dfe, Mercedes-Benz Tor 1, Sindelfingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 (aus Richtung Heilbronn kommend), bei AS 17 Stuttgart-Zuffenhausen auf B 10 (Richtung <NB>S-Zentrum/S-Zuffenhausen),</NB> bei Ausfahrt S-Stammheim/S-Zuffenhausen abfahren, Adestra\u00dfe, Porschestra\u00dfe 42, 70435 Stuttgart</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porschestra\u00dfe 42, 70435 Stuttgart, Adestra\u00dfe (nach Nordwesten), Stammheimer Stra\u00dfe, B 10 Richtung A 81/Vaihingen/Enz, bei AS 17 Stuttgart-Zuffenhausen auf A 81 (Richtung Heilbronn) auffahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sigelstra\u00dfe 53 Kornwestheim, L 1143, Kornwestheimer Stra\u00dfe/L 1143, B 27a, B 27, B 10, Adestra\u00dfe\u00a048\u00a0\u2013\u00a054, Stuttgart</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Adestra\u00dfe 48 \u2013 54 Stuttgart, Porschestra\u00dfe, Stammheimer Stra\u00dfe, Adestra\u00dfe, B 10, B 27, B 27a, Kornwestheimer Stra\u00dfe/L 1143, L 1143, Sigelstra\u00dfe 53 Kornwestheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porschestra\u00dfe 42, 70435 Stuttgart, Adestra\u00dfe (nach S\u00fcden), Strohg\u00e4ustra\u00dfe nach Osten, Stammheimer Stra\u00dfe Richtung B 10, Adestra\u00dfe, Auffahrt B 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 81 (AS 17 Stuttgart-Zuffenhausen) \u00fcber B 10 Richtung S-Zuffenhausen/S-Zentrum/Korntal, Schwieberdingerstra\u00dfe (AS Richtung S-Neuwirtshaus), Porschestra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porschestra\u00dfe, Schwieberdingerstra\u00dfe (nach Nordwesten), Auffahrt B 10 Richtung A 81/Vaihingen/Enz bis AS 17 Stuttgart-Zuffenhausen (A 81)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fritz-Lieken-Stra\u00dfe 8 \u2013 12, Bietigheim, K 1671, B 27, AS 15 (Ludwigsburg-Nord) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 15 (Ludwigsburg-Nord), B 27, K 1671, Fritz-Lieken-Stra\u00dfe 8 \u2013 12, Bietigheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ferdinand-Porsche-Stra\u00dfe 4, Besigheim, links auf Carl-Zeiss-Stra\u00dfe, rechts auf Carl-Benz-Stra\u00dfe, links auf Otto-Hahn-Stra\u00dfe, im Kreisverkehr zweite Abfahrt nehmen auf L 1115 in Richtung Autobahn, AS 13 (Mundelsheim) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 13 (Mundelsheim), L 1115 in Richtung Mundelsheim/Besigheim/Ottmarsheim, im Kreisverkehr erste Ausfahrt auf Otto-Hahn-Stra\u00dfe, rechts auf Carl-Benz-Stra\u00dfe, links auf Carl-Zeiss-Stra\u00dfe, rechts auf Ferdinand-Porsche-Stra\u00dfe 4, Besigheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 (AS 16, Ludwigsburg-S\u00fcd), L 1140 (Richtung Schwieberdingen), L 1110 Richtung Stuttgart-Stammheim bis Am Containerbahnhof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Containerbahnhof, L 1110 (Richtung A 81), L 1140 (Richtung A 81) bis A 81 (AS 16, Ludwigsburg-S\u00fcd)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waltersberg 32 in Gr\u00fcnsfeld, L 512, Gr\u00fcnsfelder Stra\u00dfe in Richtung B 290, B 290 in Richtung Tauberbischofsheim verlassen, AS 3 (TBB) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 3 (TBB), B 290 in Richtung Bad Mergentheim, L 512, Waltersberg 32, Gr\u00fcnsfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriepark 110, Osterburken, L 515 in Richtung Ravenstein, B 292 bis AS 6 (Osterburken) auf\u00a0A\u00a081</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 6 (Osterburken), B 292, L 515 in Richtung Osterburken, Industriepark 110, Osterburken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Rottenburg, Mercedesstra\u00dfe, B 28a Richtung Autobahn bis AS 29 (Rottenburg) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 29 (Rottenburg), B 28a Richtung Ergenzingen, links in Gewerbegebiet Ergenzingen, Mercedesstra\u00dfe, Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Rottenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe 2 \u2013 70806 Kornwestheim, Westrandstra\u00dfe bis Am Containerbahnhof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Containerbahnhof, Westrandstra\u00dfe bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe 2 \u2013 70806 Kornwestheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Containerbahnhof in 70806 Kornwestheim, B 27a, Auffahrt B 27 in Richtung Stuttgart auf B 10 bis Ausfahrt Korntal, Adestra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auffahrt B 10 Adestra\u00dfe (Richtung Ulm, Ludwigsburg, Kornwestheim, S-Zentrum) weiter auf B 27 in Richtung Ludwigsburg/Kornwestheim bis Ausfahrt S-Zuffenhausen/Kornwestheim-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 AS 18 Feuerbach B 295, Zeissstra\u00dfe, Benzstra\u00dfe, Porschestra\u00dfe 1 sowie 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Porschestra\u00dfe 1 sowie 3, Benzstra\u00dfe, Zeissstra\u00dfe, B 295, AS 18 Feuerbach A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 18 Feuerbach (A 81), B 295, L 1143 Flachter Stra\u00dfe, L 1141 Hemminger Stra\u00dfe, Holder\u00e4ckerstra\u00dfe bis Motorstra\u00dfe 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Motorstra\u00dfe 9, Holder\u00e4ckerstra\u00dfe, L 1141 Hemminger Stra\u00dfe, L 1143 Flachter Stra\u00dfe, B 295, AS\u00a018 Feuerbach (A 81)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ulmer Stra\u00dfe 75, 73066 Uhingen, Auffahrt Richtung B 10/Ulm/Stuttgart/B 297, B 10/B 297 Richtung Stuttgart/Kirchheim/T., weiter auf B 10/B 297, Neckartalstra\u00dfe/B 10, Pragstra\u00dfe/B 10, B\u00a010/B 27, B 27 bis Ausfahrt B 27a Richtung M\u00f6glingen/Kornwestheim-S\u00fcd, B 27a, Am Containerbahnhof, 70806 Kornwestheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Containerbahnhof, 70806 Kornwestheim, B 27a, B 27 Richtung B 10/Stuttgart, Heilbronner Stra\u00dfe/B 10/B 27, Pragstra\u00dfe/B 10, Neckartalstra\u00dfe/B 10, B 10, bei Ausfahrt GP-Faurndau auf B\u00a0297, Ulmer Stra\u00dfe, Ulmer Stra\u00dfe 75, 73066 Uhingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ulmer Stra\u00dfe 75, 73066 Uhingen, Auffahrt Richtung B 10/Ulm/Stuttgart/B 297, B 10/B 297 Richtung Stuttgart/Kirchheim/T., weiter auf B 10/B 297, Neckartalstra\u00dfe/B 10, Pragstra\u00dfe/B 10, B\u00a010/B 27, B 10 bis Ausfahrt Richtung Korntal, Adestra\u00dfe, Strohg\u00e4ustra\u00dfe, Otto-D\u00fcrr-Stra\u00dfe bis Otto-D\u00fcrr-Stra\u00dfe 6, 70435 Stuttgart</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Otto-D\u00fcrr-Stra\u00dfe 6, 70435 Stuttgart, Otto-D\u00fcrr-Stra\u00dfe, Nordseestra\u00dfe, Schwieberdinger Stra\u00dfe (Richtung S\u00fcdosten), Strohg\u00e4ustra\u00dfe, Adestra\u00dfe (Richtung B 10), B 10 (Richtung Ulm/Ludwigsburg/Kornwestheim/S-Zentrum), Heilbronner Stra\u00dfe/B 10/B 27, Pragstra\u00dfe/B 10, Neckartalstra\u00dfe/B 10, B 10, bei Ausfahrt GP-Faurndau auf B 297, Ulmer Stra\u00dfe, Ulmer Stra\u00dfe 75, 73066 Uhingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 10 (aus Richtung Plochingen kommend), bei Ausfahrt Uhingen-West/Nassachtal auf L 1152, Stuttgarter Stra\u00dfe, Seestra\u00dfe, Bleichereistra\u00dfe bis Bleichereistra\u00dfe 62, 73066 Uhingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 10 (aus Richtung Uhingen kommend), bei Ausfahrt Uhingen-West/Nassachtal auf L 1152</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bleichereistra\u00dfe 62, 73066 Uhingen, Bleichereistra\u00dfe, Seestra\u00dfe, Stuttgarter Stra\u00dfe, L 1152, auf B\u00a010 (in Richtung Stuttgart/Plochingen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 1152 (ab Kreuzung zu Stuttgarter Stra\u00dfe, Uhingen) auf B 10 (in Richtung Uhingen/G\u00f6ppingen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 81 (AS 29, Rottenburg) \u00fcber B 28a, L 1361, Carl-Friedrich-Gau\u00df-Stra\u00dfe in Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Nagold</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Nagold, \u00fcber Carl-Friedrich-Gau\u00df-Stra\u00dfe, L 1361, B 28a auf A 81 (AS 29, Rottenburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 81 (AS 29, Rottenburg) \u00fcber B 28a, L 1361, K 4346, Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe in Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Nagold</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Nagold, \u00fcber Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe, K 4346, L 1361, B 28a auf A 81 (AS\u00a029, Rottenburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 81 (AS 29, Rottenburg) \u00fcber B 28a, L 1361, Nagolder Stra\u00dfe, L 361, Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe in Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Nagold</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Nagold, \u00fcber Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe, L 361, Nagolder Stra\u00dfe, L 1361, B\u00a028a auf A 81 (AS 29, Rottenburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 28 (Herrenberg), B 296, T\u00fcbinger Stra\u00dfe, Hindenburgstra\u00dfe, Nagolder Stra\u00dfe, M\u00fchlstra\u00dfe, K 1047 Zeppelinstra\u00dfe, Daimlerstra\u00dfe, B 14 in Richtung Nufringen/G\u00e4rtringen bis AS 27 (G\u00e4rtringen) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81, AS 27 (G\u00e4rtringen), B 14 in Richtung Herrenberg, Daimlerstra\u00dfe, K 1047 Zeppelinstra\u00dfe, M\u00fchlstra\u00dfe, Nagolder Stra\u00dfe, Hindenburgstra\u00dfe, T\u00fcbinger Stra\u00dfe, B 296 bis AS 28 (Herrenberg) auf A 81</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 81 (AS 10, Weinsberg/Ellhofen) \u00fcber B 39a Autobahnzubringer, B 39, Heilbronner Stra\u00dfe L\u00a01101, Weidachstra\u00dfe in Lindichstra\u00dfe, Weinsberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Lindichstra\u00dfe in Weinsberg \u00fcber Weidachstra\u00dfe, Heilbronner Stra\u00dfe L 1101, B 39, B 39a Autobahnzubringer auf A 81 (AS 10, Weinsberg/Ellhofen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Altkrautheim, L 515/Ginsbacher Stra\u00dfe, L 1025/L 515/Gommersdorfer Stra\u00dfe, L 515/Marienplatz, L 515, L 515/Krautheimer Stra\u00dfe, Assamstadter Stra\u00dfe, Windischbucher Stra\u00dfe, L 514/Friedhofstra\u00dfe, L 514, Zur Wasserscheide, B 292, A 81 (AS Boxberg, Richtung W\u00fcrzburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 81 (AS Boxberg), B 292, Zur Wasserscheide, L 514, L 514/Friedhofstra\u00dfe, Windischbucher Stra\u00dfe, Assamstadter Stra\u00dfe, L 515/Krautheimer Stra\u00dfe, L 515, L 515/Marienplatz, L 1025/L 515/Gommersdorfer Stra\u00dfe, L 515/Ginsbacher Stra\u00dfe, Altkrautheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 8 (aus Richtung Stuttgart kommend), AS 46 Heimsheim, L 1134, L 1180/Leonberger Stra\u00dfe, Stein\u00e4ckerstra\u00dfe, 71292 Friolzheim (bis Ecke Stein\u00e4ckerstra\u00dfe/Kornfeldstra\u00dfe)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stein\u00e4ckerstra\u00dfe (ab Ecke Kornfeldstra\u00dfe/Stein\u00e4ckerstra\u00dfe), 71292 Friolzheim, Leonberger Stra\u00dfe/L 1180, L 1134, AS 46 Heimsheim auf A 8 (Richtung Stuttgart)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 8 (aus Richtung Augsburg kommend) \u2013 bei Ausfahrt 62 Ulm-West auf B 10 in Richtung Ulm \u2013 Ausfahrt Jungingen/Lehr \u2013 weiter auf L 1165 \u2013 im Kreisverkehr auf Gemeindeverbindungsstra\u00dfe von AS Ulm-Lehr nach Dornstadt (B 10 alt/Stuttgarter Stra\u00dfe) in Richtung Nord \u2013 Ausfahrt Stelzen\u00e4cker \u2013 links in Eiselauer Weg \u2013 Albrecht-Berblinger-Stra\u00dfe 2/89160 Dornstadt (KV Terminal Ulm)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Albrecht-Berblinger-Stra\u00dfe 2, 89160 Dornstadt (KV Terminal Ulm) \u2013 Eiselauer Weg \u2013 Stelzen\u00e4cker \u2013 links Richtung Ulm auf Gemeindeverbindungsstra\u00dfe von AS Ulm-Lehr nach Dornstadt (B 10 alt/Stuttgarter Stra\u00dfe) \u2013 L 1165 \u2013 dann rechts auf B 10 Richtung Stuttgart/A 8 \u2013 bei Ausfahrt A 8 M\u00fcnchen in Richtung M\u00fcnchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 8 bei Ausfahrt 62 Ulm-West auf B 10 in Richtung Ulm \u2013 Ausfahrt Jungingen/Lehr \u2013 weiter auf L\u00a01165 \u2013 im Kreisverkehr auf Gemeindeverbindungsstra\u00dfe von AS Ulm-Lehr nach Dornstadt (B 10 alt/Stuttgarter Stra\u00dfe) in Richtung Nord \u2013 Ausfahrt Stelzen\u00e4cker bis Mergelgrube</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mergelgrube, Stelzen\u00e4cker \u2013 links Richtung Ulm auf Gemeindeverbindungsstra\u00dfe von AS Ulm-Lehr nach Dornstadt (B 10 alt/Stuttgarter Stra\u00dfe) \u2013 L 1165 \u2013 dann rechts auf B 10 Richtung Stuttgart/A 8 \u2013 AS 62 Ulm West</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 8 bei Ausfahrt 63 Ulm Ost auf B 19 Richtung Ulm bis Albstra\u00dfe 92</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Albstra\u00dfe 92, B 19, A 8, AS 63 Ulm-Ost</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 bei Ausfahrt 54 (Esslingen) auf L 1202, Esslinger Stra\u00dfe, Plieninger Stra\u00dfe, L 1204/L 1209, L 1204, K 1269, Plieninger Stra\u00dfe 56 (Ostfildern)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Plieninger Stra\u00dfe 56 (Ostfildern), K 1269, L 1204, L 1204/L 1209, Plieninger Stra\u00dfe, Esslinger Stra\u00dfe, L 1202, A 8, AS 54 (Esslingen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 bei Ausfahrt 52a \u2013 52b, Nord-S\u00fcd-Stra\u00dfe, Maybachstra\u00dfe, bis Benzstra\u00dfe 11 (Leinfelden-Echterdingen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe 11 (Leinfelden-Echterdingen), Maybachstra\u00dfe, Nord-S\u00fcd-Stra\u00dfe, auf A 8 (AS 52a-52b)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Albstra\u00dfe 92, K 9911 Stuttgarter Stra\u00dfe in Richtung Norden, Stelzen\u00e4cker, Mergelgrube</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mergelgrube \u2013 Stelzen\u00e4cker \u2013 links Richtung Ulm auf Gemeindeverbindungsstra\u00dfe von AS Ulm-Lehr nach Dornstadt (B 10 alt/Stuttgarter Stra\u00dfe K 9911) \u2013 Albstra\u00dfe 92</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erlenweg, 89173 Lonsee-Luizhausen, B 10 (Richtung Ulm) bis AS 62 Ulm-West</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab AS 62 Ulm-West B 10 (Richtung Norden) bis Abfahrt Erlenweg, Erlenweg, 89173 Lonsee-Luizhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lise-Meitner-Stra\u00dfe 10, Nagold, rechts in Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe, Kreisverkehr 2.\u00a0Ausfahrt auf K\u00a04346 Richtung M\u00f6tzingen, n\u00e4chster Kreisverkehr 1.\u00a0Ausfahrt Richtung L 1361, links auf L 1361, geradeaus L 361, rechts auf L 362, Kreisverkehr Eisberg 2.\u00a0Ausfahrt Richtung Herrenberg, K 1030, Kreisverkehr Emminger Stra\u00dfe, Kreisverkehr K 1047 und K 1081, Gewerbegebiet Herrenberg Zeppelin- und Daimlerstra\u00dfe, B 14, Weiterfahrt bis B\u00f6blingen, Herrenberger Stra\u00dfe bis Auffahrt B\u00a0464 in Richtung Sindelfingen, Benzstra\u00dfe, Sindelfingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe, Sindelfingen auf B 464, Herrenberger Stra\u00dfe, B 14, Gewerbegebiet Herrenberg Zep\u00adpelin- und Daimlerstra\u00dfe, Kreisverkehr K 1081 und K 1047, Kreisverkehr Emminger Stra\u00dfe, K\u00a01030, L\u00a0362, Kreisverkehr Eisberg 2.\u00a0Ausfahrt Richtung Nagold, links auf L 361, geradeaus L\u00a01361, rechts Richtung Iselshausen zum Kreisverkehr K 4346, Kreisverkehr 3.\u00a0Ausfahrt auf K 4346 Iselshausen, n\u00e4chster Kreisverkehr 1.\u00a0Ausfahrt in Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe, Lise-Meitner-Stra\u00dfe 10, Nagold</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Bayern:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Bayreuth-Nord) \u00fcber B 2, Lehengraben und B\u00fchlstra\u00dfe bis B\u00fchlstra\u00dfe 5 \u2013 7, Bindlach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Hof/T\u00f6pen) \u00fcber B 2 und Thomas-Dachser-Stra\u00dfe bis Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Hof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> WUG 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2, \u00fcber Buchenweg, WUG 18/Jahnstra\u00dfe bis Jahnstra\u00dfe 18, Wei\u00dfenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2 (AS Gersthofen-Nord) \u00fcber Messerschmittstra\u00dfe, Gutenbergstra\u00dfe und Finkenweg bis Finkenweg 11, Gersthofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> A<FnR ID=\"F812806_11_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2 (AS Gersthofen-Nord) \u00fcber Kreisstra\u00dfe A 5, Messerschmittstra\u00dfe und Einsteinring bis Einsteinring 8, Gersthofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2 (AS Gersthofen-Nord) \u00fcber Messerschmittstra\u00dfe, Gutenbergstra\u00dfe und rechts Thyssenstra\u00dfe bis Thyssenstra\u00dfe 43, Gersthofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> St 2036</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2 (AS Gersthofen) \u00fcber St 2036, Bahnhofstra\u00dfe, Dieselstra\u00dfe und Finkenweg bis Finkenweg\u00a011, Gersthofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> St 2069</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 99 (AS Germering-Nord) \u00fcber B 2, St 2069 und Holzkirchner Stra\u00dfe bis Holzkirchner Stra\u00dfe\u00a010, Eichenau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> HO<FnR ID=\"F812806_12_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Hof/T\u00f6pen) \u00fcber B 2, HO 1 und Tiefendorfer Stra\u00dfe bis Tiefendorfer Stra\u00dfe 5, T\u00f6pen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> St 2380<BR /> AIC<FnR ID=\"F812806_13_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 17 (AS K\u00f6nigsbrunn-S\u00fcd) \u00fcber Bobinger Stra\u00dfe, Lechstra\u00dfe, St 2380, B 2, Chippenham-Ring, AIC 25 bis A 8 (AS Friedberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2 (AS Asbach-B\u00e4umenheim) \u00fcber B 16 (AS Rain-Ost) und S\u00fcd-Ost-Umgehungsstra\u00dfe Rain bis Donauw\u00f6rther Stra\u00dfe 3 \u2013 5, Rain</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8<BR /> B 299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS Feucht) \u00fcber B 8, B 299, M\u00fcnchener Ring und Alois-Senefelder-Stra\u00dfe bis Alois-Senefelder-Stra\u00dfe 5, Neumarkt i. d. OPf.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8<BR /> St 2315</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Marktheidenfeld) \u00fcber B 8 bis km 30, 350 der St 2315</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2660</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Neutraubling) \u00fcber St 2145, St 2660, Straubinger Stra\u00dfe, Osthafenstra\u00dfe und Lagerstra\u00dfe bis Lagerstra\u00dfe 1, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8<BR /> W\u00dc<FnR ID=\"F812806_14_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Rottendorf) \u00fcber B 8, W\u00dc 28, Kitzinger Stra\u00dfe, W\u00dc 28 und Alte Landstra\u00dfe bis Alte Landstra\u00dfe 2, Gerbrunn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Rottendorf) \u00fcber B 8, Sch\u00fctzenstra\u00dfe, Westtangente, \u00c4u\u00dfere Sulzfelder Stra\u00dfe, Holl\u00e4nder Weg, Glauberstra\u00dfe, Neue Mainl\u00e4nde bis Neue Mainl\u00e4nde 3, 97318 Kitzingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8<BR /> R<FnR ID=\"F812806_15_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Rosenhof) \u00fcber B 8 und Kreisstra\u00dfe R 5 und Schlossstra\u00dfe und Rosenhofer Stra\u00dfe bis Rosenhofer Stra\u00dfe 9, Neutraubling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Rosenhof) \u00fcber Ostumgehung Neutraubling, Rosenhofer Stra\u00dfe und Oberheisinger Stra\u00dfe bis Oberheisinger Stra\u00dfe 7, Neutraubling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Plattling-West) \u00fcber B 8, Nicolausstra\u00dfe, Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe 5, Plattling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Plattling-West) \u00fcber B 8, Nicolausstra\u00dfe, Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe bis Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe 14, Plattling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2145<BR /> St 2660</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Neutraubling) \u00fcber St 2145, St 2660, Ostumgehung Neutraubling, Rosenhofer Stra\u00dfe und Oberheisinger Stra\u00dfe bis Oberheisinger Stra\u00dfe 7, Neutraubling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 10<BR /> St 2509<BR /> St 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Nersingen) \u00fcber B 10, St 2509, St 2021 und Gewerbestra\u00dfe bis Gewerbestra\u00dfe 6a, Elchingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 10<BR /> St 2509<BR /> St 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Nersingen) \u00fcber B 10, St 2509, St 2021 und Glockeraustra\u00dfe bis Glockeraustra\u00dfe 20, Elchingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Nersingen) \u00fcber B 10, Europastra\u00dfe und Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Ernst-Abbe-Stra\u00dfe 5 \u2013 7, Neu-Ulm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Freising-S\u00fcd) \u00fcber B 11 und R\u00f6merstra\u00dfe bis R\u00f6merstra\u00dfe 5, Neufahrn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Lindau) \u00fcber B 12, Bregenzer Stra\u00dfe bis Bregenzer Stra\u00dfe 133, Lindau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12<BR /> St 2055<BR /> St 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Kempten (Allg\u00e4u)) \u00fcber B 12, Stephanstra\u00dfe, Berliner Platz, Adenauerring, St 2055, Rottachstra\u00dfe, St 2009, Memminger Stra\u00dfe, Stiftsbleiche und Memminger Stra\u00dfe bis Memminger Stra\u00dfe 140, Kempten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Unterschlei\u00dfheim) \u00fcber B 13 und Franz-Lehner-Stra\u00dfe bis Franz-Lehner-Stra\u00dfe 11, Unterschlei\u00dfheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 13<BR /> St 2342</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Unterschlei\u00dfheim) \u00fcber B 13, St 2342 (Landshuter Stra\u00dfe) und Ohmstra\u00dfe bis Ohmstra\u00dfe 2, 85716 Unterschlei\u00dfheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 13<BR /> St 2223</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Ansbach) \u00fcber B 13, An der Eich, St 2223, B 13 und Eyber Stra\u00dfe bis Anschluss B 14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Wernberg-K\u00f6blitz) \u00fcber B 14 und Klaus-Conrad-Stra\u00dfe bis Klaus-Conrad-Stra\u00dfe 2, Wernberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> St 1066</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Aurach) \u00fcber B 14 und St 1066 bis Steinauer Weg 7, Aurach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> St 1066</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Aurach) \u00fcber B 14 und St 1066 bis Steinauer Weg 383, Autohof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> St 2410</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Neuendettelsau) \u00fcber St 2410 und B 14 bis A 6 (AS Aurach)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> St 2240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lauf) \u00fcber B 14, St 2240, Laufer Stra\u00dfe und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 22, Leinburg-Diepersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> St 2240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lauf) \u00fcber B 14, St 2240, Laufer Stra\u00dfe, Industriestra\u00dfe und Reichswaldstra\u00dfe und Vogelherdstra\u00dfe bis Vogelherdstra\u00dfe 6, Leinburg-Diepersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> St 2240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lauf) \u00fcber B 14, St 2240, Laufer Stra\u00dfe, Industriestra\u00dfe und Reichswaldstra\u00dfe bis Reichswaldstra\u00dfe 6, Leinburg-Diepersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14<BR /> LAU<FnR ID=\"F812806_16_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lauf a. d. Pegnitz) \u00fcber B 14, LAU 7 und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 28, Lauf an der Pegnitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lauf a. d. Pegnitz) \u00fcber B 14 und Oskar-Sembach-Ring bis Oskar-Sembach-Ring 1, Lauf an der Pegnitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Max-Planck-Stra\u00dfe und Leibnizstra\u00dfe bis Leibnizstra\u00dfe\u00a08, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Leibnizstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe und Junkerstra\u00dfe bis Junkerstra\u00dfe 7, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Leibnizstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe und Herbert-Quandt-Allee bis BMW AG, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Leibnizstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe und Junkerstra\u00dfe bis Junkerstra\u00dfe 10 und 14, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Leibnizstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe und Burgweintinger Stra\u00dfe bis Burgweintinger Stra\u00dfe 31, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Hof-West) \u00fcber B 15, Kulmbacher Stra\u00dfe, Jahnstra\u00dfe, Ernst-Reuter-Stra\u00dfe, Wunsiedler Stra\u00dfe und Hans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe bis G\u00fcterverkehrszentrum Hof, Am G\u00fcterbahnhof\u00a010, Hof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Hof-S\u00fcd) \u00fcber B 15, Ernst-Reuter-Stra\u00dfe, Wunsiedler Stra\u00dfe und Hans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe bis zum G\u00fcterverkehrszentrum Hof, Am G\u00fcterbahnhof 10, 95032 Hof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Reischenhart) \u00fcber B 15 und Kufsteiner Stra\u00dfe bis Kufsteiner Stra\u00dfe 100, Raubling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Regensburg, Max-Planck-Stra\u00dfe \u00fcber B 15 und Burgweintinger Stra\u00dfe bis Burgweintinger Stra\u00dfe 31, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> B 299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 15 (\u00c4u\u00dfere Regensburger Stra\u00dfe), Landshut, \u00fcber B 299 und Landshuter Stra\u00dfe bis Landshuter Stra\u00dfe 100, Vilsbiburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> SAD<FnR ID=\"F812806_17_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Ponholz) \u00fcber B 15, SAD 5, Obagstra\u00dfe, Regensburger Stra\u00dfe bis Regensburger Stra\u00dfe 101, Maxh\u00fctte-Deglhof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber Leibnizstra\u00dfe und B 15 und Max-Planck-Stra\u00dfe bis H\u00f6he Werkszufahrt, Tor 4, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> B 299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Landshut-Essenbach) \u00fcber B 15, Neue Regensburger Stra\u00dfe, B 299, Siemensstra\u00dfe, Neidenburger Stra\u00dfe und Ohmstra\u00dfe bis Ohmstra\u00dfe 2, Landshut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15n</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (Dreieck Saalhaupt) \u00fcber B 15n und Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe 1, 84069 Schierling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12<BR /> B 16<BR /> OAL<FnR ID=\"F812806_18_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Jengen/Kaufbeuren) bis AS Altdorf \u00fcber B 16, OAL 5, Dietweg und Gewerbepark bis Gewerbepark 2 und OAL 5, B 16 und F\u00fcssener Stra\u00dfe bis F\u00fcssener Stra\u00dfe 1, Biessenhofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12<BR /> OAL 7<BR /> OAL 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Jengen/Kaufbeuren) \u00fcber B 12 bis AS Geisenried weiter auf OAL 10, OAL 7 und Weitfeldstra\u00dfe bis Gebr\u00fcder-R\u00f6sle-Stra\u00dfe, Marktoberdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12<BR /> B 16<BR /> OAL 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Kempten) \u00fcber B 12, B 16, OAL 5, Dietweg und Gewerbepark bis Gewerbepark 2, Biessenhofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12<BR /> B 472</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 12 (AS Marktoberdorf-West) \u00fcber B 472 und R\u00f6ntgenring bis R\u00f6ntgenring 2, Marktoberdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 12<BR /> B 472<BR /> OAL 7<BR /> OAL 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Kempten) \u00fcber B 12, B 472, OAL 10, OAL 7, Weitfeldstra\u00dfe und Micheletalweg bis Johann-Georg-Fendt-Stra\u00dfe, Marktoberdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 13<BR /> B 300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Langenbruck) \u00fcber B 300, B 13, B 300, Augsburger Stra\u00dfe und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 2, Aichach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS W\u00fcrzburg-Randersacker) \u00fcber B 13, Anschluss Eibelstadt, Br\u00fcckenstra\u00dfe, Mainparkring bis Mainparkring 3, Eibelstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Hof-West) \u00fcber B 15, Kulmbacher Stra\u00dfe, Am Kulm und Fuhrmannstra\u00dfe bis Fuhrmannstra\u00dfe 8, Hof/Saale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Max-Planck-Stra\u00dfe, Osttangente, \u00c4u\u00dfere Wiener Stra\u00dfe bis \u00c4u\u00dfere Wiener Stra\u00dfe 11, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> B 299<BR /> TIR<FnR ID=\"F812806_19_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5<BR /> TIR 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Mitterteich-S\u00fcd) \u00fcber B 299, B 15, TIR 5, TIR 7 und Liebenstein bis Liebenstein 15, Pl\u00f6\u00dfberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Leibnizstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe, B 15, Siemensstra\u00dfe, Kremser Stra\u00dfe bis Kremser Stra\u00dfe 18, 93055 Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> St 2145</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg-Ost) \u00fcber B 15, Leibnizstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe, B 15, St 2145, Walhallastra\u00dfe, Herbert-Quandt-Allee bis Herbert-Quandt-Allee, 93055 Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> R 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Regenstauf) \u00fcber R 21, An der Hasler Zell, B 15, Regensburger Stra\u00dfe und Dr.-Pfannenstiel-Stra\u00dfe bis Dr.-Pfannenstiel-Stra\u00dfe 12, 93128 Regenstauf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Manching) \u00fcber B 16, AS Gewerbepark Geisenfeld/Ilmendorf, Germanenstra\u00dfe, Keltenstra\u00dfe und Bajuwarenstra\u00dfe bis Bajuwarenstra\u00dfe 4, 85290 Geisenfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Manching) \u00fcber B 16, AS Gewerbepark Geisenfeld/Ilmendorf, Germanenstra\u00dfe und Bajuwarenstra\u00dfe bis Bajuwarenstra\u00dfe 4, 85290 Geisenfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Manching) \u00fcber B 16, AS Gewerbepark Geisenfeld/Ilmendorf, Germanenstra\u00dfe und R\u00f6merstra\u00dfe bis R\u00f6merstra\u00dfe, 85290 Geisenfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Regensburg-Nord) \u00fcber B 16, Chamer Stra\u00dfe und Vilsecker Stra\u00dfe bis Vilsecker Stra\u00dfe 2, Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> Rs<FnR ID=\"F812806_20_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Vilsecker Stra\u00dfe 2, Regensburg, \u00fcber Rs 6, Coburger Stra\u00dfe, Weidener Stra\u00dfe und B 16 bis A\u00a093 (AS Regensburg-Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Anschluss B 12/B 16 \u00fcber Gewerbestra\u00dfe und Nordstra\u00dfe bis Nordstra\u00dfe 20, Marktoberdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> B 299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Siegenburg) \u00fcber B 299, B 16 und Umbertshausener Weg bis Umbertshausener Weg\u00a07, Neustadt an der Donau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> B 299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Raffineriestra\u00dfe 120, Neustadt an der Donau, \u00fcber Raffineriestra\u00dfe, B 16, B 299 und Umbertshausener Weg bis Umbertshausener Weg 7, Neustadt an der Donau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> B 299<BR /> St 2043</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Neuburg an der Donau, Ruhrstra\u00dfe 13 \u00fcber Ruhrstra\u00dfe, Gr\u00fcnauer Stra\u00dfe, St 2043, B 16, B 299 und Riedenburger Stra\u00dfe bis Riedenburger Stra\u00dfe 25, Pf\u00f6rring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> St 2035</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Manching) \u00fcber B 16, St 2035 und Augsburger Stra\u00dfe bis Industriegebiet Augsburger Stra\u00dfe und weiter \u00fcber Augsburger Stra\u00dfe bis Augsburger Stra\u00dfe 113, Neuburg an der Donau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> St 2043</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Manching) \u00fcber B 16, St 2043, Gr\u00fcnauer Stra\u00dfe und Ruhrstra\u00dfe bis Ruhrstra\u00dfe 13, Neuburg an der Donau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16<BR /> ND<FnR ID=\"F812806_21_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 16 (AS Weichering/Osterfeldsiedlung) \u00fcber ND 18 und Glockenbecherstra\u00dfe bis Glockenbecherstra\u00dfe 1 \u2013 7, Weichering</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Manching) \u00fcber B 16 und Umbertshausener Weg bis Umbertshausener Weg 7, Neustadt an der Donau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS G\u00fcnzburg) \u00fcber B 16 (bis AS Gewerbegebiet Donauried), Lochfelbenstra\u00dfe, Max-Planck-Stra\u00dfe bis Max-Planck-Stra\u00dfe 7, G\u00fcnzburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Ingolstadt-Nord) \u00fcber R\u00f6merstra\u00dfe, B 16a, Limesstra\u00dfe und Akeleistra\u00dfe bis Akeleistra\u00dfe, Ingolstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 16a<BR /> EI<FnR ID=\"F812806_22_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Ingolstadt-Nord) \u00fcber B 16a, EI 39, Dieselstra\u00dfe und Gutenbergstra\u00dfe bis Gutenbergstra\u00dfe, Gro\u00dfmehring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Augsburg-West) \u00fcber B 17 und B 17, AS Stuttgarter Stra\u00dfe und Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Welserstra\u00dfe 6, Gersthofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Kempten-Leubas) \u00fcber B 19, Kaufbeurer Stra\u00dfe und Dieselstra\u00dfe bis Dieselstra\u00dfe 18, Kempten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS W\u00fcrzburg/Estenfeld) \u00fcber B 19, Anschluss Gewerbegebiet Wachtelberg, Wachtelberg bis Wachtelberg 19, K\u00fcrnach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 19<BR /> St 2260<BR /> W\u00dc 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS W\u00fcrzburg/Estenfeld) \u00fcber B 19, St 2260, W\u00dc 26 und Industriepark bis Industrie\u00adpark\u00a07\u00a0\u2013\u00a011, K\u00fcrnach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Kempten-Leubas) \u00fcber B 19, Kaufbeurer Stra\u00dfe, Dieselstra\u00dfe, Ursulasrieder Stra\u00dfe und ab Kreuzung mit Dieselstra\u00dfe und Holzbachweg bis Ursulasrieder Stra\u00dfe 2, Kempten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Straubing) \u00fcber B 20 AS Straubing-Ost und \u00fcber Ittlinger Stra\u00dfe, SR<FnR ID=\"F812806_23_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a019, Borsigstra\u00dfe und Schlesische Stra\u00dfe bis Schlesische Stra\u00dfe 225, Straubing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Straubing) \u00fcber B 20 bis A 92 (AS Landau an der Isar)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS Burghausen) \u00fcber B 20 und Burgkirchener Stra\u00dfe bis Burgkirchener Stra\u00dfe 1, Burghausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20<BR /> DGF<FnR ID=\"F812806_24_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Landau an der Isar) \u00fcber B 20, DGF 3 und AS Wiesenweg bis Wiesenweg 10, Landau an der Isar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20<BR /> DGF 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Landau an der Isar) \u00fcber B 20, DGF 3, rechts Wiesenweg und R\u00f6ntgenstra\u00dfe bis R\u00f6ntgenstra\u00dfe 1, Landau an der Isar, oder \u00fcber B 20, DGF 3, links R\u00f6ntgenstra\u00dfe bis R\u00f6ntgenstra\u00dfe 1, Landau an der Isar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20<BR /> B 588<BR /> SR 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS Neu\u00f6tting) \u00fcber B 588 und B 20 bis AS Straubing-Ost und SR 19, Ittlinger Stra\u00dfe, Borsigstra\u00dfe und Schlesische Stra\u00dfe bis Schlesische Stra\u00dfe 225, Straubing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 20<BR /> SR 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Landau an der Isar) \u00fcber B 20 und AS Straubing-Ost \u00fcber SR 19, Ittlinger Stra\u00dfe, Borsigstra\u00dfe und Schlesische Stra\u00dfe bis Schlesische Stra\u00dfe 225, Straubing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS Bamberg-S\u00fcd) \u00fcber B 22, Strullendorfer Stra\u00dfe und Gutenbergstra\u00dfe bis Gutenbergstra\u00dfe 24, Bamberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 22<BR /> B 505</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Pommersfelden) \u00fcber B 505, B 22 und Gutenbergstra\u00dfe bis Gutenbergstra\u00dfe 24, Bamberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Feuchtwangen-Nord) \u00fcber B 25 und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 2, Feuchtwangen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Bamberg-Hafen) \u00fcber B 26, Hafenstra\u00dfe und Rheinstra\u00dfe bis Rheinstra\u00dfe 23, Bamberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Bamberg-Hafen) \u00fcber B 26, Hafenstra\u00dfe und Regnitzstra\u00dfe bis Regnitzstra\u00dfe 18b, Bamberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Aschaffenburg-Ost) \u00fcber B 26, Sch\u00f6nbornstra\u00dfe, Weichertstra\u00dfe und Auhofstra\u00dfe bis Auhofstra\u00dfe 25, Aschaffenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26<BR /> B 469<BR /> AB<FnR ID=\"F812806_25_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Stockstadt) \u00fcber B 469, B 26, AB 8, Am Trieb, Ostring und Nordring bis Nordring 1, Gro\u00dfostheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26<BR /> B 469<BR /> AB 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Stockstadt) \u00fcber B 469, B 26, AB 16 und Obernburger Stra\u00dfe bis Obernburger Stra\u00dfe\u00a045, Aschaffenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 469<BR /> St 3115<BR /> AB 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Stockstadt) \u00fcber B 469, St 3115 und AB 16 (Obernburger Stra\u00dfe) bis Obernburger Stra\u00dfe 45, 63741 Aschaffenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26<BR /> B 469<BR /> AB 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Stockstadt) \u00fcber B 469, B 26, AB 16, Obernburger Stra\u00dfe, St 3115 und Wailandtstra\u00dfe bis Wailandtstra\u00dfe, Aschaffenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 26<BR /> B 469<BR /> AB 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Stockstadt) \u00fcber B 469, B 26, AB 16 und Schippnerstra\u00dfe bis Schippnerstra\u00dfe 2, Aschaffenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2313</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 469 Ausfahrt Niedernberg \u00fcber St 2313 und Depotstra\u00dfe bis Depotstra\u00dfe 1, Niedernberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2313<BR /> MIL 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 469 Ausfahrt Niedernberg \u00fcber St 2313, MIL 38, Boschstra\u00dfe und Nordring bis Boschstra\u00dfe\u00a07, 63843 Niedernberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 85</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Schwandorf-Mitte) \u00fcber B 85, Industriestra\u00dfe, Altenschwander Stra\u00dfe und Oskar-von-Miller-Stra\u00dfe bis Oskar-von-Miller-Stra\u00dfe 9, Wackersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 85</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Schwandorf Mitte) \u00fcber B 85, Industriestra\u00dfe, Altenschwander Stra\u00dfe und Ottostra\u00dfe bis Ottostra\u00dfe 6, 92442 Wackersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 85<BR /> B 173<BR /> St 2209</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Naila/Selbitz) \u00fcber B 173, B 85, St 2209, Rennsteigstra\u00dfe, Otto-Wiegand-Stra\u00dfe bis Otto-Wiegand-Stra\u00dfe 9, Steinbach am Wald</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 85<BR /> B 299<BR /> AS<FnR ID=\"F812806_26_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 35<BR /> St 2040</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Amberg-West) \u00fcber B 299, B 85, Anschluss Maxh\u00fctte/ATZ/Gr\u00fcnderzentrum, AS 35, Europastra\u00dfe, St 2040, Lohestra\u00dfe, Industriestra\u00dfe, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe 12, Sulzbach-Rosenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 85<BR /> St 2164<BR /> AS 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Sulzbach-Rosenberg) \u00fcber St 2164, B 85, AS 35, Europastra\u00dfe, St 2040, Lohestra\u00dfe, Industriestra\u00dfe, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe 12, Sulzbach-Rosenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 85<BR /> St 2398<BR /> St 2151<BR /> SAD 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Schwandorf-Mitte) \u00fcber B 85, SAD 14, St 2398, St 2151 und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 11, Neunburg vorm Wald</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Naila/Selbitz) \u00fcber B 173, Kronacher Stra\u00dfe und Am Kalkofen bis Am Kalkofen 4, Naila</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173<BR /> St 2197</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS Lichtenfels-S\u00fcd) \u00fcber B 173, St 2197, Bamberger Stra\u00dfe, Reundorfer Stra\u00dfe bis auf H\u00f6he Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe zu Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, Lichtenfels</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 279<BR /> St 2292</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 71 (AS Bad Neustadt an der Saale) \u00fcber B 279, St 2292 und Besengaustra\u00dfe bis Besengaustra\u00dfe 19 und weiter \u00fcber Industriestra\u00dfe und Rudolf-Diesel-Ring bis Rudolf-Diesel-Ring\u00a024, Bad Neustadt an der Saale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 279</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Bayern/Hessen \u00fcber B 279, St 2445 und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 1 in Bad Neustadt an der Saale und weiter \u00fcber Industriestra\u00dfe, St 2445 und B 279 bis A 7 (AS Bad Neustadt an der Saale)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 286<BR /> St 2272<BR /> SW<FnR ID=\"F812806_27_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Schweinfurt-Zentrum) \u00fcber B 286, SW 3, St 2272, Industriestra\u00dfe und Willi-Ke\u00df-Stra\u00dfe bis Willi-Ke\u00df-Stra\u00dfe 9, 97469 Gochsheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 286<BR /> St 2271<BR /> SW 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Schweinfurt-Zentrum) \u00fcber B 286, SW 3, St 2271, Jakob-Panzer-Stra\u00dfe und Julius-Hofmann-Stra\u00dfe bis Julius-Hofmann-Stra\u00dfe 6, 97469 Gochsheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Bad Br\u00fcckenau/Wildflecken) \u00fcber B 286, Milzbachstra\u00dfe, Im Baumgarten und M\u00e4rzgrund bis Im Baumgarten, Schondra</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 287<BR /> KG<FnR ID=\"F812806_28_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hammelburg) \u00fcber B 287, KG 37 und Frankenstra\u00dfe bis Frankenstra\u00dfe 7 \u2013 9, Hammelburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 289<BR /> B 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS Untersiemau, jeweils nur aus und in Richtung S\u00fcden/N\u00fcrnberg) \u00fcber B\u00a0289, B 4, Fabrikweg und Creidlitzer Stra\u00dfe bis Creidlitzer Stra\u00dfe 140, Coburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 289<BR /> HO 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Rehau-S\u00fcd) \u00fcber B 289, HO 43, Christian-Heinrich-Sandler-Stra\u00dfe bis Lamitzm\u00fchle\u00a01, Schwarzenbach an der Saale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 299<BR /> B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Neumarkt i. d. OPf.) \u00fcber B 299, M\u00fcnchener Ring bis M\u00fcnchener Ring 1, Neumarkt i.d. OPf.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 299<BR /> LA<FnR ID=\"F812806_29_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 26<BR /> LA<FnR ID=\"F812806_30_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Altdorf) \u00fcber B 299, LA 26, LAs 26, Am Hascherkeller, Altdorfer Stra\u00dfe bis Altdorfer\u00a0Stra\u00dfe 10, Landshut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 299<BR /> St 2550<BR /> A\u00d6<FnR ID=\"F812806_31_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS Alt\u00f6tting) \u00fcber A\u00d6 35, B 299, St 2550, Alt\u00f6ttinger Stra\u00dfe und Menninger Stra\u00dfe/Felix-Wankel-Stra\u00dfe bis Menninger Stra\u00dfe 1/Felix-Wankel-Stra\u00dfe 1, Weiding</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 299</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Landshut-Nord) \u00fcber B 299, Siemensstra\u00dfe, Neidenburger Stra\u00dfe und Ohmstra\u00dfe bis Ohmstra\u00dfe 2, Landshut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Dasing) \u00fcber Augsburger Stra\u00dfe und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 2, Aichach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Memmingen-Nord) \u00fcber B 300, Europastra\u00dfe, Teramostra\u00dfe und Karatasstra\u00dfe bis Karatasstra\u00dfe 6, Memmingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 300<BR /> St 2023<BR /> A 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Edelstetter Stra\u00dfe 39, Thannhausen, \u00fcber St 2023, B 300, Kreisstra\u00dfe A 2 und Zollerstra\u00dfe bis Zollerstra\u00dfe 7, Aretsried</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">AIC 2<BR /> St 2047</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 300 auf Freisinger Stra\u00dfe (AIC 2), Donauw\u00f6rther Stra\u00dfe (St 2047), Hauptstra\u00dfe (St 2047), Ziegeleistra\u00dfe bis Ziegeleistra\u00dfe 31, 86551 Aichach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 301<BR /> St 2350<BR /> FS<FnR ID=\"F812806_32_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Freising-Ost) \u00fcber B 301, St 2350, FS 13, rechts in Alfred-K\u00fchne-Stra\u00dfe bis Alfred-K\u00fchne-Stra\u00dfe 1 und 20, Langenbach, bzw. links in Am Logistikpark bis Am Logistikpark 1, Langenbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 303</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Marktredwitz-Nord) \u00fcber Klepperstra\u00dfe bis Klepperstra\u00dfe 2, Marktredwitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 303<BR /> WUN<FnR ID=\"F812806_33_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Marktredwitz-Nord) \u00fcber B 303, WUN 8 und Gewerbering bis Gewerbering 8, Arzberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 304</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 99 (AS M\u00fcnchen-Ludwigsfeld) \u00fcber B 304, Dachauer Stra\u00dfe bis Dachauer Stra\u00dfe 667, M\u00fcnchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 469<BR /> MIL<FnR ID=\"F812806_34_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Stockstadt) \u00fcber B 469, AS Gro\u00dfwallstadt, MIL 29, Gro\u00dfostheimer Stra\u00dfe, Einsteinstra\u00dfe und Industriering bis Industriering 1, Gro\u00dfwallstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 471</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Dachau/F\u00fcrstenfeldbruck) \u00fcber B 471, F\u00fcrstenfelder Stra\u00dfe, Neuriesstra\u00dfe und Gadastra\u00dfe bis Gadastra\u00dfe 25f, Bergkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 471</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Oberschlei\u00dfheim) bis St 2063</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 471<BR /> St 2063<BR /> St 2339</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreuzung B 471 mit St 2063 \u00fcber St 2063 in Richtung Norden, dann auf St 2339 bis Einm\u00fcndung Krautgartenstra\u00dfe, weiter bis Krautgartenstra\u00dfe 36, 85241 Hebertshausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 471<BR /> St 2063</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreuzung der B 471 mit St 2063 \u00fcber St 2063, Bajuwarenstra\u00dfe und Dr.-Ernst-Zimmermann-Allee bis Dr.-Ernst-Zimmermann-Allee 5, Karlsfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 505</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Pommersfelden) \u00fcber B 505 bis AS Bamberg-S\u00fcd A 73</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 512<BR /> St 2110<BR /> PA<FnR ID=\"F812806_35_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Pocking) \u00fcber B 512, St 2110, PA 7 und Gewerbepark bis Gewerbepark 10, Ruhstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 1066<BR /> AN 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Feuchtwangen-West) \u00fcber St 1066, AN 40 (Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe) und Landersfeld bis Landersfeld 103, 91555 Feuchtwangen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Oberelchingen) \u00fcber Hauptstra\u00dfe, St 2021 und Gewerbestra\u00dfe bis Gewerbestra\u00dfe, Unterelchingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Oberelchingen) \u00fcber Autobahnzubringer (G 548), Hauptstra\u00dfe, St 2021, Wei\u00dfinger Stra\u00dfe und Gewerbestra\u00dfe bis Gewerbestra\u00dfe 6a, Elchingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Baden-W\u00fcrttemberg/Bayern \u00fcber St 2021 und Glockeraustra\u00dfe bis Glockeraustra\u00dfe\u00a020, Elchingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Oberelchingen) \u00fcber Autobahnzubringer (G 548), Hauptstra\u00dfe, St 2021 und Glockeraustra\u00dfe bis Glockeraustra\u00dfe 20, Elchingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2025<BR /> B 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Burgau) \u00fcber St 2025, B 10, Augsburger Stra\u00dfe und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe\u00a040, Burgau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2027</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A8 (AS Zusmarshausen) \u00fcber St 2027, Gollenhoferstra\u00dfe und Im Zusamtal bis Im Zusamtal 1, 86441 Zusmarshausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2031</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Altenstadt) \u00fcber St 2031 und Memminger Stra\u00dfe bis Gewerbegebiet Memminger Stra\u00dfe, Altenstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2031</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Altenstadt) \u00fcber St 2031, Memminger Stra\u00dfe und Illertalstra\u00dfe bis Illertalstra\u00dfe 2, Altenstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2032<BR /> A 5<BR /> A 1<BR /> A 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Adelsried) \u00fcber St 2032, Kreisstra\u00dfe A 5, Kreisstra\u00dfe A 1, Kreisstra\u00dfe A 2 und Zollerstra\u00dfe bis Zollerstra\u00dfe 7, Aretsried</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2035</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Augsburg-Ost) \u00fcber St 2035 bis Unterkreuthweg 7, Affing/M\u00fchlhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2045</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A9 (AS Pfaffenhofen/Ilm) \u00fcber St 2045 und Carl-Benz-Stra\u00dfe bis Carl-Benz-Stra\u00dfe 3, 85301 Schweitenkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2053<BR /> B 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 99 (AS M\u00fcnchen-Neuherberg) \u00fcber St 2053, B 13 und Ingolst\u00e4dter Landstra\u00dfe bis Ingolst\u00e4dter Landstra\u00dfe 1, Oberschlei\u00dfheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2053</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Eching) \u00fcber St 2053, Oskar-von-Miller-Stra\u00dfe und Dieselstra\u00dfe bis Dieselstra\u00dfe 37, Eching</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2053</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Eching) \u00fcber St 2053, Fraunhoferstra\u00dfe, Dieselstra\u00dfe, Oskar-von-Miller-Stra\u00dfe und Lilienthalstra\u00dfe bis Lilienthalstra\u00dfe 6, Neufahrn bei Freising</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2053</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Eching) \u00fcber St 2053, Untere Hauptstra\u00dfe, Fraunhoferstra\u00dfe, Dieselstra\u00dfe, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe, Zeppelinstra\u00dfe bis Zeppelinstra\u00dfe 3, Neufahrn bei Freising</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autobahnzubringer <NB>A 92</NB></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Eching-Ost) \u00fcber Autobahnzubringer, Dieselstra\u00dfe, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe 12, 85375 Neufahrn b. Freising</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2054</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Allershausen) \u00fcber St 2054 und Im Lekkerland bis Im Lekkerland 1, Allershausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2063</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Einm\u00fcndung Robert-Bosch-Stra\u00dfe in Dachau bis Kreuzung mit der Schlei\u00dfheimer Stra\u00dfe, Dachau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2068</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Oberpfaffenhofen/Gilching-West) \u00fcber St 2068 und Landsberger Stra\u00dfe und Claude-Dornier-Stra\u00dfe und Friedrichshafener Stra\u00dfe bis Friedrichshafener Stra\u00dfe 6a, Oberpfaffenhofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2074</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, Brumather Stra\u00dfe, St 2074, Landshuter Stra\u00dfe, Hauptstra\u00dfe, Industriestra\u00dfe, DGF 16, Industriestra\u00dfe und Rimbacher Stra\u00dfe bis Rimbacher Stra\u00dfe, Werk 2.8, Loiching</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2074<BR /> St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, Brumather Stra\u00dfe, St 2074, Landshuter Stra\u00dfe, Hauptstra\u00dfe und Gewerbepark bis Gewerbepark 8, Niederviehbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2074<BR /> St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, St 2074, Parallelast St 2074 und Werkstra\u00dfen bis Werk 2.2, Dingolfing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2074<BR /> St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, St 2074 und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 5, Dingolfing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2080</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS Forstinning) \u00fcber St 2080 und Anzinger Stra\u00dfe bis Anzinger Stra\u00dfe 20, Ebersberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2082</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS Feldkirchen-West) \u00fcber Ottendichler Stra\u00dfe und Hofbr\u00e4uallee bis Hofbr\u00e4uallee 1, M\u00fcnchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2082</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 99 (AS Kirchheim) \u00fcber St 2082 und Eichendorffstra\u00dfe bis Eichendorffstra\u00dfe Postfrachtzentrum Aschheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2082</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 99 (AS Kirchheim) \u00fcber St 2082, Eichendorffstra\u00dfe und Uhlandstra\u00dfe bis Uhlandstra\u00dfe 15, 85609 Aschheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2084<BR /> ED<FnR ID=\"F812806_36_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Freising-Ost) \u00fcber St 2084, ED 5 und Eichenstra\u00dfe bis Eichenstra\u00dfe 2, Oberding/Schwaig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2107</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Daimlerstra\u00dfe 2 in Alt\u00f6tting \u00fcber Daimlerstra\u00dfe, Burghauser Stra\u00dfe, St 2107 und Industrieparkstra\u00dfe bis Industrieparkstra\u00dfe 1, Burgkirchen an der Alz/Gendorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111 bis Tor 4.2.4 der Firma BMW oder Werkstra\u00dfe bis Tor 4.3.2 oder Tor 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, Abfahrt BMW Werk 2.4, Tor 4 bis BMW Werk 2.4, Tor 4 (Karl-Dompert-Stra\u00dfe 9, 84130 Dingolfing)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, Brumather Stra\u00dfe, Bayernwerkstra\u00dfe und Laaberstra\u00dfe bis Laaberstra\u00dfe 7, Dingolfing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, Brumather Stra\u00dfe, Mengkofener Stra\u00dfe und Werkstra\u00dfe bis Tor 1 \u2013 3, Dingolfing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, Brumather Stra\u00dfe und den westlichen Ausfahrtsast zu Tor 2 und Werkstra\u00dfe bis Tor 2, Dingolfing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111<BR /> DGF 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing-Mitte) \u00fcber St 2111, DGF 13 und Tundinger Stra\u00dfe bis Gewerbegebiet Unterhollerau, Moosthenning</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2111<BR /> St 2327<BR /> DGF 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Dingolfing/Ost) \u00fcber DGF 15, St 2327, DGF 15, St 2111 und Ludwig-Girnghuber-Stra\u00dfe bis Ludwig-Girnghuber-Stra\u00dfe 1, 84163 Marklkofen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2144<BR /> St 2230</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 an AS Abensberg (49) auf St 2144, St 2230, Am Hopfenbach, bis Am Hopfenbach 22, 93352 Rohr in Niederbayern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2118<BR /> St 2618</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Passau-Mitte) \u00fcber St 2118 und Sperrwies bis Sperrwies 1 in Passau und weiter \u00fcber St 2118 bis Irsham, dort links auf St 2618, sodann rechts bis Gurlarn 2, 94081 F\u00fcrstenzell</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2145</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Neutraubling) \u00fcber Walhallastra\u00dfe, St 2145, Lerchenfeldstra\u00dfe und Berliner Stra\u00dfe bis Werkszufahrt Berliner Stra\u00dfe 20, Neutraubling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2151</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Schwarzenfeld) \u00fcber St 2151 und Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 11, Neunburg vorm Wald</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> St 2177</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Hof-S\u00fcd) \u00fcber B 15 (AS Hof-Moschendorf), St 2177, Hofer Stra\u00dfe, An den M\u00fchlwiesen und Am Saaleschl\u00f6\u00dfchen bis Am Saaleschl\u00f6\u00dfchen 7, Oberkotzau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 15<BR /> St 2177</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Hof-S\u00fcd) \u00fcber B 15 (AS Hof-Moschendorf), St 2177, Hofer Stra\u00dfe, Ziegeleistra\u00dfe und Am Saaleschl\u00f6\u00dfchen bis Am Saaleschl\u00f6\u00dfchen 7, Oberkotzau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2180</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Thiersheim) \u00fcber St 2180 und Wampener Stra\u00dfe bis Autohof Thiersheim, Wampener Stra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2181</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Bayreuth-Nord) \u00fcber St 2181, Christian-Ritter-von-Langheinrich-Stra\u00dfe und Ritter-von-Eitzenberger-Stra\u00dfe bis Ritter-von-Eitzenberger-Stra\u00dfe 24, Bayreuth</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2194</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS M\u00fcnchberg-Nord) \u00fcber St 2194, Helmbrechtser Stra\u00dfe und August-Horch-Stra\u00dfe bis August-Horch-Stra\u00dfe 2, M\u00fcnchberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2223<BR /> AN<FnR ID=\"F812806_37_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Lichtenau) \u00fcber St 2223, AN 12 und Bahnhofstra\u00dfe bis Bahnhofstra\u00dfe 9, Sachsen b. Ansbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2237</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Allersberg) \u00fcber St 2237, Allersberger Stra\u00dfe, Norisstra\u00dfe und Gildestra\u00dfe bis Gildestra\u00dfe 17, Roth</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2238</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Hilpoltstein) \u00fcber St 2238 und An der Autobahn bis Autohof Hilpoltstein, An der Autobahn K 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2238<BR /> WEN<FnR ID=\"F812806_38_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS Weiden-S\u00fcd) \u00fcber St 2238, S\u00fcd-Ost-Tangente, WEN 9, Moosb\u00fcrger Stra\u00dfe, Am W\u00f6rnzgraben bis Am W\u00f6rnzgraben 2, Weiden i. d. OPf.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2240<BR /> St 2236<BR /> NM<FnR ID=\"F812806_39_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Alfeld) \u00fcber St 2236, Kreisstra\u00dfe NM 9, St 2240 und Am Meilenhofener Weg (\u00fcber die n\u00f6rdliche AS der St 2240) bis Am Meilenhofener Weg 5, Berg bei Neumarkt i. d. OPf.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Altdorf/Leinburg) \u00fcber St 2240, Im Erlet und Wacholderweg bis Wacholderweg 1, Altdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2244</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 22/B 505 (AS Bamberg-S\u00fcd) \u00fcber St 2244, Nordring, Siemensstra\u00dfe bis Siemensstra\u00dfe 19, 96129 Strullendorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2248</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Herrieden) \u00fcber St 2248 bis Anschluss St 1066 (ehemals B 14)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2248</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Herrieden) \u00fcber St 2248, N\u00fcrnberger Stra\u00dfe, Industriestra\u00dfe und Rother Stra\u00dfe bis Rother Stra\u00dfe 1, 91567 Herrieden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2250<BR /> AN 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Rothenburg ob der Tauber) \u00fcber St 2250, AN 33 und Erlbacher Stra\u00dfe bis Erlbacher Stra\u00dfe 112, Rothenburg ob der Tauber</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2257</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Geiselwind) \u00fcber St 2257 und Scheinfelder Stra\u00dfe bis Autohof, Scheinfelder Stra\u00dfe 15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2275<BR /> St 2426</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Ha\u00dffurt) und St 2426, St 2275 und Am R\u00f6dertor bis Am R\u00f6dertor 4 \u2013 9, Donnersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2291</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Bad Kissingen/Oberthulba) \u00fcber St 2291 (AS Gewerbegebiet Oberthulba/Albertshausen) und H\u00e4userschlag bis H\u00e4userschlag 1, Bad Kissingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2325<BR /> St 2074</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Wallersdorf Nord) \u00fcber St 2325 (Richtung Wolfersdorf), Hans-Glas-Stra\u00dfe, St 2074 bis Hans-Glas-Stra\u00dfe 1, 94522 Wallersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2335<BR /> EI 43<BR /> IN<FnR ID=\"F812806_40_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 5<BR /> IN 19<BR /> IN 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lenting) \u00fcber St 2335, EI 43, IN 19, IN 20, IN 5, Ettinger Stra\u00dfe und Dr.-Ludwig-Kraus-Stra\u00dfe bis GVZ und Pascalstra\u00dfe, Maria-Goeppert-Stra\u00dfe und Ettinger Stra\u00dfe bis Tor 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2335<BR /> EI 18<BR /> EI 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lenting) \u00fcber St 2335, EI 43, EI 18, Hepberger Stra\u00dfe, Ettinger Stra\u00dfe und Obere Marktstra\u00dfe bis Obere Marktstra\u00dfe 12, Gaimersheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2335<BR /> EI 9<BR /> EI 12<BR /> EI 43<BR /> IN 4<BR /> IN 5<BR /> IN 19<BR /> IN 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Lenting) \u00fcber St 2335, EI 43, IN 19, IN 20, IN 5, Dr.-Ludwig-Kraus-Stra\u00dfe, IN 4, EI 12, EI 9 und Ingolst\u00e4dter Stra\u00dfe bis Ingolst\u00e4dter Stra\u00dfe 120, Gaimersheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2336</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Greding) \u00fcber St 2336 bis Industriestra\u00dfe 16 \u2013 25, Greding</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2419<BR /> NEA<FnR ID=\"F812806_41_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 49<BR /> B 13<BR /> St 2252</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Uffenheim-Langensteinach) \u00fcber St 2419, NEA 49, B 13, St 2252 und Buchheimer Stra\u00dfe bis Buchheimer Stra\u00dfe 4, Ergersheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2580<BR /> ED 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Erding) \u00fcber St 2580, ED 19 und Am Isarkanal bis Am Isarkanal, Eitting</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2580<BR /> St 2584<BR /> ED 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Erding) \u00fcber St 2580, St 2584 und ED 5 und Eichenstra\u00dfe bis Eichenstra\u00dfe 2, Oberding/Schwaig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2580</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS Erding) \u00fcber St 2580, Dachauer Stra\u00dfe und Am Kletthamer Feld bis Am Kletthamer Feld 17, 85435 Erding</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2584</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Flughafen M\u00fcnchen (A 92) bis Flughafenstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2584<BR /> FS 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von St 2584 (AS zu FS 44) \u00fcber FS 44, Ismaninger Stra\u00dfe, Ludwigstra\u00dfe in Lindberghstra\u00dfe Hallbergmoos und zur\u00fcck auf Ludwigstra\u00dfe in Richtung Westen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2692</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Berg/Bad Steben) \u00fcber St 2692 und Sieggrubenstra\u00dfe bis Autohof Berg, Sieggrubenstra\u00dfe 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 2805<BR /> AB 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 45 (AS Alzenau-Mitte) \u00fcber St 2805, AB 25, Seestra\u00dfe, Westumgehung und M\u00fchlweg bis M\u00fchlweg 14, Alzenau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 3202<BR /> St 2305</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Hessen/Bayern \u00fcber St 3202, St 2305, Industriestra\u00dfe, Seestra\u00dfe, Westumgehung und M\u00fchlweg bis M\u00fchlweg 14, Alzenau (nur in Fahrtrichtung Alzenau)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">St 3202<BR /> St 2305</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von M\u00fchlweg 14, Alzenau \u00fcber M\u00fchlweg, Westumgehung, Seestra\u00dfe, St 2305, Spessartstra\u00dfe, Laurentiusstra\u00dfe und St 3202 bis LG Bayern/Hessen (nur in Fahrtrichtung LG)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 17 (AS Schwabm\u00fcnchen) \u00fcber Kreisstra\u00dfe A 30, Zeppelinstra\u00dfe, Amazonstra\u00dfe bis Amazonstra\u00dfe 13, Graben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 17 (AS Schwabm\u00fcnchen) \u00fcber Kreisstra\u00dfe A 30, Messerschmittstra\u00dfe bis Messerschmittstra\u00dfe 2, Kleinaitingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">AIC 25<BR /> As<FnR ID=\"F812806_42_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 3<BR /> As 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Friedberg) \u00fcber AIC 25, As 25, As 3 und Derchinger Stra\u00dfe bis Derchinger Stra\u00dfe 125, Augsburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">AIC 25<BR /> As 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Friedberg) \u00fcber AIC 25, As 25, AIC 25, Chippenham-Ring und R\u00f6ntgenstra\u00dfe bis Liebigstra\u00dfe, Friedberg (Warenlager Segm\u00fcller Einrichtungshaus)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">As 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 17 (AS Augsburg-G\u00f6ggingen) \u00fcber As 6 und Kurt-B\u00f6sch-Stra\u00dfe bis Kurt-B\u00f6sch-Stra\u00dfe 12, Augsburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">DGF 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 92 (AS Dingolfing-West) \u00fcber DGF 16 und DGF 16, Industriestra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe 6, 84130 Dingolfing (BMW Werk 2.4, Tor 5)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LA 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 92 (AS W\u00f6rth an der Isar) \u00fcber LA 10 bis Luitpoldpark, Niederaichbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LL<FnR ID=\"F812806_43_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Landsberg am Lech-West) \u00fcber Buchloer Stra\u00dfe, LL 9, Stadtwaldhof Stra\u00dfe und Iglinger Stra\u00dfe bis Franz-Kollmann-Stra\u00dfe, Landsberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">M<FnR ID=\"F812806_44_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS Feldkirchen-Ost) \u00fcber M 1 und Wei\u00dfenfelder Stra\u00dfe bis Wei\u00dfenfelder Stra\u00dfe 1, Kirchheim-Heimstetten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">MM<FnR ID=\"F812806_45_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 96 (AS Memmingen-Nord) \u00fcber MM 30, Europastra\u00dfe und Fraunhoferstra\u00dfe bis Fraunhoferstra\u00dfe 15, Memmingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">N 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 AS N\u00fcrnberg-K\u00f6nigshof (Hafen S\u00fcd) \u00fcber N 1 (Marthweg), Wiener Stra\u00dfe, Hamburger Stra\u00dfe, Koperstra\u00dfe in Bremer Stra\u00dfe bis Bremer Stra\u00dfe 100 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">N 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS N\u00fcrnberg-K\u00f6nigshof (Hafen S\u00fcd)) \u00fcber N 1 (Marthweg), Wiener Stra\u00dfe, Hamburger Stra\u00dfe und Koblenzer Stra\u00dfe bis Koblenzer Stra\u00dfe 13, 90451 N\u00fcrnberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">N 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS N\u00fcrnberg-K\u00f6nigshof (Hafen S\u00fcd)) \u00fcber N 1 (Marthweg), Wiener Stra\u00dfe und Pre\u00dfburger Stra\u00dfe bis Pre\u00dfburger Stra\u00dfe 7, 90451 N\u00fcrnberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">NU<FnR ID=\"F812806_46_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 14<BR /> NU 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS V\u00f6hringen) \u00fcber NU 14 und NU 9 (Emershofer Stra\u00dfe) bis Emershofer Stra\u00dfe 10, V\u00f6hringen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">R 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Rosenhofer Stra\u00dfe, Neutraubling, \u00fcber Schlossstra\u00dfe, R 5, R\u00f6merstra\u00dfe bis R\u00f6merstra\u00dfe 3, Mintraching</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">R 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 15n (AS Schierling-S\u00fcd) \u00fcber R 45, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe 1, Schierling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">RH<FnR ID=\"F812806_47_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 35<BR /> St 2237</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Allersberg) \u00fcber RH 35, St 2237, Allersberger Stra\u00dfe, Norisstra\u00dfe und Gildestra\u00dfe bis Gildestra\u00dfe 17, Roth</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">WUN 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 93 (AS H\u00f6chst\u00e4dt i. Fichtelgebirge) \u00fcber WUN 12 und Bahnhofstra\u00dfe bis Bahnhofstra\u00dfe 48, 95186 H\u00f6chst\u00e4dt i. Fichtelgebirge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Neuburg an der Donau, N\u00f6rdliche Gr\u00fcnauer Stra\u00dfe 10 \u00fcber Gr\u00fcnauer Stra\u00dfe und Ruhrstra\u00dfe bis Ruhrstra\u00dfe 13, Neuburg an der Donau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Neus\u00e4\u00df) \u00fcber Hirblinger Stra\u00dfe und N\u00fcrnberger Stra\u00dfe bis G\u00fcterverkehrszentrum Augsburg, N\u00fcrnberger Stra\u00dfe 4, Augsburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Lechhausen) \u00fcber Neue Bergstra\u00dfe, S\u00fcdtiroler Stra\u00dfe, Terlaner Stra\u00dfe und Toblacher Stra\u00dfe bis Toblacher Stra\u00dfe 8, 86165 Augsburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Max-Planck-Stra\u00dfe \u00fcber Otto-Hahn-Stra\u00dfe und Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Einm\u00fcndung in St\u00a02063, Dachau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von St 2584 \u00fcber Zentralallee und Westkreuz bis Air Cargo/Luftfrachtbereich im Flughafen M\u00fcnchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Dr.-Ludwig-Kraus-Stra\u00dfe \u00fcber Furtw\u00e4nglerstra\u00dfe, Permoserstra\u00dfe, Gaimersheimer Stra\u00dfe und Emmy-Noether-Stra\u00dfe zu den verschiedenen Werkstoren in Ingolstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Knoten B 17/Stuttgarter Stra\u00dfe \u00fcber Stuttgarter Stra\u00dfe, Karlsruher Stra\u00dfe und Frankfurter Stra\u00dfe bis G\u00fcterverkehrszentrum in Augsburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Gramschatzer Wald) \u00fcber Kreuzstra\u00dfe, Erbshausener Stra\u00dfe und Am Wiesenweg bis Am Wiesenweg 11, Hausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 2 (AS Asbach-B\u00e4umenheim) \u00fcber Mertinger Stra\u00dfe und Fendtstra\u00dfe bis Fendtstra\u00dfe 1, Asbach-B\u00e4umenheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Straubing, Schlesische Stra\u00dfe 225 \u00fcber Schlesische Stra\u00dfe bis Schlesische Stra\u00dfe 232, Straubing</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Neutraubling, Rosenhofer Stra\u00dfe \u00fcber Oberheisinger Stra\u00dfe bis Oberheisinger Stra\u00dfe 7, Neutraubling</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Neutraubling, Rosenhofer Stra\u00dfe \u00fcber Schlossstra\u00dfe, R 5, R\u00f6merstra\u00dfe, Germanenstra\u00dfe bis R\u00f6merstra\u00dfe 3, Mintraching</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 15 in Hof/Saale \u00fcber Kulmbacher Stra\u00dfe und Dr.-Arnheim-Stra\u00dfe und Hohe Stra\u00dfe bis Hohe Stra\u00dfe 20, Hof/Saale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Schweinfurt-Hafen) \u00fcber Europa-Allee und Amsterdamstra\u00dfe bis Amsterdam\u00adstra\u00dfe\u00a06,\u00a0Schweinfurt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Schweinfurt-Hafen) \u00fcber Europa-Allee und Br\u00fcsselstra\u00dfe bis Br\u00fcsselstra\u00dfe 9, Schweinfurt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 70 (AS Schweinfurt-Hafen) \u00fcber Europa-Allee, Madridstra\u00dfe, Stra\u00dfburgstra\u00dfe und Br\u00fcsselstra\u00dfe bis zur Br\u00fcsselstra\u00dfe 9, Schweinfurt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS M\u00fcnchen-Frankfurter Ring) auf Frankfurter Ring, Moosacher Stra\u00dfe, Riesenfeldstra\u00dfe, bis Riesenfeldstra\u00dfe 87, 80809 M\u00fcnchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS M\u00fcnchen-Zamdorf) \u00fcber T\u00f6ginger Stra\u00dfe, Eggenfeldener Stra\u00dfe, Kronstadter Stra\u00dfe, Zamdorfer Stra\u00dfe, Hultschiner Stra\u00dfe, Zamilastra\u00dfe bis Zamilastra\u00dfe 11, 81677 M\u00fcnchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 13 (AS Bernhardswinden/Brodswinden) in Richtung Osten \u00fcber Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe 3, Ansbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von St 2248 in Elpersdorf bei Ansbach \u00fcber Liebigstra\u00dfe bis Liebigstra\u00dfe 1, Ansbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Regensburg Ost) \u00fcber Rathenaustra\u00dfe und Kirchhoffstra\u00dfe bis Kirchhoffstra\u00dfe 8, 93055 Regensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Weiherstra\u00dfe 2a, 95448 Bayreuth \u00fcber Weiherstra\u00dfe, Sophian-Kolb-Stra\u00dfe, Kreuzung unter der Hochbr\u00fccke zu A 9 (AS Bayreuth-Nord) Fahrtrichtung S\u00fcd (nur in beschriebener Fahrtrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Bayreuth-Nord) \u00fcber Bindlacher Allee, Bindlacher Stra\u00dfe, Weiherstra\u00dfe, Riedingerstra\u00dfe, Dr.-Hans-Frisch-Stra\u00dfe, Weiherstra\u00dfe bis Weiherstra\u00dfe 2a, 95448 Bayreuth (nur in beschriebener Fahrtrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 94 (AS M\u00fcnchen-Am Moosfeld) \u00fcber Riemer Stra\u00dfe, Schatzbogen bis Schatzbogen Nr.\u00a06, 81829 M\u00fcnchen (nur in beschriebener Fahrtrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Schatzbogen Nr.\u00a06, 91829 M\u00fcnchen \u00fcber Schatzbogen, Riemer Stra\u00dfe, Stahlgruberring, Hollerithstra\u00dfe zu A 94 (AS M\u00fcnchen-Am Moosfeld) (nur in beschriebener Fahrtrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 73 (AS N\u00fcrnberg-Hafen-Ost) \u00fcber S\u00fcdwesttangente und Hafenstra\u00dfe bis Hafenstra\u00dfe 85, 90678 F\u00fcrth, bzw. weiter \u00fcber Rezatstra\u00dfe und Mainstra\u00dfe bis Mainstra\u00dfe 55, 90768 F\u00fcrth</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Brandenburg:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt<BR /> jeweils in beiden Fahrtrichtungen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Nauen: von B 273 (Kreisverkehr) Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Abzweig Siemensring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Ausfahrt B 5 \u00fcber L 20 bis Stra\u00dfe der Einheit 142 der Stadt Falkensee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Nauen: Siemensring von Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Grundst\u00fcck BSH Hausger\u00e4te GmbH</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 96 (AS Oranienburg-S\u00fcd) \u00fcber Kommunalstra\u00dfe Birkenallee, Stadt Oranienburg, <NB>Hans-Grade-Stra\u00dfe</NB> bis Hausnummer 1 (Fuhrbetrieb Fromm GmbH)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 96 (AS Oranienburg-S\u00fcd) \u00fcber Kommunalstra\u00dfe Birkenallee, Stadt Oranienburg, Flugpionierstra\u00dfe 1 (Hermes) und zur\u00fcck</entry></row><row Break=\"Page\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 96 \u00fcber Birkenweg in der Gemeinde Rangsdorf bis Grundst\u00fcck Fiege Logistik Stiftung &amp; Co. KG</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Gro\u00dfbeeren: von B 101 (AS GVZ Gro\u00dfbeeren Nord) \u00fcber M\u00e4rkische Allee bis Bahnhofstra\u00dfe (L 40)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Gro\u00dfbeeren: von B 101 (AS GVZ Gro\u00dfbeeren Nord) \u00fcber Hauptstra\u00dfe bis 2. Abzweig Osdorfer Ring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Gro\u00dfbeeren: 2. Abzweig Osdorfer Ring von Hauptstra\u00dfe bis Hausnummer 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 101 (AS GVZ Gro\u00dfbeeren S\u00fcd) \u00fcber Bahnhofstra\u00dfe (L 40) bis M\u00e4rkische Allee der Gemeinde Gro\u00dfbeeren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Ludwigsfelde: von B 101 AS Mercedes-Benz \u00fcber Kreisverkehr in Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe bis Hausnummer 34</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Ludwigsfelde: von Kreisverkehr Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe in August-Thyssen-Stra\u00dfe bis Hausnummer 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Ludwigsfelde: von Zum Industriepark S\u00fcdausfahrt Daimler bis Brandenburgische Stra\u00dfe 51, Einfahrt BLG</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Ludwigsfelde: von Kreisverkehr Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe in Nikolaus-Otto-Stra\u00dfe bis Industriepark 10/Daimler-Werk Tor S\u00fcd 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kommunalstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Baruth/Mark (A 13) \u00fcber K 6150, K 7225, Radel\u00e4nder Weg bis 15837 Baruth, An der Birkenpfuhlheide 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 103 \u00fcber Rapshagener Stra\u00dfe in der Stadt Pritzwalk Ortsteil Falkenhagen, F\u00fcrstst\u00fccken, Rolf-H\u00f6velmann-Stra\u00dfe, Feldmarkt (Nordgetreide)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Freienbrink (A 10) \u00fcber L 38 bis Eichenstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Gr\u00fcnheide (Mark): von Eichenstra\u00dfe/Schlehenstra\u00dfe \u00fcber Birkenstra\u00dfe bis Hausnummer 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Amt Br\u00fcck: von A 9 (AS Br\u00fcck) in Chausseestra\u00dfe in Westfalenstra\u00dfe in Mindener Stra\u00dfe, weiter rechts abbiegen in Gregor-Br\u00fcck-Ring bis Hausnummer 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Betriebsgel\u00e4nde EDEKA MIOS (Dreilindener Weg 1) \u00fcber Stolper Weg zu AS Kleinmachnow (Richtung S\u00fcd)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Kleinmachnow (<I>Richtung</I> Nord) \u00fcber Stolper Weg in Dreilindener Weg bis Hausnummer\u00a01 (Betriebsgel\u00e4nde EDEKA MIOS)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1<BR /> Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Berlin-Hellersdorf (BAB 10) \u00fcber B 1 Richtung Tasdorf bis Einfahrt Industriestra\u00dfe, diese bis Industriestra\u00dfe 13 (Hermes) und zur\u00fcck</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Bremen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Hemelingen), Abfahrt in Richtung Gewerbegebiet Hansalinie, Anton-Tucher-Stra\u00dfe, Europaallee, Bordeaux-Stra\u00dfe bis PCC und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Hemelingen), Abfahrt in Richtung Stadtmitte, Autobahnzubringer Hemelingen, Pfalzburger Stra\u00dfe, An der Grenzpappel, Hemelinger Tunnel, Sebaldsbr\u00fccker Heerstra\u00dfe, Hermann-Koenen-Stra\u00dfe bis Mercedes-Benz, Tor 8 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bordeaux-Stra\u00dfe, Europaallee, Anton-Tucher-Stra\u00dfe, Autobahnzubringer Hemelingen, Pfalzburger Stra\u00dfe, An der Grenzpappel, Hemelinger Tunnel, Sebaldsbr\u00fccker Heerstra\u00dfe, Hermann-Koenen-Stra\u00dfe bis Mercedes-Benz, Tor 8 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Arsten), Abfahrt in Richtung Arsten GVZ, Autobahnzubringer Arsten, Neuenlander Stra\u00dfe/B 6, Georg-Wulf-Stra\u00dfe, A 281 bis AS Woltmershausen Reedeich, Abfahrt in Richtung Reedeich Nord, Senator-Apelt-Stra\u00dfe bis BLG und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Arsten), Abfahrt in Richtung Arsten GVZ, Autobahnzubringer Arsten, Neuenlander Stra\u00dfe/B 6, Georg-Wulf-Stra\u00dfe, A 281 bis AS Woltmershausen Reedeich, Abfahrt in Richtung Reedeich Nord, Senator-Apelt-Stra\u00dfe, Georg-Henschel-Stra\u00dfe, Heinrich-Wiegand-Stra\u00dfe bis BLG und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Arsten), Abfahrt in Richtung Arsten GVZ, Autobahnzubringer Arsten, Neuenlander Stra\u00dfe/B 6, Georg-Wulf-Stra\u00dfe, A 281 bis AS Woltmershausen Reedeich, Abfahrt in Richtung Reedeich Nord, Senator-Apelt-Stra\u00dfe, Stromer Landstra\u00dfe bis Einm\u00fcndung Merkurstra\u00dfe, Merkurstra\u00dfe, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe, Georg-Harmsen-Stra\u00dfe 7 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Falle einer Sperrung des Hemelinger Tunnels gilt folgende Fahrstrecke:<BR /> von A 27 (AS Sebaldsbr\u00fcck) zum Mercedes-Benz-Werk an der Hermann-Koenen-Stra\u00dfe: A 27 (AS Sebaldsbr\u00fcck), Abfahrt in Richtung Stadtmitte, Oyter Damm, Osterholzer Heerstra\u00dfe, Hermann-Koenen-Stra\u00dfe bis Mercedes-Benz, Tor 8 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bordeaux-Stra\u00dfe, Europaallee, Walter-Jacobs-Stra\u00dfe, Allerkai, Zum Allerhafen, Hemelinger Tunnel, Sebaldsbr\u00fccker Heerstra\u00dfe, Hermann-Koenen-Stra\u00dfe bis Mercedes-Benz, Tor 8 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tauschplatz (zum Fahrer-Schichtwechsel) Allerkai 4 zum Mercedes-Benz-Werk an Hermann-Koenen-Stra\u00dfe Tor 8:<BR /> Allerkai, Zum Allerhafen, Hemelinger Tunnel, Sebaldsbr\u00fccker Heerstra\u00dfe, Hermann-Koenen-Stra\u00dfe bis Mercedes-Benz, Tor 8 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tauschplatz (zum Fahrer-Schichtwechsel) Allerkai 4 bis BLG Senator-Apelt-Stra\u00dfe 90:<BR /> Allerkai, Hermann-Funk-Stra\u00dfe, Hemelinger Autobahnzubringer, A 1 (AS 56 Arsten), Autobahnzubringer Arsten, Neuenlander Stra\u00dfe/B 6, Georg-Wulf-Stra\u00dfe, A 281 bis AS Woltmershausen Reedeich, Abfahrt in Richtung Reedeich Nord, Senator-Apelt-Stra\u00dfe bis BLG und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tauschplatz (zum Fahrer-Schichtwechsel) Allerkai 4 bis LAL2 Weser-Ems-Stra\u00dfe bis BLG Senator-Apelt-Stra\u00dfe 90:<BR /> Allerkai, Hemelinger Hafendamm, Weser-Ems-Stra\u00dfe, Walter-Jacobs-Stra\u00dfe, Europaallee, A 1 (AS\u00a055 Bremen-Hemelingen), A 1 (AS 56 Arsten), Autobahnzubringer Arsten, Neuenlander Stra\u00dfe/B\u00a06, Georg-Wulf-Stra\u00dfe, A 281 bis AS Woltmershausen Reedeich, Abfahrt in Richtung Reedeich Nord, Senator-Apelt-Stra\u00dfe bis BLG und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weser-Ems-Stra\u00dfe, Hemelinger Hafendamm, Allerkai, Zum Allerhafen, Hemelinger Tunnel, Sebaldsbr\u00fccker Heerstra\u00dfe, Hermann-Koenen-Stra\u00dfe bis Mercedes-Benz, Tor 8 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Senator-Blase-Stra\u00dfe 23, M\u00fchlenhauser Weg, Senator-Apelt-Stra\u00dfe, Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, Merkurstra\u00dfe bis Stromer Landstra\u00dfe und zur\u00fcck</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz im Hamburger Hafengebiet:</B><BR /><BR /><table MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"127*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Haupthafenroute</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">ab/bis<BR /> Haus-Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">befahrbarer Abschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Moldauhafen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rampenstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Saalehafen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Veddeler Damm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Am Saalehafen bis Ellerholzbr\u00fccke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ellerholzbr\u00fccke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ro\u00dfdamm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K\u00f6hlbrandbr\u00fccke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Finkenwerder Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von K\u00f6hlbrandbr\u00fccke bis An der Alten S\u00fcderelbe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Finkenwerder Ring</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Seehafenstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Seehafenstra\u00dfe 12 bis Moorburger Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Moorburger Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Moorburger Bogen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Moorburger Stra\u00dfe bis F\u00fcrstenmoordamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">An der Alten<BR />S\u00fcderelbe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Finkenwerder Stra\u00dfe bis Am Rosengarten/Ne\u00dfdeich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ne\u00dfdeich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Am Rosengarten/Finkenwerder Stra\u00dfe bis Ne\u00dfkatenweg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Rosengarten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"127*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Nebenstrecken</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">ab/bis<BR /> Haus-Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">befahrbarer Abschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1. Hafenstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2. Hafenstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Schuhmacher\u00adwerder</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tunnelstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Bahndamm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Prielstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Veddeler Marktplatz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Peutestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Dessauer Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Veddeler Damm bis Sachsenbr\u00fccke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Windhukkai</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Indiastra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kamerunweg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ellerholzweg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Neuh\u00f6fer Damm bis Ellerholzweg 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Neuh\u00f6fer Damm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Ro\u00dfdamm bis Neuh\u00f6fer Br\u00fcckenstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Neuh\u00f6fer Br\u00fccken\u00adstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Neuh\u00f6fer Damm bis Neuh\u00f6fer Br\u00fcckenstra\u00dfe 47</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Breslauer Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Travehafen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ro\u00dfweg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Breslauer Stra\u00dfe bis Am Vulkanhafen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Vulkanhafen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Waltershofer Damm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Kurt-Eckelmann-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Altenwerder Hauptdeich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Altenwerder Damm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Waltersdorfer Damm bis Altenwerder Damm 22</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Dradenaustra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Dradenauer Deichweg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Genter Ufer</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Finkenwerder Stra\u00dfe bis Am Genter Ufer 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Antwerpenstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K\u00f6hlfleetdamm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Am Ballinkai</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Aluminiumstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Finkenwerder Stra\u00dfe bis Parkplatz Dradenau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Vollh\u00f6fner Weiden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Dradenauer Deichweg bis Vollh\u00f6fner Weiden 19</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Finkenwerder Weg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">M\u00fcggenburger Hauptdeich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Wilhelm-Weber-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Konsul-Ritter-Stra\u00dfe bis Wilhelm-Weber-Stra\u00dfe 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Konsul-Ritter-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Seehafenstra\u00dfe bis Wilhelm-Weber-Stra\u00dfe</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Hamburg:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"127*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">ab/bis<BR /> Haus-Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Andreas-Meyer-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Unterer Landweg bis Amandus-Stubbe-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Unterer Landweg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Andreas-Meyer-Stra\u00dfe bis Halskestra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Halskestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">bis 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Unterer Landweg bis Halskestra\u00dfe 67</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Amandus-Stubbe-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rungedamm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Amandus-Stubbe-Stra\u00dfe bis Hans-Dunker-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hans-Dunker-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Rungedamm bis Wilhelm-Iwan-Ring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Wilhelm-Iwan-Ring</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Georgswerder<BR />Bogen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Obergeorgswerder Hauptdeich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Peutestra\u00dfe bis Beim Schr\u00f6derschen Hof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Beim Schr\u00f6derschen Hof</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcrstenmoordamm</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Georg-Heyken-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Waltershofer Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Georg-Heyken-Stra\u00dfe bis Heykenaukamp</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Heykenaukamp</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Heykenauweg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Moorfleeter Br\u00fccke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gelbe Br\u00fccke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Moorfleeter Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Gelbe Br\u00fccke bis Werner-Siemens-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Werner-Siemens-Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Moorfleeter Stra\u00dfe bis Borsigstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Borsigstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Borsigbr\u00fccke</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gesamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gro\u00dfmannstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">114</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">von Borsigbr\u00fccke bis Gro\u00dfmannstra\u00dfe 114</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Hessen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3202</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 66 (AS Gelnhausen-West) bis Abzweig Am Galgenfeld, Gelnhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Galgenfeld von Abzweig L\u00a03202 bis Hausnummer 25, Gelnhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 45 (AS Haiger/Burbach) bis Abzweig Kalteiche-Ring, Haiger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kalteiche-Ring von Abzweig B\u00a054 bis Hausnummer 47, Haiger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 671 (AS Hochheim-S\u00fcd) bis Abzweig Hauptstra\u00dfe 1, Wiesbaden, Stadtteil Mainz-Kostheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hauptstra\u00dfe von Abzweig der B\u00a040 bis Hausnummer 1, Wiesbaden, Stadtteil Mainz-Kostheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hanauer Landstra\u00dfe von A 661 (AS Frankfurt-Ost) bis Einm\u00fcndung Carl-Benz-Stra\u00dfe, Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 3001</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carl-Benz-Stra\u00dfe von Hanauer Landstra\u00dfe (B\u00a08) bis Einm\u00fcndung Robert-Bosch-Stra\u00dfe, Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Robert-Bosch-Stra\u00dfe von Carl-Benz-Stra\u00dfe (L 3001) bis Hausnummer 4, Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Querspange Kelsterbach bis Einm\u00fcndung in K\u00a0823 (Airportring), Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 823</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Airportring von Querspange Kelsterbach (B 43) bis Flughafen Frankfurt, Tor 25</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 824</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 661 (AS Nieder-Eschbach) bis Heinrich-Lanz-Allee, Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heinrich-Lanz-Allee von K 824 bis Josef-Eicher-Stra\u00dfe, Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Josef-Eicher-Stra\u00dfe von Heinrich-Lanz-Allee bis Hausnummer 13 \u2013 15, Frankfurt am Main</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3176</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS H\u00fcnfeld/Schlitz) bis Fraurombacher Stra\u00dfe, Schlitz-Fraurombach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fraurombacher Stra\u00dfe (komplett) ab L 3176</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rolf-Hartmann-Stra\u00dfe von Fraurombacher Stra\u00dfe bis Hausnummer 4, Schlitz-Fraurombach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreisel M\u00f6nchhofgel\u00e4nde (Abzweig M\u00f6nchhofallee) \u00fcber A 3 (AS Raunheim) bis Abzweig Kelsterbacher Stra\u00dfe, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kelsterbacher Stra\u00dfe von B 43 bis Hausnummer 64, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3262</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 5 (AS Zeppelinheim) bis Flughafen Frankfurt, Tor 32 (Forstweg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Friedewald) bis Abzweig Gottfried-Schenker-Stra\u00dfe, Friedewald</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gottfried-Schenker-Stra\u00dfe ab Abzweig B\u00a062, komplett</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Gewerbegebiet ab Gottfried-Schenker-Stra\u00dfe, Friedewald</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3473</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wolfsburger Stra\u00dfe von A 49 (AS Baunatal-Mitte) bis Abzweig Fehrenberger Stra\u00dfe, Baunatal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fehrenberger Stra\u00dfe von Abzweig L\u00a03473 (Wolfsburger Stra\u00dfe) bis Abzweig Harzweg, Baunatal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Harzweg, Baunatal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hannoversche Stra\u00dfe, Baunatal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3221</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besser Stra\u00dfe von A 49 (AS Gudensberg) bis Abzweig Bahnwiesenweg, Gudensberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnwiesenweg von Abzweig von L 3221 (Besser Stra\u00dfe) bis Hausnummer 20, Gudensberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Hann. M\u00fcnden-Hedem\u00fcnden (A 7) bis Abzweig B 27</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 80 bis Abzweig L 3464</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3464</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 27 bis B 451</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 451</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 3464 bis Kasseler Landstra\u00dfe 23, Witzenhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 426</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A\u00a067 (AS Pfungstadt) bis B 44</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 426 bis Marie-Curie-Stra\u00dfe, Gernsheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Marie-Curie-Stra\u00dfe, Gernsheim, von B 44 bis Hausnummer 1 und 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00f6nchhofallee, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tiberstra\u00dfe, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Werrastra\u00dfe, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Seinestra\u00dfe, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tejostra\u00dfe, Raunheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B\u00a027</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A\u00a07 (AS Fulda-Nord) bis L\u00a03079</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L\u00a03079</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B\u00a027 bis Daimler-Benz-Stra\u00dfe, Fulda</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Daimler-Benz-Stra\u00dfe, Fulda</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B\u00a0323</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Homberg (Efze) (A 7) \u00fcber B 323 bis B 254</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 323 Einm\u00fcndung Ziegenhainer Stra\u00dfe weiter bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 254</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 323/B254 weiter bis Homberg-L\u00fctzelwig bis Marburger Stra\u00dfe 13 Shell Autohof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B\u00a0254</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B\u00a0323 bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, Homberg (Efze)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, Homberg (Efze), bis Hausnummer 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L\u00a03250</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Th\u00fcringen/Hessen bis LG Hessen/Th\u00fcringen; Teilst\u00fcck auf hessischem Gebiet zwischen A\u00a04 (AS Gerstungen) und Berka/Werra</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 3001<BR /> B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Uhlfelderstra\u00dfe 1 \u2013 3, Frankfurt am Main bis Kreuzung Carl-Benz-Stra\u00dfe \u00fcber Adam-Opel-Stra\u00dfe bis Kreuzung Ernst-Heinkel-Stra\u00dfe \u00fcber Ernst-Heinkel-Stra\u00dfe bis Kreuzung Hanauer Landstra\u00dfe (B\u00a08) \u2013 \u00fcber Hanauer Landstra\u00dfe bis \u00dcbergang Frankfurter Landstra\u00dfe bis Kreuzung Am Kreuzstein bis A 66 (AS Maintal-Bischofsheim)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 3001<BR /> B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Uhlfelderstra\u00dfe 1 \u2013 3, Frankfurt am Main bis Kreuzung Carl-Benz-Stra\u00dfe \u00fcber Carl-Benz-Stra\u00dfe bis \u00dcbergang Dieselstra\u00dfe bis Kreuzung Hanauer Landstra\u00dfe (B 8) weiter bis Ratswegkreisel bis A\u00a0661 in Richtung A 3; Ratswegkreisel bis Ratsweg bis A 661 in Richtung Bad Homburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Justus-Liebig-Stra\u00dfe 14 bis Kreuzung Otto-Hahn-Stra\u00dfe \u2013 Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Kreuzung Waldauer Weg \u2013 Waldauer Weg (K 11) \u2013 Marie-Curie-Stra\u00dfe (K 11) bis A 49 (AS Kassel-Industriepark)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 49 (AS Kassel-Industriepark) \u00fcber Marie-Curie-Stra\u00dfe (K 11), Waldauer Weg (K 11) bis Kreuzung Waldauer Weg/Justus-Liebig-Stra\u00dfe \u2013 bis Justus-Liebig-Stra\u00dfe 14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 3418n<BR /> B 27/B 254</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 66 (AS Fulda-S\u00fcd) \u2013 B 27 \u2013 Kreuzung B 27/B 254 \u2013 Frankfurter Stra\u00dfe (B 254) bis Kreuzung Karl-Storch-Stra\u00dfe \u2013 L 3418n \u2013 K 110 \u2013 Karrystra\u00dfe \u2013 Schleyerstra\u00dfe 1, Fulda</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 90<BR /> Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 66 (AS Flieden) \u2013 K 90 \u2013 Am Landr\u00fccken 11, Flieden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 3316</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">aus Fahrtrichtung S\u00fcden und in Fahrtrichtung Norden:<BR /> A 49 (AS Baunatal-S\u00fcd) \u2013 L 3316 (Grifter Stra\u00dfe) bis Kreisel L 3316/Abzweig Lange Heideteile \u2013\u00a0Lange Heideteile 11, Ederm\u00fcnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">aus Fahrtrichtung Norden und in Fahrtrichtung S\u00fcden:<BR /> A 49 (AS Baunatal-S\u00fcd) \u2013 Stra\u00dfenverlauf Lange Heideteile bis Lange Heideteile 11, Ederm\u00fcnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> Bundesstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lise-Meitner-Stra\u00dfe 26 \u2013 Josef-Bautz-Stra\u00dfe \u2013 Rodgaustra\u00dfe, Hanau, bis B 43a (AS Hanau-Hafen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> Landesstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Eichenzeller Weg \u2013 Eschengrund, Eichenzell \u2013 L 3430 (Hanauer Stra\u00dfe) bis AS Fulda S\u00fcd (A 66)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> Bundesstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schilfswiese \u2013 Am Elvisterminal, Kn\u00fcllwald \u2013 Kreisel B 323 bis AS Homberg/Efze (A 7)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> Landesstra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Breuna (A 44) weiter \u00fcber L 3312, am Kreisel in Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Hausnummer 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 32<BR /> Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Kirchheim (A 7) \u00fcber K 32 bis Industriestra\u00dfe (Kirchheim)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 3236</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Kassel-Industriepark (A 49) \u00fcber L 3236 (Crumbacher Stra\u00dfe) bis Am Fieseler Werk 27, Lohfelden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 323</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Homberg (Efze) (A 7) \u00fcber B 323 bis B 254</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 323 Einm\u00fcndung Ziegenhainer Stra\u00dfe weiter bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 254<BR /> Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 323/B 254 weiter bis Homberg-L\u00fctzelwig bis Marburger Stra\u00dfe 13 Shell Autohof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> K 448</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab Siemensstra\u00dfe (Merenberg) \u00fcber K 448 (Industriestra\u00dfe) bis B 49</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 3482<BR /> Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AS Bischofsheim (A 60) \u00fcber L 3482 bis Am Schindberg 9 \u2013 15, Bischofsheim</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Streckennetz Mecklenburg-Vorpommern:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 105, 23942 Dassow, bis B 104, 23923 Sch\u00f6nberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 104, 23923 Sch\u00f6nberg, bis Sabower H\u00f6he, 23923 Sch\u00f6nberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS L\u00fcdersdorf) bis Gertrud-Kolz-Stra\u00dfe, 23923 Wahrsow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 105, 23936 Grevesm\u00fchlen, bis An der Silberkuhle, 23936 Upahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AS Wittenburg) bis Alter W\u00f6lzower Weg, 19243 Wittenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 04, 19243 Wittenburg, bis M\u00fchlenring, 19243 Wittenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 5, 19288 Kummer, bis B 191, 19294 Eldena</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 072</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Grabow) bis L 08, 19300 Grabow, und von A 24 (AS W\u00f6bbelin) bis Schweriner Stra\u00dfe, 19077 L\u00fcbesse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 072, 19300 Grabow, bis L 081, 19300 Zierzow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 081</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 08, 19300 Balow, bis Werler Weg, 19300 Balow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Spornitzer Weg, 19372 Matzlow, bis Schwarzer Weg, 19370 Parchim, und von B 191 bis Ebelingplatz, 19370 Parchim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 012</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 106 bis An der Westtangente, 23966 Hansestadt Wismar</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 103 bis Hans-Adam-Allee, 18299 Laage, und von Dorfstra\u00dfe, 18209 Hohenfelde, \u00fcber AS Bad Doberan der A 20 bis Hausnummer 1 der Sprenzer Chaussee, 18258 Wiendorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 191, 19370 Parchim, bis B 392, 19374 Mestlin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 198, 17209 Stuer, bis Uwe-Johnson-Stra\u00dfe, 19395 Ganzlin, und von B 191, 19386 L\u00fcbz, bis B 192, 19399 Goldberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 19 (AS Malchow) bis Birkenallee, 17213 Malchow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Toitenwinkler Allee/Dierkower Allee, 18146 Hansestadt Rostock, bis Stra\u00dfe Gro\u00dfe Rampe, 18146 Hansestadt Rostock</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von NB<FnR ID=\"F812806_48_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a037, (Usedomer Stra\u00dfe) bis B 96, 17033 Neubrandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS Dummerstorf) bis A 19 (AS Kessin)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 042</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 106, 19057 Landeshauptstadt Schwerin, bis LUP 66, 19057 Landeshauptstadt Schwerin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 073</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AS Neustadt-Glewe) bis B 191, 19288 Ludwigslust</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 19 (AS Kavelstorf) bis LRO<FnR ID=\"F812806_49_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a019, 18196 Dummerstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 241</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 198 bis Glienholzweg, 17207 R\u00f6bel/M\u00fcritz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LRO 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 191, 18196 Dummerstorf, bis Landweg, 18196 Dummerstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LUP 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 321 bis Dr.-Raber-Stra\u00dfe, 19230 Hagenow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LUP 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Zur gro\u00dfen Heide, 19372 Spornitz, bis Spornitzer Weg, 19372 Matzlow-Garwitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LUP 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 42, 19057 Landeshauptstadt Schwerin, bis Sacktannen, 19057 Landeshauptstadt Schwerin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">LUP 125</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 191 bis Eisenbeissstra\u00dfe, 19386 L\u00fcbz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">NB 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Steinstra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg: von Fritscheshofer Stra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg, bis Gneisstra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">NB 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fritscheshofer Stra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg: von B 96 (Woldegker Stra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg) bis Steinstra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">NB 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 35, 17034 Neubrandenburg, bis Ihlenfelderstra\u00dfe 152, 17034 Neubrandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">NWM<FnR ID=\"F812806_50_BJNR614410011BJNE001509119\" />\u00a034</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Osttangente, 23974 Hornstorf, bis Hauptstra\u00dfe 1, 23974 Hornstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Balow: Werler Weg, von Abzweig L 081 (Dorfstra\u00dfe) bis Werler Weg 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Neuendorfer Stra\u00dfe, 18184 Broderstorf: von B 110 bis Am Handelspark, 18184 Broderstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Handelspark, 18184 Broderstorf: von Am Handelspark 1, 18184 Broderstorf, bis Neuendorfer Weg, 18184 Broderstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Crivitz: Parchimer Stra\u00dfe von Abzweig B 321 bis Abzweig Gemeindestra\u00dfe Gewerbeallee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Crivitz: Gewerbeallee von Abzweig Gemeindestra\u00dfe Parchimer Stra\u00dfe bis Hausnummer 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Holmer Berg, 23942 Dassow: von Holmer Berg 17, 23942 Dassow, bis B 105</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Bollwerk, 17109 Hansestadt Demmin: von Peenestra\u00dfe, 17109 Hansestadt Demmin, bis Am Hanseufer, 17109 Hansestadt Demmin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Hanseufer, 17109 Hansestadt Demmin: von Deutsch-Kroner-Stra\u00dfe, 17109 Hansestadt Demmin, bis Am Bollwerk, 17109 Hansestadt Demmin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deutsch-Kroner-Stra\u00dfe, 17109 Hansestadt Demmin: von B 194 bis Am Hanseufer, 17109 Hansestadt Demmin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Peenestra\u00dfe, 17109 Hansestadt Demmin: von B 194 bis Stra\u00dfe Am Bollwerk, 17109 Hansestadt Demmin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Rieck Logistikpark, 18196 Dummerstorf: von Am Rieck Logistikpark 1, 18196 Dummerstorf, bis Zur Radewiese, 18196 Dummerstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Dummerstorf: Am Weidenbruch, 18196 Dummerstorf: von Am Weidenbruch 2, 18196 Dummerstorf, bis L39</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zur Radewiese, 18196 Dummerstorf: von Am Rieck Logistikpark, 18196 Dummerstorf, bis Landweg, 18196 Dummerstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Landweg, 18196 Dummerstorf: von Zur Radewiese, 18196 Dummerstorf, bis L 191/LRO 19 (Rostocker Stra\u00dfe, 18196 Dummerstorf)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hohe Tannen, 18196 Dummerstorf: von Hohen Tannen 4, 18196 Dummerstorf, bis L 39</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Heisterbusch, 19246 L\u00fcttow-Valluhn: von Am Heisterbusch 22, 19246 L\u00fcttow-Valluhn, von A\u00a024 (AS Gallin)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stra\u00dfe Ausbau, 19386 Gallin: von B 195 bis Am Heisterbusch, 19246 L\u00fcttow-Valluhn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Uwe-Johnson-Stra\u00dfe, 19258 Ganzlin: von L 17 bis Gr\u00fcner Weg, 19395 Ganzlin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gr\u00fcner Weg, 19395 Ganzlin: von Gr\u00fcner Weg 14, 19395 Ganzlin, bis Uwe-Johnson-Stra\u00dfe, 19395 Ganzlin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde G\u00f6hlen: Picher Weg, von Abzweig L 07 (Hauptstra\u00dfe) bis Hausnummer 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde G\u00f6hlen: Stra\u00dfe der Jugend, von Abzweig L 07 (Hauptstra\u00dfe) bis Abzweig Gemeindestra\u00dfe Picher Weg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sudenhofer Stra\u00dfe, 19230 Hagenow: von Sudenhofer Stra\u00dfe 5, 19230 Hagenow, bis B 321</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dr.-Raber-Stra\u00dfe, 19230 Hagenow: von Dr. Raber-Stra\u00dfe 10, 19230 Hagenow, bis LUP 29</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dorfstra\u00dfe, 18209 Hohenfelde: von Dorfstra\u00dfe 30, 18209 Hohenfelde, bis L 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umgehungsstra\u00dfe, 18299 Laage: von B 103 bis L 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hans-Adam-Allee, 18299 Laage: von Hans-Adam-Allee 1, 18299 Laage bis L 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spornitzer Weg, 19372 Matzlow-Garwitz: von L 09 bis LUP 59</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gewerbering, 19077 L\u00fcbesse: von Schweriner Stra\u00dfe, 19077 L\u00fcbesse, bis Handelsstra\u00dfe, 19077 L\u00fcbesse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Handelsstra\u00dfe, 19077 L\u00fcbesse: von Handelsstra\u00dfe 10, 19077 L\u00fcbesse, bis Gewerbering, 19077 L\u00fcbesse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schweriner Stra\u00dfe, 19077 L\u00fcbesse: von L 072 bis Gewerbering, 19077 L\u00fcbesse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eisenbeissstra\u00dfe, 19386 L\u00fcbz: von Eisenbeissstra\u00dfe 1, 19386 L\u00fcbz, bis LUP 125</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Golden-Toast-Stra\u00dfe, 23923 Wahrsow: von Golden-Toast-Stra\u00dfe 1, 23923 Wahrsow, bis Gertrud-Kolz-Stra\u00dfe, 23923 Wahrsow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gertrud-Kolz-Stra\u00dfe, 23923 Wahrsow: von Golden-Toast-Stra\u00dfe, 23923 Wahrsow, bis L 02</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Birkenallee, 17213 Malchow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sponholzer Stra\u00dfe, 17034 Neubrandenburg: von NB 37 bis Am Neuen Friedhof, 17034 Neubrandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Neuen Friedhof, 17036 Neubrandenburg: von Sponholzer Stra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg, bis B 104</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Steinstra\u00dfe, 17036 Neubrandenburg bis Gneisstra\u00dfe 4, 17036 Neubrandenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stra\u00dfe An der Autobahn, 19306 Neustadt-Glewe: von B 191, 19306 Neustadt-Glewe, bis An der Autobahn 25, 19306 Neustadt-Glewe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwarzer Weg, 19370 Parchim: von B 191 bis L 09</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesenring, 19370 Parchim: von B 321 bis Burgdamm, 19370 Parchim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Burgdamm, 19370 Parchim: von Wiesenring, 19370 Parchim, bis Neue Mauerstra\u00dfe, 19370 Parchim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auf dem Brook, 19370 Parchim: von Neue Mauerstra\u00dfe, 19370 Parchim, bis St. Marien-Stra\u00dfe, 19370 Parchim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">St. Marien-Stra\u00dfe, 19370 Parchim: von Auf dem Brook, 19370 Parchim, bis Lange Stra\u00dfe, 19370 Parchim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lange Stra\u00dfe, 19370 Parchim: von St. Marien-Stra\u00dfe, 19370 Parchim, bis Ebelingplatz, 19370 Parchim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Glienholzweg, 17207 R\u00f6bel/M\u00fcritz: von Glienholzweg 7, 17207 R\u00f6bel/M\u00fcritz, bis L 241</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6sterbecker Stra\u00dfe, 18184 Roggentin: von B 110 bis Ahornring, 18184 Roggentin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ahornring, 18184 Roggentin: von Ahornring 10, 18184 Roggentin, bis K\u00f6sterbecker Stra\u00dfe, 18184 Roggentin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gro\u00dfe Rampe, 18146 Rostock: von Gro\u00dfe Rampe 10, 18146 Rostock, bis L 22</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hanseatenstra\u00dfe, 18146 Hansestadt Rostock: von Hanseatenstra\u00dfe 1, 18146 Hansestadt Rostock, bis Gro\u00dfe Rampe, 18146 Hansestadt Rostock</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hansestadt Rostock: Hinrichsdorfer Stra\u00dfe, 18146 Hansestadt Rostock: von Hinrichsdorfer Stra\u00dfe\u00a07d, 18146 Hansestadt Rostock, bis L 22</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sabower H\u00f6he, 23923 Sch\u00f6nberg: von Sabower H\u00f6he 14, 23923 Sch\u00f6nberg, bis L 01</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zur gro\u00dfen Heide, 19372 Spornitz: von Zur gro\u00dfen Heide 4, 19372 Spornitz, bis LUP 59</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Preetzer Stra\u00dfe, 17153 Reuterstadt Stavenhagen: von Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, 17153 Reuterstadt Stavenhagen, bis Stra\u00dfe W\u00fcstgrabow, 17153 Reuterstadt Stavenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, 17153 Reuterstadt Stavenhagen: von der Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 3, 17153 Reuterstadt Stavenhagen, bis Preetzer Stra\u00dfe, 17153 Reuterstadt Stavenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">W\u00fcstgrabow, 17153 Reuterstadt Stavenhagen: von B 194 bis Preetzer Stra\u00dfe, 17153 Reuterstadt Stavenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pommerndreieck, 18516 S\u00fcderholz: von Hausnummer 3 der Stra\u00dfe Pommerndreieck, 18516 S\u00fcderholz, bis B 194</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An der Westtangente, 23966 Hansestadt Wismar: von An der Westtangente 4, 23966 Hansestadt Wismar, bis L 012</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Osttangente, 23974 Hornstorf: von A 14 (AS Wismar) bis NWM 34</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00e4hrweg, 19061 Landeshauptstadt Schwerin: von F\u00e4hrweg 5, 19061 Landeshauptstadt Schwerin, bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, 19061 Landeshauptstadt Schwerin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, 19061 Landeshauptstadt Schwerin: von B 321 bis F\u00e4hrweg, 19061 Landeshauptstadt Schwerin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sacktannen, 19057 Landeshauptstadt Schwerin: von Sacktannen 4, 19057 Landeshauptstadt Schwerin, bis LUP 66</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Selmsdorfer Landstra\u00dfe, 23923 Selmsdorf: von B 104, 23923 Selmsdorf, bis An der Trave, 23923 Selmsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An der Trave, 23923 Selmsdorf: von An der Trave 19, 23923 Selmsdorf, Selmsdorfer Landstra\u00dfe, 23923 Selmsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An der Silberkuhle, 23936 Upahl: von L 03 bis Meiereiweg, 23936 Upahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meiereiweg, 23936 Upahl: von Hausnummer 1 der Stra\u00dfe Meiereiweg, 23936 Upahl, bis Stra\u00dfe An\u00a0der Silberkuhle, 23936 Upahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fchlenring, 19243 Wittenburg: von L 05, 19243 Wittenburg, bis Am M\u00fchlenberg, 19243 Wittenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am M\u00fchlenberg, 19243 Wittenburg: von Am M\u00fchlenberg 1, 19243 Wittenburg, bis M\u00fchlenring, 19243 Wittenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S\u00fcdring, 19243 Wittenburg: von S\u00fcdring 1, 19243 Wittenburg, bis L 05</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alter W\u00f6lzower Weg, 19243 Wittenburg: von L 04 bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, 19243 Wittenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, 19243 Wittenburg: von Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe 1, 19243 Wittenburg, bis Alter W\u00f6lzower Weg, 19243 Wittenburg</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Niedersachsen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Rade) \u00fcber B 3 bis Stra\u00dfe Am Holz, Neu Wulmstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 845</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Lohne/Dinklage) \u00fcber L 845 (Dinklager Stra\u00dfe) bis Hermann-Staudinger-Stra\u00dfe, Lohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 845</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Lohne/Dinklage) \u00fcber L 845, Dinklager Ring, Kreisverkehr, L 861 bis Daimlerstra\u00dfe, Dinklage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 845</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Daimlerstra\u00dfe, Lohne, \u00fcber Langweger Stra\u00dfe, L 845 (Dinklager Stra\u00dfe) bis Brandstra\u00dfe, Lohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Bramsche) \u00fcber L 78 (V\u00f6rdener Stra\u00dfe) bis Heywinkelstra\u00dfe 1, Bramsche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Neuenkirchen-V\u00f6rden) \u00fcber L 76, Hannoversche Stra\u00dfe bis Meppener Stra\u00dfe 9, Rieste, und 2. Zufahrt Hildesheimer Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Hafen) \u00fcber L 88, Wersener Stra\u00dfe, rechts auf Pagenstecherstra\u00dfe, links auf R\u00f6mereschstra\u00dfe, links auf Hansastra\u00dfe, links auf Weserstra\u00dfe und links auf Hafenstra\u00dfe bis Elbestra\u00dfe 1, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 850<BR /> B 214</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Holdorf) \u00fcber B 214, Steinfeld, B 214, links auf L 850 (Diepholzer Stra\u00dfe) bis Am Schwarzen Land, Lohne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Nord) \u00fcber die B 68, Abfahrt Achmer Penter Knapp, links auf Osnabr\u00fccker Stra\u00dfe, Achmerstra\u00dfe, Verl\u00e4ngerung Langestra\u00dfe, links auf Westerkappelnerstra\u00dfe bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe, Bramsche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Nord) \u00fcber B 68 (Verl\u00e4ngerung Bramscher Stra\u00dfe), weiter auf Hansastra\u00dfe, rechts auf Weserstra\u00dfe und rechts auf Hafenstra\u00dfe bis Elbestra\u00dfe 1, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Nord) \u00fcber B 68, F\u00fcrstenauer Weg, Br\u00fcckenstra\u00dfe bis Betriebsgrundst\u00fcck F\u00fcrstenauer Weg 68, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 68<BR /> L 109</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Osnabr\u00fcck, F\u00fcrstenauer Weg 68, Br\u00fcckenstra\u00dfe, F\u00fcrstenauer Weg, B 68, AS Wallenhorst-Zentrum, L 109, Kreisverkehr, Hansastra\u00dfe, Pollerweg bis Hullerweg 1, Wallenhorst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 218</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Nord) \u00fcber B 218, B 214, B 213, Ulanenstra\u00dfe bis Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe 128 \u2013 130, Lingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Nord) \u00fcber B 68, F\u00fcrstenauer Weg, Br\u00fcckenstra\u00dfe, Kl\u00f6cknerstra\u00dfe bis Dornierstra\u00dfe 9, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Cloppenburg) \u00fcber B 72 \u2013 AS Cloppenburg/Ost \u2013 den Industriezubringer, den Alter Emsteker Weg bis Werner-Eckart-Ring 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 130<BR /> B 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Sittensen) \u00fcber L 130 (Stader Stra\u00dfe), Schragenberg, B 73, Ottenbecker Damm, Airbusstra\u00dfe bis Airbuswerk, Stade</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 843<BR /> B 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Vechta) \u00fcber L 843 (Vechtaer Stra\u00dfe), B 69, Oldenburger Stra\u00dfe, Buchholzstra\u00dfe bis Buchholzstra\u00dfe 42, Vechta</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 848<BR /> L 843<BR /> B 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Bakumer Stra\u00dfe 73, Lohne \u00fcber L 848 (Bakumer Stra\u00dfe), L 843 (Vechtaer Stra\u00dfe), B 69, Oldenburger Stra\u00dfe bis Buchholzstra\u00dfe 42, Vechta</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72<BR /> B 213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Cloppenburg) \u00fcber B 72, B 213, Lastrup, Lindener Stra\u00dfe, Ortsumgehung Lindern, Zur Radde, Oldenburger Stra\u00dfe, Ortsumgehung Werlte, S\u00f6geler Stra\u00dfe bis Industriegebiet Werlte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Seevetal/Hittfeld) \u00fcber Maschener Stra\u00dfe bis Werkstra\u00dfe 1, Seevetal OT Hittfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AK Braunschweig-Nord) \u00fcber A 391 bis AS Braunschweig-Hansestra\u00dfe auf K 26 (Hansestra\u00dfe) bis Hansestra\u00dfe 69, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 522<BR /> L 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Hannover/Langenhagen) \u00fcber B 522, Flughafenstra\u00dfe und L 190 (Wagenzellerstra\u00dfe) bis Rehkamp, Langenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 214<BR /> L 849</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Holdorf) \u00fcber B 214, L 849 bis Dinklarer Stra\u00dfe 17a, Holdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 214</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Holdorf) \u00fcber B 214, Industriestra\u00dfe bis Fallenriede, Holdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 214<BR /> L 321</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Braunschweig/Watenb\u00fcttel) \u00fcber B 214, L 321 (Wendeburgerstra\u00dfe) zum Logistik-Optimierungs-Zentrum, Harvesse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Hafen) \u00fcber L 88, bis Prof.-Porsche-Stra\u00dfe, rechts Benzstra\u00dfe, rechts Wersener Landstra\u00dfe, links Dieselstra\u00dfe 9 \u2013 13, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Osnabr\u00fcck-Hafen) \u00fcber L 88 (Eversburger Stra\u00dfe), Eikesberg bis Zum Attersee, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Oyten) bis Gewerbegebiet An der Autobahn, Oyten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Oyten) \u00fcber Achimer Stra\u00dfe in Industriestra\u00dfe 33, Oyten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Oyten) \u00fcber Achimer Stra\u00dfe, An der Autobahn bis L\u00fcbkemannstra\u00dfe 18, Oyten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Rade) \u00fcber B 3, \u00fcber den Dangerser Weg bis Walter-Blohm-Stra\u00dfe, Wenzendorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 3<BR /> B 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Rade) \u00fcber B 3, Soltauer Stra\u00dfe, Lindenstra\u00dfe, Soltauer Chaussee, B 73, Harburger Stra\u00dfe, Ostmoorweg bis Alter Postweg 2, Alter Postweg 35, Buxtehude</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 776</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Gro\u00df Ippener) \u00fcber L 776 (Dorfstra\u00dfe) bis Stra\u00dfe Am Gewerbegebiet, Gro\u00df Ippener</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Cloppenburg) \u00fcber B 72 in Industriezubringer, Cloppenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 69<BR /> L 873</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Cloppenburg) \u00fcber B 69, Abzweigung Schneiderkrug, L 873 (Hagstedt-Erlte), Um-gehungsstra\u00dfe, Kreisverkehr, L 873 (Wildeshausener Stra\u00dfe), Varnhorn bis Siegeb\u00f6gen 17, Visbek</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72<BR /> L 836</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 bis Anschluss Cloppenburg bis Anschluss B 72, L 836, Justus-von-Liebig-Stra\u00dfe, Wilhelm-Bunsen-Stra\u00dfe bis Wilhelm-Bunsen-Stra\u00dfe 6, 49685 Emstek</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> L 873</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Wildeshausen-Nord) \u00fcber B 213, Nordring, Westring, Kreisverkehr, L 873 Visbeker Stra\u00dfe, Wildeshausener Stra\u00dfe, Varnhorn bis Siegeb\u00f6gen 17, Visbek</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Wildeshausen-Nord) \u00fcber B 213, Nordring, Westring, S\u00fcdring, Goldenstedter Stra\u00dfe, Bauerschaft Kleinenkneten, Heide bis Paul-Westjohann-Stra\u00dfe 43, Visbek-Rechterfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 322</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Dreieck Stuhr) \u00fcber B 322, Delmenhorster Stra\u00dfe in Harpstedter Stra\u00dfe 99, Stuhr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Heidenau) \u00fcber K 15 bis Stellheide 11, Heidenau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Bremen-Brinkum) \u00fcber B 6, Bremer Stra\u00dfe, Rodendamm bis Marie-Curie-Stra\u00dfe 1, Stuhr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 76<BR /> L 846</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 bis Anschluss Neuenkirchen/V\u00f6rden bis Anschluss L 76, L 846, S\u00fcdring, Hunteburgerstra\u00dfe, Borringhauser Stra\u00dfe bis Borringhauser Stra\u00dfe 14, 49401 Damme</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 322<BR /> B 51<BR /> B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 bis Anschluss Delmenhorst/Ost bis Anschluss B 322, B 51, B 6 bis Anschluss Bremen/Brinkum A 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 130</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 bis Anschluss Sittensen bis Anschluss L 130, Hansestra\u00dfe bis Hansestra\u00dfe 17, 27419 Sittensen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von 28832 Achim bis Oskar-Schule-Stra\u00dfe 3, David-Ricardo-Stra\u00dfe (Land Bremen), Uphuser Heerstra\u00dfe bis Anschluss Uphusen/Bremen-Mahndorf A 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 522</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Langenhagen) \u00fcber B 522 und L 382 (Langenhagener Stra\u00dfe), L 380 (Hannoversche Stra\u00dfe) bis Hansastra\u00dfe (Firma Schenker), R\u00fcckfahrt: von Hansastra\u00dfe \u00fcber L 380 (Hannoversche Stra\u00dfe), L 382 (Langenhagener Stra\u00dfe), K 326 (Vinnhorster Stra\u00dfe) und B 522 bis A 2 (AS Langenhagen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 522</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 bis Anschluss Hannover/Langenhagen bis Anschluss B 522, Flughafenstra\u00dfe bis Frachthof, 30855 Langenhagen und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 390<BR /> B 6<BR /> B 215<BR /> B 214<BR /> B 209</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Garbsen) \u00fcber L 390, B 6, B 215, Kr\u00e4her Weg, Nienburg, B 215, B 214, B 215, B 209 bis AS Walsrode-West (A 27)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Hannover-Herrenhausen) Fahrtrichtung Dortmund \u00fcber B 6 bis A 2 (AS Hannover-Herrenhausen) Fahrtrichtung Berlin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Hannover-Nordhafen) Fahrtrichtung Berlin \u00fcber Stelinger Stra\u00dfe, Alter Damm bis Desbrocksheidering 37, Hannover</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 522</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Desbrocksheidering \u00fcber Alter Damm, Stelinger Stra\u00dfe, Langenhagener Stra\u00dfe, Vinnhorster Stra\u00dfe bis B 522 zu A 2 (AS Hannover-Langenhagen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Helmstedt/West) \u00fcber B 244, L 640 und K 22 bis An der Kreisstra\u00dfe 22 (Privatweg), B\u00fcddenstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Peine/Ost) \u00fcber K 75 KVP<FnR ID=\"F812806_51_BJNR614410011BJNE001509119\" /> 2.\u00a0Ausfahrt, Ostrandstra\u00dfe, L 321 (Woltorfer Stra\u00dfe) und Heisenbergstra\u00dfe bis Lehmkuhlenweg 81, Peine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Peine/Ost) \u00fcber K 75 KVP 2.\u00a0Ausfahrt, Ostrandstra\u00dfe bis Woltorfer Stra\u00dfe 107, 119 und 122, Peine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Peine/Ost) \u00fcber K 75 KVP 2.\u00a0Ausfahrt, Ostrandstra\u00dfe, L 321 (Woltorfer Stra\u00dfe) bis Heisenbergstra\u00dfe, Peine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Braunschweig-Hafen) \u00fcber K 26/K 56 (Hansestra\u00dfe) und Carl-Giesecke-Stra\u00dfe bis Christian-Pommer-Stra\u00dfe 32, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Lehrte) \u00fcber Westtangente, Stra\u00dfburger Stra\u00dfe bis Europastra\u00dfe 1, Lehrte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 522<BR /> L 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Langenhagen) \u00fcber B 522, den \u00dcbergang auf L 190 (Flughafenstra\u00dfe), bis M\u00fcnchner Stra\u00dfe 46, Langenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190<BR /> K 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Langenhagen) \u00fcber L 190 (Vahrenwalder Stra\u00dfe), K 15 (Industrieweg) und Hackethalstra\u00dfe bis Kreuzung Max-M\u00fcller-Stra\u00dfe 3, Hannover</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Braunschweig-Hafen) \u00fcber Hansestra\u00dfe, Christian-Pommer-Stra\u00dfe bis VW-Werk, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Braunschweig-Hafen) \u00fcber Hansestra\u00dfe bis Christian-Pommer-Stra\u00dfe 20, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Braunschweig-Hafen) bis Hansestra\u00dfe 69, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 134</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Lehrte-Ost) \u00fcber K 134 (Mielestra\u00dfe), Ostring bis Everner Stra\u00dfe 45, Lehrte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 83<BR /> B 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Bad Eilsen) \u00fcber B 83, B 65 bis LG Niedersachsen/Nordrhein-Westfalen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 403<BR /> L 392</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Wunstorf-Kolenfeld) \u00fcber L 403 und L 392 bis Calenberger Stra\u00dfe, Barsinghausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 403<BR /> L 392</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Wunstorf-Kolenfeld) \u00fcber L 403 und L 392 bis Spielburg 7, Barsinghausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 392</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Wunstorf-Kolenfeld) \u00fcber L 392, Sahlenkamp und Albert-Einstein-Stra\u00dfe bis Werner-von-Siemens-Stra\u00dfe 9, Wunstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 441</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Wunstorf-Luthe) \u00fcber B 441, Adolf-Oesterheld-Stra\u00dfe, Albert-Einstein-Stra\u00dfe bis Lise-Meitner-Stra\u00dfe 21, Wunstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190<BR /> K 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Langenhagen) \u00fcber L 190 (Vahrenwalder Stra\u00dfe), K 15 (Industrieweg) bis Wiesenauer Stra\u00dfe 3, Hannover</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Garbsen) \u00fcber Gutenbergstra\u00dfe bis Alte Ricklinger Stra\u00dfe 59 \u2013 61, Garbsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Garbsen) \u00fcber Alte Ricklinger Stra\u00dfe, Gutenbergstra\u00dfe, Philipp-Reis-Stra\u00dfe, Heinrich-Nordhoff-Ring in Koppelknechtsdamm, Garbsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Garbsen) \u00fcber Gutenbergstra\u00dfe, Philipp-Reis-Stra\u00dfe bis Am Rehwinkel 15, Garbsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 134</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Lehrte-Ost) \u00fcber K 134 bis Industriestra\u00dfe 29, Lehrte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Braunschweig-Hafen) \u00fcber K 26 bis Hansestra\u00dfe 46, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 392</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Wunstorf-Kolenfeld) \u00fcber L 392, den Sahlenkamp bis Albert-Einstein-Stra\u00dfe, Wunstorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Bad Eilsen) \u00fcber B 83 bis Stra\u00dfe Hasengarten, B\u00fcckeburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 522</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 2 (AS Langenhagen) \u00fcber B 522, \u00dcbergang auf L 190 (Flughafenstra\u00dfe), links M\u00fcnchner Stra\u00dfe, Hessenstra\u00dfe bis Bayernstra\u00dfe 38 \u2013 44, Langenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hildesheim) \u00fcber B 1, Berliner Stra\u00dfe bis Albert-Einstein-Stra\u00dfe 11, Hildesheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 494</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hildesheim/Drispenstedt) \u00fcber B 494, Peiner Landstra\u00dfe, Lerchenkamp bis Baurat-K\u00f6hler-Stra\u00dfe 31, Hildesheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Seesen) \u00fcber B 64 bis Rehwiese, Holzminden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hannover/Anderten) \u00fcber B 65, H\u00f6versche Stra\u00dfe bis Anderter Stra\u00dfe 99, Hannover</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 209</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Bad Fallingbostel) \u00fcber B 209 (Deiler Weg/Von-Siemens-Stra\u00dfe) bis Hartemer Weg 11, Bad Fallingbostel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hann. M\u00fcnden-Hedem\u00fcnden) \u00fcber B 80 bis LG Niedersachsen/Hessen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 206</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hann. M\u00fcnden-Hedem\u00fcnden) \u00fcber K 206 bis Hans-Heiner-M\u00fcller-Allee, Hannoversch M\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 209</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Bad Fallingbostel) \u00fcber B 209, Von-Siemens-Stra\u00dfe und Hartemer Weg bis Konrad-Zuse-Stra\u00dfe, Bad Fallingbostel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 bis Anschluss Soltau/Ost bis Anschluss B 71, Harry Brot-Werk bis Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe\u00a08, 29614 Soltau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 248</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Seesen) \u00fcber B 248, B 64, AS Bad Gandersheim/Ost und Braunschweiger Stra\u00dfe bis Marienstra\u00dfe 25, Bad Gandersheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 248</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Seesen) \u00fcber B 248, Bornh\u00e4user Stra\u00dfe, Frankfurter Stra\u00dfe bis Triftstra\u00dfe 34, Seesen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 bis Anschluss Rh\u00fcden bis Anschluss B 82, Innerstetal bis Innerstetal 2, 38685 Langelsheim und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 bis Anschluss Seevetal/Ramelsloh bis Anschluss Ohlendorfer Stra\u00dfe bis Aldi Zentrallager, 21220 Seevetal und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 443</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Laatzen) \u00fcber B 443 und B 6 bis Helperder Stra\u00dfe 1, Sarstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 443</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Laatzen) \u00fcber B 443, B 3, L 589, L 484, B 64, KVP Allersheimer Stra\u00dfe und B\u00fclte bis Werner-von-Siemens-Stra\u00dfe, Holzminden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 492</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hildesheimer B\u00f6rde) \u00fcber L 492 bis In den sieben \u00c4ckern 1, Gro\u00df D\u00fcngen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 496</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS B 496) bis Stra\u00dfe Im Rotte, Hannoversch M\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Westenholz) \u00fcber L 191 und Am Flugplatz bis Lilienthalstra\u00dfe 4, Hodenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 381</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Gro\u00dfburgwedel) \u00fcber L 381, Kupferstra\u00dfe bis Eisenstra\u00dfe 19, Isernhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 112</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Altwarmb\u00fcchen) \u00fcber K 112, Stellmacherstra\u00dfe, Tischlerstra\u00dfe, Bei Kollberg bis Gerberstra\u00dfe 5, Isernhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 443<BR /> B 6<BR /> K 516<BR /> L 410</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Laatzen) \u00fcber B 443, B 6, Helperder Stra\u00dfe, K 516 (Breslauer Stra\u00dfe), L 410 (G\u00f6rlitzer Stra\u00dfe) bis Voss-Stra\u00dfe 98, Sarstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Derneburg) \u00fcber B 6 bis AS Baddeckenstedt (A 39)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 381<BR /> K 325</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Gro\u00dfburgwedel) \u00fcber L 381, K 325 bis Milchstra\u00dfe 1, Isernhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 214</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Schwarmstedt) \u00fcber B 214 bis Nienburgerstra\u00dfe, Wietze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 214</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Schwarmstedt) \u00fcber B 214 bis Am Varrenbruch, Schwarmstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 248</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Seesen) \u00fcber B 248 bis Fritz-Z\u00fcchner-Stra\u00dfe 8, Seesen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS G\u00f6ttingen-Nord) \u00fcber B 27, Kreisverkehr Hermann-Kolbe-Stra\u00dfe, August-Spindler-Stra\u00dfe, Gotthelf-Leimbach-Stra\u00dfe bis Florenz-Sartorius-Stra\u00dfe, G\u00f6ttingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 37<BR /> K 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von G\u00f6ttingen, Florenz-Sartorius-Stra\u00dfe \u00fcber August-Spindler-Stra\u00dfe, K 37, K 36 bis zur A 7 (AS G\u00f6ttingen-Holtensen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 27<BR /> K 37<BR /> K 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS G\u00f6ttingen-Nord) \u00fcber B 27, Abfahrt G\u00f6ttingen/Holtensen, K 37, K 36 bis Robert-Bosch-Breite 11, G\u00f6ttingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 3<BR /> B 27<BR /> K 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreuzung B 3/B 27 (Otto-Brenner-Stra\u00dfe) \u00fcber Robert-Bosch-Breite, Gotthelf-Leimbach-Stra\u00dfe in Florenz-Sartorius-Stra\u00dfe, G\u00f6ttingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 3<BR /> K 36<BR /> K 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von G\u00f6ttingen, Florenz-Sartorius-Stra\u00dfe \u00fcber K 36, K 37, Kreisverkehr B 3 bis A 7 (AS G\u00f6ttingen-Holtensen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AD Salzgitter) \u00fcber A 39 bis AS Salzgitter-Watenstedt \u00fcber K 30 (Industriestra\u00dfe Mitte und Heinrich-B\u00fcssing-Stra\u00dfe) bis MAN (Heinrich-B\u00fcssing-Stra\u00dfe 1), Salzgitter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AD Salzgitter) \u00fcber A 39 bis AS Salzgitter-Watenstedt \u00fcber K 30 (Industriestra\u00dfe Mitte) bis MAN (Industriestra\u00dfe Mitte 2), Salzgitter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65<BR /> L 382<BR /> K 142</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hannover-Anderten) \u00fcber B 65, L 382, K 142 bis Hannoversche Stra\u00dfe 27, Sehnde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65<BR /> L 382</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hannover-Anderten) \u00fcber B 65, L 382 (H\u00f6versche Stra\u00dfe) bis Kleiner Holzh\u00e4gen 2, Hannover</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65<BR /> L 382</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Hannover-Anderten) \u00fcber B 65, L 382 (H\u00f6versche Stra\u00dfe) in Lohweg und Owiedenfeldstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 3<BR /> B 188<BR /> B 4<BR /> K 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 bis Anschluss Kreuz Hannover/Kirchhorst bis Anschluss A 37, B 3, B 188, B 4, K 7, Im Kleinen Moor bis An den Fischteichen 5, 29386 Hankensb\u00fcttel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Seevetal/Fleestedt) \u00fcber L 213 bis LG Niedersachsen/Hamburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 443<BR /> B 65<BR /> B 3<BR /> B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Laatzen) \u00fcber B 443, B 6, Seelhorster Kreuz, B 3/6/65, Landwehrkreisel, B 6/65, Ricklinger Kreisel, B 65 bis Mercedesstra\u00dfe 9, Hannover</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 443<BR /> B 65<BR /> B 3<BR /> B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Mercedesstra\u00dfe 9, Hannover \u00fcber B 65 (rechts), T\u00f6nniesbergkreisel (wenden), B 65, Ricklinger Kreisel, B 6/65, Landwehrkreisel, B 3/6/65, Seelhorster Kreuz, B 6, B 443 bis A 7 (AS Laatzen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 496</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von 34355 Lutterberg bis Vor der Hecke 9, Im Rotte, B 496 bis Anschluss Hann. M\u00fcnden/Staufenberg-Lutterberg A 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 213<BR /> K 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Fleestedt) auf L 213 (Hittfelder Landstra\u00dfe), K 80 bis Maldfeldstra\u00dfe 22, Seevetal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Seevetal/Fleestedt) \u00fcber Winsener Landstra\u00dfe, Unner de Bult, Maschener Stra\u00dfe bis Werkstra\u00dfe 1, Seevetal OT Hittfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 168</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Bremen/Sebaldsbr\u00fcck) \u00fcber L 168 bis LG Niedersachsen/Bremen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von 28832 Achim bis Oskar-Schule-Stra\u00dfe 3, David-Ricardo-Stra\u00dfe (Land Bremen), Osterholzer Heerstra\u00dfe bis Anschluss Bremen-Sebaldsbr\u00fcck A 27</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 156<BR /> L 168<BR /> L 132</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Achim-Ost) \u00fcber L 156, L 168, L 132 bis Stra\u00dfe Am Damm, Ottersberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 156</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Achim-Ost) \u00fcber L 156, Im Finigen, Zum Ueser Schafkoven bis Brammbusch, Achim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 156</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Achim-Ost) \u00fcber L 156 (Max-Planck-Stra\u00dfe), Achim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 171</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Verden-Ost) \u00fcber L 171 bis Max-Planck-Stra\u00dfe, Verden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 215<BR /> B 440<BR /> B 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Verden-Nord) \u00fcber B 215, B 440, B 75 bis Hermann-Schl\u00fcter-Stra\u00dfe, Rotenburg (W\u00fcmme)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Bremerhaven-S\u00fcd) \u00fcber B 6 bis LG Niedersachsen/Bremen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 74<BR /> L 149</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Ihlpohl) \u00fcber Heidkamp, B 74, L 149, Feldhorst, Kreisverkehr bis H\u00f6rdorfer Weg 33, Osterholz-Scharmbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 158</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Niedersachsen/Bremen \u00fcber L 158 (Uphuser Heerstra\u00dfe) auf A 1 (AS Uphusen/Bremen-Mahndorf)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 437<BR /> B 212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Stotel) \u00fcber B 437, B 212 bis Stra\u00dfe Meyers Hellmer, Brake</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 437<BR /> B 212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Stotel) \u00fcber B 437, B 212, Havendorfer Chaussee bis Am Wesertunnel, Nordenham</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 437<BR /> B 212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Stotel) \u00fcber B 437, B 212, Weserstra\u00dfe, Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Max-Planck-Stra\u00dfe, Brake</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 149</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 27 (AS Schwanewede) \u00fcber L 149 in Lise-Meitner-Stra\u00dfe, Brundorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72<BR /> B 69<BR /> B 214<BR /> B 239</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Filsum) \u00fcber B 72, B 69, Vechta, B 214 Richtung Wetschen bis B 239 LG Niedersachsen/Nordrhein-Westfalen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 127<BR /> K 295</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Neuenkruge) \u00fcber K 127, K 295 bis Edekastra\u00dfe 1, Wiefelstede</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Westerstede-West) \u00fcber L 24 bis Zum Heerenberg 16, Moorburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Westerstede) \u00fcber Ammerlandallee bis Westersteder Stra\u00dfe 50, Westerstede</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Westerstede) \u00fcber Ammerlandallee, Oldenburger Stra\u00dfe bis Torsholter Hauptstra\u00dfe 11, Westerstede</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 bis Anschluss Westerstede/West bis Leerer Stra\u00dfe, Vosskamp bis Zum Heerenberg 16, 26655 Westerstede</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Oldenburg-Osternburg) \u00fcber M\u00fcllersweg, Gerhard-Stalling-Stra\u00dfe, Georg-B\u00f6ltz-Stra\u00dfe bis August-Wilhelm-K\u00fchnholz-Stra\u00dfe 14 \u2013 20, Oldenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 831<BR /> B 401</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 bis Anschluss Oldenburg/Eversten bis Anschluss B 401, L 831, Eschstra\u00dfe bis Eschstra\u00dfe 18, 26169 Friesoythe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 401<BR /> K 343</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Oldenburg/B 401) \u00fcber B 401 zu Kreuzung B 72/B 401 (Sedelsberg), weiter \u00fcber B\u00a0401 und K 343 bis Interkommunales Industriegebiet c-Port am K\u00fcstenkanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Oldenburg/Osternburg) \u00fcber M\u00fcllersweg, Gerhard-Stalling-Stra\u00dfe, Georg-B\u00f6lts-Stra\u00dfe, August-Wilhelm-K\u00fchnholz-Stra\u00dfe, Oldenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 828</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AK Oldenburg-Ost) \u00fcber A 29 bis AK Oldenburg-Nord, \u00fcber A 293 bis AD Oldenburg-West, \u00fcber A 28 bis AS Oldenburg-Eversten und L 828 (Hauptstra\u00dfe) bis Industriestra\u00dfe\u00a045, Edewecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 866</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AK Oldenburg-Ost) \u00fcber A 29 bis AS Oldenburg-Hafen und L 866 (Holler Landstra\u00dfe) bis Stedinger Stra\u00dfe, Oldenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 bis Anschluss Dreieck Delmenhorst bis Anschluss B 75 bis Landesgrenze Bremen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 226<BR /> L 888</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 bis Anschluss Hude bis K 226, Kimmer Landstra\u00dfe (L 888), Nutteler Stra\u00dfe, Stedinger Weg, Bareler Stra\u00dfe, Alter M\u00fchlenweg, Welsburger Damm, Sch\u00fctteweg bis Sch\u00fctteweg 1 \u2013\u00a03, 27777 Ganderkesee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 212<BR /> L 887</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Ganderkesee/West) \u00fcber B 212 (Gruppenb\u00fchrener Stra\u00dfe), L\u00a0887 (Oldenburger Stra\u00dfe), Westtangente, Dehlthuner Stra\u00dfe bis Bergedorfer Stra\u00dfe 34, Ganderkesee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 887</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Ganderkesee/Ost) \u00fcber Almsloher Stra\u00dfe, L 887 (Oldenburger Stra\u00dfe), Westtangente, Dehlthuner Stra\u00dfe bis Bergedorfer Stra\u00dfe 34, Ganderkesee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70<BR /> B 436</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Leer-Ost) \u00fcber B 436, B 70 (Papenburger Stra\u00dfe), S\u00fcdumgehung und Osseweg bis Ostermeedlandsweg 72 \u2013 74, Leer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70<BR /> B 436</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Leer-Ost) \u00fcber B 436, B 70 (Papenburger Stra\u00dfe) und S\u00fcdumgehung bis S\u00e4gem\u00fchlenweg 49, Leer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 436<BR /> L 821</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Leer-Ost) \u00fcber B 436 und L 821 (Maiburger Stra\u00dfe) bis Maiburger Stra\u00dfe 64, Leer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 436</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 bis Anschluss Leer-Ost bis Anschluss B 436, Wehrden bis Wehrden 4, 26835 Hesel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72<BR /> B 436</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 bis Anschluss Filsum bis Anschluss B 72, B 436, Wehrden bis Wehrden 4, 26835 Hesel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 815<BR /> L 831<BR /> K 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Neuenkruge) \u00fcber K 137 (Haarenstrother Stra\u00dfe), L 815 (Oldenburger Stra\u00dfe), L 831 (M\u00fchlenstra\u00dfe), Reihdamm, Edewechter Stra\u00dfe, Melmweg und Burgfelder Stra\u00dfe bis Steinfeld 40, Bad Zwischenahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 72<BR /> B 401<BR /> K 343</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 28 (AS Filsum) \u00fcber B 72 bis Kreuzung B 72/B 401, weiter \u00fcber B 401 und K 343 bis Interkommunales Industriegebiet c-Port am K\u00fcstenkanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 437<BR /> B 212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreuzung B 437/B 212 \u00fcber B 437, A 29 (AS Varel-Bockhorn), A 29 (AS Varel-Obenstrohe), Oldenburger Stra\u00dfe Richtung Neuenweg, Erwin-Hilbrink-Stra\u00dfe bis Aeropark 3, Varel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 815</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 29 (AS Zetel) bis L 815 (Blauhander Stra\u00dfe und Oldenburger Damm) in H\u00f6he Tankstelle rechts in Bahnhofstra\u00dfe 13, Sande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 847<BR /> L 871</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 29 (AS Gro\u00dfenkneten) \u00fcber L 871 und L 847 bis Auf\u2019m Halskamp 10, Garrel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 211<BR /> B 212<BR /> B 437</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 29 bis Anschlusskreuz Oldenburg/Nord bis Anschluss B 211, B 212 bis Kreuzung B 212/B\u00a0437 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> B 72<BR /> L 102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 29 bis Anschluss Alhorn bis Anschluss B 213, B 72, B 213, L 102, Zuckerstra\u00dfe, Industriestra\u00dfe bis Sch\u00fctzenstra\u00dfe, 49770 Herzlake</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 (AS Sch\u00fcttorf) \u00fcber L 40 bis Emslandstra\u00dfe 28 (Industriegebiet Sch\u00fcttorf), Sch\u00fcttorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Emslandstra\u00dfe 28, Sch\u00fcttorf \u00fcber Emslandstra\u00dfe bis Emslandstra\u00dfe 8, Sch\u00fcttorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 (AS Gildehaus) \u00fcber K 26 (Baumwollstra\u00dfe), Amsterdamer Stra\u00dfe, Luxemburger Stra\u00dfe, Kopenhagener Stra\u00dfe bis Stockholmer Stra\u00dfe 40, Bad Bentheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 bis Anschluss Gildehaus bis Anschluss Baumwollstra\u00dfe (K 26), Kreisverkehrsplatz 1.\u00a0Ausfahrt, Holter Diek, Luxemburger Stra\u00dfe, Stockholmer Stra\u00dfe, Wiener Stra\u00dfe bis Wiener Stra\u00dfe 33, 48455 Bad Bentheim und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 (AS Gesmold) \u00fcber Westerhausener Stra\u00dfe bis Im Gewerbepark 10, Melle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 (AS Rheine-Nord) \u00fcber B 70 bis LG Niedersachsen/Nordrhein-Westfalen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 bis Anschluss Rheine/Nord bis Anschluss B 70 bis Landesgrenze Nordrhein-Westfalen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 (AS Melle-Ost) \u00fcber L 91, Nachtigallenstra\u00dfe, Maschweg, Anton-Schlecker-Stra\u00dfe nach Melle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 30 (AS Melle-Ost) \u00fcber Riemsloher Stra\u00dfe, Nachtigallenstra\u00dfe bis Herrenteich 78, Melle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 402</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Meppen-Nord) \u00fcber B 402 bis BG D/NL</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 210</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Emden-Mitte) \u00fcber B 210 bis Gewerbestra\u00dfe 35, S\u00fcdbrookmerland/Georgsheil</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Emden-West) \u00fcber Frisiastra\u00dfe, W\u00fcrttembergische Stra\u00dfe (von Frisiastra\u00dfe ca.\u00a0150\u00a0m, MAN Service B. Bruns), Zum Emskai und Am neuen Seedeich bis Kanadische Stra\u00dfe\u00a014, Emden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 210</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Emden-Mitte) \u00fcber B 210 (Auricher Stra\u00dfe) bis Mercedes-Benz, Auricher Stra\u00dfe 150, Emden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Emden-West) \u00fcber L 2 und Wolfsburger Stra\u00dfe bis VW-Werk, Emden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Emden-West) \u00fcber L 2 (Larrelter Stra\u00dfe), Wolfsburger Stra\u00dfe, Otto-Brenner-Stra\u00dfe, Benzstra\u00dfe bis Horchstra\u00dfe, Emden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 bis Anschluss Emden-West bis Larrelter Stra\u00dfe (L 2) bis Zweiter-Polder-Weg 8, 26723 Emden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Leer-West) \u00fcber K 1 (Deichstra\u00dfe) und Gro\u00dfer Stein bis Am Emsdeich 11, Leer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 436</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Weener) \u00fcber B 436, Norderstra\u00dfe und Pannenborgstra\u00dfe bis Zum Sch\u00f6pfwerk 5, Weener</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 47<BR /> B 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Twist) \u00fcber L 47, B 70, bis Stra\u00dfe Am Kabelkran 7, Meppen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Riepe) \u00fcber L 1 bis Stra\u00dfe Im Hammrich, Riepe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Riepe) \u00fcber Friesenstra\u00dfe, 1. Querweg, Gutenbergstra\u00dfe, Dieselstra\u00dfe bis Benzstra\u00dfe 1, Riepe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 408<BR /> B 70<BR /> L 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Haren) \u00fcber B 408, B 70, L 53 (S\u00f6geler Stra\u00dfe) bis Industriegebiet Werlte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Lingen) \u00fcber B 213, Hasel\u00fcnner Stra\u00dfe, Ulanenstra\u00dfe bis Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe\u00a0128\u00a0\u2013\u00a0130, Lingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> B 70<BR /> B 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Lingen) \u00fcber B 213, B 70, B 213, Cloppenburg, B 72 bis A 1 (AS Cloppenburg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> L 45<BR /> L 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Lingen) \u00fcber B 213, Schwaneborg, Westring, Wietmarscher Stra\u00dfe, Lingener Stra\u00dfe, L 45 bis Abzweig L 67, Wietmarschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> L 45<BR /> L 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Lingen) \u00fcber B 213, L 45, L 44 (Escher Stra\u00dfe) rechts, Industriestra\u00dfe bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe 10, Neuenhaus</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 223</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Geeste) \u00fcber K 223, Schachtbaustra\u00dfe bis Ewerathstra\u00dfe 9, Dalum-Geeste</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 bis Anschluss Geeste, R\u00fchlermoor, S\u00fcd-Nord-Stra\u00dfe, Twister Stra\u00dfe, Alt-Hesepertwist, Georgsdorfer Stra\u00dfe, Adorfer Stra\u00dfe (K 4), Heideweg bis Torfwerkstra\u00dfe 11, 49828 Georgsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 401<BR /> K 343</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS D\u00f6rpen) \u00fcber B 401 bis Kreuzung B 72/B 401 (Sedelsberg), weiter \u00fcber B 401 und K\u00a0343 bis Interkommunales Industriegebiet c-Port am K\u00fcstenkanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 33 (AS Osnabr\u00fcck-Fledder) \u00fcber Hannoversche Stra\u00dfe, Narupstra\u00dfe, Karmanstra\u00dfe bis VW-Werk, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 33 (AS Osnabr\u00fcck-Fledder) \u00fcber Hannoversche Stra\u00dfe, Am Huxm\u00fchlenbach bis Hettlicher Masch 7, Osnabr\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 33 (AS Dissen-S\u00fcd) \u00fcber Versmolder Stra\u00dfe, S\u00fcdring, Industriestra\u00dfe, Am Hasenkamp bis Kampweg 7, Dissen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 188<BR /> B 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 37 (AS Beinhorn) \u00fcber B 3, B 188, Schafstallweg bis Stra\u00dfe Am Schlachtacker 50, Uetze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 37 \u00fcber B 6, Hermesallee, Karlsruher Stra\u00dfe bis Ulmer Stra\u00dfe 1, Laatzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 618</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Salzgitter/Thiede) \u00fcber L 618 (Eisenh\u00fcttenstra\u00dfe) bis Heinrich-B\u00fcssing-Stra\u00dfe, Salzgitter-Watenstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Salzgitter-Lichtenberg/Ost) \u00fcber K 1 bis K 30 (Theodor-Heuss-Stra\u00dfe), Salzgitter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Salzgitter-Lichtenberg/West) \u00fcber K 6, K 40 und K 1 bis K 30 (Theodor-Heuss-Stra\u00dfe), Salzgitter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 79<BR /> K 11<BR /> K 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Braunschweig/Rautheim) \u00fcber K 79 (Rautheimer Stra\u00dfe), K\u00a011 (Helmstedter Stra\u00dfe), K 42 (Erzberg) bis Triftstra\u00dfe, Rautheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 114</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Sandkamp) \u00fcber K 114 bis VW-Werk, Wolfsburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Salzgitter-Watenstedt) \u00fcber K 30 bis nach Watenstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 248<BR /> L 295</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Wolfsburg) \u00fcber B 248, L 295, den Heinenkamp bis Peter-Horst-Stra\u00dfe 1, Hattdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 295<BR /> L 294</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Wolfsburg) \u00fcber L 295, L 294 bis Lehmkuhlenfeld, Wolfsburg/Hattdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 39<BR /> L 618</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Salzgitter-Lebenstedt/Nord) \u00fcber K 39 (Industriestra\u00dfe Nord) bis L 618, Salzgitter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 404<BR /> K 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Handorf) \u00fcber B 404, K 46 bis Daimlerstra\u00dfe 14, Bardowick</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 404</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 bis Anschluss Handorf bis Anschluss B 404 bis Landesgrenze Schleswig-Holstein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 39 (AS Seevetal/Maschen) \u00fcber Winsener Stra\u00dfe, Unner de Bult, Maschener Stra\u00dfe bis Werkstra\u00dfe 1, Seevetal OT Hittfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 211<BR /> B 212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 293 auf B 211, B 212, Weserstra\u00dfe bis Otto-Hahn-Stra\u00dfe, Brake</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 212<BR /> B 211</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 293 (AS Kreuz Oldenburg-Nord) \u00fcber B 211 bis Kreuzung B 211/B 212, Brake</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 280 (AS Bunde/West) \u00fcber Neuschanzer Stra\u00dfe bis Stra\u00dfe Bunde-West, Bunde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190<BR /> L 383<BR /> K 102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 352 (AS Kaltenweide) \u00fcber L 190 bis Mellendorf, L 310 (Hartmannshof), L 383 (Wedemarkstra\u00dfe \u2013 Bissendorfer Stra\u00dfe \u2013 Lindenstra\u00dfe) und Wennebostel bis Am Kr\u00e4henberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190<BR /> L 310<BR /> L 383<BR /> K 325<BR /> K 361</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Am Kr\u00e4henberg 3, Wennebostel \u00fcber L 383 (Lindenstra\u00dfe \u2013 Bissendorfer Stra\u00dfe \u2013 Wedemarkstra\u00dfe), L 310 (Hartmannshof), L 190 (Kaltenweider Stra\u00dfe, Langenhagener Stra\u00dfe), K\u00a0361 (Walsroder Stra\u00dfe) und K 325 (Reuterdamm) bis Milchstra\u00dfe 1, Isernhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 352 (AS Hannover-Flughafen) \u00fcber L 190 (Wagenzeller Stra\u00dfe) und L 190 bis M\u00fcnchner Stra\u00dfe 46 oder Rehkamp 15, Langenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 352 (AS Hannover-Flughafen) \u00fcber L 190 (Wagenzeller Stra\u00dfe), L 190 und M\u00fcnchner Stra\u00dfe bis Kemptner Stra\u00dfe, Langenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 352 (AS Hannover-Flughafen) \u00fcber L 190 (Wagenzeller Stra\u00dfe), Flughafenstra\u00dfe, Evers\u00adhorster Stra\u00dfe, Benkendorffstra\u00dfe, Nordstra\u00dfe bis Heinz-Peter-Piper-Stra\u00dfe 8, Langenhagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 380</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 352 (AS Engelbostel) \u00fcber L 380 (Schulenburger Landstra\u00dfe) und Hansastra\u00dfe bis Stelinger Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 352 bis Anschluss Hannover/Flughafen bis Anschluss L 190 (Wagenzeller Stra\u00dfe), Flughafenstra\u00dfe, Everhorster Stra\u00dfe, Benkendorffstra\u00dfe, Nordstra\u00dfe bis Frachhof, 30855 Langenhagen und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 391 (AS Braunschweig-Hansestra\u00dfe) \u00fcber Gifhorner Stra\u00dfe, Schmalbachstra\u00dfe, Porschestra\u00dfe bis KT-Werk, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 391 (AS Braunschweig-Hansestra\u00dfe) \u00fcber Benzstra\u00dfe und Hansestra\u00dfe bis Gifhorner Stra\u00dfe, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 391 (AS Braunschweig-Hansestra\u00dfe) \u00fcber Benzstra\u00dfe und Hansestra\u00dfe bis Christian-Pommer-Stra\u00dfe, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 391 (AS Braunschweig-Hansestra\u00dfe) \u00fcber K 26 (Hansestra\u00dfe) bis Hansestra\u00dfe 60, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 391 (AK Braunschweig-\u00d6lper) \u00fcber A 392/AS Braunschweig-Hamburger Stra\u00dfe, Hamburger Stra\u00dfe bis VW-Werk, Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 391 (AS Braunschweig-Hansestra\u00dfe) \u00fcber Gifhorner Stra\u00dfe bis VW-Werk Braunschweig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 36 (AD Vienenburg) \u00fcber B 6 bis LG Niedersachsen/Sachsen-Anhalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 213 \u00fcber Hasel\u00fcnner Stra\u00dfe, Ulanenstra\u00dfe bis Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe 128 \u2013 130, Lingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 29 (AS Ahlhorn) \u00fcber Cloppenburger Stra\u00dfe bis Lether Gewerbestra\u00dfe gegebenenfalls Zeppelinring, Ahlhorn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65<BR /> B 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 65 \u00fcber B 3, Weidetorkreisel (umrunden), B 3 bis A 37 und zur\u00fcck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Sarstedt, Helperder Stra\u00dfe 1 \u00fcber B 6, Stra\u00dfe der Nationen und L 393 (Lissabonner Allee, Kronsbergstra\u00dfe) bis Karlsruher Stra\u00dfe 14, Laatzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6<BR /> B 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Sarstedt, Helperder Stra\u00dfe 1 \u00fcber B 6 und B 65 (S\u00fcdschnellweg, Frankfurter Allee) bis G\u00f6ttinger Chaussee 83, Hannover/Oberricklingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 516</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Sarstedt, Helperder Stra\u00dfe 1 \u00fcber K 516 (Heiseder Stra\u00dfe) und K 260 (Hildesheimer Stra\u00dfe) bis Hildesheimer Stra\u00dfe 413, Hannover/W\u00fclfel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> L 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 213 \u00fcber Boschstra\u00dfe (Herzlake), L 55 (Holter Stra\u00dfe), KVP, Siemensstra\u00dfe, L 55 bis B\u00a0213</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 213<BR /> L 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 213 \u00fcber L 55 (Holter Stra\u00dfe, Herzlake), KVP, Siemensstra\u00dfe, L\u00f6ninger Stra\u00dfe bis B 213</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 218<BR /> K 165<BR /> L 77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 218 \u00fcber K 165, L 77 bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe 4, Achmer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 401<BR /> K 343</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreuzung B 72/B 401 (Sedelsberg) \u00fcber B 401 und K 343 bis Interkommunalen Industriegebiet c-Port am K\u00fcstenkanal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 437<BR /> B 212<BR /> K 188</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 437 \u00fcber B 212, Kreisstra\u00dfe 188 (Lange Stra\u00dfe/Martin-Pauls-Stra\u00dfe) bis Werftstra\u00dfe, Nordenham</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Bremen/Niedersachsen \u00fcber Theodor-Barth-Stra\u00dfe bis Stra\u00dfe In den Ellern, Achim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von K 11, Autohof Apen/Remels, Ochsenkopfweg, Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, 26670 Uplengen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Melle, Spenger Stra\u00dfe 49 Richtung Melle-Bruchm\u00fchlen, Kreisverkehr, Spengerstra\u00dfe, Osnabr\u00fccker Stra\u00dfe bis LG Nds./NRW</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kompletter Heinrich-Nordhoff-Ring, Garbsen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 31 (AS Emden-West), Niedersachsenstra\u00dfe, im Kreisverkehr 2.\u00a0Ausfahrt, Niedersachsenstra\u00dfe, rechts Heinrich-Nordhoff-Stra\u00dfe, links Eingang Industriepark; Im Industriepark Dieselstra\u00dfe, Daimlerstra\u00dfe, Wankelstra\u00dfe</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Nordrhein-Westfalen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt<BR /> jeweils in beiden Fahrtrichtungen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Lekkerland 1 bis Abzweig Im Waldteich, Oberhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Waldteich von Im Lekkerland bis Abzweig K\u00a010 (Wei\u00dfensteinstra\u00dfe), Oberhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 10 von Im Waldteich bis Abzweig L 215 (Erlenstra\u00dfe), Oberhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 215</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 215 von K 10 (Wei\u00dfensteinstra\u00dfe) bis A 3 AS Oberhausen-Holten [11]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 264</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 264 (D\u00fcrener Stra\u00dfe) von A 1 AS Frechen [104] \u00fcber L 496 (Holzstra\u00dfe) bis Abzweig L 183 (Bonnstra\u00dfe), Frechen (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 183</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 183 (Bonnstra\u00dfe) von L 496 (Holzstra\u00dfe) Frechen, bis Abzweig AS B\u00a059/ L183 (Bonnstra\u00dfe), Pulheim (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 59 von A 1 AS Bocklem\u00fcnd [102] bis Abzweig AS B 59/L 183 (Bonnstra\u00dfe), Pulheim (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Donatusstra\u00dfe, von L 183 (Bonnstra\u00dfe) bis Donatusstra\u00dfe 150, Pulheim (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Darmcher Grund 1 bis Abzweig L 173, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gewerbepark Gr\u00fcnewald bis Abzweig L 173, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 173</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 173 von H\u00f6he Neuenhaus 1 (\u00dcbergang Bezirksregierung K\u00f6ln), Gummersbach bis Abzweig L\u00a0306, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 306</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 306 von L 173 bis A 45 AS Meinerzhagen [16]/L 539, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 539</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 539 von A 45 AS Meinerzhagen [16] bis Abzweig L 707, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 707</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 707 (Wormgerm\u00fchle) bis Abzweig L 539, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Torfkuhlenweg 36 bis Abzweig L 597 (Hansaring \u2013 Zum Habichtswald), Lotte (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 597</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 597 von Torfkuhlenweg bis A 30 AS Lotte [13], Kreis Steinfurt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heinrich-Steinmann-Stra\u00dfe von Frachtzentrum Flughafen bis L 84 (Kennedystra\u00dfe) AS Flughafen, K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 84 (Kennedystra\u00dfe) von AS Flughafen bis AK Flughafen [34], K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Krieger Stra\u00dfe bis Abzweig Waldstra\u00dfe, K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waldstra\u00dfe bis Abzweig L 489 (Grengeler Mauspfad), K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 489</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 489 (Grengeler Mauspfad) bis Abzweig L 84 (Kennedystra\u00dfe), K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 65 von LG Niedersachsen/Nordrhein-Westfalen bis Abzweig B 482, Kreis Minden-L\u00fcbbecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 482</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 482 von B 65 bis Abzweig K 6 (Karlstra\u00dfe), Kreis Minden-L\u00fcbbecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 6 von B 482 bis Abzweig Hans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe, Minden (Kreis-Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe, von Abzweig K 6 bis Hans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe 35, Minden (Kreis-Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Friedrich der Gro\u00dfe 29 bis \u00dcbergang K 29 (Sodinger Stra\u00dfe), Herne</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 29 von Friedrich der Gro\u00dfe, Herne, bis A 42 AS Herne-B\u00f6rnig [24]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Westfaliastra\u00dfe 187 bis Abzweig K\u00f6nigsbergstra\u00dfe, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6nigsbergstra\u00dfe, von Westfaliastra\u00dfe bis Abzweig Huckarder Stra\u00dfe, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Huckarder Stra\u00dfe, von K\u00f6nigsbergstra\u00dfe bis Abzweig L 609 (Huckarder Stra\u00dfe, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 609</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 609 (Huckarder Stra\u00dfe) bis Abzweig Mallinckrodtstra\u00dfe, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mallinckrodtstra\u00dfe, Dortmund, von L 609 (Huckarder Stra\u00dfe) bis A 45 AS\u00a0Dortmund-Hafen [4]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ellinghauser Stra\u00dfe 213 bis Abzweig L 657 (Ellinghauser Stra\u00dfe), Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 657</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 657 (Ellinghauser Stra\u00dfe) bis Abzweig L 609 (Emscherallee), Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 609</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 609 von L 657 (Ellinghauser Stra\u00dfe) bis A 2 AS Dortmund-Mengede [12], Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, von Betriebsgel\u00e4nde Dachser SE bis Abzweig K 5 (Leopoldsh\u00f6her Stra\u00dfen Bad Salzuflen (Kreis Lippe)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 5 von Thomas-Dachser-Stra\u00dfe bis Abzweig L 712n (Ostwestfalenstra\u00dfe), Bad Salzuflen (Kreis Lippe)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 712n</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 712n von K 5 bis A 2 AS Ostwestfalen/Lippe [28], Kreis Lippe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 793</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 793 (Kellinghauser Stra\u00dfe) von A 2 AS Oelde [21] bis Abzweig L 586 (Beckumer Stra\u00dfe), Oelde (Kreis Warendorf)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 586</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 586 (Beckumer Stra\u00dfe \u2013 Stromberger Stra\u00dfe) von (Kellinghauser Stra\u00dfe) L 793 bis Abzweig Auf dem Tigge, Beckum (Kreis Warendorf)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auf dem Tigge, von Abzweig L 586 (Stromberger Stra\u00dfe) bis Auf dem Tigge 88, Beckum (Kreis Warendorf)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Flo\u00dfhafenstra\u00dfe 16 bis Abzweig Willy-Brandt-Ring (L 137), Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (Willy-Brandt-Ring) von Flo\u00dfhafenstra\u00dfe bis \u00dcbergang B 1/Abzweig Stresemannallee, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 1 von \u00dcbergang L 137 (Willy-Brandt-Ring)/Abzweig Stresemannallee bis A 57 AS Neuss-Hafen [22]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gottfried-Schenker-Stra\u00dfe 1 bis Abzweig L 571 (Oerlingerstra\u00dfe) in Schloss Holte-Stukenbrock (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 751</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 751 von Gottfried-Schenker-Stra\u00dfe bis A 33 AS Schloss Holte-Stukenbrock [22] (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deilbachtal 116 bis Abzweig Dilldorfer Stra\u00dfe, Essen-Kupferdreh</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dilldorfer Stra\u00dfe, von Deilbachtal bis Abzweig L 439, Essen-Kupferdreh</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 439</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 439 von Dilldorfer Stra\u00dfe bis L 191 (Nierenhofer Stra\u00dfe), Essen-Kupferdreh</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 191 von L 439 bis A 44 AS Essen-Kupferdreh [39], Essen-Kupferdreh</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Pannacker 903 bis Abzweig 261 (Meckenheimer Allee), Meckenheim (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 261</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 261 (Meckenheimer Allee) von Am Pannacker bis A 565 AS Meckenheim-Nord [10], Meckenheim (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kautexstra\u00dfe 52 bis Abzweig B 56 (St. Augustiner Stra\u00dfe), Bonn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56 (St. Augustiner Stra\u00dfe) von Kautexstra\u00dfe bis A 59 AS Bonn-Villich [41], Bonn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiesenstra\u00dfe, von Wiesenstra\u00dfe 65 bis Abzweig Heerdterbuschstra\u00dfe, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Hochofen 50 \u2013 64, von Betriebsgel\u00e4nde Dachser SE bis \u00dcbergang Heerdterbuschstra\u00dfe, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heerdterbuschstra\u00dfe bis Abzweig L 380/L 137 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe), Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) von Heerdterbuschstra\u00dfe bis \u00dcbergang L 137 (Burgunder Stra\u00dfe), Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (Burgunder Stra\u00dfe), Neuss, bis \u00dcbergang L 137 (Kevelaerer Stra\u00dfe), D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (Kevelaerer Stra\u00dfe) bis A 52 AS B\u00fcderich [14], Meerbusch/D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe \u2013 Willy-Brandt-Ring) von Heerdterbuschstra\u00dfe bis Abzweig Flo\u00dfhafenstra\u00dfe, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stresemannallee, von L 137 (Willy-Brandt-Ring) bis \u00dcbergang B 1 (Josef-Kardinal-Frings-Br\u00fccke), Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 1 (Josef-Kardinal-Frings-Br\u00fccke) von \u00dcbergang L 137 (Willy-Brandt-Ring)/Abzweig Stresemannallee, Neuss, bis \u00dcbergang B 326 (S\u00fcdring)/Abzweig V\u00f6lklinger Stra\u00dfe, D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 326</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 326 (S\u00fcdring) von V\u00f6lklinger Stra\u00dfe bis L 293 (M\u00fcnchener Stra\u00dfe), D\u00fcsseldorf-Bilk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 293 (M\u00fcnchener Stra\u00dfe) von B 326 (S\u00fcdring) bis A 46 AS\u00a0D\u00fcsseldorf-Bilk [23], D\u00fcsseldorf-Bilk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 326</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 326 (Kopernikusstra\u00dfe \u2013 Auf\u2019m Hennekamp) von L 293 (M\u00fcnchener Stra\u00dfe) bis Abzweig B 8 (Witzelstra\u00dfe), D\u00fcsseldorf-Bilk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 8 (Witzelstra\u00dfe) von B 326/B 8 (Auf\u2019m Hennekamp) bis A 46 AS D\u00fcsseldorf-Wersten [24], D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 8 (Auf\u2019m Hennekamp) von \u00dcbergang B 326 (Kopernikusstra\u00dfe \u2013 Auf\u2019m Hennekamp) bis Abzweig B 1 (N\u00f6rdlicher Zubringer), D\u00fcsseldorf-Unterrath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 353</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 353 (Berghauser Stra\u00dfe) von A 59 AS Richrath [24] bis Abzweig Elisabeth-Selbert-Stra\u00dfe, Langenfeld (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Elisabeth-Selbert-Stra\u00dfe von L 353 (Berghauser Stra\u00dfe) bis Elisabeth-Selbert-Stra\u00dfe 6 \u2013 8, Langenfeld (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kieshecker Weg, von A 44 AS D-Flughafen [31] bis Abzweig K 3 (Wanheimer Stra\u00dfe), D\u00fcsseldorf-Unterrath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 3 (Wanheimer Stra\u00dfe) von Kieshecker Weg bis Abzweig K 2 (Broichhofstra\u00dfe), D\u00fcsseldorf-Lichtenbroich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 2 (Broichhofstra\u00dfe) von K 3 (Wanheimer Stra\u00dfe) \u00fcber K 2 (Am H\u00fclserhof) bis Abzweig Zum Gut Heiligendonk, D\u00fcsseldorf-Rath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zum Gut Heiligendonk, von K 2 (Am H\u00fclserhof) bis Abzweig L\u00a049 (Theodorstra\u00dfe), D\u00fcsseldorf-Rath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 49 (Theodorstra\u00dfe) von A 52 AS Rath [21] bis Abzweig Wahlerstra\u00dfe, D\u00fcsseldorf-Rath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wahlerstra\u00dfe, von L 49 (Theodorstra\u00dfe) bis Wahlerstra\u00dfe 37, D\u00fcsseldorf-Rath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 70 von A 30 AS Rheine Nord [7] bis Abzweig B 54 bei Metelen (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Venhauser Damm, von B 70 bis Abzweig Sandkampstra\u00dfe, Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 593</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hopstener Damm (L 593) von A 30 AS Rheine [8] bis Abzweig Sandkampstra\u00dfe, Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sandkampstra\u00dfe, von Abzweig Venhauser Damm bis L 593 (Hopstener Damm), Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bonifatiusstra\u00dfe, von Offenbergweg bis Abzweig Sandkampstra\u00dfe, Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Baarenfelgenstra\u00dfe \u2013 Offenbergweg von Sandkampstra\u00dfe bis Abzweig Bonifatiusstra\u00dfe, Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ohmstra\u00dfe, von Offenbergweg bis Abzweig Bonifatiusstra\u00dfe, Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Borsigstra\u00dfe, von Ohmstra\u00dfe bis Abzweig Bonifatiusstra\u00dfe, Rheine (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schlavenhorst 94 bis Abzweig Alfred-Flender-Stra\u00dfe, Bocholt (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alfred-Flender-Stra\u00dfe, von Schlavenhorst bis Abzweig L 505 (Mussumer Ringstra\u00dfe), Bocholt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 505</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 505 (Mussumer Ringstra\u00dfe) von Alfred-Flender-Stra\u00dfe bis Abzweig B\u00a067, Bocholt (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">W\u00fcppings Weide 1 bis Abzweig K 27 (Mussumer Ringstra\u00dfe), Bocholt (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 27 (Mussumer Ringstra\u00dfe) von W\u00fcppings Weide bis Abzweig B\u00a067, Bocholt (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 67 von A 3 AS Rees [4] bis A 31 AS Borken [34]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 473</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 473 von B 67 bis A 3 AS Hamminkeln [5], Kreis Wesel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Eifeltor (Gewerbegebiet) bis A 4 AS Eifeltor [11b], K\u00f6ln-Klettenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hansastra\u00dfe 20 bis Abzweig Danziger Stra\u00dfe, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Danziger Stra\u00dfe, von Hansastra\u00dfe bis Abzweig Langmarckstra\u00dfe, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Langmarckstra\u00dfe, von Danziger Stra\u00dfe bis Abzweig Stresemannallee, Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stresemannallee, von Langmarckstra\u00dfe bis L 137 (Willy-Brandt-Ring), Neuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Prinzenstra\u00dfe 52 \u2013 56 bis Abzweig L 706 (Berliner Stra\u00dfe), Schwelm (Ennepe-Ruhr-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 706</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 706 (Berliner Stra\u00dfe) von Prinzenstra\u00dfe bis Abzweig L 551 (Hattinger Stra\u00dfe), Schwelm (Ennepe-Ruhr-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 551</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 551 (Hattinger Stra\u00dfe) von L 706 (Berliner Stra\u00dfe), Schwelm, bis Abzweig B\u00a0326, Sprockh\u00f6vel (Ennepe-Ruhr-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 326</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 551 (Schwelmer Stra\u00dfe), Sprockh\u00f6vel, bis Abzweig A 1/A 46 AK\u00a0Wuppertal-Nord [23, 38]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 483</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 483 von L 551 (Hattinger Stra\u00dfe), Schwelm, bis A 1 AS Wuppertal-Langenfeld [93]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Bahndamm 16 bis Abzweig L 560 (Graeser Stra\u00dfe), Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 560</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 560 (Graeser Stra\u00dfe) von Am Bahndamm bis Abzweig Nordring, Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nordring, von L 560 (Graeser Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang L 573 (Schumacherring), Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 573</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 573 (Schumacherring) ab \u00dcbergang Nordring bis \u00dcbergang L 570, Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 570</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 570 (Schumacherring) ab \u00dcbergang L 573 bis Abzweig L 575 (Legdener Stra\u00dfe), Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 575</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 575 (Legdener Stra\u00dfe) von A 31 AS Legden/Ahaus [32] bis Abzweig L 570 (Schumacherring)/\u00dcbergang L 570 (Adenauerring), Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 570</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 570 von \u00dcbergang L 575 (Legdener Stra\u00dfe) bis L 572 (W\u00fcllener Stra\u00dfe \u2013 Stadtlohner Stra\u00dfe \u2013 Borkener Stra\u00dfe), Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von-Braun-Stra\u00dfe 17 bis Abzweig L 570 (Schumacherring), Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 572</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 572 (W\u00fcllener Stra\u00dfe \u2013 Stadtlohner Stra\u00dfe \u2013 Borkener Stra\u00dfe) von L 570 (Adenauerring) bis Abzweig Barler Stra\u00dfe, Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Barler Stra\u00dfe von L 572 (Borkener Stra\u00dfe) bis Abzweig Ruddeweg, Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ruddeweg, von Barer Stra\u00dfe bis Harmate 33, Ahaus (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 525</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 525 von A 31 AS Gescher/Coesfeld [3] bis \u00dcbergang B 70, Kreis Borken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 70 von \u00dcbergang B 525 bis Abzweig B 70/L 572 (Vredener Dyk), S\u00fcdlohn (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 70 von B 70/L 572 (Vredener Dyk) bis Abzweig L 608 (Ringstra\u00dfe), Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 608</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 608 (Ringstra\u00dfe) von B 70 (Vredener Dyk) bis Abzweig K 24 (S\u00fcdlohner Diek), Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 24 (S\u00fcdlohner Diek) von L 608 (Ringstra\u00dfe) bis S\u00fcdlohner Diek 13, Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ophauser Stra\u00dfe 20 bis Abzweig B 226, Hagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 226</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 226 von Ophauser Stra\u00dfe, Hagen, bis A 1 AS Hagen-West [88], Hagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 704</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dortmunder Stra\u00dfe (L 704) ab Abzweig A 1 AS Hagen-Nord [87] bis Abzweig L\u00a0674 (Wandhofener Stra\u00dfe \u2013 Schwerter Stra\u00dfe \u2013 Verbandstra\u00dfe), Hagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 674</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L\u00a0674 (Wandhofener Stra\u00dfe \u2013 Schwerter Stra\u00dfe \u2013 Verbandstra\u00dfe) von L 704 (Dortmunder Stra\u00dfe) bis Abzweig Spannstiftstra\u00dfe, Hagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spannstiftstra\u00dfe, ab Abzweig L 674 (Verbandstra\u00dfe) bis Spannstiftstra\u00dfe 2, Hagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hoferweg 10 bis K 3 (Geilenkirchener Stra\u00dfe \u2013 Am Hanbusch \u2013 Birgdener Stra\u00dfe), Heinsberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 3 (Geilenkirchener Stra\u00dfe \u2013 Am Hanbusch \u2013 Birgdener Stra\u00dfe) von Hoferweg bis Abzweig L 47 (Karl-Arnold-Stra\u00dfe), Geilenkirchen-Gillrath (Kreis Heinsberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 47 (Karl-Arnold-Stra\u00dfe) von K 3 (Birgdener Stra\u00dfe) bis Abzweig B 56, Geilenkirchen (Kreis Heinsberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56 von L 47 (Karl-Arnold-Stra\u00dfe) bis A 46 AS Heinsberg [4] im Kreis Heinsberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rather Stra\u00dfe 51 von Daimler-Werk bis Abzweig B 1 (Heinrich-Erhardt-Stra\u00dfe), D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 1 (Heinrich-Erhardt-Stra\u00dfe) von L 56 (Ulmenstra\u00dfe) bis Abzweig B 1 (N\u00f6rdlicher Zubringer), D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 1 (N\u00f6rdlicher Zubringer) von B 1 (Heinrich-Erhardt-Stra\u00dfe) bis A 52 (Ausbauende), D\u00fcsseldorf-M\u00f6rsenbroich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 7 (Br\u00fcsseler Stra\u00dfe) von \u00dcbergang A 52 AS B\u00fcderich [14] bis \u00dcbergang B 1 (Heinrich-Erhardt-Stra\u00dfe)/L 56 (Ulmenstra\u00dfe), D\u00fcsseldorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 56 (Ulmenstra\u00dfe) von B 1 (Heinrich-Erhardt-Stra\u00dfe) bis Ulmenstra\u00dfe 275, D\u00fcsseldorf-Unterrath</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 224</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 224 (Gladbecker Stra\u00dfe) von A 42 AK/AS Essen-Nord [13] bis Vogelheimer Stra\u00dfe, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 64 (Vogelheimer Stra\u00dfe) von B 224 (Gladbecker Stra\u00dfe) bis Abzweig Hafenstra\u00dfe, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hafenstra\u00dfe (L 64) von Vogelheimer Stra\u00dfe bis Hafenstra\u00dfe 70, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Daniel-Eckhardt-Stra\u00dfe, von Abzweig B 224 (Gladbecker Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang Am Stadthafen, Essen-Vogelheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Stadthafen, von Daniel-Eckhardt-Stra\u00dfe bis Abzweig Westuferstra\u00dfe, Essen-Bergeborbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Westuferstra\u00dfe, von Abzweig Am Stadthafen bis Westuferstra\u00dfe 7, Essen-Bergeborbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 240 von A 44 AS Alsdorf [5b] bis Abzweig K 10 (Mariadorfer Stra\u00dfe), Eschweiler (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 10 (Mariadorfer Stra\u00dfe) von L 240 bis Mariadorfer Stra\u00dfe 1, Eschweiler (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Otto-Hahn-Stra\u00dfe 5 bis Abzweig Alfred-Nobel-Stra\u00dfe, Unna (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alfred-Nobel-Stra\u00dfe, von Otto-Hahn-Stra\u00dfe bis Abzweig Max-Planck-Stra\u00dfe, Unna (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Max-Planck-Stra\u00dfe, von Alfred-Nobel-Stra\u00dfe bis Abzweig L 679 (KV), Unna (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 679</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 679 von Max-Planck-Stra\u00dfe \u00fcber B 233 bis A 44 AS Unna-Ost [53] (Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57 von A 44 AS M\u00f6nchengladbach-Ost [21] bis Abzweig K 6 (Krefelder Stra\u00dfe), M\u00f6nchengladbach-Neuwerk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 6 (Krefelder Stra\u00dfe) von B 57 bis Krefelder Stra\u00dfe 845, M\u00f6nchengladbach-Neuwerk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 390</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 390 von B 57/K 6 (Krefelder Stra\u00dfe) bis A 52 AS M\u00f6nchengladbach-Neuwerk [9], in M\u00f6nchengladbach-Neuwerk</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 370</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 370 (Stadtwaldstra\u00dfe) von A 61 AS M\u00f6nchengladbach-Rheydt [12] bis Abzweig Erkelenzer Stra\u00dfe, M\u00f6nchengladbach-Rheindahlen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erkelenzer Stra\u00dfe, von L 370 (Stadtwaldstra\u00dfe) bis Erkelenzer Stra\u00dfe 50, M\u00f6nchengladbach-Rheindahlen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benzstra\u00dfe 13 bis Abzweig K 23 (Altenseelbacher Weg), Neunkirchen (Kreis Siegen-Wittgenstein)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 23 (Altenseelbacher Weg) von Benzstra\u00dfe bis Abzweig L 722 (K\u00f6lner Stra\u00dfe), Neunkirchen (Kreis Siegen-Wittgenstein)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 722</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 722 (K\u00f6lner Stra\u00dfe) von K 23 (Altenseelbacher Weg) bis Abzweig L 531 (Frankfurter Stra\u00dfe), Neunkirchen (Kreis Siegen-Wittgenstein)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 531</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 531 (K\u00f6lner Stra\u00dfe) von L 531 (Frankfurter Stra\u00dfe) bis Abzweig L 722 (Wildener Stra\u00dfe), Neunkirchen (Kreis Siegen-Wittgenstein)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 722</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 722 (Wildener Stra\u00dfe) von L 531 (K\u00f6lner Stra\u00dfe), Neunkirchen, bis \u00dcbergang L 722 (Freier Grunder Stra\u00dfe), Wilnsdorf (Kreis Siegen-Wittgenstein)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 722</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 722 (Freier Grunder Stra\u00dfe) von \u00dcbergang L 722 (Wildener Stra\u00dfe) in Wilnsdorf bis A 45 AS Wilnsdorf [23]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Brauckstra\u00dfe 51 bis Abzweig Brauckstra\u00dfe, Witten (Ennepe-Ruhr-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Brauckstra\u00dfe bis Abzweig L 660 (Dortmunder Stra\u00dfe), Witten (Ennepe-Ruhr-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 660</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 660 (Dortmunder Stra\u00dfe) von Brauckstra\u00dfe bis A 448 AS Witten-Annen [45]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Waldheimstra\u00dfe 8 bis Abzweig B 237 (K\u00f6lner Stra\u00dfe), Kierspe (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 237</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 237 (K\u00f6lner Stra\u00dfe) von Waldheimstra\u00dfe bis Abzweig B 54 (Volmestra\u00dfe), Kierspe (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 54 (Volmestra\u00dfe) von B 237 (K\u00f6lner Stra\u00dfe), Kierspe, bis A 45 AS Meinerzhagen [16]/L 539, Meinerzhagen (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, ab Abzweig Robert-Bosch-Stra\u00dfe bis Abzweig K 42 (Rhynerner Stra\u00dfe), B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 42 (Rhynerner Stra\u00dfe) von Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe bis Abzweig L 665 (Petkumer Stra\u00dfe)/A 2 AS B\u00f6nen [17] (S\u00fcd), B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 665</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 665 (Petkumer Stra\u00dfe) von K 42 (Rhynerner Stra\u00dfe) bis A 2 AS B\u00f6nen [17] (Nord), B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 684</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 684 (Derner Stra\u00dfe \u2013 Bornstra\u00dfe) von Feineisenstra\u00dfe/Bayrische Stra\u00dfe bis Abzweig Eisenstra\u00dfe, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eisenstra\u00dfe, von L 684 (Bornstra\u00dfe) bis Eisenstra\u00dfe 149 (Stadt Dortmund)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Feineisenstra\u00dfe 9 bis Abzweig L 684 (Derner Stra\u00dfe), Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 684</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 684 (Derner Stra\u00dfe) von Feineisenstra\u00dfe bis \u00dcbergang L 657 (Walther-Kohlmann-Stra\u00dfe), Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 657</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 657 (Walther-Kohlmann-Stra\u00dfe) ab \u00dcbergang L 684 (Derner Stra\u00dfe) bis Abzweig Kemminghauser Stra\u00dfe, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 684</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 684 (Walther-Kohlmann-Stra\u00dfe) von Kemminghauser Stra\u00dfe bis Abzweig B\u00a0236, Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 236</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 236 von L 684 (Walther-Kohlmann-Stra\u00dfe), Dortmund, bis A 2 AS Dortmund-Nordost [13]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 221</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 221 von A 61 AS Kaldenkirchen [2], Nettetal, bis A 40 AS Straelen [2], Straelen (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deller Weg von B 221 bis Abzweig Am Hotschgraf, Nettetal-Leuth (Kreis Viersen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Hotschgraf, von Deller Weg bis Am Hotschgraf 21, Nettetal-Leuth (Kreis Viersen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Herrenpfad-S\u00fcd 34 bis Abzweig An der Landwehr, Nettetal-Kaldenkirchen (Kreis Viersen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An der Landwehr, von Herrenpfad-S\u00fcd bis Abzweig B 221 (Leuther Stra\u00dfe)/A\u00a061 AS Kaldenkirchen [2], Nettetal-Kaldenkirchen (Kreis Viersen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Marie-Curie-Stra\u00dfe, von Marie-Curie-Stra\u00dfe 3 bis Abzweig L 566 (Steinfurter Stra\u00dfe), Gronau (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 566</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 566 (Steinfurter Stra\u00dfe) von Marie-Curie-Stra\u00dfe bis Abzweig B 54, Gronau (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 54 von L 566 (Steinfurter Stra\u00dfe) \u00fcber A 31 AS Gronau/Ochtrup [30] bis A 1 AK M\u00fcnster Nord [77]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pamplonastra\u00dfe, von Pamplonastra\u00dfe 1 (Firma Hartmann International) bis Abzweig L 755 (Borchener Stra\u00dfe), Paderborn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 755</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 755 (Borchener Stra\u00dfe) von Abzweig Pamplonastra\u00dfe bis A 33 AS Paderborn-M\u00f6nkeloh [28], Paderborn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carl-Benz-Ring bis Abzweig L 263 (An der Patria)/Otto-Hahn-Allee), Erftstadt (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 263</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 263 (An der Patria) von Carl-Benz-Ring/Otto-Hahn-Allee bis Abzweig B 265 (Erper Stra\u00dfe), Erftstadt (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 265</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 265 (Erper Stra\u00dfe) von L 263 (An der Patria) bis A 1/A 61 AS Erftstadt [108]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aachener Stra\u00dfe, von Aachener Stra\u00dfe 1 \u2013 5 bis Abzweig B 56 (R\u00f6merstra\u00dfe \u2013 J\u00fclicher Stra\u00dfe), Niederzier-Krauthausen (Kreis D\u00fcren)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56 (J\u00fclicher Stra\u00dfe) von Aachener Stra\u00dfe, Niederzier-Krauthausen, bis A 4 AS D\u00fcren [7] Kreis D\u00fcren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ossenbruch bis Abzweig Dechant-Spr\u00fcnken-Stra\u00dfe, Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dechant-Spr\u00fcnken-Stra\u00dfe, von Ossenbruch bis Abzweig K 16 (Weseler Stra\u00dfe), Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 16 (Weseler Stra\u00dfe) von Dechant-Spr\u00fcnken-Stra\u00dfe bis Abzweig B 220 (\u2018s\u00a0Heerenberger Stra\u00dfe), Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 220</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 220 (\u2019s\u00a0Heerenberger Stra\u00dfe) von K 16 (Weseler Stra\u00dfe) bis A 3 AS Emmerich [3]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 224</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 224 (Essener Stra\u00dfe) von A 2 AS Essen/Gladbeck [5] bis A 52 AS Gelsenkirchen-Buer-West [42]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 777</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 777 (Kanal Stra\u00dfe) von A 30/B 611 AS Gohfeld [31] bis Abzweig L 772 (Edinghausener Stra\u00dfe), Bad Oeynhausen (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mindener Stra\u00dfe, von L 772 (Edinghauser Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang L 546 (Vlothoer Stra\u00dfe), Bad Oeynhausen (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 546</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 546 (Vlothoer Stra\u00dfe) von Mindener Stra\u00dfe bis A 30 AS Bad-Oeynhausen-Ost [34]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Scharnh\u00f6lzstra\u00dfe, von Scharnh\u00f6lzstra\u00dfe 340, Bottrop, \u00fcber Beisenstra\u00dfe bis A 2 AS Gladbeck-Ellinghorst [4]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Gewerbepark, von Scharnh\u00f6lzstra\u00dfe bis Abzweig B 224 (Braukstra\u00dfe \u2013 Essener Stra\u00dfe), Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weidkamp, von Weidkamp 230 bis Abzweig K 13 (Weidkamp), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 13 (Weidkamp) von Weidkamp bis Abzweig L 631 (Bottroper Stra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 631</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 631 (Bottroper Stra\u00dfe) von K 13 (Weidkamp), Essen, \u00fcber L 631 (Borbecker Stra\u00dfe) bis A 42 AS Bottrop S\u00fcd [12], Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 631</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 631 (Essener Stra\u00dfe \u2013 Freiherr-vom-Stein-Stra\u00dfe \u2013 Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe \u2013 Hans-Sachs-Stra\u00dfe \u2013 Kirchhellener Stra\u00dfe), von A 42 AS Bottrop S\u00fcd [12] bis A 2 AS Bottrop [3], Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 445</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 445 (Essener Stra\u00dfe) von L 631 (Essener Stra\u00dfe) bis Abzweig Am Rhein-Herne-Kanal, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe von Abzweig L 631 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang Bahnhofstra\u00dfe, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhofstra\u00dfe von \u00dcbergang Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe bis Abzweig Gohrweide, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gohrweide von Abzweig Bahnhofstra\u00dfe bis Gohrweide 27K, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Hauptbahnhof, von L 631 (Essener Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang Spitzwegstra\u00dfe, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spitzwegstra\u00dfe, von Am Hauptbahnhof bis \u00dcbergang Bahnhofstra\u00dfe, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhofstra\u00dfe, von \u00dcbergang Spitzwegstra\u00dfe bis Abzweig Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe/Bahnhofstra\u00dfe, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Rhein-Herne-Kanal von L 445 (Essener Stra\u00dfe) bis Am Rhein-Herne-Kanal 5, Bottrop</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ruhrglasstra\u00dfe, von Ruhrglasstra\u00dfe 72 bis Abzweig Carnaperhof, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carnaperhof, von Ruhrglasstra\u00dfe bis Abzweig L 641 (Arenbergstra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 641</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 641 (Arenbergstra\u00dfe) von Carnaperhof bis Abzweig B 224 (Braukstra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 224</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 224 (Braukstra\u00dfe \u2013 Gladbecker Stra\u00dfe) von L 641 (Arenbergstra\u00dfe) bis A 42 AK/AS Essen-Nord [13]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 224</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 224 (Essener Stra\u00dfe) von A 2 AS Essen/Gladbeck [5] bis A 52 AS Gelsenkirchen-Buer-West [42]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Veldener Stra\u00dfe, von Veldener Stra\u00dfe 121 bis Abzweig Fritz-Erler-Stra\u00dfe, D\u00fcren (Kreis D\u00fcren)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fritz-Erler-Stra\u00dfe, von Veldener Stra\u00dfe \u00fcber Eisenbahnstra\u00dfe bis Abzweig B 56 (Schoellerstra\u00dfe), D\u00fcren (Kreis D\u00fcren)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 56 (Schoellerstra\u00dfe) von Eisenbahnstra\u00dfe bis A 4 AS D\u00fcren [6], D\u00fcren (Kreis D\u00fcren)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deutscher Ring, von Deutscher Ring 30 bis Abzweig B 7 (Varresbecker Stra\u00dfe), Wuppertal-Varresbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 7 (Varresbecker Stra\u00dfe) von Deutscher Ring bis Abzweig N\u00fctzenberger Stra\u00dfe, Wuppertal-Varresbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">N\u00fctzenberger Stra\u00dfe, von Varresbecker Stra\u00dfe bis A 46 AS Wuppertal-Varresbeck [32], Wuppertal-Varresbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vogelsanger Weg, von Vogelsanger Weg 155 bis Abzweig B 1 (N\u00f6rdlicher Zubringer), D\u00fcsseldorf-M\u00f6rsenbroich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Brandenburger Ring, von Brandenburger Ring 2 \u2013 4 bis Abzweig K 81 (Isenstedter Stra\u00dfe), Espelkamp (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 81 (Isenstedter Stra\u00dfe) von Brandenburger Ring bis \u00dcbergang L 918 (Beuthener Stra\u00dfe), Espelkamp (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 918</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 918 (Isenstedter Stra\u00dfe) von \u00dcbergang K 81 (Isenstedter Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang K 56 (Isenstedter Stra\u00dfe), Espelkamp (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 56 (Isenstedter Stra\u00dfe \u2013 Gehlenbecker Stra\u00dfe \u2013 Stukendamm \u2013 Isenstedter Stra\u00dfe) von \u00dcbergang L 918 (Isenstedter Stra\u00dfe) bis Abzweig B 65 (Lindenstra\u00dfe), L\u00fcbbecke (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 65 (Lindenstra\u00dfe) von K 56 (Isenstedter Stra\u00dfe) bis B 239 (Berliner Stra\u00dfe), L\u00fcbbecke (Kreis Minden-L\u00fcbbecke)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 239</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 239 (Berliner Stra\u00dfe) von B 65 (Lindenstra\u00dfe) bis A 30 AS Kirchlengen [29], Kirchlengen (Kreis Herford)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ph\u00f6nixstra\u00dfe, von Ph\u00f6nixstra\u00dfe 20 \u00fcber Zur Tomberger M\u00fchle bis Abzweig K 24 (Roitzheimer Stra\u00dfe/Palmersheimer Stra\u00dfe), Euskirchen (Kreis Euskirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 24 (Roitzheimer Stra\u00dfe/Palmersheimer Stra\u00dfe) von Zur Tomberger M\u00fchle bis Abzweig L 210, Euskirchen (Kreis Euskirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 210</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 210 von K 24 (Roitzheimer Stra\u00dfe/Palmersheimer Stra\u00dfe) bis Abzweig L 182, Euskirchen (Kreis Euskirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 182</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 182 von L 210 \u00fcber L 192 bis Abzweig L 281, Euskirchen (Kreis Euskirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Silberberg von L 182 bis Am Silberberg 3, Euskirchen (Kreis Euskirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 281 von L 192 bis Abzweig L 118 (Herseler Stra\u00dfe \u2013 Roisdorfer Stra\u00dfe), Bornheim (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 118</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 118 (Roisdorfer Stra\u00dfe) von L 281 bis A 555 AS Bornheim [5b], Rhein-Sieg-Kreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 62 (H\u00fcttentalstra\u00dfe) von LG Rheinland-Pfalz/NRW im Kreis Siegen-Wittgenstein bis Abzweig AS Siegen-Rinsenau (B 62 \u2013 L 531), Siegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 62 von B 62 (H\u00fcttentalstra\u00dfe) bis A 45 AS Siegen [21], Siegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lise-Meitner-Stra\u00dfe, von Lise-Meitner-Stra\u00dfe 3 bis \u00dcbergang Von-Siemens-Stra\u00dfe, Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Von-Siemens-Stra\u00dfe, von \u00dcbergang Lise-Meitner-Stra\u00dfe bis Abzweig K 24 (Winterswyker Stra\u00dfe), Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 24 (Winterswyker Stra\u00dfe) von Von-Siemens-Stra\u00dfe bis Abzweig L 608 (Ringstra\u00dfe), Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 608</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 608 (Ringstra\u00dfe) von Winterswyker Stra\u00dfe bis Abzweig B 70, Vreden (Kreis Borken)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 525</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 525 von A 31 AS Gescher/Coesfeld [3] bis Abzweig B 474, Coesfeld (Kreis Coesfeld)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 474</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 474 von Abzweig B 525 bis A 43 AS D\u00fclmen [3], D\u00fclmen (Kreis Coesfeld)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 884</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 884 (Kappenberger Damm) von A 1 AS M\u00fcnster-Hiltrup [79a] bis Abzweig Kreisverkehr Kopenhagener Stra\u00dfe, M\u00fcnster-Hiltrup</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kopenhagener Stra\u00dfe, von Kreisverkehr L 884 (Kappenberger Damm) bis Abzweig Kreisverkehr L\u00a0885 (Wiedaustra\u00dfe), M\u00fcnster-Hiltrup</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 885</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 885 (Wiedaustra\u00dfe) von Kreisverkehr Kopenhagener Stra\u00dfe bis \u00dcbergang Kreisverkehr L 885 (Amelsb\u00fcrener Stra\u00dfe), M\u00fcnster-Hiltrup</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 885</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 885 (Amelsb\u00fcrener Stra\u00dfe) von Kreisverkehr L 885 (Wiedaustra\u00dfe) bis Abzweig Kreisverkehr K 11 (Hansastra\u00dfe), M\u00fcnster-Hiltrup</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 11 (Hansastra\u00dfe) von Kreisverkehr L 885 (Amelsb\u00fcrener Stra\u00dfe) bis Abzweig Fuggestra\u00dfe (Hansestra\u00dfe 6), M\u00fcnster-Hiltrup</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hafenstra\u00dfe 119 (K 17) bis \u00dcbergang K 17 (Johannes-Rau-Stra\u00dfe), Hamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 17 (Johannes-Rau-Stra\u00dfe) ab \u00dcbergang K 17 (Hafenstra\u00dfe) bis Kreisverkehr (KV) K\u00a017 (Johannes-Rau-Stra\u00dfe)/L 881 (Zum Torksfeld), Hamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 17 (Johannes-Rau-Stra\u00dfe) ab KV K 17/L 881 bis Abzweig L 736 (Dortmunder Stra\u00dfe), Hamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 736</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dortmunder Stra\u00dfe, ab Abzweig K 17 (Johannes-Rau-Stra\u00dfe) bis Abzweig A 1 AS Hamm/Bergkamen [81], Hamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 18 von A 57 AS Dormagen [25] (s\u00fcdliche Zufahrt) bis Alte Heerstra\u00dfe 1 (Chempark Tor 14), Dormagen (Rhein-Kreis-Neuss)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alte Heerstra\u00dfe, von Alte Heerstra\u00dfe 1 (Chempark Tor 14) bis A 57 AS\u00a0Dormagen [25] (n\u00f6rdliche Zufahrt), Dormagen (Rhein-Kreis-Neuss)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hegest\u00fcck (K 16) von Hegest\u00fcck 30 bis Abzweig K 16 (Am Gro\u00dfen Teich), Iserlohn (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 16 (Am Gro\u00dfen Teich) von K 16 (Hegest\u00fcck) bis Abzweig L 680 (S\u00fcmmerner Stra\u00dfe), Iserlohn (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 680</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 680 (S\u00fcmmerner Stra\u00dfe) von K 16 (Am Gro\u00dfen Teich) bis Abzweig B 233 (Baarstra\u00dfe \u2013 Barendorfer Stra\u00dfe), Iserlohn (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 233 (Baarstra\u00dfe \u2013 Barendorfer Stra\u00dfe) von L 680 (S\u00fcmmerner Stra\u00dfe) bis Abzweig B 233 (Seilerstra\u00dfe), Iserlohn (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 233 (Seilerstra\u00dfe) von B 233 (Baarstra\u00dfe), Iserlohn bis A 46 AS\u00a0Iserlohn-Seilersee [48]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 233 (Barendorfer Stra\u00dfe \u2013 Kalthofer Stra\u00dfe) von L 680 (Simmerner Stra\u00dfe) bis Abzweig Kreisverkehr B 233 (Dr\u00fcpplingser Stra\u00dfe)/In der Helle, Iserlohn (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 233 (Dr\u00fcpplingser Stra\u00dfe) von Kreisverkehr B 233 (Kalthofer Stra\u00dfe)/In der Helle in Iserlohn bis Abzweig Kreisverkehr B 233 (Grul\u00e4nder Stra\u00dfe)/B 515 (Provinzialstra\u00dfe), Menden (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 233 (Unnaer Stra\u00dfe) von Kreisverkehr B 233 (Grul\u00e4nder Stra\u00dfe)/B 515 (Provinzialstra\u00dfe), Menden, bis Abzweig B 233 (BAB Zubringer A 44), Unna (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 233 (BAB Zubringer A 46) von B 233 (Unnaer Stra\u00dfe) bis Abzweig A 44 AS Unna-Ost [53], Kreis Unna</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 288</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 288 (Berliner Stra\u00dfe) von A 57 AS Krefeld-Zentrum [13] bis Abzweig Flo\u00dfstra\u00dfe, Krefeld-Uerdingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Flo\u00dfstra\u00dfe, von B 288 (Berliner Stra\u00dfe) bis Abzweig L 443 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe), Krefeld-Uerdingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 443</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 443 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) von Flo\u00dfstra\u00dfe bis Abzweig Hafenstra\u00dfe, Krefeld-Linn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hafenstra\u00dfe, von L 443 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) bis Abzweig Westpreu\u00dfenstra\u00dfe, Krefeld-Linn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Westpreu\u00dfenstra\u00dfe, von Hafenstra\u00dfe bis Abzweig M\u00e4rkische Stra\u00dfe, Krefeld-Linn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00e4rkische Stra\u00dfe, von Westpreu\u00dfenstra\u00dfe bis M\u00e4rkische Stra\u00dfe 10, Krefeld-Linn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 443</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 443 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) von Hafenstra\u00dfe bis \u00dcbergang L 137 (M\u00fcndelheimer Stra\u00dfe), Krefeld-Uerdingen (R\u00fcckweg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (M\u00fcndelheimer Stra\u00dfe) von \u00dcbergang L 443 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) bis Abzweig B 57 (Linner Stra\u00dfe), Krefeld-Uerdingen (R\u00fcckweg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57 (Linner Stra\u00dfe) von L 137 (M\u00fcndelheimer Stra\u00dfe) bis Abzweig B 288 (Berliner Stra\u00dfe), Krefeld-Uerdingen (R\u00fcckweg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 288</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 288 (Berliner Stra\u00dfe) von Linner Stra\u00dfe bis A 57 AS Krefeld-Zentrum [13], Krefeld (R\u00fcckweg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 239</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 239 (Blyth-Valley-Ring) von A 52 AS Ratingen-Tiefenbroich [24] bis Abzweig K 2 (J\u00e4gerhofstra\u00dfe), Ratingen (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 2 (J\u00e4gerhofstra\u00dfe) von L 239 (Blyth-Valley-Ring) bis Abzweig K 2 (Am Roten Kreuz), Ratingen (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 2 (Am Roten Kreuz) von K 2 (J\u00e4gerhofstra\u00dfe) bis Abzweig Harkortstra\u00dfe, Ratingen (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Harkortstra\u00dfe, von K 2 (Am Roten Kreuz) bis Harkortstra\u00dfe 60, Ratingen (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 1 (K\u00f6lner Stra\u00dfe) von A 52 AS Breitscheid [25] bis Abzweig K 19 (Lintorfer Weg), Ratingen-Breitscheid (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 19 (Lintorfer Weg) von B 1 (K\u00f6lner Stra\u00dfe) bis \u00dcbergang K 19 (Breitscheider Weg), Ratingen-Lintfort (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 19 (Breitscheider Weg) von \u00dcbergang K 19 (Lintorfer Weg) bis Breitscheider Weg 117, Ratingen-Lintfort (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">V\u00f6mmelbach, von V\u00f6mmelbach 6 bis Abzweig Ohler Weg, Halver (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ohler Weg, von V\u00f6mmelbach bis Abzweig L 892 (Heerstra\u00dfe), Halver (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 892</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 892 (Heerstra\u00dfe) von Ohler Weg bis Abzweig B 54 (Volmestra\u00dfe), Halver (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 54 (Volmestra\u00dfe) von L 892 (Heerstra\u00dfe) bis Abzweig B 229 (Talstra\u00dfe), Halver (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 229</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 229 (Talstra\u00dfe) von B 54 (Volmestra\u00dfe) bis Abzweig L 561 (Herscheider Landstra\u00dfe), L\u00fcdenscheid (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 229</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 229 (Br\u00e4uckenstra\u00dfe) von L 561 (Herscheider Landstra\u00dfe) bis Abzweig L 691 (Werdohler Landstra\u00dfe), L\u00fcdenscheid (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 691</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 691 (Werdohler Landstra\u00dfe) von B 229 (Br\u00e4uckenstra\u00dfe) bis Abzweig L 655 (Brunscheider Stra\u00dfe), L\u00fcdenscheid (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 655</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 655 (Brunscheider Stra\u00dfe) von L 691 (Werdohler Landstra\u00dfe) bis A 45 AS\u00a0L\u00fcdenscheid [14], L\u00fcdenscheid (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 561</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 561 (Herscheider Landstra\u00dfe) von B 229 (Talstra\u00dfe \u2013 Br\u00e4uckenstra\u00dfe) \u00fcber KV L 694/L 696 bis A 45 AS L\u00fcdenscheid-S\u00fcd [15], L\u00fcdenscheid (M\u00e4rkischer Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 9 von A 57 AS Goch [3] bis A 40 AS Kerken [6] im Kreis Kleve</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 491</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 491 von B 9 bis Abzweig L 361 (Walbecker Dyck), Kevelaer (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 361</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 361 (Walbecker Dyck) von L 491 bis An der Klus 46, Geldern (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beisenstra\u00dfe, von A 2 AS Gladbeck-Ellinghorst [4] bis Abzweig L 511 (Bottroper Stra\u00dfe), Gladbeck (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 511</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 511 (Bottroper Stra\u00dfe) von Beisenstra\u00dfe bis LKW-Zufahrt Firma Rockwool, Gladbeck (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 4 (Rockwoolstra\u00dfe) von L 511 (Bottroper Stra\u00dfe) bis Rockwoolstra\u00dfe 37 (LKW-Zufahrt Firma Rockwool), Gladbeck (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Robert-Bosch-Stra\u00dfe von Robert-Bosch-Stra\u00dfe 1 bis Abzweig Alexander-Bell-Stra\u00dfe, Bornheim (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alexander-Bell-Stra\u00dfe von L 183 bis L 118 (Roisdorfer Stra\u00dfe), Bornheim (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 183</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 183 von Alexander-Bell-Stra\u00dfe bis Abzweig L 118 (Roisdorfer Stra\u00dfe), Bornheim (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 546</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 546 von A 30 AS Bruchm\u00fchlen [26] bis LG Niedersachsen (Kreis Herford)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 64 von A 2 AS Rheda-Wiedenbr\u00fcck [23] bis Abzweig B 64 (Rietberger Stra\u00dfe) \u2013 K 9, Kreis G\u00fctersloh</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 64 (Rietberger Stra\u00dfe) von B 64 bis Abzweig K 9 (Am Postdamm), Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 61 (Bielefelder Stra\u00dfe) von Holunderstra\u00dfe bis Abzweig B 64, Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Holunderstra\u00dfe, von B 61 (Bielefelder Stra\u00dfe) bis Abzweig Pilgerpatt, Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pilgerpatt, von Holunderstra\u00dfe bis Pilgerpatt 10, Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 9 (Am Postdamm) von B 64 bis Abzweig K 3 (Kapellenstra\u00dfe), Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kupferstra\u00dfe, von K 9 (Am Postdamm) bis Kupferstra\u00dfe 40, Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 3 (Kapellenstra\u00dfe) von Am Postdamm bis Stahlstra\u00dfe, Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stahlstra\u00dfe, Rheda-Wiedenbr\u00fcck (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 476</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 476 von A 33 AS Borgholzhausen [15] bis Abzweig Stockheimer Stra\u00dfe, Versmold (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stockheimer Stra\u00dfe, von B 476 bis Abzweig Bockhorster Landweg, Versmold (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bockhorster Landweg, von Stockheimer Stra\u00dfe bis Bockhorster Landweg 31, Versmold (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ravenna-Park, von Ravenna-Park 1 (H\u00f6he Patthorster Stra\u00dfe) bis Abzweig KVP L 756, Halle/Westfalen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 756</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 756 \u00fcber zwei KVP bis A 33 AS K\u00fcnsebeck [17], Halle/Westfalen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gutenbergstra\u00dfe, von Gutenbergstra\u00dfe 9 bis Abzweig K 54 (Robert-Bosch-Stra\u00dfe), Emsdetten (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 54 (Robert-Bosch-Stra\u00dfe) von Gutenbergstra\u00dfe bis Abzweig K 53 (Reckenfelder Stra\u00dfe), Emsdetten (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 53 (Reckenfelder Stra\u00dfe \u2013 Lerchenfeld \u2013 Taubenstra\u00dfe \u2013 Silberweg) von K 54 bis Abzweig L 583 (Neuenkirchener Stra\u00dfe), Emsdetten (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 583</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 583 (Neuenkirchener Stra\u00dfe \u2013 Emsdettener Stra\u00dfe) von Abzweig K 53 bis Abzweig B 70, Neuenkirchen (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 54 von Abzweig B 70 \u00fcber A 31 AS Gronau/Ochtrup [30] bis BG\u00a0Deutschland/Niederlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Obere Stahlindustrie, von Obere Stahlindustrie 6 bis Abzweig Kreisverkehr K 2 (Kohlenstra\u00dfe)/Heusnerstra\u00dfe, Bochum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heusnerstra\u00dfe, von Kreisverkehr K 2 (Kohlenstra\u00dfe)/Heusnerstra\u00dfe bis A 448 AS Bochum-Stahlhausen [2], Bochum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Dorn, von Am Dorn 2 bis Abzweig L 550, Senden (Kreis Coesfeld)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 550</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 550 von Am Dorn bis A 43 AS Senden [3], Senden (Kreis Coesfeld)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Karl-Benz-Stra\u00dfe, von Karl-Benz-Stra\u00dfe 4 bis Abzweig L 353 (Berghauser Stra\u00dfe), Langenfeld (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 31 (An der Rheinberger Heide) von An der Rheinberger Heide 11 bis \u00dcbergang Bahnhofstra\u00dfe, Rheinberg (Kreis Wesel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhofstra\u00dfe, von \u00dcbergang K 31 (An der Rheinberger Heide) bis A 57 AS Rheinberg [7], Rheinberg (Kreis Wesel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 7 von A 3 AS Mettmann [18] bis \u00dcbergang L 156 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe), Mettmann (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 156</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 156 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) von \u00dcbergang B 7 bis Abzweig Hubertusstra\u00dfe/L 156 (Berliner Stra\u00dfe, Mettmann (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe von Hubertusstra\u00dfe/L 156 (Berliner Stra\u00dfe) \u00fcber Am Kolben \u2013 Ringstra\u00dfe \u2013 Talstra\u00dfe \u2013 Bahnstra\u00dfe \u2013 Bergstra\u00dfe \u2013 Elberfelder Stra\u00dfe (K 37) bis Abzweig Zur Gau, Mettmann (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zur Gau von Abzweig Elberfelder Stra\u00dfe (K 37) bis Abzweig Gold-Zack-Stra\u00dfe, Mettmann (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gold-Zack-Stra\u00dfe von Abzweig Zur Gau bis Abzweig Im Uhlenwinkel, Mettmann (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im Uhlenwinkel von Abzweig Gold-Zack-Stra\u00dfe bis Im Uhlenwinkel 1, Mettmann (Kreis Mettmann)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 778</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 778 (Bielefelder Stra\u00dfe) von A 33 AS Steinhagen [18] bis Abzweig Borsigstra\u00dfe, Steinhagen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Borsigstra\u00dfe von L 778 (Bielefelder Stra\u00dfe) bis Ausbauende, Steinhagen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dieselstra\u00dfe von Borsigstra\u00dfe bis Ausbauende, Steinhagen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 778</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 778 (Bielefelder Stra\u00dfe/Woerdener Stra\u00dfe/Brockhagener Stra\u00dfe) von A 33 AS\u00a0Steinhagen [18] bis Kreuzung mit L\u00a0782, Steinhagen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 782</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 782 (G\u00fctersloher Stra\u00dfe) von L 778 (Brockhagener Stra\u00dfe) bis Abzweig Michaelisstra\u00dfe, Steinhagen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Michaelisstra\u00dfe von L 782 (G\u00fctersloher Stra\u00dfe) bis Zufahrt Michaelisstra\u00dfe\u00a03, Steinhagen (Kreis G\u00fctersloh)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 235</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 235 (Hebewerkstra\u00dfe) von A 2 AS Henrichenburg [11] bis Abzweig L 628 (Suderwicher Stra\u00dfe), Castrop-Rauxel (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 628</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 628 (Suderwicher Stra\u00dfe) von B 235 (Hebewerkstra\u00dfe) bis Abzweig K 28 (Wartburgstra\u00dfe), Castrop-Rauxel (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 28 (Wartburgstra\u00dfe) von L 628 (Suderwicher Stra\u00dfe) bis Wartburgstra\u00dfe 278, 44577 Castrop-Rauxel (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sch\u00fctzenstra\u00dfe, von B 224 bis Kreisverkehr L 615 (Wilhelmstra\u00dfe)/In der Dorfheide, Gladbeck (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 615</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 615 (Sch\u00fctzenstra\u00dfe) von Kreisverkehr L 615 (Wilhelmstra\u00dfe)/In der Dorfheide bis Abzweig Bottroper Stra\u00dfe, Gladbeck (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bottroper Stra\u00dfe, von L 615 (Sch\u00fctzenstra\u00dfe) bis Abzweig Buschfortweg, Gladbeck (Kreis Recklinghausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 4 (Emil-Zimmermann-Allee) von A 2 AS Gelsenkirchen-Buer [6] bis Abzweig K 5 (Adenauerstra\u00dfe), Gelsenkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 5 (Adenauerallee) von K 4 (Emil-Zimmermann-Allee) bis Abzweig Emscherstra\u00dfe, Gelsenkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 11 (Willy-Brandt-Allee) von K 5 (Adenauerallee) bis Abzweig Emscherstra\u00dfe, Gelsenkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Emscherstra\u00dfe, von K 5 (Adenauerallee) bis Abzweig K 11 (Willy-Brandt-Allee), Gelsenkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ulrichstra\u00dfe von Emscherstra\u00dfe bis Ulrichstra\u00dfe 7, Gelsenkirchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 481</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 481 (Schifffahrter Damm) von A 1 AS Greven [76], Greven (Kreis Steinfurt), bis Abzweig Hessenweg, M\u00fcnster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hessenweg von B 481 (Schifffahrter Damm) bis Abzweig Hessenbusch, M\u00fcnster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hessenbusch von Hessenweg bis Abzweig K\u00f6stendeel, M\u00fcnster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00f6stendeel von Hessenbusch bis Abzweig Hessenbusch, M\u00fcnster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hessenbusch von K\u00f6stendeel bis Hessenbusch 194, M\u00fcnster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 1 von A 1 AS Flughafen M\u00fcnster/Osnabr\u00fcck [75] bis Kreisverkehr Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe/K 1, Greven (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe von Kreisverkehr Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe/K 1 bis Otto-Lilienthal-Stra\u00dfe 22, Greven (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 121</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 121 (Hauptstra\u00dfe) von A 560 AS Niederpleis [4] bis Abzweig L 333 (Frankfurter Stra\u00dfe), Siegburg (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 333</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 333 (Frankfurter Stra\u00dfe) von L 121 (Hauptstra\u00dfe) bis Abzweig Wilhelm-Ostwald-Stra\u00dfe, Siegburg (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wilhelm-Ostwald-Stra\u00dfe von L 333 (Frankfurter Stra\u00dfe) bis Wilhelm-Ostwald-Stra\u00dfe 10, Siegburg (Rhein-Sieg-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 240 von A 44 AS Alsdorf [5b] bis Abzweig L 47 (Hoengener Stra\u00dfe), Alsdorf (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 47 (Hoengener Stra\u00dfe) von L 240 bis Abzweig Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, Alsdorf (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, von L 47 (Hoengener Stra\u00dfe) bis Thomas-Dachser-Stra\u00dfe 1, Alsdorf (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Groppendiek, von Groppendiek 5 bis Abzweig Kochs K\u00e4mpe, Bad Driburg (Kreis H\u00f6xter)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kochs K\u00e4mpe, von Groppendiek bis Abzweig L 954 (S\u00fcdenfeldmark), Bad Driburg (Kreis H\u00f6xter)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 954</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 954 (S\u00fcdenfeldmark) von Kochs K\u00e4mpe bis Auffahrt B 64, Bad Driburg (Kreis H\u00f6xter)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 64 von L 954 (S\u00fcdenfeldmark) bis Abzweig B 252, Brakel (Kreis H\u00f6xter)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 252</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 252 von B 64, Brakel, bis A 44 AS Warburg [65], Kreis H\u00f6xter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 64 von Auffahrt L 954 (S\u00fcdenfeldmark) bis A 33 AS Paderborn-Zentrum [27], Paderborn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 64 (Salzkottener Stra\u00dfe) an Auffahrt A 33 AS Paderborn-Zentrum [27], Paderborn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Helbingstra\u00dfe, von A 40 AS Essen Zentrum [23] bis \u00dcbergang Bernestra\u00dfe, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bernestra\u00dfe, von Helbingstra\u00dfe bis \u00dcbergang L 448 Sch\u00fctzenbahn, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 191 (Gerlingstra\u00dfe) von Gerlingstra\u00dfe 55 bis Abzweig L 448 (Sch\u00fctzenbahn), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 448</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 448 (Sch\u00fctzenbahn) von L 191 (Gerlingstra\u00dfe) bis \u00dcbergang L 448 (Gildehofstra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 448</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 448 (Gildehofstra\u00dfe) von L 448 (Sch\u00fctzenbahn) bis A 40 AS Essen Zentrum [23], Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sch\u00f6nscheidtstra\u00dfe, von A 40 AS Essen-Frillendorf [26] bis Abzweig K 14 (Hubertstra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 14 (Hubertstra\u00dfe) von Sch\u00f6nscheidtstra\u00dfe bis Abzweig L 20 (Ernestinenstra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 18 (Joachimstra\u00dfe) von Joachimstra\u00dfe 112 bis Abzweig Bonifaciusstra\u00dfe, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bonifaciusstra\u00dfe, von K 18 (Joachimstra\u00dfe) bis Abzweig Langemarckstra\u00dfe, Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Langemarckstra\u00dfe, von Bonifaciusstra\u00dfe bis Abzweig L 20 (Ernestinenstra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 20 (Ernestinenstra\u00dfe) von Langemarckstra\u00dfe bis Abzweig L 20 (Frillendorfer Stra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 20 (Frillendorfer Stra\u00dfe) von L 20 (Ernestinenstra\u00dfe) bis Abzweig L 191 (Am Zehnthof), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 191 (Am Zehnthof) von L 20 (Frillendorfer Stra\u00dfe) bis Abzweig L 643 (Krayer Stra\u00dfe), Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 643</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 643 (Krayer Stra\u00dfe) von L 191 (Am Zehnthof) bis A 40 AS Essen-Kray [27] Essen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oerschbachstra\u00dfe \u2013 Am Dammsteg, von A 46 AS D\u00fcsseldorf-Holthausen [25] bis Abzweig Halbuschstra\u00dfe, D\u00fcsseldorf-Holthausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Halbuschstra\u00dfe, von Oerschbachstra\u00dfe \u2013 Am Dammsteg bis Halbuschstra\u00dfe 200, D\u00fcsseldorf-Holthausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">David-Hansemann-Stra\u00dfe 1 bis L 225 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe), \u00dcbach-Palenberg (Kreis Heinsberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 225</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 225 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe) von David-Hansemann-Stra\u00dfe bis B 57, \u00dcbach-Palenberg (Kreis Heinsberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57 von L 225 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe) bis L 240/B 57, Baesweiler (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57 von L 240/B 57 bis B 57/L 240/Kloshaus Baesweiler (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 240 von B 57/L 240/Kloshaus bis A 44 AS Alsdorf [5b], Alsdorf (St\u00e4dteregion Aachen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fuggerstra\u00dfe, von Fuggerstra\u00dfe 19 bis Abzweig L 787 (Verler Stra\u00dfe), Bielefeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 787</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 787 (Verler Stra\u00dfe) von Fuggerstra\u00dfe bis Abzweig L 756 (Paderborner Stra\u00dfe), Bielefeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 756</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 756 (Paderborner Stra\u00dfe) von L 787 (Verler Stra\u00dfe) bis A 2 AS Bielefeld-S\u00fcd [26]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 13 (Freiherr-vom-Stein-Stra\u00dfe) von Freiherr-vom-Stein-Stra\u00dfe 131 bis Abzweig L 445 (Aktienstra\u00dfe), M\u00fclheim-Winkhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 445</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 445 (Aktienstra\u00dfe) von K 13 (Freiherr-vom-Stein-Stra\u00dfe) bis A 40 AS M\u00fclheim-Winkhausen [18], M\u00fclheim-Winkhausen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 2 (Heronger Feld) von A 40 AS Straelen-Herongen [1b] bis Abzweig Niederdorfer Stra\u00dfe, Straelen-Herongen (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Niederdorfer Stra\u00dfe, von L 2 (Heronger Feld) bis Abzweig Feilingstra\u00dfe, Straelen-Herongen (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Veilingstra\u00dfe, von Niederdorfer Stra\u00dfe bis Veilingstra\u00dfe 1a , Straelen-Herongen (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carl-K\u00fchne-Stra\u00dfe, von A 40 AS Straelen-Herongen [1b] bis \u00dcbergang Veilingstra\u00dfe, Straelen-Herongen (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Veilingstra\u00dfe, von Carl-K\u00fchne-Stra\u00dfe bis Veilingstra\u00dfe 1a, Straelen-Herongen (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe, von A1 AS K\u00f6ln-Niehl [100] bis 1. Abfahrt Edsel-Ford-Stra\u00dfe, K\u00f6ln-Merkenich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Edsel-Ford-Stra\u00dfe (1. Abfahrt), von Industriestra\u00dfe bis Zufahrt Ford Tor 51, K\u00f6ln-Merkenich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Edsel-Ford-Stra\u00dfe, von Anlieferung Ford Tor 51 bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe \u2013 Merianstra\u00dfe, K\u00f6ln-Merkenich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Merianstra\u00dfe, von Edsel-Ford-Stra\u00dfe bis Industriestra\u00dfe, K\u00f6ln-Merkenich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe, von Merianstra\u00dfe bis A 1 AS K\u00f6ln-Niehl [100], K\u00f6ln-Merkenich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 443</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 443 (Untergath) von A 57 AS Krefeld-Oppum [14] bis Abzweig L 443 (Hafelstra\u00dfe)/Griesbacher Stra\u00dfe, Krefeld-Oppum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Untergath, von L 443 (Untergath)/Griesbacher Stra\u00dfe bis Abzweig B 57 (Die\u00dfemer Stra\u00dfe), Krefeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 57 (Untergath) von B 57 (Die\u00dfemer Stra\u00dfe) bis Abzweig B\u00e4kerpfad, Krefeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B\u00e4kerpfad, von B 57 (Untergath) bis B\u00e4kerpfad 25, Krefeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Alte Untergath, von B 57 (Untergath) bis Alte Untergath 10, Krefeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 473</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 473 (Charlottering) von A 57 AS Krefeld-Gartenstadt [12] bis Abzweig L 137 (Duisburger Stra\u00dfe), Krefeld-Gartenstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 137 (Duisburger Stra\u00dfe) von L 473 (Charlottering) bis Duisburger Stra\u00dfe 318, Krefeld-Uerdingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 236</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 236 von A 2 AS Dortmund-Nordost [13] bis Abzweig B 54 (Dortmunder Stra\u00dfe), L\u00fcnen</entry></row><row Break=\"Page\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 54 (Dortmunder Stra\u00dfe) von B 236 bis Abzweig An der Wethmarheide, L\u00fcnen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">An der Wethmarheide von B 54 (Dortmunder Stra\u00dfe) bis An der Wethmarheide 21, L\u00fcnen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 239</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 239 von A 2 AS Herford/Bad Salzuflen [29] bis Abzweig Planckstra\u00dfe, Herford (Kreis Herford)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Planckstra\u00dfe von B 239 bis Abzweig Lilienthalstra\u00dfe, Herford (Kreis Herford)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lilienthalstra\u00dfe von Planckstra\u00dfe bis Lilienthalstra\u00dfe 13, Herford (Kreis Herford)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 220</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 220 von A 3 AS Emmerich [3] bis Grenz\u00fcbergang D/NL, Kreis Kleve</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 90 (Netterdensche Stra\u00dfe) von A3 AS Emmerich-Ost [3b] bis Abzweig L 90 (Weseler Stra\u00dfe), Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 90 (Weseler Stra\u00dfe) von L 90 (Netterdensche Stra\u00dfe) bis Abzweig L 7 (Reeser Stra\u00dfe), Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 7 (Reeser Stra\u00dfe) von L 90 (Weseler Stra\u00dfe) bis Abzweig Hafenstra\u00dfe, Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hafenstra\u00dfe von L 7 (Reeser Stra\u00dfe) bis Abzweig Industriestra\u00dfe, Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe \u2013 Von-Gimborn-Stra\u00dfe von Hafenstra\u00dfe bis Von-Gimborn-Stra\u00dfe 4, Emmerich (Kreis Kleve)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schildgesstra\u00dfe 71 \u2013 163 bis Abzweig K 7 (Bergerstra\u00dfe), Br\u00fchl (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 7 (Bergerstra\u00dfe) von Schildgesstra\u00dfe bis Abzweig L 194 (K\u00f6lnstra\u00dfe), Br\u00fchl (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 194</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 194 (K\u00f6lnstra\u00dfe) von K 7 (Bergerstra\u00dfe) bis Abzweig B 51, Br\u00fchl (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 51 von L 194 (K\u00f6lnstra\u00dfe) bis \u00dcbergang A 553 AS Br\u00fchl-Nord, Br\u00fchl (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 150 (Kerkrader Stra\u00dfe) von A 555 AS K\u00f6ln-Godorf [4] bis Abzweig L 194 (K\u00f6lnstra\u00dfe), Br\u00fchl (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zufahrt Schmitz Cargobull Tor 2 bis Abzweig L 874 (Kreisverkehr), Altenberge (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 874</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 874 von Zufahrt Schmitz Cargobull Tor 2 (Kreisverkehr) bis Abzweig B 54, Altenberge (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Westring von Westring 3 bis Abzweig Bahnhofstra\u00dfe, Nordwalde (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bahnhofstra\u00dfe \u2013 Industriestra\u00dfe bis Kreisverkehr Industriestra\u00dfe/L 555, Nordwalde (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 555</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 555 von Abzweig Kreisverkehr Industriestra\u00dfe/L 555 bis Abzweig B 54, Nordwalde (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Osttangente von Osttangente 7 \u00fcber Kreisverkehr L\u00a0163/Osttangente bis A 61 AS Weilerswist [25] (Zufahrt West)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 163</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 163 von Kreisverkehr L 163/Osttangente bis Abzweig A 61 AS Weilerswist [25] (Zufahrt Ost), Weilerswist (Kreis Euskirchen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lierenfelderstra\u00dfe von Lierenfelderstra\u00dfe 31 bis \u00dcbergang Fichtenstra\u00dfe, D\u00fcsseldorf-Lierenfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fichtenstra\u00dfe von \u00dcbergang Lierenfelderstra\u00dfe bis Abzweig B 8 (Werdener Stra\u00dfe), D\u00fcsseldorf-Flingern-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 42 (Rhynerner Stra\u00dfe) von Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe bis Abzweig Edisonstra\u00dfe, B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Edisonstra\u00dfe von K 42 (Rhynerner Stra\u00dfe) bis Abzweig Siemensstra\u00dfe, B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Siemensstra\u00dfe von Abzweig Edisonstra\u00dfe bis Siemensstra\u00dfe 21, B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 63 (Werler Stra\u00dfe) von A 2 AS Hamm [18] bis Abzweig L 667 (Unnaer Stra\u00dfe), Hamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 667</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 667 (Unnaer Stra\u00dfe) von B 63 (Werler Stra\u00dfe) bis Abzweig K 35n (Edisonstra\u00dfe), Hamm</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 35n</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 35n (Edisonstra\u00dfe) von L 667 (Unnaer Stra\u00dfe) bis Abzweig Poilstra\u00dfe, B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weetfelder Stra\u00dfe von K\u00a035n (Edisonstra\u00dfe) bis Abzweig Siemensstra\u00dfe, B\u00f6nen (Kreis Unna)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 663</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 663 (Brackeler Hellweg) von Brackeler Hellweg 301 \u2013 305 bis Abzweig K 7 (Leni-Rommel-Stra\u00dfe), Brackel (Stadt Dortmund)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 7 (Leni-Rommel-Stra\u00dfe) von L 663 (Brackeler Hellweg) bis B 1 (Westfalendamm), Dortmund</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 1 (Westfalendamm) von K 7 (Leni-Rommel-Stra\u00dfe) bis A 1 AK Dortmund-Unna [52]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lindnerstra\u00dfe von Lindnerstra\u00dfe 21 bis Abzweig K 3 (F\u00fcrst-Hardenberg-Allee), Eving (Stadt Dortmund)</entry></row><row Break=\"Page\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 3 (F\u00fcrst-Hardenberg-Allee) von Lindnerstra\u00dfe bis Abzweig L 657 (Ellinghauser Stra\u00dfe), Eving (Stadt Dortmund)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 657</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 657 (Ellinghauser Stra\u00dfe) von K 3 (F\u00fcrst-Hardenberg-Allee) bis Abzweig L 609 (Emscherallee), Mengede (Stadt Dortmund)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 609</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 609 (Emscherallee) von L 657 (Ellinghauser Stra\u00dfe) bis A 2 AS Dortmund-Mengede [12]</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 573</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 573 von B 54 bis Abzweig Weinerpark, Ochtrup (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weinerpark von L 573 bis Weinerpark 16, Ochtrup (Kreis Steinfurt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 229</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 229 (Lenneper Stra\u00dfe \u2013 Neuenkamper Stra\u00dfe) von A 1 AS Remscheid [95b] bis Abzweig L 415 (Bismarckstra\u00dfe), Remscheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 415</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 415 (Bismarckstra\u00dfe) von B 229 (Neuenkamper Stra\u00dfe) bis Abzweig L 407 (Burger Stra\u00dfe), Remscheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 407</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 407 (Burger Stra\u00dfe) von L 415 (Bismarckstra\u00dfe) bis Abzweig Reinhard-Mannesmann-Stra\u00dfe, Remscheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reinhard-Mannesmann-Stra\u00dfe von L 407 (Burger Stra\u00dfe) bis Abzweig Menninghauser Stra\u00dfe, Remscheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Menninghauser Stra\u00dfe von Rheinhard-Mannesmann-Stra\u00dfe bis Menninghauser Stra\u00dfe 30, Remscheid</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Blankenwasser von Jagenbergstra\u00dfe bis Abzweig K 30 (Tucherstra\u00dfe), Neuss-Uedesheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Jagenbergstra\u00dfe von Am Blankenwasser bis Abzweig B 9 (Bonner Stra\u00dfe), Neuss-Uedesheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 30 (Tucherstra\u00dfe) von Am Blankenwasser bis Abzweig B 9 (Bonner Stra\u00dfe), Neuss-Uedesheim</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 9 (Bonner Stra\u00dfe) von K 30 (Tucher Stra\u00dfe) bis A 57 AS Neuss-Norf [22], Neuss-Nord</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 477</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 477 von A 61 AS Bergheim [18] bis Abzweig B 477/B 55 in Bergheim/Elsdorf (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 477</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 477 von B 477/B 55 bis Abzweig B 477/K 41 in Elsdorf (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 477</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 477 von B 477/K 41 bis Abzweig K 42 (Aachener Stra\u00dfe) in Elsdorf (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 42 (Aachener Stra\u00dfe) von B 477 bis Abzweig Heisenbergstra\u00dfe in Bergheim (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heisenbergstra\u00dfe von K 42 (Aachener Stra\u00dfe) bis Heisenbergstra\u00dfe 2 \u2013 6 in Bergheim (Rhein-Erft-Kreis)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Willy-Brandt-Ring von A 3 AS Leverkusen-Zentrum [24] bis Abzweig B 8 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe), Leverkusen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 290</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 290 (Manforter Stra\u00dfe) von B 8 (Europaring) bis Manforter Stra\u00dfe 10 (nur Fahrtrichtung S\u00fcd), Leverkusen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 290</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L 290 (Manforter Stra\u00dfe) von Manforter Stra\u00dfe 10 bis \u00dcbergang Carl-Duisberg-Stra\u00dfe, Leverkusen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carl-Duisberg-Stra\u00dfe von L 290 (Manforter Stra\u00dfe) bis Abzweig Willy-Brandt-Ring, Leverkusen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 8 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe) von Willy-Brandt-Ring bis Abzweig Kreisverkehr B\u00a08/Europaring/Peschstra\u00dfe, Leverkusen (nur Fahrtrichtung Nord)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 8 (Europaring) von Kreisverkehr B 8 (Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe/Peschstra\u00dfe bis Manforter Stra\u00dfe, Leverkusen (nur Fahrtrichtung Ost)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kaiser-Wilhelm-Allee von Kaiser-Wilhelm-Allee 60 bis Abzweig B 8 (Friedrich-Ebert-Allee), Leverkusen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 8 (Friedrich-Ebert-Allee \u2013 D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) von Kaiser-Wilhelm-Allee bis Abzweig B 8 (M\u00fclheimer Zubringer), Leverkusen/K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 8 (M\u00fclheimer Zubringer) von B 8 (D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe) bis A 3 AS K\u00f6ln-M\u00fclheim [25], K\u00f6ln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe von Kreisverkehr K 11 (Bremerhavener Stra\u00dfe)/Industriestra\u00dfe) (Niehler Ei) bis A 1 AS K\u00f6ln-Niehl [100] (nur Fahrtrichtung Nord), K\u00f6ln-Niehl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Emdener Stra\u00dfe von Industriestra\u00dfe/A 1 K\u00f6ln-Niehl [100] bis Abzweig K 11 (Emdener Stra\u00dfe) (nur Fahrtrichtung S\u00fcd), K\u00f6ln-Niehl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 11 (Emdener Stra\u00dfe) von Emdener Stra\u00dfe bis Abzweig K 11 (Bremerhavener Stra\u00dfe) (nur Fahrtrichtung S\u00fcd), K\u00f6ln-Niehl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K 11 (Bremerhavener Stra\u00dfe) von K 11 (Emdener Stra\u00dfe) bis Abzweig Kreisverkehr K 1 (Bremerhavener Stra\u00dfe)/Industriestra\u00dfe (Niehler Ei) (nur Fahrtrichtung West), K\u00f6ln-Niehl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe (Nebenstrecke) von K 11 (Bremerhavener Stra\u00dfe) bis Industriestra\u00dfe 14, K\u00f6ln-Niehl</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Rheinland-Pfalz:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 61 (AS Koblenz-Metternich) bis L 125</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Gerolstein) bis Nerdlen, Konrad-Zuse-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Nerdlen: Konrad-Zuse-Stra\u00dfe von L 67 bis Hausnummer 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 98</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 48 (AS Kaisersesch) bis Kaisersesch, August-Horch-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Kaisersesch: August-Horch-Stra\u00dfe von L 98 bis Hausnummer 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 113</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 48 bis Polch, Trimbser Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Polch: Trimbser Stra\u00dfe von L 113 bis August-Horch-Stra\u00dfe, von dort bis Hausnummer 16</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 117</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 61 (AS Plaidt) bis Plaidt, Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Plaidt: Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe von L 117 bis Hausnummer 17</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 121</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von K 91 bis Wei\u00dfenthurm, Hauptstra\u00dfe 170</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 256 bis K 91 (Andernach)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von K 47 (Andernach) bis L 121 (Hauptstra\u00dfe, Wei\u00dfenthurm)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 125</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 52 bis Koblenz, Stra\u00dfe Am R\u00fcbenacher Wald und von L 52 bis Koblenz, Zaunheimer Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Koblenz: Stra\u00dfe Am R\u00fcbenacher Wald, Zaunheimer Stra\u00dfe und Im Sinderfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS F\u00f6hren) bis F\u00f6hren, Europa-Allee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde F\u00f6hren: Europa-Allee bis Hausnummer 65</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 182</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 50 bis Flughafen Frankfurt-Hahn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 242</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von AD Nahetal bis B 48 (Langenlohnsheim)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Grolsheim: Willy-Brandt-Allee, Albert-Schweitzer-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 265</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Wahlrod, Rheinstra\u00dfe bis Berod (bei Hachenburg), Rheinstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Wahlrod: Hubertusstra\u00dfe, Rheinstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Berod (bei Hachenburg): Rheinstra\u00dfe von L 265 bis Brunnenstra\u00dfe, von dort bis Stra\u00dfe Am Lauterberg, von dort bis Stra\u00dfe Am Lauterberg 27</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 267</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 305 (Selters (Westerwald)) bis L 307 (Vielbach)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 304</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 305 bis Selters (Westerwald), Sch\u00fctzstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 305</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 413 (Herschbach/Freirachdorf) bis L 267 (Selters (Westerwald))</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Selters (Westerwald): Stra\u00dfe Im Geisenborn von L 305 bis Sch\u00fctzstra\u00dfe und Sch\u00fctzstra\u00dfe von L 304 bis Werkszufahrt Firma Sch\u00fctz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 307</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Ransbach-Baumbach) bis L 267 (Vielbach)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 317</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 318 bis Weroth, Bongard-und-Lindstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Weroth: Bongard-und-Lindstra\u00dfe von L 317 bis Hausnummer 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 318</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 3 (AS Diez) bis L 317 (Nentershausen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 327</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 49 bis Montabaur, Elgendorfer Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Montabaur: Stra\u00dfe Horresser Berg, Elgendorfer Stra\u00dfe von L 327 bis Stra\u00dfe Horresser Berg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 355</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Waldmohr) bis LG Rheinland-Pfalz/Saarland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 367</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 270 (Kaiserslautern) bis Kaiserslautern, Hans-Geiger-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Kaiserslautern: Hans-Geiger-Stra\u00dfe von L 367 bis Marie-Curie-Stra\u00dfe, von dort bis Werner-Heisenberg-Stra\u00dfe, von dort bis Werner-Heisenberg-Stra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Kaiserslautern: Opelkreisel, Von-Miller-Stra\u00dfe, Jacob-Pfeiffer-Stra\u00dfe von A 6 (AS Kaiserslautern-Einsiedlerhof) bis Von-Miller-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 419</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 60 (AS Bingen-Ost) bis Bingen am Rhein, Globusallee</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Bingen am Rhein: Globusallee bis Betriebszufahrt Firma Globus</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 400</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen den beiden Einm\u00fcndungen der L 242 (Gemeinde Gensingen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 425</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 61 (AS Worms/M\u00f6rstadt) bis Worms (Rheind\u00fcrkheim) Einm\u00fcndung B 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Worms (Rheind\u00fcrkheim): Mittelrheinstra\u00dfe bis Hausnummer 23 und Hochrheinstra\u00dfe bis Hausnummer 12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 474</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 10 (Petersberg) bis K 9 (Petersberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von L 474 (Petersberg) bis K 15 (Petersberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von K 9 (Petersberg) bis Petersberg, Staffelhofer Weg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Petersberg: Staffelhofer Weg bis Hausnummer 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 493</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 65 (AS Rohrbach) bis Rohrbach, Gro\u00dfe Ahlm\u00fchle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Rohrbach: Stra\u00dfe Gro\u00dfe Ahlm\u00fchle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 509</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 65 (AS Landau-Zentrum) bis K 40 (Offenbach an der Queich)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Offenbach an der Queich, Ottersheimer Stra\u00dfe bis B 272 (Hochstadt/Pfalz)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Landau in der Pfalz: Landkommiss\u00e4rstra\u00dfe von L 509 bis Hausnummer 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Offenbach an der Queich: Ottersheimer Stra\u00dfe bis Stra\u00dfe Interpark, von dort bis Stra\u00dfe Interpark 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 523</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 bis Ludwigshafen, Brunckstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 530</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 65 (AS Ha\u00dfloch) bis Ha\u00dfloch, B\u00f6hler Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Ha\u00dfloch: B\u00f6hler Stra\u00dfe bis Raiffeisenstra\u00dfe, von dort bis Stra\u00dfe Am Schachtelgraben, von dort bis Stra\u00dfe Am Schachtelgraben 15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 539</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 Ausfahrt Bellheim bis Bellheim, In der Fellach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Bellheim: Waldst\u00fcckerring, In der Fellach von L 539 bis Waldst\u00fcckerring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 540</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 Ausfahrt W\u00f6rth zu L 540 (Bahnhofstra\u00dfe/Maximilianstra\u00dfe) bis W\u00f6rth, Mercedesstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde W\u00f6rth: Mercedesstra\u00dfe bis Daimler AG, Tor 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde W\u00f6rth: B 9 Ausfahrt W\u00f6rth, Forlacher Stra\u00dfe/Daimlerstra\u00dfe bis Daimler AG, Tor 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 9 bis \u00dcbergang Hafenstra\u00dfe, W\u00f6rth</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde W\u00f6rth: Hafenstra\u00dfe von K 25 bis Mobilstra\u00dfe, von dort bis Dr. Hans-Mohr-Stra\u00dfe, von dort bis Stra\u00dfe Am Oberwald, von dort bis Stra\u00dfe Am Oberwald 15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 542</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 65 (AS Kandel Nord) bis Kandel, Industriestra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Kandel: Industriestra\u00dfe bis Barthelsm\u00fchlring, von dort bis Horstring, von dort bis Erlenbachweg, von dort bis Erlenbachweg 1a und 1b</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Bobenheim-Roxheim, Industriestra\u00dfe bis Hofgut Petersau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Bobenheim-Roxheim: Industriestra\u00dfe von K 1 bis Hausnummer 6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 262 (AS Mayen) bis K 93 (Mayen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 262 (AS Kottenheim) bis K 26 (Mayen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 151</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 414 (Altenkirchen) bis Altenkirchen, Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Altenkirchen: Graf-Zeppelin-Stra\u00dfe von K 151 bis Hausnummer 1 \u2013 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Frankenthal (Pfalz): Stra\u00dfe Im Spitzenbusch von B 9 bis BASF-Kl\u00e4ranlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Germersheim: Hafenstra\u00dfe, Siegfried-Jantzer-Stra\u00dfe, Mercedes-Benz-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Lahnstein: Max-Schwarz-Stra\u00dfe von Einm\u00fcndung B 42 bis Hausnummer 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Ludwigshafen: Stra\u00dfe Am Hansenbusch von B 9 bis BASF Tor 15</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Mainz: Ludwig-Erhard-Stra\u00dfe von A 60 (AS Hechtsheim-West) bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe, von dort bis Robert-Bosch-Stra\u00dfe 35</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Mainz: Rheinallee von A 643 (AS Mainz-Mombach) bis Auenstra\u00dfe, von dort bis Ingelheimstra\u00dfe, von dort bis Ingelheimstra\u00dfe 1 \u2013 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Mayen: Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, von K 93 bis Nikolaus-Otto-Stra\u00dfe, von dort bis Nikolaus-Otto-Stra\u00dfe 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Sinzig: Koblenzer Stra\u00dfe von Ausfahrt B 9 bis Trifterweg, von dort bis Mosaikweg, von dort bis Rastenweg, von dort bis Rastenweg 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Speyer: Industriestra\u00dfe von B 39 bis Stockholmer Stra\u00dfe, von dort bis G\u00f6teborger Stra\u00dfe, von dort bis G\u00f6teborger Stra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Trier: Verteilerkreis von A 602/B 49 bis Loebstra\u00dfe, von dort bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, von\u00a0dort bis Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Wittlich: von B 50 neu, KVP Platten zur Benninghovenstra\u00dfe, von dort bis Dr.-Oetker-Stra\u00dfe, von dort bis Stra\u00dfe Zum Rachtiger Wald, von dort bis Im Haag, von dort bis Zufahrt Werksgel\u00e4nde Firma Dr. Oetker</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Worms: Dr.-Otto-R\u00f6hm-Stra\u00dfe von B 9 bis Hafenstra\u00dfe, von dort bis Hafenstra\u00dfe 99</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadt Worms: Petrus-Dorn-Stra\u00dfe von B 9 bis Hausnummer 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Ahrbr\u00fcck: Kesselinger Stra\u00dfe von B 257 bis Hausnummer 41</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Langenlonsheim: Stra\u00dfe An der Altnah, Weidenstra\u00dfe von Einm\u00fcndung B 48 bis An der Altnah</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Niederzissen: Stra\u00dfe Industriegebiet Scheid von B 412 bis Hausnummer 12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinde Oberhonnefeld: Weyerbuscher Weg bis Erlenstra\u00dfe, von dort bis Erlenstra\u00dfe 9</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Saarland:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenbeschreibung<BR /> jeweils in beiden Fahrtrichtungen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Saarbr\u00fccken-Goldene Bremm) \u00fcber Kreisverkehrsplatz B 41 bis Abzweig Untert\u00fcrkheimer Stra\u00dfe, 66177 Saarb\u00fccken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 623 (AS Saarbr\u00fccken-Ludwigsberg) bis Containerbahnhof, Dudweiler Landstra\u00dfe 4, 66123 Saarbr\u00fccken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Neunkirchen-Spiesen) bis Abzweig L 315</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Dillingen-S\u00fcd) \u00fcber B 51, Henry-Ford-Stra\u00dfe, \u00fcber Kreisverkehrsplatz Henry-Ford-Stra\u00dfe/Carl-Zeiss-Stra\u00dfe, Henry-Ford-Stra\u00dfe bis Carl-Zeiss-Stra\u00dfe 33, 66740 Saalouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 269</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Nalbach) bis Abzweig Werner-von-Siemens-Stra\u00dfe, 66793 Saarwellingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 269</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 620 (AS Saarlouis-Lisdorf) \u00fcber Kreisverkehrsplatz L 271/B 269 bis Abzweig, Mary-Lonsdorfer-Stra\u00dfe, 66740 Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 269</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 620 (AS Ensdorf) bis Abzweig Industriestra\u00dfe, 66802 \u00dcberherrn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 269</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 41 bis Abzweig August-Balthasar-Stra\u00dfe, 66606 St. Wendel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 405</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Saarwellingen) bis Abzweig Ostring, 66740 Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 423</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Homburg) bis B 423, Bexbacher Stra\u00dfe 77, 66424 Homburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 119</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Abzweig L 223 bis Abzweig Berliner Stra\u00dfe, 66424 Homburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 133</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 62 (AS Freisen) bis Abzweig L 315</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 134</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 41 bis Gewerbepark 1, 66606 St. Wendel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 174</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Abzweig L 347 bis Abzweig L 347</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 223</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 6 (AS Waldmohr) bis Abzweig L 119</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 226</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Abzweig L 287 bis Abzweig Industriering</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 287</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A8 (AS Neunkirchen-Wellesweiler) bis Abzweig L 226</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 315</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 41 bis L 133</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 341</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Schwalbach) \u00fcber L 341 bis Abzweig Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe 1 \u2013 7, 66773 Schwalbach</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 347</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 8 (AS Rehlingen) bis Abzweig L 174; von Abzweig L 174 bis Abzweig S\u00fcdstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">S\u00fcdstra\u00dfe, 66701 Beckingen, von Abzweig L 347 bis S\u00fcdstra\u00dfe 6, 66701 Beckingen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriering, 66444 Bexbach, von Abzweig L 226 bis Abzweig Am Ochsenwald</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dieselstra\u00dfe, 66763 Dillingen, von Abzweig Siemensstra\u00dfe bis Dieselstra\u00dfe 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Siemensstra\u00dfe, 66763 Dillingen, von Abzweig L 347 bis Abzweig Dieselstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Zunderbaum, 66424 Homburg, von Abzweig B 423 bis Am Zunderbaum 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berliner Stra\u00dfe, 66424 Homburg, von Abzweig L 119 bis Berliner Stra\u00dfe 133</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Ochsenwald, 66539 Neunkirchen, von Abzweig Industriestra\u00dfe bis Am Ochsenwald 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Untert\u00fcrkheimer Stra\u00dfe, 66177 Saarb\u00fccken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mary-Lonsdorfer-Stra\u00dfe, 66740 Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Am Pitzberg, 66740 Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Carl-Zeiss-Stra\u00dfe, 66740 Saalouis, von Abzweig Henry-Ford-Stra\u00dfe bis Carl-Zeiss-Stra\u00dfe 33</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zum Geisberg, 66740 Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Henry-Ford-Stra\u00dfe, 66740 Saarlouis, von A 8 (AS Saarlouis-Steinrausch) bis B 269, von B 51 bis Abzweig Carl-Zeiss-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ostring, 66740 Saarlouis, von B 405 bis Ostring 57, 66740 Saarlouis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Werner-von-Siemens-Stra\u00dfe, 66793 Saarwellingen, von B 269 bis Werner-von-Siemens-Stra\u00dfe 40</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe, 66773 Schwalbach, von L 341 bis Gottlieb-Daimler-Stra\u00dfe 1 \u2013 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">August-Balthasar-Stra\u00dfe, 66606 St. Wendel, von B 269 bis Abzweig Frankfurter Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frankfurter Stra\u00dfe, 66606 St. Wendel, von Abzweig August-Balthasar-Stra\u00dfe bis Frankfurter Stra\u00dfe 6 \u2013 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe, 66802 \u00dcberherrn, von B 269 bis Abzweig Im H\u00e4sfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Im H\u00e4sfeld, 66802 \u00dcberherrn, von Abzweig Industriestra\u00dfe bis Abzweig Thomas-Dachser-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, 66802 \u00dcberherrn</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Sachsen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 1<BR /> K 7433</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Wiedemar) \u00fcber S 1, K 7433 und Siebelstra\u00dfe bis Schkeuditz/OT Glesien, Ikarusstra\u00dfe\u00a016</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Nord) \u00fcber S 1 und Poststra\u00dfe bis Leipzig, Sattlerweg (GVZ Leipzig)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6<BR /> S 8a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Go\u00dfkugel) \u00fcber B 6, S 8a und Hans-Wittwer-Stra\u00dfe bis Zufahrt Flughafen Leipzig/Halle Tor 71 und weiter bis Tor 70</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 9<BR /> K 6529</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Messegel\u00e4nde) \u00fcber BMW-Allee bis Zufahrt BMW AG Werk Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Mutzschen) bis P\u00f6hsig, Gewerbegebiet 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> K 7424</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Mitte) \u00fcber B 2 bis Abzweig Pr\u00f6ttitz \u00fcber K 7424/Pr\u00f6ttitzer Stra\u00dfe nach Krostitz, Mutschlenaer Stra\u00dfe 14 (in Krostitz ausschlie\u00dflich auf Kreisstra\u00dfe K 7424 bleibend/die von dieser abzweigenden kommunalen Teilst\u00fccke mit ebenfalls Stra\u00dfennamen Pr\u00f6ttitzer Stra\u00dfe und Mutschlenaer Stra\u00dfe d\u00fcrfen nicht befahren werden) und ab Abzweig Pr\u00f6ttitz \u00fcber B 2 D\u00fcbener Stra\u00dfe bis S 4 Delitzscher Stra\u00dfe und rechts Hilchenbacher Stra\u00dfe bis Krostitz, Hilchenbacher Stra\u00dfe 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Siebenlehn) \u00fcber B 101 bis Freiberg, Leipziger Stra\u00dfe 48</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Siebenlehn) \u00fcber B 101 bis Nossen, Augustusberg 62a</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 7<BR /> S 51<BR /> S 241<BR /> S 191n</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von LG Th\u00fcringen/Sachsen \u00fcber B 7 Eschefelder Kreuz auf S 51 Richtung Niederfrohna \u00fcber S 241 auf A 72 (AS Niederfrohna) \u00fcber AK Chemnitz auf A 4 \u00fcber AD Dresden-Westauf A 17 bis AS Dresden-Prohlis \u00fcber S 191n/Tschirnhausstra\u00dfe und Michaelisstra\u00dfe bis Nickerner Weg 8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173<BR /> S 283<BR /> S 286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283 \u00fcber S 286 bis Lippoldsruhe \u00fcber B 173 Richtung Lichtenstein \u00fcber S 255/Platanenstra\u00dfe bis St. Egidien, Kastanienstra\u00dfe 7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Siebenlehn) \u00fcber B 101 bis Gro\u00dfschirma, Am Steinberg 14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 92<BR /> K 7807</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Plauen-S\u00fcd) \u00fcber B 92 und K 7807 bis Plauen, Friedrich-Boysen-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 92<BR /> S 311<BR /> S 312</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Plauen-S\u00fcd) \u00fcber B 92 und S 312, bis Theumaer Stra\u00dfe 9 in Oelsnitz oder ab B 92, S\u00a0311, Gewerbegebiet An der neuen Welt bis Am Alten Bahndamm, Oelsnitz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Meerane) \u00fcber B 93 \u2013 Abfahrt Mosel, K 9316 Moseler Allee bis Zufahrt VW-Werk, Tor S\u00fcd (Lkw-Einfahrt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> S 283<BR /> S 286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283, S 286 bis AS Crossen, B 93/Abfahrt Mosel, K 9316 Moseler Allee bis Zufahrt VW-Werk, Tor S\u00fcd (Lkw-Einfahrt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> S 283<BR /> S 286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283, S 286, Gewerbestra\u00dfe M\u00fclsengrund, B 93 (AS Crossen), Thurmer Stra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Br\u00fccke, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe und Leipziger Stra\u00dfe bis Zwickau, B\u00fcttenstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Bautzen-West) \u00fcber B 96/Hoyerswerdaer Stra\u00dfe und Kleinwelkaer Stra\u00dfe bis Bautzen, Neuteichnitzer Stra\u00dfe 38</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> S 283<BR /> S 286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283, S 286, Gewerbestra\u00dfe M\u00fclsengrund, B 93 (AS Crossen), Thurmer Stra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Br\u00fccke, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe, Alfred-Sch\u00f6n-Allee bis Zwickau, Dorotheenstra\u00dfe 41</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173<BR /> K 7816</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Treuen) \u00fcber S 298 und K 7816 bis Treuen, Treuener H\u00f6he 1 \u2013 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 243</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Chemnitz-Mitte) \u00fcber S 243/Leipziger Stra\u00dfe, Nordstra\u00dfe, R\u00f6hrsdorfer Allee bis R\u00f6hrsdorfer Allee 41, Chemnitz/OT R\u00f6hrsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 180<BR /> S 245<BR /> S 255</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Hohenstein-Ernstthal) \u00fcber B 180, S 245 und S 255/Achatstra\u00dfe bis St. Egidien, Bahnhofstra\u00dfe 25</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 17 (AS Dresden-Gorbitz) \u00fcber B 173/Coventrystra\u00dfe, Fr\u00f6belstra\u00dfe \u00fcber Waltherstra\u00dfe bis Dresden, Potthoffstra\u00dfe (GVZ Dresden)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 92</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Plauen-S\u00fcd) \u00fcber B 92, B\u00f6hlerstra\u00dfe, Trockentalstra\u00dfe und Stra\u00dfberger Stra\u00dfe bis Plauen, Leuchtsm\u00fchlenweg 12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Messegel\u00e4nde) \u00fcber Messe-Allee/S 9 bis Leipzig, Handelsring 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Messegel\u00e4nde) \u00fcber S 9 bis Leipzig, Dingolfinger Stra\u00dfe 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Messegel\u00e4nde) \u00fcber Messe-Allee/S 9 bis Leipzig, Am alten Flughafen 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> S 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Mitte) \u00fcber B 2, Messe-Allee/S 9 bis Leipzig, Am alten Flughafen 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Messegel\u00e4nde) \u00fcber S 9 bis Leipzig, Alte Seehausener Stra\u00dfe 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 169</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Frankenberg) \u00fcber B 169 bis Chemnitzer Stra\u00dfe 61B, Frankenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Mitte) bis Kossaer Stra\u00dfe, Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> S 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kossaer Stra\u00dfe, Leipzig \u00fcber B 2 und S 9 bis BMW-Allee, Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kossaer Stra\u00dfe, Leipzig \u00fcber B 2, A 14 (AS Leipzig-Mitte), A 14 (AS Leipzig-Messegel\u00e4nde) bis BMW-Allee, Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Dresden-Flughafen) \u00fcber Hermann-Reichelt-Stra\u00dfe bis Grenzstra\u00dfe, Dresden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Nord) \u00fcber S 1 bis Zufahrt K\u00f6lner Stra\u00dfe 9, Radefeld/Schkeuditz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 282</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-West) \u00fcber S 282/Lengenfelder Stra\u00dfe bis Christoph-Graupner-Stra\u00dfe 2, Kirchberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> B 173<BR /> B 175<BR /> S 293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-West) \u00fcber S 293, wahlweise \u00fcber B 173/Plauener Stra\u00dfe, B 173/Neumarker Stra\u00dfe bis Stra\u00dfe der Einheit 1, Sch\u00f6nfels (Zwischenziel) oder \u00fcber B 173/Reichenbacher Stra\u00dfe (einschlie\u00dflich Zufahrt Reichenbacher Stra\u00dfe 67, Zwickau), Humboldtstra\u00dfe, B 175/Crimmitschauer Stra\u00dfe, Kolpingstra\u00dfe, B 93/Talstra\u00dfe, Uferstra\u00dfe, B 93 bis A 4 (AS Meerane)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 169<BR /> S 200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Chemnitz-Ost) \u00fcber S 200, Ortsdurchfahrt Lichtenau, S 200, Kreuzung Brettm\u00fchle, B\u00a0169 bis Chemnitzer Stra\u00dfe 61B, Frankenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 169<BR /> S 201</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Hainichen) \u00fcber S 201, B 169 bis S 201 Frankenberger Stra\u00dfe 60, Hainichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 169<BR /> S 201</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Frankenberg) \u00fcber B 169 bis S 201 Frankenberger Stra\u00dfe 60, Hainichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 169<BR /> S 201</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Hainichen) \u00fcber S 201, B 169 bis Chemnitzer Stra\u00dfe 61B, Frankenberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 2<BR /> B 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 \u00dcbergang B 95 (an AS Espenhain-Nord), B 95, B 2 bis A 38 (AS Leipzig-S\u00fcd)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 175</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Glauchau-Ost) \u00fcber B 175, Am Schafteich, bis Zufahrt Am Schafteich 2, Glauchau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> B 175<BR /> S 283<BR /> S 286</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283, S 286/Gewerbestra\u00dfe M\u00fclsengrund, AS Crossen, B 93 \u00fcber B 175, Am Schafteich bis Zufahrt Am Schafteich 2, Glauchau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> B 175</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Zufahrt VW Sachsen GmbH, Werk Mosel (Zwickau, Glauchauer Stra\u00dfe 40, K 9316/Moseler Allee) \u00fcber B 93, B 175/Zwickauer Stra\u00dfe \u00fcber B 175, Am Schafteich bis Zufahrt Am Schafteich 2, Glauchau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Berbersdorf) \u00fcber S 34 Richtung Ro\u00dfwein bis Zufahrt Gewerbegebiet Logistikzentrum Edeka</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> B 176</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Knoten A 72/B 93/B 95 bei Borna \u00fcber Leipziger Stra\u00dfe B 176/B 93, Sachsenallee, B 176/B 93, B 93, Luckauer Stra\u00dfe, Altenburger Stra\u00dfe bis Stauffenbergstra\u00dfe 16, Borna</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> B 175<BR /> S 283</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283, B 93, B 175 Thurmer Stra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Br\u00fccke, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe, Alfred-Sch\u00f6n-Allee bis Dorotheenstra\u00dfe 41, Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93<BR /> B 173<BR /> B 175<BR /> S 293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-West) \u00fcber S 293, B 173/Reichenbacher Stra\u00dfe, Humboldtstra\u00dfe, B 175/Crimmitschauer Stra\u00dfe, Kolpingstra\u00dfe, B 93/Talstra\u00dfe, Uferstra\u00dfe, Thurmer Stra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Br\u00fccke, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe, Alfred-Sch\u00f6n-Allee bis Dorotheenstra\u00dfe 41, Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 1<BR /> S 8<BR /> S 8a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Schkeuditz) \u00fcber S 8 oder von A 14 (AS Leipzig-Nord) \u00fcber S 1, Poststra\u00dfe; weiter \u00fcber S 8a, Radefelder Allee, Hugo-Junkers-Stra\u00dfe, Hans-Grade-Stra\u00dfe bis An der Salzstra\u00dfe, Leipzig oder Am Exer, Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Gro\u00dfkugel) \u00fcber B 6, Hans-Grade-Stra\u00dfe bis Am Exer, Leipzig oder An der Salzstra\u00dfe, Leipzig</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 169</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Plauen-Ost) \u00fcber B 169, K 7814 bis Zum Plom (Gewerbegebiet), Neuensalz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Reichenbacher Stra\u00dfe 67, Zwickau \u00fcber B 173 nach B\u00fcrgerschachtstra\u00dfe, Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 173<BR /> B 175<BR /> S 293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-West) \u00fcber S 293, B 173/Reichenbacher Stra\u00dfe, Humboldtstra\u00dfe, B 175/Crimmitschauer Stra\u00dfe, Horchstra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe, Alfred-Sch\u00f6n-Allee bis Dorotheenstra\u00dfe\u00a041, Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 175<BR /> S 293</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-West) \u00fcber S 293, B 175/Sorge, B 175, Werdauer Stra\u00dfe, Kopernikusstra\u00dfe, Jahnstra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe, Alfred-Sch\u00f6n-Allee bis Dorotheenstra\u00dfe 41, Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 288</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Glauchau-West) \u00fcber S 288 H\u00f6ckendorfer Stra\u00dfe, Kreisverkehr Zwickauer Stra\u00dfe 2.\u00a0Ausfahrt, Seiferitzer Allee bis Werdauer Allee, Meerane</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Pulsnitz) \u00fcber S 95, Pulsnitzer Stra\u00dfe bis An den Breiten, 01454 Leppersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Meerane) \u00fcber B 93, Thurmer Stra\u00dfe, P\u00f6lbitzer Br\u00fccke, P\u00f6lbitzer Stra\u00dfe bis Zufahrt Privatgel\u00e4nde Auto-Union-Allee, 08058 Zwickau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 177</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 13 (AS Radeburg) \u00fcber Radeburger Stra\u00dfe/S 177, An der Autobahn bis Gottfried-Schenker-Stra\u00dfe und Thomas-Dachser-Stra\u00dfe, 01471 Radeburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Meerane) \u00fcber B 93 Ausfahrt Crossen, Berthelsdorfer Stra\u00dfe bis Zwickau, Rudolf-Ehrlich-Stra\u00dfe 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">S 283</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 72 (AS Zwickau-Ost) \u00fcber S 283 nach Reinsdorf, Gabelsbergerstra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Sonderziele Sachsen:</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">GVZ Leipzig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 14 (AS Leipzig-Nord) \u00fcber S 1 oder von A 14 (AS Schkeuditz) \u00fcber S 8, S 8a, weiter \u00fcber Poststra\u00dfe bis Leipzig, Sattlerweg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">GVZ Dresden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 17 (AS Dresden-Gorbitz), B 173/Coventrystra\u00dfe, Fr\u00f6belstra\u00dfe \u00fcber Waltherstra\u00dfe bis Dresden, Potthoffstra\u00dfe</entry></row></tbody></tgroup></table></P><BR /><P><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Schleswig-Holstein:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 199</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Flensburg-Harrislee) auf B 199 \u00f6stlich bis Industriegebiet Flensburg-West</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 200<BR /> B 199<BR /> K 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Flensburg) auf B 200 bis AS Flensburg-S\u00fcd, B 199 Osttangente, K 31 Eckernf\u00f6rder Landstra\u00dfe bis Industriegebiet Flensburg-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 222</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS Stapelfeld) auf L 222 (Alte Landstra\u00dfe), Ahrensburger Weg und Meiendorfer Amtsweg bis Brookstra\u00dfe 1, 22145 Braak</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 201</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Schleswig-Schuby) auf B 201 nach Silberstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 203</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Rendsburg/B\u00fcdelsdorf) \u00fcber B 203 (Borgstedtfelde/Hollerstra\u00dfe) in Friedrichsbrunnen und weiter bis Ulrich-Harms-Stra\u00dfe, 24782 B\u00fcdelsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 205</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Krokamp 87, 24539 Neum\u00fcnster \u00fcber Saalestra\u00dfe auf B 205 bis A 7 (AS Neum\u00fcnster-S\u00fcd)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Schleswig-Jagel) auf B 77 s\u00fcdlich bis zum Gewerbegebiet Kropp</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 210<BR /> K 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AK Rendsburg) auf A 210 bis AS Schacht-Audorf \u00fcber Zubringer bis K 76 bis Gewerbegebiet Osterr\u00f6nfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 205<BR /> L 319<BR /> K 2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Neum\u00fcnster-S\u00fcd) \u00fcber B 205, L 319 und K 2 bis Industriegebiet Neum\u00fcnster-S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 72<BR /> K 74/K 69<BR /> B 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von F\u00e4hrstra\u00dfe 49, 25715 Brunsb\u00fcttel \u00fcber K 72 entlang NOK (Nord-Ostsee-Kanal) auf K 69/K 74, nord\u00f6stlich auf B 5, weiter bis A 23</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 207</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von F\u00e4hrhafen Puttgarden bis A 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 13<BR /> K 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 20 (AS L\u00fcbeck-Genin) auf K 15 (Baltische Allee) und \u00fcber K 13 (Malm\u00f6stra\u00dfe) bis Revalstra\u00dfe 1, 23560 L\u00fcbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS L\u00fcbeck-Moisling) \u00fcber Padel\u00fcgger Weg, Kieler Stra\u00dfe bis Zufahrt Gewerbegebiet Roggenhorst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 5<BR /> K 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 (AS L\u00fcbeck-Zentrum) \u00fcber K 5 (Stockelsdorfer Stra\u00dfe), Kreisverkehr Lohm\u00fchle, Ausfahrt: Bei der Lohm\u00fchle (K 25), Karlstra\u00dfe, Einsiedelstra\u00dfe und Frankfurter Stra\u00dfe bis Nordlandkai</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 104<BR /> K 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 226 (AS L\u00fcbeck-Siems) \u00fcber B 104, K 4 (Seelandstra\u00dfe) und \u00fcber Zubringer bis <NB>Seelandkai/Lehmannkai</NB> (nach Passieren der Einm\u00fcndung Werkstra\u00dfe und vor Bahn\u00fcbergang nach rechts)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 75<BR /> K 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 226 \u00fcber B 75, K 20 L\u00fcbeck-Travem\u00fcnde bis Skandinavienkai S\u00fcd</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 4<BR /> K 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 4 Kieler Stra\u00dfe 141, 25474 B\u00f6nningstedt \u00fcber K 6 (Pinneberger Stra\u00dfe) bis K 6 (Dorfstra\u00dfe 45), Tangstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 1<BR /> L 105</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 23 (AS Pinneberg-S\u00fcd) auf K 1 (Rellinger Stra\u00dfe), Thesdorfer Weg und L 105 (Wedeler Weg) bis Pinneberger Stra\u00dfe 238</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 105<BR /> K 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Pinneberger Stra\u00dfe 238, 25488 Holm \u00fcber L 105 (Wedeler Chaussee, Wedeler Weg), Kreisverkehr L 105 3.\u00a0Ausfahrt, Westring, Lange Twiete, Thesdorfer Weg und K 1 (Rellinger Stra\u00dfe) bis A 23 (AS Pinneberg-S\u00fcd)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 24<BR /> K 113<BR /> L 284</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Quickborn) auf K 24 (Friedrichsgaber Stra\u00dfe) \u00fcber K 113 (K\u00f6thla-J\u00e4rve-Stra\u00dfe), L 284 (Schleswig-Holstein-Stra\u00dfe) und Oststra\u00dfe bis VW-Vertriebszentrum Am Stammgleis, Norderstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 24<BR /> K 113<BR /> L 284</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 (AK Hamburg-Ost) auf A 1 bis AK Maschen \u00fcber A 250 bis A 7 und von AS Quickborn (A\u00a07) auf K 24 (Friedrichsgaber Stra\u00dfe) \u00fcber K 113 (K\u00f6thla-J\u00e4rve-Stra\u00dfe) und L 284 (Schleswig-Holstein-Stra\u00dfe) bis Oststra\u00dfe 3, 22844 Norderstedt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 284<BR /> K 113<BR /> K 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von VW-Vertriebszentrum Am Stammgleis, 22844 Norderstedt \u00fcber Oststra\u00dfe, L 284 (Schleswig-Holstein-Stra\u00dfe), K 113 (K\u00f6thla-J\u00e4rve-Stra\u00dfe), K 24 (Friedrichsgaber Stra\u00dfe) bis A 7 (AS Quickborn), A 7 bis AK Maschen, A 250, A 1 bis AK Hamburg-Ost, A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 284<BR /> K 113<BR /> K 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Oststra\u00dfe 3, 22844 Norderstedt \u00fcber L 284 (Schleswig-Holstein-Stra\u00dfe), K 113 (K\u00f6thla-J\u00e4rve-Stra\u00dfe) und K 24 (Friedrichsgaber Stra\u00dfe) bis A 7 (AS Quickborn)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 404<BR /> B 205</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 24 bis AS Schwarzenbek/Grande, B 404, A 21 bis AS Wahlstedt, B 205, Donaubogen und Saalestra\u00dfe bis Betriebsgel\u00e4nde Edeka in Neum\u00fcnster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 75<BR /> K 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 1 bis AD Bad Schwartau \u00fcber A 226, B 75 (AS Skandinavienkai) und K 20 bis Gewerbegebiet Henry-Koch-Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 43<BR /> L 156<BR /> B 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rehm-Flede-Bargen, Tannenweg \u00fcber K 43, L 156 und B 5 bis A 23 (AS Heide-West)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 4<BR /> K 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 210 (AS Melsdorf) auf K 4 (Rotenhofer Weg) \u00fcber K 93 (Rendsburger Landstra\u00dfe) bis Ihlberg, 24109 Melsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 215<BR /> B 76<BR /> K 1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 215 (AS Kiel Zentrum) \u00fcber B 76 auf K 1 (Wellseedamm) weiter auf K 16 (Edisonstra\u00dfe), Bunsenstra\u00dfe bis Bunsenstra\u00dfe 1d, 24145 Kiel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">A 21/B 404<BR /> K 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 21/B 404 (Stadtgrenze Kiel) auf K 16 (Edisonstra\u00dfe), Bunsenstra\u00dfe bis Bunsenstra\u00dfe 1d, 24145 Kiel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 76<BR /> B 404<BR /> L 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Industriestra\u00dfe 32, 24963 Tarp auf L 15, A 7, A 210, A 215, B 76, B 404 auf Edisonstra\u00dfe bis Bunsenstra\u00dfe 1d, 24145 Kiel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 76<BR /> B 404<BR /> L 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Industriestra\u00dfe 32, 24963 Tarp auf L 15, A 7, A 210, A 215, B 76, B 404 auf Wellseedamm, Edisonstra\u00dfe bis Bunsenstra\u00dfe 1d, 24145 Kiel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 205<BR /> B 206</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Krokamp 87, 24539 Neum\u00fcnster auf Saalestra\u00dfe, B 205, A 7, B 206 bis A 21 (AS Bad Bramstedt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 1<BR /> B 76<BR /> B 502<BR /> K 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Wellseedamm 10 (K 1) \u00fcber B 76 auf B 502 (Ostring) auf K 34 (Heikendorfer Weg \u2013 Grenzstra\u00dfe \u2013 Ostuferhafen) bis Ostuferhafen Kiel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 200<BR /> K 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 200, AS Flensburg-S\u00fcd bis AS Rude auf K 25 (Husumer Stra\u00dfe) bis Am Sophienhof, 24941\u00a0Flensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7, AS Tarp auf L 15 bis Kreuzung Industriestra\u00dfe, Boschstra\u00dfe, Tarp bis Firma Trixie Heimtierbedarf (Zufahrt Gutenbergring)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 15<BR /> L 247</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7 (AS Tarp) auf L 15, K 86 (Wanderuper Stra\u00dfe) K 87 (Eggebeker Stra\u00dfe), Am Bahnerwald, L\u00a0247 (Stapelholmer Weg) bis Hauptstra\u00dfe 21, 24852 Eggebek</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7, AS Flensburg auf B 200 (Flensburger Stra\u00dfe \u2013 Husumer Stra\u00dfe) bis Husumer Stra\u00dfe 20, 24997 Wanderup</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 200<BR /> B 199<BR /> K 28<BR /> K 6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 7, AS Flensburg \u00fcber B 200, B 199 und K 28 (Nordstra\u00dfe) auf K 6 (Hafendamm \u2013 Ballastbr\u00fccke) nach Am Industriehafen 3, 24937 Flensburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 104</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 104 von Landesgrenze Mecklenburg-Vorpommern/Schleswig-Holstein bis Kreuzung Mecklenburger Stra\u00dfe bis Mecklenburger Stra\u00dfe 202, 23568 L\u00fcbeck</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">K 24<BR /> K 113<BR /> L 284</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">A 7 ab Landesgrenze Hamburg/Schleswig-Holstein bis AS Quickborn, \u00fcber K 24 (Friedrichsgaber Stra\u00dfe) und K 113 (Kohtla-J\u00e4rve-Stra\u00dfe) auf L 284 (Schleswig-Holstein-Stra\u00dfe) bis Oststra\u00dfe, Norderstedt. Weiter \u00fcber Oststra\u00dfe in M\u00fchlenweg bis M\u00fchlenweg 144</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">B 404<BR /> B 202<BR /> B 76<BR /> K 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B 404 ab Stadtgrenze Kiel \u00fcber B 76 auf B 502 (Ostring) bis Ausfahrt auf K 34 (Heikendorfer Weg \u2013 Grenzstra\u00dfe \u2013 Ostuferhafen) bis Ostuferhafen Kiel</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Th\u00fcringen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"28*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"142*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Stra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Streckenabschnitt</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu L 3007</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Rudolf-Loh-Stra\u00dfe 1 \u00fcber Ferdinand-Porsche-Stra\u00dfe, Siemensstra\u00dfe bis L 3007, 07501 Gera</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Gera-Langenberg) \u00fcber L 3007 bis Abzweig Siemensstra\u00dfe, 07501 Gera</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> zu B 281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Am Stadtwald 3 (Gewerbegebiet Triptis-Nord) bis B 281, 07819 Triptis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindesstra\u00dfe zu B 281</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von An der Gromauer 7 bis B 281, 98673 Eisfeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> zu B 247</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Herrenh\u00f6fer Landstra\u00dfe 4 \u00fcber Gehrengraben, Westfalenstra\u00dfe bis B 247, 99885 Ohrdruf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 247 \u00fcber Zei\u00dfstra\u00dfe, An der Schwellenbeize bis Zufahrt Grundst\u00fcck Stra\u00dfe des Friedens 7, 37327 Leinefelde-Worbis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von B 247 \u00fcber Birkunger Stra\u00dfe, Vorm Pfaffenstiege bis Boschstra\u00dfe 22, 37327 Leinefelde-Worbis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe, L 1021, L 1022 zu A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Auf der H\u00f6he 2 \u00fcber L 1021, L 1022 bis A 4 (AS Gerstungen), 99834 Gerstungen/Untersuhl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> zu L 1070</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Marie-Curie-Stra\u00dfe 10 \u00fcber Robert-Friese-Stra\u00dfe, Am Globus, An der Friedenseiche (S\u00fcdumgehung), Geraer Stra\u00dfe bis A 4 (AS Hermsdorf-Ost), 07629 Hermsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu L 1070</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Oststra\u00dfe 6 \u00fcber Geraer Stra\u00dfe bis A 4 (AS Hermsdorf-Ost), 07629 Hermsdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe, K 564, L 1095 zu B\u00a090</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Empestra\u00dfe 1 \u00fcber Am Pfaffenh\u00fcgel, An der Linde, K 564, L 1095 bis B 90, 07929 Saalburg-Ebersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">L 1014</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Kreisverkehr An der Schwellenbeize \u00fcber L 1014 bis B 247, 37327 Leinefelde-Worbis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von Im Gewerbepark 5 \u00fcber K 102, Quirla bis A 4 (AS Stadtroda), 07646 Bollberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> zu L 1361</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Schm\u00f6lln) \u00fcber L 1361 bis Zum Wasserturm 78, 04626 Schm\u00f6lln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe<BR /> L 1095</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Industriestra\u00dfe bis L 1095 und B 282 bis A 9, 07907 Schleiz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu A 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Paul-Reuss-Stra\u00dfe, \u00fcber Otto-Br\u00fcnner-Stra\u00dfe bis L 1172 bis A 71 (AS S\u00f6mmerda-Ost), 06556 Artern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Ronneburg) bis Neue Stra\u00dfe 2, 04626 L\u00f6bichau</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu A 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Neudietendorf) \u00fcber L 1044 <BR />- Th\u00f6reyer Stra\u00dfe, Industriestra\u00dfe, Garantstra\u00dfe, Arnst\u00e4dter Stra\u00dfe, L 1044 bis A 4 (AS Neudietendorf)<BR />- Am S\u00fclzenbr\u00fcckener Weg zwischen Th\u00f6reyer Stra\u00dfe und Garantstra\u00dfe<BR />- Am Burgsteig<BR />99334 Amt Wachsenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe zu A 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 9 (AS Dittersdorf) \u00fcber L 1077 bis Leiten 3, 07907 Dittersdorf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Gemeindestra\u00dfe, L 1358, L 1359 zu\u00a0L 1361</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">von A 4 (AS Schm\u00f6lln) \u00fcber L 1361, L 1359, L 1358 bis Industriegebiet N\u00f6rditzer H\u00f6he, 04639\u00a0G\u00f6\u00dfnitz</entry></row></tbody></tgroup></table></P><BR /><P><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Hessen):</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"65*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autohofname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Knotenbezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24-Total Autohof Neuberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Langenselbold-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 45/L 3445</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Mecklenburg-Vorpommern):</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"65*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autohofname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Knotenbezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Rostock</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 5 Rostock-Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 19/L 22/Gro\u00dfe Rampe, 18146 Rostock</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof M\u00fcritz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 18 R\u00f6bel/M\u00fcritz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 19/B 198/L 241, 17209 B\u00fctow</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Pommerndreieck</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 23 Grimmen-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 20/B 194/Pommerndreieck, 18516 S\u00fcderholz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Mecklenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 14 Neustadt-Glewe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24/B 191/An der Autobahn, 19306 Neustadt-Glewe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Wittenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 10 Wittenburg, Stadt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24/L 04/Alter W\u00f6lzower Weg/Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe, 19243 Wittenburg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Truck Stop A 24 Mega Park</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 9a Gallin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24/Am Heisterbusch, 19258 Gallin</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Niedersachsen):</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"65*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autohofname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Knotenbezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Sittensen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Sittensen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 130</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Bockel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Bockel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/B 71</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Gro\u00df Mackenstedt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Delmenhorst-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/B 322</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Oldenburger M\u00fcnsterland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Vechta</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 838</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Motorpark Lohne</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Lohne</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 845</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Holdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Holdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/B 214</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Osnabr\u00fcck</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Osnabr\u00fcck-Hafen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 88</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Aral-Autohof</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Neunkirchen-V\u00f6rden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 76</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Lauenau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Lauenau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2/B 442</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Total Autohof</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Bad Nenndorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2/B 65</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Total Autoservice im GVZ</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Lehrte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2/B 443</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Peine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Peine-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2/B 444</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autorastpark Lehre Wendhausen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Braunschweig-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2/B 248</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Soltau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Soltau-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/B 71</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Truckstop Schwarmstedt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Schwarmstedt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/B 214</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Mellendorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Mellendorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/L 310</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Bockenem</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bockenem</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/B 243</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">MAXI-Autohof Rh\u00fcden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rh\u00fcden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/B 82</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24-Total Autohof Lutterberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lutterberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/B 496</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Northeim</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Northeim-Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 7/B 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Apen-Remels</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Apen/Remels</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 28/K 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof WST Moorburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Westerstede-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 28/L 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Salzbergen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 30/B 70</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Westerlinde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Westerlinde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 39/K 57</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Aral-Autohof</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Winsen-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 39/K 84</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Nordrhein-Westfalen):</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"65*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autohofname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Knotenbezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Senden</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Senden [3]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 43/L 550</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Ladbergen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Ladbergen [74]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/B 475/L 597</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Paderborn-M\u00f6nkeloh</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Paderborn-M\u00f6nkeloh [28]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 33/L 755</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Porta Westfalica</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Porta Westfalica [33]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2/B 482/Am Autohof</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof K\u00f6ln-Eifeltor</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS K\u00f6ln-Eifeltor [11a]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/Am Eifeltor</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Frechen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Frechen [104]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 296/L 277</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Bad Honnef/Linz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Bad Honnef/Linz [34]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 3/L 247/K 30 (Gewerbepark Dachsberg)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Werne</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Hamm Bockum Werne [80]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 1/L 518</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Fichtenhain</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Krefeld-Fichtenhain [25]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 44/B 9/Niroststra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Holthausen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Holthausen [25]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 46/Oerschbachstra\u00dfe/Am Dammsteg/Burgenlandweg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Wilnsdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Wilnsdorf [23]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 45/L 722/Elkersberg</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof B\u00fcnde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS B\u00fcnde [27]</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 30/L 557/L 546/Am Autohof</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Rheinland-Pfalz):</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40.01*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"65.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autohofname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Knotenbezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">MAXI-Autohof Kirchheim</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Gr\u00fcnstadt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 6/B 271</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastst\u00e4tte Ramstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Ramstein-Miesenbach</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 6/L 363</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Euro Rastpark Waldlaubersheim</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Waldlaubersheim</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 61/L 236</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Aral Autohof Elbert</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Rheinb\u00f6llen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 61/L 214</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Koblenz-Metternich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS Koblenz-Metternich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 61/L 52</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Schleswig-Holstein):</B><BR /> In Schleswig-Holstein sind s\u00e4mtliche Autoh\u00f6fe neben Autobahnen anfahrbar.</P><BR /><BR /><P><B>Fahrtstrecken zu Autoh\u00f6fen neben Autobahnen (Th\u00fcringen):</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"65*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"65*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Autohofname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Knotenbezeichnung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Hermsdorf-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 56a Hermsdorf-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/L 1070</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Stadtroda</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 55 Stadtroda</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/L 1076</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Apolda</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 50 Apolda</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/B 87</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Neudietendorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 44 Neudietendorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/L 1044</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Wandersleben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 43 Wandersleben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/L 2163</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Gotha</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 42 Gotha</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/B 247/L 1026</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Autohof Waltershausen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS 41a Waltershausen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4/L 1025</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Geeignete Rastpl\u00e4tze an Bundesautobahnen in Brandenburg:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"77.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"77.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"15*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Rastplatzname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Strecke</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Grebser Heide</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Netzen und AS Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Rietzer Seen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Netzen und AS Brandenburg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Temnitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Brandenburg und AS Wollin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Wendgr\u00e4ben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Brandenburg und AS Wollin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Buckautal-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Wollin und AS Ziesar</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Buckautal-Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Wollin und AS Ziesar</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Fl\u00e4ming-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Br\u00fcck und AS Niemegk</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Fl\u00e4ming-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Br\u00fcck und AS Niemegk</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Hagen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Niemegk und AS Klein Marzehns</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Rabenstein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Niemegk und AS Klein Marzehns</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Am Fichtenplan-Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Kreuz Sch\u00f6nefeld und AS Rangsdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Fichtenplan-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Kreuz Sch\u00f6nefeld und AS Rangsdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage J\u00fcnsdorfer Heide</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Rangsdorf und AS Genshagen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Michendorf-Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Michendorf und AS Ferch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Michendorf-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Michendorf und AS Ferch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankanlage Wolfslake West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Falkensee und AD Havelland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankanlage Wolfslake Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Falkensee und AD Havelland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 93,600</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Michendorf und AS Ferch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 95,900</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Ferch und AD Potsdam</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 121,100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Ph\u00f6ben und AS Leest</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 133,200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Potsdam-Nord und AS Berlin-Spandau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 134,300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Potsdam-Nord und AS Berlin-Spandau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 145,600</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Potsdam-Nord und AS Berlin-Spandau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Berstetal</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Freiwalde und AS Duben</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Seeberg-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Berlin-Marzahn und AS Berlin-Hellersdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Seeberg-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Berlin-Marzahn und AS Berlin-Hellersdorf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Ukleysee</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AD Spreeau und AS Niederlehme</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Lankensee</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AD Spreeau und AS Niederlehme</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 10</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Buckowsee-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Bernau-Nord und AS Wandlitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Buckowsee-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Bernau-Nord und AS Wandlitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Rathsburgseen S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Finowfurt und AS Werbellin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Rathsburgseen Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Finowfurt und AS Werbellin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage R\u00fcblingsheide</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Duben und AS L\u00fcbbenau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 13</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Klockow-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen LG Mecklenburg-Vorpommern und AS Prenzlau-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage mit WC Klockow-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen LG Mecklenburg-Vorpommern und AS Prenzlau-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage (R) Km 141,800</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen LG Mecklenburg-Vorpommern und AS Putlitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage (L) Km 141,800</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen LG Mecklenburg-Vorpommern und AS Putlitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Kiebitzberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Meyenburg und AS Pritzwalk</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Blesenberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Meyenburg und AS Pritzwalk</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Prignitz-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AD Wittstock/Dosse und AS Herzsprung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Prignitz-Ost</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AD Wittstock/Dosse und AS Herzsprung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 185,400</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Herzsprung und AS Neuruppin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 185,600</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Herzsprung und AS Neuruppin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Rossower Heide</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Herzsprung und AS Neuruppin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Borker See</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Herzsprung und AS Neuruppin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Am Rhinluch</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Neuruppin und AS Neuruppin-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Ruppiner See</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Neuruppin und AS Neuruppin-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 222,000</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Fehrbellin und AS Kremmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 222,400</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Fehrbellin und AS Kremmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Linumer Bruch-Nord</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Fehrbellin und AS Kremmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Linumer Bruch-S\u00fcd</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Fehrbellin und AS Kremmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Rastanlage Km 231,200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Fehrbellin und AS Kremmen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Geeignete Rastpl\u00e4tze an Bundesautobahnen in Mecklenburg-Vorpommern:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"77.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"77.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"15*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Rastplatzname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Strecke</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankstelle mit Rastst\u00e4tte Recknitz-Niederung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Laage und AS Glaswitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 19</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankstelle mit Rastst\u00e4tte Sch\u00f6nberger Land</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS L\u00fcderstorf und AS Sch\u00f6nberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankstelle mit Rastst\u00e4tte Fuchsberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Neukloster und AS Kr\u00f6pelin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankstelle mit Rastst\u00e4tte Demminer Land</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Jarmen und AS Anklam</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankstelle mit Rastst\u00e4tte Schaalsee</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen LG Schleswig-Holstein und AS Gallin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tankstelle mit Rastst\u00e4tte Stolpe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Neustadt-Glewe und AS Parchim</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 24</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><B>Geeignete Rastpl\u00e4tze an Bundesautobahnen in Sachsen:</B><BR /><BR /><table MarginB=\"2\" MarginT=\"1\" colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"77.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"77.5*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"15*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Rastplatzname</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Name der AS</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Strecke</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Dresdner Tor</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Wilsdruff und AD Dresden-West</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Oberlausitz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Uhyst und AS Salzenforst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Tank- und Rastanlage Muldental</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">zwischen AS Klinga und AS Grimma</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">A 14.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F812806_1_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">AS = Anschlussstelle</Footnote><Footnote FnZ=\"2\" Group=\"column\" ID=\"F812806_2_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">AK = Autobahnkreuz</Footnote><Footnote FnZ=\"3\" Group=\"column\" ID=\"F812806_3_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">AD = Autobahndreieck</Footnote><Footnote FnZ=\"4\" Group=\"column\" ID=\"F812806_4_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">BG = Bundesgrenze</Footnote><Footnote FnZ=\"5\" Group=\"column\" ID=\"F812806_5_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">LG = Landesgrenze</Footnote><Footnote FnZ=\"6\" Group=\"column\" ID=\"F812806_6_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Weitere Bundesstra\u00dfen sind in den Aufz\u00e4hlungen zum nachgeordneten Streckennetz der L\u00e4nder aufgef\u00fchrt.</Footnote><Footnote FnZ=\"7\" Group=\"column\" ID=\"F812806_7_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kommunale Stra\u00dfe in der Baulast der Stadt F\u00fcrth</Footnote><Footnote FnZ=\"8\" Group=\"column\" ID=\"F812806_8_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Oberallg\u00e4u</Footnote><Footnote FnZ=\"9\" Group=\"column\" ID=\"F812806_9_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">GVZ = G\u00fcterverkehrszentrum</Footnote><Footnote FnZ=\"10\" Group=\"column\" ID=\"F812806_10_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Ludwigslust-Parchim</Footnote><Footnote FnZ=\"11\" Group=\"column\" ID=\"F812806_11_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Augsburg</Footnote><Footnote FnZ=\"12\" Group=\"column\" ID=\"F812806_12_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Hof</Footnote><Footnote FnZ=\"13\" Group=\"column\" ID=\"F812806_13_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Aichach-Friedberg</Footnote><Footnote FnZ=\"14\" Group=\"column\" ID=\"F812806_14_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis W\u00fcrzburg</Footnote><Footnote FnZ=\"15\" Group=\"column\" ID=\"F812806_15_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Regensburg</Footnote><Footnote FnZ=\"16\" Group=\"column\" ID=\"F812806_16_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis N\u00fcrnberger Land</Footnote><Footnote FnZ=\"17\" Group=\"column\" ID=\"F812806_17_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Schwandorf</Footnote><Footnote FnZ=\"18\" Group=\"column\" ID=\"F812806_18_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Ostallg\u00e4u</Footnote><Footnote FnZ=\"19\" Group=\"column\" ID=\"F812806_19_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Tirschenreuth</Footnote><Footnote FnZ=\"20\" Group=\"column\" ID=\"F812806_20_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe in der Stadt Regensburg</Footnote><Footnote FnZ=\"21\" Group=\"column\" ID=\"F812806_21_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Neuburg-Schrobenhausen</Footnote><Footnote FnZ=\"22\" Group=\"column\" ID=\"F812806_22_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Eichst\u00e4tt</Footnote><Footnote FnZ=\"23\" Group=\"column\" ID=\"F812806_23_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Straubing-Bogen</Footnote><Footnote FnZ=\"24\" Group=\"column\" ID=\"F812806_24_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Dingolfing-Landau</Footnote><Footnote FnZ=\"25\" Group=\"column\" ID=\"F812806_25_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Aschaffenburg</Footnote><Footnote FnZ=\"26\" Group=\"column\" ID=\"F812806_26_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Amberg-Sulzbach</Footnote><Footnote FnZ=\"27\" Group=\"column\" ID=\"F812806_27_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Schweinfurt</Footnote><Footnote FnZ=\"28\" Group=\"column\" ID=\"F812806_28_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Bad Kissingen</Footnote><Footnote FnZ=\"29\" Group=\"column\" ID=\"F812806_29_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Landshut</Footnote><Footnote FnZ=\"30\" Group=\"column\" ID=\"F812806_30_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kommunale Stra\u00dfe in der Baulast der Stadt Landshut</Footnote><Footnote FnZ=\"31\" Group=\"column\" ID=\"F812806_31_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Alt\u00f6tting</Footnote><Footnote FnZ=\"32\" Group=\"column\" ID=\"F812806_32_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Freising</Footnote><Footnote FnZ=\"33\" Group=\"column\" ID=\"F812806_33_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Wunsiedel</Footnote><Footnote FnZ=\"34\" Group=\"column\" ID=\"F812806_34_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Miltenberg</Footnote><Footnote FnZ=\"35\" Group=\"column\" ID=\"F812806_35_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Passau</Footnote><Footnote FnZ=\"36\" Group=\"column\" ID=\"F812806_36_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Erding</Footnote><Footnote FnZ=\"37\" Group=\"column\" ID=\"F812806_37_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Ansbach</Footnote><Footnote FnZ=\"38\" Group=\"column\" ID=\"F812806_38_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kommunale Stra\u00dfe in der Baulast der Stadt Weiden i. d. OPf.</Footnote><Footnote FnZ=\"39\" Group=\"column\" ID=\"F812806_39_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Neumarkt i. d. OPf.</Footnote><Footnote FnZ=\"40\" Group=\"column\" ID=\"F812806_40_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kommunale Stra\u00dfe in der Baulast der Stadt Ingolstadt</Footnote><Footnote FnZ=\"41\" Group=\"column\" ID=\"F812806_41_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Neustadt a. d. Aisch-Bad Windsheim</Footnote><Footnote FnZ=\"42\" Group=\"column\" ID=\"F812806_42_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kommunale Stra\u00dfe in der Baulast der Stadt Augsburg</Footnote><Footnote FnZ=\"43\" Group=\"column\" ID=\"F812806_43_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Landsberg am Lech</Footnote><Footnote FnZ=\"44\" Group=\"column\" ID=\"F812806_44_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis M\u00fcnchen</Footnote><Footnote FnZ=\"45\" Group=\"column\" ID=\"F812806_45_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kommunale Stra\u00dfe in der Baulast der Stadt Memmingen</Footnote><Footnote FnZ=\"46\" Group=\"column\" ID=\"F812806_46_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Neu-Ulm</Footnote><Footnote FnZ=\"47\" Group=\"column\" ID=\"F812806_47_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Roth</Footnote><Footnote FnZ=\"48\" Group=\"column\" ID=\"F812806_48_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe in der Stadt Neubrandenburg</Footnote><Footnote FnZ=\"49\" Group=\"column\" ID=\"F812806_49_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Rostock</Footnote><Footnote FnZ=\"50\" Group=\"column\" ID=\"F812806_50_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">Kreisstra\u00dfe im Landkreis Nordwestmecklenburg</Footnote><Footnote FnZ=\"51\" Group=\"column\" ID=\"F812806_51_BJNR614410011BJNE001509119\" Pos=\"exp\">KVP = Kreisverkehrsplatz</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": "<P>Anlage Abschn. \"Nachgeordnetes Stra\u00dfennetz Brandenburg\" Kursivdruck: Aufgrund offensichtlicher Unrichtigkeit wurde das Wort \"Richung\" durch \"Richtung\" ersetzt</P>"
      }
    ]
  }
}
