{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018920980",
    "firstPublished": "1980-10-01",
    "sourceTimestamp": "20200301213014",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Logop\u00e4den",
    "abbreviation": "LogAPrO",
    "slug": "logapro",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 1892",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 29 G v. 15.8.2019 I 1307",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 11.10.1980 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den vom 7. Mai 1980 (BGBl. I S. 529) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die dreij\u00e4hrige Ausbildung f\u00fcr Logop\u00e4den umfa\u00dft mindestens den in Anlage 1 aufgef\u00fchrten theoretischen und praktischen Unterricht und die in Anlage 2 aufgef\u00fchrte praktische Ausbildung.</P><P>(2) Der Auszubildende hat seine regelm\u00e4\u00dfige und erfolgreiche Teilnahme an den nach Absatz 1 vorgeschriebenen Ausbildungsveranstaltungen durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 3 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die staatliche Pr\u00fcfung umfa\u00dft einen schriftlichen, einen m\u00fcndlichen und einen praktischen Teil.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfling legt die Pr\u00fcfung vor dem Pr\u00fcfungsausschu\u00df bei der Schule ab, an der er die Ausbildung abgeschlossen hat. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, in deren Bereich die Pr\u00fcfung oder ein Teil der Pr\u00fcfung abgelegt werden soll, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen. Die Vorsitzenden der beteiligten Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse sind vorher zu h\u00f6ren. Bei Personen, die beantragen, die Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 8 Abs. 4 des Gesetzes abzulegen, bestimmt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsausschu\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000401116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschu\u00df",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei jeder Schule wird ein Pr\u00fcfungsausschu\u00df gebildet, der aus folgenden Mitgliedern besteht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem fachlich geeigneten Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betrauten fachlich geeigneten Person als Vorsitzender,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Beauftragten der Schulverwaltung, wenn die Schule nach den Schulgesetzen eines Landes der staatlichen Aufsicht durch die Schulverwaltung untersteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">folgenden Fachpr\u00fcfern:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem an der Schule unterrichtenden Arzt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens einem an der Schule unterrichtenden Logop\u00e4den,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weiteren an der Schule t\u00e4tigen Lehrkr\u00e4ften.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann abweichend von Absatz 1 Nr. 1 einen dem Pr\u00fcfungsausschu\u00df angeh\u00f6renden Beauftragten der Schulverwaltung zum Vorsitzenden bestellen.</P><P>(3) Jedes Mitglied des Pr\u00fcfungsausschusses hat einen oder mehrere Stellvertreter. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses sowie deren Stellvertreter. Vor der Bestellung der Lehrkr\u00e4fte und deren Stellvertreter ist der Leiter der Schule zu h\u00f6ren. Der Vorsitzende bestimmt auf Vorschlag des Leiters der Schule die Fachpr\u00fcfer und deren Stellvertreter f\u00fcr die einzelnen F\u00e4cher.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Sachverst\u00e4ndige und Beobachter zur Teilnahme an allen Pr\u00fcfungsvorg\u00e4ngen entsenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000503310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zulassung zur Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vorsitzende entscheidet auf Antrag des Pr\u00fcflings \u00fcber die Zulassung zur Pr\u00fcfung und setzt die Pr\u00fcfungstermine im Benehmen mit dem Leiter der Schule fest.</P><P>(2) Die Zulassung zur Pr\u00fcfung wird erteilt, wenn folgende Nachweise vorliegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Personalausweis oder Reisepass in amtlich beglaubigter Abschrift,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bescheinigung nach \u00a7 1 Abs. 2 \u00fcber die Teilnahme an den vorgeschriebenen Ausbildungsveranstaltungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bescheinigung der Schule, da\u00df die Ausbildung nicht \u00fcber die in \u00a7 4 Abs. 3 des Gesetzes festgelegten Zeiten hinaus unterbrochen worden ist, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Nachweis \u00fcber eine Ausbildung in Erster Hilfe, durch die in mindestens sechzehn Stunden durch theoretischen Unterricht und praktische Unterweisung gr\u00fcndliches Wissen und praktisches K\u00f6nnen in Erster Hilfe vermittelt worden sind. Als ein solcher Nachweis gilt insbesondere eine Bescheinigung des Arbeiter-Samariter-Bundes Deutschland e. V., des Deutschen Roten Kreuzes, der Johanniter-Unfallhilfe oder des Malteser-Hilfsdienstes e. V. oder eine Bescheinigung eines Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Verwaltung, insbesondere der Verwaltungen der Bundeswehr, der Bundespolizei oder der Polizeien der L\u00e4nder \u00fcber die Teilnahme an einer Ausbildung in Erster Hilfe oder ein gleichwertiger Nachweis sowie ein Zeugnis oder eine Bescheinigung \u00fcber eine Ausbildung, in deren Rahmen entsprechende Kenntnisse und F\u00e4higkeiten in Erster Hilfe vermittelt worden sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei Personen, die beantragen, die Pr\u00fcfung auf Grund des \u00a7 8 Abs. 4 des Gesetzes abzulegen, tritt an die Stelle der in Absatz 2 Nr. 2 bis 4 genannten Nachweise der Nachweis dar\u00fcber, da\u00df der Antragsteller am 1. Oktober 1980 mindestens f\u00fcnf Jahre in der Sprach- und Stimmheiltherapie t\u00e4tig war.</P><P>(4) Die Zulassung sowie die Pr\u00fcfungstermine sollen dem Pr\u00fcfling sp\u00e4testens zwei Wochen vor Pr\u00fcfungsbeginn schriftlich mitgeteilt werden.</P><P>(5) Die besonderen Belange behinderter Pr\u00fcflinge sind zur Wahrung ihrer Chancengleichheit bei Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schriftlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der schriftliche Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Logop\u00e4die,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Phoniatrie einschlie\u00dflich Hals-, Nasen-, Ohrenheilkunde,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Audiologie und P\u00e4daudiologie,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Neurologie und Psychiatrie,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufs-, Gesetzes- und Staatsb\u00fcrgerkunde.</LA></DD> </DL>Der Pr\u00fcfling hat aus diesen F\u00e4chern in je einer Aufsichtsarbeit schriftlich gestellte Fragen zu beantworten. Kenntnisse in Anatomie und Physiologie sollen in die Pr\u00fcfung in den in Satz 1 Nr. 1 bis 4 aufgef\u00fchrten F\u00e4chern einbezogen werden. Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils 90 Minuten und sind an zwei aufeinanderfolgenden Tagen zu erledigen. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses bestellt.</P><P>(2) Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten werden von dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit dem Leiter der Schule bestimmt. Jede Aufsichtsarbeit ist von mindestens zwei Fachpr\u00fcfern nach \u00a7 9 zu benoten. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Einvernehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung. Dabei sind die in Absatz 1 unter Nr. 1 und 2 genannten F\u00e4cher mit dem Faktor 2, die \u00fcbrigen F\u00e4cher einfach zu gewichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teile der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Logop\u00e4die,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Phoniatrie einschlie\u00dflich Hals-, Nasen-, Ohrenheilkunde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">P\u00e4dagogik und Sonderp\u00e4dagogik,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Psychologie und klinische Psychologie,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Phonetik und Linguistik.</LA></DD></DL>Kenntnisse in Anatomie und Physiologie sollen in die Pr\u00fcfung in den in Satz 1 Nr. 1, 2 und 5 aufgef\u00fchrten F\u00e4chern einbezogen werden. Die Pr\u00fcflinge werden einzeln oder in Gruppen bis zu f\u00fcnf gepr\u00fcft. In einem Fach soll der Pr\u00fcfling nicht l\u00e4nger als 20 Minuten gepr\u00fcft werden.</P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung wird von mindestens drei Fachpr\u00fcfern abgenommen und nach \u00a7 9 benotet. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Einvernehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung. Dabei sind die in Absatz 1 unter Nr. 1 und 2 genannten F\u00e4cher mit dem Faktor 2, die \u00fcbrigen F\u00e4cher einfach zu gewichten.</P><P>(3) Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann auf Antrag Zuh\u00f6rer zum m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000800314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Praktischer Teil der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung erstreckt sich auf die angewandte Logop\u00e4die. Er umfa\u00dft die folgenden Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling hat an einem Patienten oder einer Gruppe von solchen die Anamnese und den Befund zu erheben und einen Behandlungsplan mit den dazugeh\u00f6rigen Er\u00f6rterungen und Begr\u00fcndungen unter Einbeziehung der sozialen, psychischen, beruflichen und famili\u00e4ren Situation aufzustellen. Der Patient oder eine Gruppe von solchen werden vom Pr\u00fcfling bis zum praktischen Teil der Pr\u00fcfung behandelt. W\u00e4hrend des praktischen Teils der Pr\u00fcfung hat der Pr\u00fcfling eine Behandlung durchzuf\u00fchren.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Pr\u00fcfling hat an einem ihm unbekannten Patienten oder einer Gruppe von solchen eine Behandlung durchzuf\u00fchren. Das phoniatrisch-logop\u00e4dische Krankenblatt ist ihm zwei Stunden vor der Pr\u00fcfungsbehandlung zur Kenntnis zu geben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses bestimmt im Benehmen mit dem Leiter der Schule die Aufgaben f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung. Die Auswahl und die Zuweisung der Patienten erfolgen durch den Leiter der Schule im Einvernehmen mit einem dem Pr\u00fcfungsausschu\u00df angeh\u00f6renden Logop\u00e4den. Der praktische Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr den Pr\u00fcfling in h\u00f6chstens acht Stunden abgeschlossen sein.</P><P>(3) Der praktische Teil der Pr\u00fcfung wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcfern abgenommen und nach \u00a7 9 benotet. Aus den Noten der Fachpr\u00fcfer bildet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Einvernehmen mit den Fachpr\u00fcfern die Pr\u00fcfungsnote f\u00fcr den praktischen Teil der Pr\u00fcfung.</P><P>(4) Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann auf Antrag Zuh\u00f6rer zum praktischen Teil der Pr\u00fcfung zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE000900314",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber die Pr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnis der Pr\u00fcfung und etwa vorkommende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten hervorgehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001000314",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Benotung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die schriftlichen Aufsichtsarbeiten sowie die Leistungen in der m\u00fcndlichen und der praktischen Pr\u00fcfung werden wie folgt benotet: <BR />\"sehr gut\" (1), wenn die Leistung den Anforderungen in besonderem Ma\u00dfe entspricht, <BR />\"gut\" (2), wenn die Leistung den Anforderungen voll entspricht, <BR />\"befriedigend\" (3), wenn die Leistung im allgemeinen den Anforderungen entspricht, <BR />\"ausreichend\" (4), wenn die Leistung zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im ganzen den Anforderungen noch entspricht, <BR />\"mangelhaft\" (5), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4\u00dft, da\u00df die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen, <BR />\"ungen\u00fcgend\" (6), wenn die Leistung den Anforderungen nicht entspricht und selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, da\u00df die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001100314",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Bestehen und Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn der schriftliche, der m\u00fcndliche und der praktische Teil der Pr\u00fcfung mit mindestens \"ausreichend\" benotet werden.</P><P>(2) \u00dcber die bestandene staatliche Pr\u00fcfung wird ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 4 erteilt, auf dem die Pr\u00fcfungsnoten einzutragen sind. \u00dcber das Nichtbestehen erh\u00e4lt der Pr\u00fcfling vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche Mitteilung, in der die Pr\u00fcfungsnoten anzugeben sind.</P><P>(3) Jeder Teil der Pr\u00fcfung kann zweimal wiederholt werden, wenn der Pr\u00fcfling die Note \"mangelhaft\" oder \"ungen\u00fcgend\" erhalten hat.</P><P>(4) Hat der Pr\u00fcfling alle Teile der Pr\u00fcfung zu wiederholen, so darf er zur Pr\u00fcfung nur zugelassen werden, wenn er an einer weiteren Ausbildung teilgenommen hat, deren Dauer und Inhalt vom Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses bestimmt werden. Die Wiederholungspr\u00fcfung mu\u00df sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate nach der letzten Pr\u00fcfung abgeschlossen sein. Ausnahmen kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in begr\u00fcndeten F\u00e4llen zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001200314",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Tritt ein Pr\u00fcfling nach seiner Zulassung von der Pr\u00fcfung zur\u00fcck, so hat er die Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses schriftlich mitzuteilen. Genehmigt der Vorsitzende den R\u00fccktritt, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht unternommen. Die Genehmigung ist schriftlich und nur dann zu erteilen, wenn ein wichtiger, vom Pr\u00fcfling nicht zu vertretender Grund vorliegt. Im Falle einer Krankheit kann die Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung verlangt werden.</P><P>(2) Wird die Genehmigung f\u00fcr den R\u00fccktritt nicht erteilt oder unterl\u00e4\u00dft es der Pr\u00fcfling, die Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen R\u00fccktritt unverz\u00fcglich mitzuteilen, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001300314",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Vers\u00e4umnisfolgen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vers\u00e4umt ein Pr\u00fcfling einen Pr\u00fcfungstermin oder gibt er eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht er die Pr\u00fcfung, hat er die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr unverz\u00fcglich dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses mitzuteilen. Genehmigt der Vorsitzende die Vers\u00e4umung des Pr\u00fcfungstermins oder die nicht oder nicht rechtzeitig erfolgte Abgabe der Aufsichtsarbeit oder die Unterbrechung der Pr\u00fcfung, so gilt der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht unternommen. Die Genehmigung ist nur zu erteilen, wenn ein wichtiger, vom Pr\u00fcfling nicht zu vertretender Grund vorliegt. Im Falle einer Krankheit kann die Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung verlangt werden.</P><P>(2) Wird die Genehmigung nach Absatz 1 nicht erteilt oder unterl\u00e4\u00dft es der Pr\u00fcfling, die Gr\u00fcnde unverz\u00fcglich mitzuteilen, so gilt der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001400314",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Ordnungsverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4uschungsversuche",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann bei Pr\u00fcflingen, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung in erheblichem Ma\u00dfe gest\u00f6rt oder sich eines T\u00e4uschungsversuches schuldig gemacht haben, den betreffenden Teil der Pr\u00fcfung f\u00fcr \"nicht bestanden\" erkl\u00e4ren. Eine solche Erkl\u00e4rung ist nach Ablauf von drei Jahren nach Abschlu\u00df der Pr\u00fcfung nicht mehr zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001500314",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsunterlagen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Antrag ist dem Pr\u00fcfungsteilnehmer Einsicht in seine Pr\u00fcfungsunterlagen zu gew\u00e4hren. Schriftliche Aufsichtsarbeiten sind drei, Antr\u00e4ge auf Zulassung zur Pr\u00fcfung und Pr\u00fcfungsniederschriften zehn Jahre aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001600314",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Erlaubniserteilung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Liegen die Voraussetzungen des Gesetzes f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung \"Logop\u00e4de\" vor, so stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Erlaubnisurkunde nach dem Muster der Anlage 5 aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001705116",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr Inhaber von Ausbildungsnachweisen aus einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 des Logop\u00e4dengesetzes beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, da\u00df die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes vorliegen, eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaats ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Beh\u00f6rde ausgestellten Strafregisterauszug oder, wenn ein solcher nicht beigebracht werden kann, einen gleichwertigen Nachweis vorlegen. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berechtigte Zweifel, kann sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaates eine Best\u00e4tigung verlangen, aus der sich ergibt, dass dem Antragsteller die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem des Logop\u00e4den entspricht, nicht auf Grund eines schwerwiegenden standeswidrigen Verhaltens oder einer Verurteilung wegen strafbarer Handlungen dauerhaft oder vor\u00fcbergehend untersagt worden ist. Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in den F\u00e4llen des Satzes 1 oder 2 von Tatbest\u00e4nden Kenntnis, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Logop\u00e4dengesetzes eingetreten sind und im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes von Bedeutung sein k\u00f6nnen, so hat sie die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsmitgliedstaats zu unterrichten und sie zu bitten, diese Tatbest\u00e4nde zu \u00fcberpr\u00fcfen und ihr das Ergebnis und die Folgerungen, die sie hinsichtlich der von ihr ausgestellten Bescheinigungen und Nachweise daraus zieht, mitzuteilen. Die in den S\u00e4tzen 1 bis 3 genannten Bescheinigungen und Mitteilungen sind vertraulich zu behandeln. Sie d\u00fcrfen der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn bei der Vorlage die Ausstellung nicht mehr als drei Monate zur\u00fcckliegt.</P><P>(2) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den beantragen, k\u00f6nnen zum Nachweis, dass die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 dieses Gesetzes vorliegen, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsmitgliedstaats vorlegen. Wird im Herkunftsmitgliedstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die Voraussetzungen des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den erf\u00fcllt sind. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Antragsteller, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis im Beruf des Logop\u00e4den verf\u00fcgen, der in einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes erworben worden ist, f\u00fchren nach der Anerkennung ihrer Berufsqualifikation die Berufsbezeichnung \u201eLogop\u00e4din\u201c oder \u201eLogop\u00e4de\u201c.</P><P>(4) Werden von der zust\u00e4ndigen Stelle des Herkunftsmitgliedstaats die in Absatz 1 Satz 1 genannten Bescheinigungen nicht ausgestellt oder die nach Absatz 1 Satz 2 oder Satz 3 nachgefragten Mitteilungen innerhalb von zwei Monaten nicht gemacht, kann der Antragsteller sie durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die Abgabe einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsmitgliedstaats ersetzen.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat den Dienstleistungserbringer bei der erstmaligen Anzeige einer Dienstleistungserbringung im Sinne des \u00a7 5a des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den binnen eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente \u00fcber das Ergebnis ihrer Nachpr\u00fcfung zu unterrichten und ihm dabei mitzuteilen, ob sie die Erbringung der Dienstleistung erlaubt oder von ihm verlangt, eine Eignungspr\u00fcfung abzulegen. Ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine Nachpr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach Eingang der Meldung und der Begleitdokumente in besonderen Ausnahmef\u00e4llen nicht m\u00f6glich, unterrichtet sie den Dienstleister innerhalb dieser Frist \u00fcber die Gr\u00fcnde der Verz\u00f6gerung; sie hat die der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten binnen eines Monats nach dieser Mitteilung zu beheben und sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach der Behebung der der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten \u00fcber die Dienstleistungserbringung zu entscheiden. Erh\u00e4lt der Dienstleistungserbringer innerhalb der in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Fristen keine R\u00fcckmeldung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, darf die Dienstleistung erbracht werden.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Drittstaatsdiplome, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002900116",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren oder eine Eignungspr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erworben worden ist, und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen nach \u00a7 2 Absatz 3 Satz 7 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den erworben haben.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient dem Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 4 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe b in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 5a nachzuweisen.</P><P>(3) Bei der Eignungspr\u00fcfung haben die Antragsteller nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zum Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Sie besteht aus einer praktischen Pr\u00fcfung. Dabei hat der Pr\u00fcfling an einem Patienten mit zuvor von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgelegtem St\u00f6rungsbild die Anamnese und den Befund zu erheben und einen Behandlungsplan mit den dazugeh\u00f6rigen Er\u00f6rterungen und Begr\u00fcndungen unter Einbeziehung der sozialen, psychischen, beruflichen und famili\u00e4ren Situation in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch darzustellen. Im Anschluss hat der Pr\u00fcfling eine Behandlung des Patienten durchzuf\u00fchren. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde trifft die Auswahl des zu behandelnden St\u00f6rungsbildes gem\u00e4\u00df den festgestellten wesentlichen Unterschieden. Die Eignungspr\u00fcfung soll h\u00f6chstens 180 Minuten dauern. Sie wird von zwei Fachpr\u00fcfern, darunter mindestens einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe b, abgenommen und bewertet. W\u00e4hrend der Eignungspr\u00fcfung sind den Pr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das konkrete praktische Vorgehen beziehen. Die Eignungspr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcfer sie \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen. Die Eignungspr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden. Sie darf einmal wiederholt werden. \u00dcber die bestandene Eignungspr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 5b erteilt.</P><P>(4) Absatz 3 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die sich gem\u00e4\u00df \u00a7 5a Absatz 3 Satz 6 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den einer Eignungspr\u00fcfung zu unterziehen haben. Abweichend von Absatz 3 Satz 12 ist dabei sicherzustellen, dass die Eignungspr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach der Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 5 Satz 1 oder Satz 2 abgelegt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002502116",
        "name": "\u00a7 16b",
        "title": "Anerkennungsregelungen f\u00fcr Ausbildungsnachweise aus einem Drittstaat",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Antragsteller, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den beantragen, haben einen Anpassungslehrgang nach Absatz 2 zu absolvieren, der mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs abschlie\u00dft, oder eine Kenntnispr\u00fcfung nach Absatz 3 abzulegen, wenn sie \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der in einem Drittstaat erworben worden ist und ihre Ausbildung wesentliche Unterschiede zu der deutschen Ausbildung aufweist, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Rahmen der Pr\u00fcfung ihres Antrags auf Erteilung der Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung festgestellt worden sind und nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis erworben haben. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr F\u00e4lle, in denen eine Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes auf Grund der in \u00a7 2 Absatz 2 Satz 5 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den vorliegenden Umst\u00e4nde nicht durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang dient zusammen mit dem Abschlussgespr\u00e4ch der Feststellung, dass die Antragsteller \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Logop\u00e4den erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen (Lehrgangsziel). Er wird entsprechend dem Lehrgangsziel in Form von theoretischem und praktischem Unterricht, einer praktischen Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder beidem an Einrichtungen nach \u00a7 4 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt und schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs ab. An der theoretischen Unterweisung sollen Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe b in angemessenem Umfang beteiligt werden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann. Die erfolgreiche Ableistung des Anpassungslehrgangs ist durch eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 6 nachzuweisen. Die Bescheinigung wird erteilt, wenn in der Pr\u00fcfung, die in Form eines Abschlussgespr\u00e4chs durchgef\u00fchrt wird, festgestellt worden ist, dass die Antragsteller das Lehrgangsziel erreicht haben. Das Abschlussgespr\u00e4ch wird von einem Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 gemeinsam mit der Person nach Satz 3, die die Antragsteller w\u00e4hrend des Lehrgangs mit betreut hat, gef\u00fchrt. Ergibt sich in dem Abschlussgespr\u00e4ch, dass die Antragsteller den Anpassungslehrgang nicht erfolgreich abgeleistet haben, entscheidet der Fachpr\u00fcfer nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 im Benehmen mit der an dem Gespr\u00e4ch teilnehmenden Person nach Satz 3 \u00fcber eine angemessene Verl\u00e4ngerung des Anpassungslehrgangs. Eine Verl\u00e4ngerung ist nur einmal zul\u00e4ssig. Der Verl\u00e4ngerung folgt ein weiteres Abschlussgespr\u00e4ch. Kann auch nach dem Ergebnis dieses Gespr\u00e4chs die Bescheinigung nach Satz 5 nicht erteilt werden, darf der Anpassungslehrgang nur einmal wiederholt werden.</P><P>(3) Bei der Kenntnispr\u00fcfung haben die Antragsteller nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs des Logop\u00e4den erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Die Kenntnispr\u00fcfung umfasst jeweils einen m\u00fcndlichen und praktischen Teil. Sie ist erfolgreich abgeschlossen, wenn jeder der beiden Pr\u00fcfungsteile bestanden ist.</P><P>(4) Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung erstreckt sich auf folgende F\u00e4cher: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufs- und Gesetzeskunde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Phoniatrie,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Logop\u00e4die,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Phonetik/Linguistik.</LA></DD></DL>Der m\u00fcndliche Teil der Pr\u00fcfung soll f\u00fcr den einzelnen Pr\u00fcfling mindestens 15 und nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern. Er wird von zwei Fachpr\u00fcfern nach \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 3 abgenommen und bewertet. Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcfer ihn in einer Gesamtbetrachtung \u00fcbereinstimmend mit \u201ebestanden\u201c bewerten. Das Bestehen setzt mindestens voraus, dass die Leistung des Pr\u00fcflings trotz ihrer M\u00e4ngel noch den Anforderungen gen\u00fcgt. Kommen die Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, entscheidet der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses nach R\u00fccksprache mit den Fachpr\u00fcfern \u00fcber das Bestehen.</P><P>(5) F\u00fcr den praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung gilt \u00a7 16a Absatz 3 Satz 2 bis 11 entsprechend.</P><P>(6) Die Kenntnispr\u00fcfung soll mindestens zweimal j\u00e4hrlich angeboten werden und darf in jedem Pr\u00fcfungsteil, das nicht bestanden wurde, einmal wiederholt werden.</P><P>(7) \u00dcber die bestandene Kenntnispr\u00fcfung wird eine Bescheinigung nach dem Muster der Anlage 7 erteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002602116",
        "name": "\u00a7 16c",
        "title": "Fristen, Bescheide, Durchf\u00fchrungsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat \u00fcber Antr\u00e4ge auf Erteilung einer Erlaubnis als Logop\u00e4din oder Logop\u00e4de nach \u00a7 1 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 2, 3, 3a oder Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den kurzfristig, sp\u00e4testens vier Monate, nach Vorlage der f\u00fcr Entscheidungen nach \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den erforderlichen Unterlagen zu entscheiden. Im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes soll die Entscheidung innerhalb von zwei Monaten erfolgen.</P><P>(2) \u00dcber die Feststellung wesentlicher Unterschiede, die zur Auferlegung von Anpassungsma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 16a oder 16b f\u00fchren, ist den Antragstellern ein rechtsmittelf\u00e4higer Bescheid zu erteilen, der folgende Angaben enth\u00e4lt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Niveau der in Deutschland verlangten Qualifikation und das Niveau der von den Antragstellern vorgelegten Qualifikation gem\u00e4\u00df der Klassifizierung in Artikel 11 der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00e4cher oder Ausbildungsbestandteile, bei denen wesentliche Unterschiede festgestellt wurden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine inhaltliche Erl\u00e4uterung der wesentlichen Unterschiede sowie die Begr\u00fcndung, warum diese dazu f\u00fchren, dass die Antragsteller nicht in ausreichender Form \u00fcber die in Deutschland zur Aus\u00fcbung des Berufs des Logop\u00e4den notwendigen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Begr\u00fcndung, warum die wesentlichen Unterschiede nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgeglichen werden konnten, die die Antragsteller im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufspraxis oder durch lebenslanges Lernen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 Satz 7 des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den erworben haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Pr\u00fcfungen nach \u00a7 16a Absatz 3 und \u00a7 16b Absatz 3 finden in Form einer staatlichen Pr\u00fcfung vor einer staatlichen Pr\u00fcfungskommission statt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen die regul\u00e4ren Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Absatz 1 nutzen; sie haben dabei sicherzustellen, dass die Antragsteller die Pr\u00fcfungen innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach Absatz 1 ablegen k\u00f6nnen. Soweit in den \u00a7\u00a7 16a und 16b nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 8, 11 bis 14 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen nach Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001800314",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE001900314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002000314",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Abs. 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1980, 1895 - 1897</kommentar><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">Theoretischer und praktischer Unterricht</Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"45*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Stunden</B></entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Berufs-, Gesetzes- und Staatsb\u00fcrgerkunde</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben des Logop\u00e4den</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetzliche Regelungen f\u00fcr die \u00fcbrigen Berufe des Gesundheitswesens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Strafrechtliche und b\u00fcrgerlich-rechtliche Bestimmungen, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs von Bedeutung sind</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in das Seuchen- und Arznei- und Bet\u00e4ubungsmittelrecht</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in das Arbeits- und Sozialrecht einschlie\u00dflich Rehabilitationsgesetze und Jugendschutzrecht; Unfallverh\u00fctungsvorschriften</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundbegriffe der Krankenhausbetriebs- und -verwaltungslehre</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Das \u00f6ffentliche Gesundheitswesen und Dokumentation, Statistik und Datenverarbeitung in der Medizin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der staatlichen Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Anatomie und Physiologie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zelle und Gewebe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fortpflanzung, Wachstum, Reifung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kreislauf</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zentrales Nervensystem</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Atmungsorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sprechorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">des H\u00f6rorgans</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Atmungsorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Stimmorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Sprechorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.8.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">des zentralen Nervensystems</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Pathologie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Krankheit und Krankheitsursachen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Reaktionen, Entz\u00fcndungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Re- und Degeneration</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hypertrophie, Atrophie und Nekrose</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Thrombose, Embolie, Infarkt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wunden, Blutungen, Wundheilung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geschw\u00fclste</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Hals-, Nasen-, Ohren-Heilkunde</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen des H\u00f6rorgans</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen der Nase, der Nasennebenh\u00f6hlen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen des Rachens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen der Mundh\u00f6hle und Speicheldr\u00fcsen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen des Kehlkopfes und der unteren Luftwege</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen des Halsbereiches</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>P\u00e4diatrie und Neurop\u00e4diatrie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">80</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vererbung und Evolution</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Normale und pathologische Entwicklung in der pr\u00e4-, peri- und postnatalen Phase</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stoffwechselerkrankungen und endokrine St\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen der Atmungs- und Kreislauforgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Infektionskrankheiten einschlie\u00dflich Hygiene im klinischen und au\u00dferklinischen Bereich</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesundheitserziehung, Gesundheitsvorsorge und Fr\u00fcherkennung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Impfungen und Impfsch\u00e4den</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Cerebrale Bewegungsst\u00f6rungen und Dysfunktionen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Kinder- und Jugendpsychiatrie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen der geistigen Entwicklung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spezielle Psychopathologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Neurologie und Psychiatrie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen des zentralen Nervensystems</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erkrankungen des peripheren Nervensystems</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neurologische Untersuchungsverfahren</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Psychopathologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychosen und Neurosen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Kieferorthop\u00e4die, Kieferchirurgie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Form und Funktion der Kauorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pathologie der Kauorgane</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lippen-, Kiefer-, Gaumen-Spalten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kieferorthop\u00e4dische Ma\u00dfnahmen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Phoniatrie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">120</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmst\u00f6rungen organischer, funktioneller und psychogener Ursache</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rehabilitation nach Kehlkopfoperationen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Die Sprachentwicklung und ihre St\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sprach- und Sprechst\u00f6rungen durch H\u00f6rbehinderungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zentrale Sprach- und Sprechst\u00f6rungen bei Erwachsenen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Peripher bedingte Sprechst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sprechst\u00f6rungen bei Cerebralparesen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Funktionelle und organische St\u00f6rungen der Nasalit\u00e4t</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen des Redeflusses wie Poltern und Stottern</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Soziale Ursachen und Folgen phoniatrischer Erkrankungen einschlie\u00dflich f\u00fcrsorgerischer Ma\u00dfnahmen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Physikalisch-apparative Therapie bei Stimm- und Sprachst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Aphasiologie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Klinik der Aphasieformen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Begleitende Hirnleistungsst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Audiologie und P\u00e4daudiologie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Akustische Grundlagen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">H\u00f6rpr\u00fcfmethoden bei Kindern und Erwachsenen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Apparative Versorgung H\u00f6rbehinderter</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Audiologische Grundlagen der H\u00f6r-Sprach\u00fcbungsbehandlung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwerh\u00f6rigkeit und soziale Behinderung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Elektro- und H\u00f6rger\u00e4teakustik</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundz\u00fcge der Elektroakustik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">H\u00f6rger\u00e4tetechnik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Technische Grundlagen der Sprach- und Schallaufzeichnung, -messung und -wiedergabe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Logop\u00e4die</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">480</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erhebung der Vorgeschichte nach logop\u00e4dischen Kriterien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Logop\u00e4dische Befunderhebung und Therapie bei</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmst\u00f6rungen organischer, funktioneller und psychogener Ursachen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustand nach Kehlkopfoperationen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen der Sprachentwicklung, auch bei psychischer und psychosozialer Genese</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sprach- und Sprechst\u00f6rungen durch H\u00f6rbehinderung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">peripher bedingten Sprechst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">erworbenen, zentral bedingten Sprach- und Sprechst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">fr\u00fchkindlichen cerebralen Bewegungsst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">funktionellen und organischen St\u00f6rungen der Nasalit\u00e4t</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.2.9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">St\u00f6rungen des Redeflusses wie Stottern und Poltern</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufstellen von Behandlungspl\u00e4nen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erstellen von Behandlungsprotokollen und Berichten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Instrumentelle Hilfen und Arbeitsmaterialien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beratung der Patienten und Angeh\u00f6rigen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Phonetik/Linguistik</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">80</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikulatorische Phonetik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Transkriptions\u00fcbungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Akustische Phonetik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psycholinguistische Grundlagen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Phonologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">der Semantik, Syntax, Pragmatik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.4.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">des Spracherwerbs</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Psychologie und klinische</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">120</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Psychologie einschlie\u00dflich statistischer Verfahren</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Entwicklungspsychologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lernpsychologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sozialpsychologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychologie der Sprache</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die Psychodiagnostik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spezielle Psychometrie bei H\u00f6r-, Stimm- und Sprachst\u00f6rungen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15.8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Einf\u00fchrung in die Verhaltenstherapie und andere psychotherapeutische Verfahren</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Soziologie</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Fragen der Soziologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundbegriffe der Soziologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bev\u00f6lkerungsstruktur</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Individuum, Familie und Gesellschaft</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Medizinische Soziologie</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kranke und Behinderte in der Gesellschaft</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16.2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fragen der sozialen Eingliederung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">17.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>P\u00e4dagogik</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">17.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Intentionale und funktionale Erziehung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">17.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden und Medien des Lehrens und Lernens</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">17.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sozialp\u00e4dagogik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">18.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Sonderp\u00e4dagogik</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">80</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">18.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grundlagen der Sonderp\u00e4dagogik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">18.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwerh\u00f6rigenp\u00e4dagogik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">18.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geh\u00f6rlosenp\u00e4dagogik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">19.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Stimmbildung</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">19.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Atemtypen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">19.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Atemf\u00fchrung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">19.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stimmhygiene</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Sprecherziehung</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sprechgestaltung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rhetorik</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">----</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">insgesamt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.740</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002100314",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 1 Abs. 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1980, 1897 </kommentar> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<Title Align=\"auto\">Praktische Ausbildung</Title>\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stunden</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</thead>\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Hospitationen in</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">340</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Phoniatrie und Logop\u00e4die</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">anderen fachbezogenen Bereichen, auch Exkursionen (mindestens 100 Stunden)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praxis der Logop\u00e4die</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">1.520</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbungen zur Befunderhebung</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbungen zur Therapieplanung</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Therapie unter fachlicher Aufsicht und Anleitung</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Praxis in Zusammenarbeit mit den Angeh\u00f6rigen des therapeutischen Teams auf den Gebieten der</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">240</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.1</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Audiologie und P\u00e4daudiologie</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.2</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Psychologie einschlie\u00dflich Selbsterfahrungstechniken</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.3</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Musiktherapie</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">----</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">insgesamt</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.100</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002200314",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 1 Abs. 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare Anlage 3, <BR />Fundstelle: BGBl. I 1980, 1898)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002300314",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 10 Abs. 2 Satz 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbare Anlage 4, <BR />Fundstelle: BGBl. I 1980, 1899)</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002400314",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 15)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1980, 1900)</kommentar><BR /><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.75*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.25*\" /><tbody><row><entry align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Urkunde</B></entry></row><row><entry align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>\u00fcber die Erlaubnis zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung \"Logop\u00e4de\"</B></entry></row><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Herr/Frau/Fr\u00e4ulein +).............................................<BR />geboren am ........ in .........................................<BR />erh\u00e4lt auf Grund des Gesetzes \u00fcber den Beruf des Logop\u00e4den vom 7. Mai 1980 (BGBl. I S. 529) mit Wirkung vom heutigen Tag die Erlaubnis, eine T\u00e4tigkeit unter der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\"Logop\u00e4d(e)in\"</entry></row><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\">auszu\u00fcben.</entry></row><row><entry rowsep=\"1\">Ort, Datum</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry rowsep=\"1\">\u00a0</entry><entry>\u00a0</entry></row><row><entry>(Unterschrift)</entry><entry>Siegel</entry></row><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><small>Nichtzutreffendes streichen</small></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE003000116",
        "name": "Anlage 5a",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 911)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><Split Leader=\"1\" />..........................................................................................<BR /><small>(Bezeichnung der Einrichtung)</small></P><P><B>Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</B></P><P>Name, Vorname</P><P><Split Leader=\"1\" />......................................................................................................</P><P>Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort</P><P><Split Leader=\"1\" />......................................................................................................</P><P>hat in der Zeit vom <Split Leader=\"1\" />....................................................... bis <Split Leader=\"1\" />.......................................................<BR /> regelm\u00e4\u00dfig an dem nach \u00a7 16a Absatz 2 der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Logop\u00e4den von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschriebenen Anpassungslehrgang teilgenommen.</P><P>Ort, Datum</P><P><Split Leader=\"1\" />...................................................................................................... \u00a0(Stempel)</P><P><Split Leader=\"1\" />......................................................................................................<BR /><small>Unterschrift(en) der Einrichtung</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE003100116",
        "name": "Anlage 5b",
        "title": "(zu \u00a7 16a Absatz 3)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 911)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/Der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><P><B>Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung</B><BR /> f\u00fcr<BR /><BR />...........................................................................................................</P><P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><Split Leader=\"1\" /><Split Leader=\"1\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Name, Vorname</P><P><Split Leader=\"1\" />...................................................................................................</P><P>Geburtsdatum\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geburtsort</P><P><Split Leader=\"1\" />....................................................................................................</P><P>hat am <Split Leader=\"1\" />..................................................... die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach \u00a7 16a Absatz 3<BR /> der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Logop\u00e4den bestanden/nicht bestanden*.<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"18\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"32.38*\" /><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"287.62*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"COLSPEC0\" namest=\"col1\"><small>* Nichtzutreffendes streichen.</small></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Ort, Datum</P><P><Split Leader=\"1\" />..................................................................................... \u00a0(Siegel)</P><P><Split Leader=\"1\" />.....................................................................................<BR /><small>(Unterschrift(en) der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002701116",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 16b Absatz 2)",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">(Bezeichnung der Einrichtung)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">hat in der Zeit vom . . . . . . . . . . \u00a0bis . . . . . . . . . . regelm\u00e4\u00dfig an dem nach \u00a7 16b Absatz 2 der Ausbildungs-<BR /> und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Logop\u00e4den von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgeschriebenen Anpassungslehrgang teil-<BR />genommen.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Das Abschlussgespr\u00e4ch hat sie/er bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F781546_01_BJNR018920980BJNE002701116\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Unterschrift(en) der Einrichtung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Stempel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Unterschrift(en) der Personen nach \u00a7 16b Absatz 2 Satz 7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F781546_01_BJNR018920980BJNE002701116\" /></FnArea>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F781546_01_BJNR018920980BJNE002701116\" Pos=\"normal\">Nicht Zutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018920980BJNE002801116",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 16b Absatz 7)",
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung<BR />f\u00fcr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Name, Vorname</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">hat am . . . . . . . . . . \u00a0die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach \u00a7 16b Absatz 3 der Ausbildungs- und<BR /> Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Logop\u00e4den bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F781546_01_BJNR018920980BJNE002801116\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F781546_01_BJNR018920980BJNE002801116\" /></FnArea></entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">(Siegel)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">(Unterschrift(en) der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F781546_01_BJNR018920980BJNE002801116\" Pos=\"normal\">Nicht Zutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
