{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR301000994",
    "firstPublished": "1994-10-17",
    "sourceTimestamp": "20120625150506",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Luftfahrt-Bundesamtes f\u00fcr die\nVerfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten im Luftsportwesen",
    "abbreviation": "LuftSpZustV",
    "slug": "luftspzustv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 3010",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 26.10.1994 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR301000994BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 63 Nr. 2 des Luftverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Januar 1981 (BGBl. I S. 61), der durch Artikel 1 Nr. 21 des Gesetzes vom 23. Juli 1992 (BGBl. I S. 1370) eingef\u00fcgt worden ist, in Verbindung mit \u00a7 36 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 1987 (BGBl. I S. 602) und des \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber das Luftfahrt-Bundesamt in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 96-4, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR301000994BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten im Bereich der nach \u00a7 31c des Luftverkehrsgesetzes den Beauftragten \u00fcbertragenen Aufgaben im Zusammenhang mit der Benutzung des Luftraums durch Luftsportger\u00e4te wird auf das Luftfahrt-Bundesamt \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR301000994BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
