{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR224400018",
    "firstPublished": "2018-11-27",
    "sourceTimestamp": "20181231212152",
    "titleShort": "Luftverkehrsteuer-Absenkungsverordnung 2019",
    "titleLong": "Verordnung zur Absenkung der Steuers\u00e4tze im Jahr 2019 nach \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes",
    "abbreviation": "LuftVStAbsenkV 2019",
    "slug": "luftvstabsenkv_2019",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 2244",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR224400018BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes, der zuletzt durch Artikel 237 Nummer 1 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 2 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 14. M\u00e4rz 2018 (BGBl. I S. 374) verordnet das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR224400018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Steuers\u00e4tze 2019",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter Einbeziehung des Luftverkehrs in den Handel mit Treibhausgasemissionszertifikaten werden die Steuers\u00e4tze des \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 des Gesetzes f\u00fcr das Jahr 2019 abgesenkt. Die Steuer betr\u00e4gt je Fluggast f\u00fcr Fl\u00fcge mit einem Zielort <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">in einem Land der Anlage 1 zu dem Gesetz:</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">7,38 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">in einem Land der Anlage 2 zu dem Gesetz:</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">23,05 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\"><tgroup cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\"><row><entry colname=\"leftSplit\">in anderen L\u00e4ndern:</entry><entry colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">41,49 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR224400018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2019 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
