{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR385800017",
    "firstPublished": "2017-12-01",
    "sourceTimestamp": "20180116214020",
    "titleShort": "Luftverkehrsteuer-Absenkungsverordnung 2018",
    "titleLong": "Verordnung zur Absenkung der Steuers\u00e4tze im Jahr 2018 nach \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes",
    "abbreviation": "LuftVStAbsenkV 2018",
    "slug": "luftvstabsenkv_2018",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 3858",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR385800017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 Absatz 2 des Luftverkehrsteuergesetzes, der zuletzt durch Artikel 237 Nummer 1 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR385800017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Steuers\u00e4tze 2018",
        "parent": null,
        "body": "<P>Unter Einbeziehung des Luftverkehrs in den Handel mit Treibhausgasemissionszertifikaten werden die Steuers\u00e4tze des \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 des Gesetzes f\u00fcr das Jahr 2018 abgesenkt. Die Steuer betr\u00e4gt je Fluggast f\u00fcr Fl\u00fcge mit einem Zielort <BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"18*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in einem Land der Anlage 1 zu dem Gesetz:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><NB>7,46 Euro,</NB></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in einem Land der Anlage 2 zu dem Gesetz:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><NB>23,31 Euro,</NB></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">in anderen L\u00e4ndern:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><NB>41,97 Euro.</NB></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR385800017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2018 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
