{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR187000998",
    "firstPublished": "1998-07-10",
    "sourceTimestamp": "20130405131848",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 8 des Markengesetzes",
    "abbreviation": "MarkenG\u00a78Bek 98-07",
    "slug": "markeng_8bek_98_07",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 1870",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 22. 7.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187000998BJNE000100311",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 7 des Markengesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082; 1995 I S. 156) wird bekanntgemacht, da\u00df das folgende amtliche Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen von der Eintragung als Marke ausgeschlossen ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Konformit\u00e4tsmarke der Republik Guinea (Anlage 1)</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187000998BJNE000200311",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 8 desselben Gesetzes wird bekanntgemacht, da\u00df das Kennzeichen des <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Internationalen Zentrums f\u00fcr Wissenschaft und Technologie (Anlage 2)</LA></DD> </DL></LA></DD></DL>von der Eintragung als Marke ausgeschlossen ist. <BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 20. Mai 1998 (BGBl. I S. 1216).</P><P> <SP>Bundesministerium der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187000998BJNE000300311",
        "name": "Anlage 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1998, 1871)</kommentar></noindex></P><P>Konformit\u00e4tsmarke der Republik Guinea <BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(... nicht darstellbare Abbildung) <BR />Farben: wei\u00dfe Schrift auf gr\u00fcnem Grund</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR187000998BJNE000400311",
        "name": "Anlage 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1998, 1872)</kommentar></noindex></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Kennzeichen mit Abk\u00fcrzung des</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Internationalen Zentrums f\u00fcr Wissenschaft und Technologie<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>Name:</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">International Science and Technology Center</LA></DD><DT>Kennzeichen:</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(Farben: schwarz-gr\u00fcn)</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>mit Abk\u00fcrzung in lateinischen und kyrillischen Buchstaben: <BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(... nicht darstellbare Abbildung)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
