{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR135800996",
    "firstPublished": "1996-08-27",
    "sourceTimestamp": "20131008093736",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 8 des Markengesetzes",
    "abbreviation": "MarkenG\u00a78Bek 96-08",
    "slug": "markeng_8bek_96_08",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 1358",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 18. 9.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135800996BJNE000100307",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 7 des Markengesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082; 1995 I S. 156) wird ein amtliches Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen f\u00fcr die Sicherheit elektrischer Ger\u00e4te bekanntgemacht, das in Norwegen eingef\u00fchrt ist (Anlage 1).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135800996BJNE000200307",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 8 desselben Gesetzes wird bekanntgemacht, da\u00df das neue Emblem der Europ\u00e4ischen Organisation f\u00fcr Flugsicherung und der Name in den aus der Anlage 2 ersichtlichen Sprachen von der Eintragung als Marke ausgeschlossen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135800996BJNE000300307",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 13. Mai 1996 (BGBl. I S. 747).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135800996BJNE000400307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135800996BJNE000500307",
        "name": "Anlage 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl I 1996, 1359)</kommentar></noindex></P><P>Amtliches Pr\u00fcf- und Gew\u00e4hrzeichen des K\u00f6nigreichs Norwegen f\u00fcr die Sicherheit elektrischer Ger\u00e4te <BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(... nicht darstellbare Abbildung)</kommentar></noindex><BR /><BR />Pr\u00fcfzeichen NEMKO, das die \u00dcbereinstimmung elektrischer Ger\u00e4te mit nationalen Sicherheitsnormen bescheinigt <BR /><BR /><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(... nicht darstellbare Abbildung)</kommentar></noindex><BR /><BR />Das Pr\u00fcfzeichen besteht aus dem Gro\u00dfbuchstaben N in einem Kreis in den oben angegebenen Abmessungen. Es kann in beliebiger Farbe erscheinen und auf dem Ger\u00e4t mittels Etikett, Gravur oder Abdruck angebracht oder auf der Verpackung oder den dazugeh\u00f6rigen Unterlagen aufgedruckt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR135800996BJNE000600307",
        "name": "Anlage 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, 1360)</kommentar></noindex></P><P>Neues Emblem der Europ\u00e4ischen Organisation f\u00fcr Flugsicherung und Name in verschiedenen Sprachen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Emblem:</LA><LA Size=\"normal\">Farben: blau-hellblau oder schwarz-grau</LA><LA Size=\"normal\"><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(... nicht darstellbare Abbildung)</kommentar></noindex></LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"100*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Name:</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Europ\u00e4ische Organisation f\u00fcr Flugsicherung (EUROCONTROL) - deutsch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organizacao Europeia para a Seguranca da Navegacao Aerea (EUROCONTROL) - portugiesisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(nicht darstellbare griechische Buchstaben)</kommentar></noindex> (EUROCONTROL) - griechisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Avrupa Hava Seyr\u00fcsefer G\u00fcvenligi Teskilati (EUROCONTROL) - t\u00fcrkisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Europai Szervezet a Legik\u00f6zlekedes Biztonsagaert (EUROCONTROL) - ungarisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Europeisk Organisasjon for Flysikring (EUROCONTROL) - norwegisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Europaeisk Organisation for Luftfartens Sikkerhed (EUROCONTROL) - d\u00e4nisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Evropska Organizacija za Varnost Zracne Plovbe (EUROCONTROL) - slowenisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Europeisk organisation f\u00f6r s\u00e4krare flygtrafiktj\u00e4nst (EUROCONTROL) - schwedisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Evropska organizace pro bezpecnost leteckeho provozu (EUROCONTROL) - tschechisch -</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organizzazione Europea per la Sicurezza della Navigazione Aerea (EUROCONTROL) - italienisch -</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
