{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR230200001",
    "firstPublished": "2001-09-09",
    "sourceTimestamp": "20200604212512",
    "titleShort": "Ma\u00dfst\u00e4begesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber verfassungskonkretisierende allgemeine Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Verteilung des Umsatzsteueraufkommens, f\u00fcr den Finanzkraftausgleich sowie f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
    "abbreviation": "Ma\u00dfstG",
    "slug": "massstg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 2302",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 17.12.2018 I 2522",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 4 Nr. 1 G v. 17.12.2018 I 2522 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Das G tritt gem. \u00a7 15 mit Ablauf des 31.12.2019 au\u00dfer Kraft; \u00a7 15 aufgeh. durch Art. 1 Nr. 17 G v. 14.8.2017 I 3122 mWv 1.1.2020; Art. 1 Nr. 17 aufgeh. durch Art. 4 Nr. 1 G v. 17.12.2018 I 2522; \u00a7 15 aufgeh. durch Art. 3 G v. 17.12.2018 I 2522 mWv 21.12.2018; dadurch ist die Geltung dieses G \u00fcber den 31.12.2019 hinaus verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.9.2001 +++)<BR /><BR /></pre> <BR />\u00dcberschrift: Lang\u00fcberschrift idF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 14.8.2017 I 3122 mWv 1.1.2020</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000002123",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR230200001BJNG000102123",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000102123",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Ma\u00dfstabsbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000102123"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz benennt Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Festsetzung der Anteile von Bund und L\u00e4ndern an der Umsatzsteuer (vertikale Umsatzsteuerverteilung) nach Artikel 106 Absatz 3 Satz 4 und Absatz 4 Satz 1 des Grundgesetzes, f\u00fcr die Festsetzung der Anteile der einzelnen L\u00e4nder an dem den L\u00e4ndern insgesamt zustehenden Anteil an der Umsatzsteuer und f\u00fcr den Finanzkraftausgleich (horizontale Umsatzsteuerverteilung) nach Artikel 107 Absatz 1 Satz 4 und Absatz 2 Satz 1 bis 4 des Grundgesetzes sowie f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Zuweisungen nach Artikel 107 Absatz 2 Satz 5 und 6 des Grundgesetzes.</P><P>(2) Die Ma\u00dfst\u00e4be konkretisieren die in Absatz 1 genannten Normen des Grundgesetzes. Die Anwendung der Ma\u00dfst\u00e4be stellt sicher, dass Bund und L\u00e4nder die verfassungsrechtlich vorgegebenen Ausgangstatbest\u00e4nde in gleicher Weise interpretieren und ihnen dieselben Indikatoren zugrunde legen. Sie gew\u00e4hrleistet auch haushaltswirtschaftliche Planbarkeit und Voraussehbarkeit der finanzwirtschaftlichen Grundlagen sowie Transparenz der Mittelverteilung im Gesamtstaat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000202123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bindungswirkung der Ma\u00dfst\u00e4be",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000102123"
        },
        "body": "<P>(1) Das Finanzausgleichsgesetz dient der Ableitung der konkreten j\u00e4hrlichen Zuteilungsfolgen im Regelungsbereich des \u00a7 1 Abs. 1.</P><P>(2) Das Finanzausgleichsgesetz hat den finanzwirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen Rechnung zu tragen. M\u00f6glichkeiten der Anpassung an finanzwirtschaftliche Ver\u00e4nderungen sind sicherzustellen.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000302123",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Sicherung des Eigenbehalts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000102123"
        },
        "body": "<P>Von Mehr- oder Mindereinnahmen gegen\u00fcber den l\u00e4nderdurchschnittlichen Einnahmen sowie von \u00fcberdurchschnittlichen Mehreinnahmen oder unterdurchschnittlichen Mindereinnahmen je Einwohner gegen\u00fcber dem Vorjahr muss dem betreffenden Land ein Eigenbehalt verbleiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR230200001BJNG000202123",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Vertikale Umsatzsteuerverteilung (Artikel 106 Abs. 3 Satz 4 und Abs. 4 Satz 1 GG)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000402123",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Vertikale Umsatzsteuerverteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000202123"
        },
        "body": "<P>(1) Die vertikale Umsatzsteuerverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern wird auf der Grundlage des Deckungsquotenprinzips festgesetzt.</P><P>(2) Zus\u00e4tzlich werden in die Festsetzung der Anteile von Bund und L\u00e4ndern an der Umsatzsteuer Steuermindereinnahmen einbezogen, die den L\u00e4ndern ab 1. Januar 1996 aus der Ber\u00fccksichtigung von Kindern im Einkommensteuerrecht entstehen.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR230200001BJNG000302123",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Horizontale Umsatzsteuerverteilung (Artikel 107 Absatz 1 Satz 4 und Absatz 2 Satz 1 bis 4 GG)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000602123",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Grunds\u00e4tze f\u00fcr die horizontale Umsatzsteuerverteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000302123"
        },
        "body": "<P>(1) Der L\u00e4nderanteil am Aufkommen der Umsatzsteuer ist grunds\u00e4tzlich so auf die L\u00e4nder zu verteilen, dass auf jeden Einwohner der gleiche Anteil entf\u00e4llt.</P><P>(2) Abweichend hiervon ist durch einen angemessenen Ausgleich der Finanzkraft sicherzustellen, dass die unterschiedlichen Finanzkraftverh\u00e4ltnisse in den L\u00e4ndern einander angen\u00e4hert werden. Dabei sind die Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder einerseits und ihre Einbindung in die bundesstaatliche Solidargemeinschaft andererseits zu ber\u00fccksichtigen. L\u00e4ndern mit unterdurchschnittlicher Finanzkraft werden Zuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt, die ihre Finanzkraft erh\u00f6hen; von L\u00e4ndern mit \u00fcberdurchschnittlicher Finanzkraft werden Abschl\u00e4ge erhoben, die ihre Finanzkraft verringern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000702123",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Finanzkraft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000302123"
        },
        "body": "<P>(1) Die Finanzkraft bemisst sich nach den ausgleichserheblichen Einnahmen. Grunds\u00e4tzlich sind alle Einnahmen von L\u00e4ndern und Gemeinden sowie Gemeindeverb\u00e4nden zu ber\u00fccksichtigen. Nicht ausgleichserheblich sind solche Einnahmen, deren Volumen unerheblich ist, die in allen L\u00e4ndern verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig je Einwohner gleich anfallen, die als Entgelte oder entgelt\u00e4hnliche Abgaben lediglich Leistungen des Landes oder seiner Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde ausgleichen oder bei denen der Aufwand f\u00fcr die Ermittlung der auszugleichenden Einnahmen zur m\u00f6glichen Ausgleichswirkung au\u00dfer Verh\u00e4ltnis steht.</P><P>(2) Die ausgleichserheblichen Einnahmen nach Absatz 1 sind vorbehaltlich \u00a7 7 Absatz 4 und 5 in voller H\u00f6he zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000802123",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Vergleichbarkeit der Finanzkraft, Ber\u00fccksichtigung des kommunalen Finanzbedarfs, Einwohnergewichtung und F\u00f6rderabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000302123"
        },
        "body": "<P>(1) Um die Finanzkraft der L\u00e4nder vergleichbar zu machen, ist als abstraktes Bedarfskriterium die jeweilige Einwohnerzahl eines Landes zugrunde zu legen. Die Einwohnerzahl nach Satz 1 ist f\u00fcr Zwecke eines angemessenen Ausgleichs zu modifizieren, wenn strukturelle Eigenarten der L\u00e4nder und ihrer Gemeinden abstrakte Mehrbedarfe begr\u00fcnden. Im Ansatz der abstrakten Mehrbedarfe findet auch der Finanzbedarf der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde Ber\u00fccksichtigung.</P><P>(2) Die Ber\u00fccksichtigung eines abstrakten Mehrbedarfs eines Landes und seiner Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde setzt die Einbeziehung vergleichbarer abstrakter Mehrbedarfe anderer L\u00e4nder und deren Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde voraus. Die H\u00f6he eines abstrakten Mehrbedarfs ist anhand objektivierbarer Indikatoren zu bestimmen.</P><P>(3) Um die Finanzkraft der Stadtstaaten einerseits und die der Fl\u00e4chenl\u00e4nder andererseits vergleichen zu k\u00f6nnen, ist den abstrakten Mehrbedarfen der Stadtstaaten durch eine Modifizierung der Einwohnerzahl Rechnung zu tragen; ferner kann die Ber\u00fccksichtigung abstrakter Mehrbedarfe besonders d\u00fcnn besiedelter Fl\u00e4chenl\u00e4nder notwendig werden (Einwohnergewichtung).</P><P>(4) Sofern eine umfassende Abbildung des kommunalen Finanzbedarfs nach Ma\u00dfgabe der vorstehenden Abs\u00e4tze nicht m\u00f6glich ist, muss dem insoweit nicht ber\u00fccksichtigten abstrakten Mehrbedarf durch einen Abschlag von den nach \u00a7 6 ausgleichserheblichen Einnahmen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde Rechnung getragen werden.</P><P>(5) Die Einnahmen aus der bergrechtlichen F\u00f6rderabgabe werden lediglich anteilig ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE000902123",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ausgleichsh\u00f6he",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000302123"
        },
        "body": "<P>Der angemessene Ausgleich erfordert eine den l\u00e4ndereigenen Aufgaben entsprechende hinreichende Ann\u00e4herung der Finanzkraft der L\u00e4nder. Diese ist erreicht, wenn die Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder und ihre Einbindung in die bundesstaatliche Solidargemeinschaft zugleich ber\u00fccksichtigt sind. Auszuschlie\u00dfen sind sowohl eine entscheidende Schw\u00e4chung der Leistungsf\u00e4higkeit der ausgleichspflichtigen L\u00e4nder als auch eine Nivellierung der Finanzkraft der L\u00e4nder. Der Finanzkraftausgleich darf weder die Finanzkraftabst\u00e4nde zwischen einzelnen L\u00e4ndern aufheben, noch zu einer Verkehrung der Finanzkraftreihenfolge unter den L\u00e4ndern f\u00fchren und ist nicht durch die Verteilung des L\u00e4nderanteils am Aufkommen der Umsatzsteuer nach \u00a7 5 Absatz 1 begrenzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR230200001BJNG000502123",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen (Artikel 107 Absatz 2 Satz 5 und 6 GG)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE001002123",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Funktion der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000502123"
        },
        "body": "<P>(1) Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen dienen dem erg\u00e4nzenden Ausgleich im Anschluss an den Finanzkraftausgleich. Die Vergabe von Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen setzt eine Leistungsschw\u00e4che des Empf\u00e4ngerlandes voraus. Leistungsschwach sind grunds\u00e4tzlich nur L\u00e4nder, denen im Rahmen des Finanzkraftausgleichs Zuschl\u00e4ge gew\u00e4hrt werden. Die Leistungsschw\u00e4che ist anhand des Verh\u00e4ltnisses von Finanzaufkommen und Ausgabenlasten zu bestimmen.</P><P>(2) Der Bund kann die Finanzkraft leistungsschwacher L\u00e4nder allgemein anheben (allgemeine Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen) und Sonderlasten leistungsschwacher L\u00e4nder mitfinanzieren (Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen). Er kann zudem die Finanzkraft solcher leistungsschwacher L\u00e4nder erh\u00f6hen, deren Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) eine besonders geringe Steuerkraft aufweisen, sowie au\u00dferdem solcher leistungsschwacher L\u00e4nder, deren Anteile an den F\u00f6rdermitteln nach Artikel 91b des Grundgesetzes ihre Einwohneranteile unterschreiten (Zuweisungen nach Artikel 107 Absatz 2 Satz 6 des Grundgesetzes).</P><P>(3) Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen stellen eine nachrangige und erg\u00e4nzende Korrektur des Finanzkraftausgleichs dar. Dem ist bei der Bemessung des Gesamtumfangs der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen Rechnung zu tragen. Dieser darf daher im Verh\u00e4ltnis zum Gesamtvolumen des Finanzkraftausgleichs nicht betr\u00e4chtlich sein. Abweichungen von Satz 3 sind aus besonderen Gr\u00fcnden und vor\u00fcbergehend zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE001102123",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Allgemeine Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000502123"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Gew\u00e4hrung von allgemeinen Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen bestimmt sich die Leistungsschw\u00e4che eines Landes danach, ob dessen Finanzkraft im Anschluss an den Finanzkraftausgleich nach dem bundesstaatlichen Prinzip des solidarischen Einstehens f\u00fcreinander noch unangemessen im Verh\u00e4ltnis zur l\u00e4nderdurchschnittlichen Finanzkraft ist. Die Finanzkraft eines Landes ist unangemessen im Sinne des Satzes 1, wenn sie erkennbar unterhalb der l\u00e4nderdurchschnittlichen Finanzkraft liegt.</P><P>(2) Eine Nivellierung der Finanzkraft der L\u00e4nder durch allgemeine Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen ist auszuschlie\u00dfen. \u00a7 8 Satz 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE001601123",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Zuweisungen nach Artikel 107 Absatz 2 Satz 6 des Grundgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000502123"
        },
        "body": "<P>(1) Eine am L\u00e4nderdurchschnitt je Einwohner gemessene kommunale Steuerkraftschw\u00e4che kann Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen begr\u00fcnden, sofern diese Steuerkraftschw\u00e4che besonders ausgepr\u00e4gt ist.</P><P>(2) Eine im Vergleich zum Einwohneranteil unterdurchschnittliche Teilhabe von L\u00e4ndern an Nettozufl\u00fcssen aus der Forschungsf\u00f6rderung nach Artikel 91b des Grundgesetzes kann Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen begr\u00fcnden.</P><P>(3) Die Gew\u00e4hrung von Zuweisungen nach Artikel 107 Absatz 2 Satz 6 des Grundgesetzes darf die Finanzkraftabst\u00e4nde zwischen den einzelnen L\u00e4ndern aufheben und auch zu einer Verkehrung der Finanzkraftreihenfolge unter den L\u00e4ndern f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR230200001BJNE001203123",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR230200001BJNG000502123"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gew\u00e4hrung von Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen setzt voraus, dass die Sonderlasten benannt und begr\u00fcndet werden. Nur aus besonderen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen Sonderlasten ber\u00fccksichtigt werden. Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen dienen nicht dazu, aktuelle Vorhaben zu finanzieren oder finanziellen Schw\u00e4chen abzuhelfen, die eine unmittelbare und voraussehbare Folge von politischen Entscheidungen eines Landes bilden. Auch kurzfristige Finanzschw\u00e4chen k\u00f6nnen Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen nicht rechtfertigen. Die benannten und begr\u00fcndeten Sonderlasten m\u00fcssen bei allen L\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt werden, bei denen sie vorliegen.</P><P>(2) Ausnahmsweise kann die Gew\u00e4hrung von Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen dazu f\u00fchren, dass die Finanzkraft des Empf\u00e4ngerlandes die l\u00e4nderdurchschnittliche Finanzkraft \u00fcbersteigt.</P><P>(3) Die Vergabe von Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen ist zu befristen. Auch sollen Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen im Regelfall degressiv ausgestaltet werden. Die Voraussetzungen f\u00fcr die Vergabe von Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen sind in angemessenem Zeitabstand zu \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(4) Soweit Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen als ein Instrument zur Sanierung des Haushaltes eines Landes aufgrund einer extremen Haushaltsnotlage in Betracht kommen, setzt ihre Gew\u00e4hrung angesichts der nur in Ausnahmef\u00e4llen gegebenen Hilfeleistungspflicht der bundesstaatlichen Gemeinschaft zus\u00e4tzlich voraus, dass das betreffende Land ausreichende Eigenanstrengungen unternommen hat, um eine drohende Haushaltsnotlage abzuwenden oder sich aus ihr zu befreien. Es d\u00fcrfen keine ausgabenseitigen Sonderbedarfe als Ursache f\u00fcr eine Haushaltsnotsituation geltend gemacht werden, die bereits im Wege anderer Hilfen abgegolten worden sind. Hilfen zur Haushaltssanierung sind mit strengen Auflagen und einem verbindlichen Sanierungsprogramm zu verkn\u00fcpfen.</P><P>(5) Kosten politischer F\u00fchrung k\u00f6nnen Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen begr\u00fcnden, sofern ein Land im Hinblick auf seine Einwohnerzahl mit solchen Kosten \u00fcberproportional belastet ist. Sonderlasten durch die strukturelle Arbeitslosigkeit und daraus entstehende \u00fcberproportionale Lasten bei der Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe f\u00fcr Erwerbsf\u00e4hige k\u00f6nnen Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen begr\u00fcnden. Absatz 3 Satz 1 gilt nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
