{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR212800001",
    "firstPublished": "2001-08-02",
    "sourceTimestamp": "20130405132135",
    "titleShort": "Mauergrundst\u00fccksverordnung",
    "titleLong": "Verordnung nach \u00a7 6 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes",
    "abbreviation": "MauerV",
    "slug": "mauerv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 2128",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22. 8.2001 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes vom 15. Juli 1996 (BGBl. I S. 980) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000200305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Mittel des Fonds nach \u00a7 5 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dem Fonds stehen die Einnahmen aus der Ver\u00e4u\u00dferung der Mauer- und Grenzgrundst\u00fccke abz\u00fcglich der Leistungen an Berechtigte nach \u00a7 3 Abs. 1 und 2 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes und der Nebenkosten nach \u00a7 2 Abs. 2 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes zu.</P><P>(2) Die Einnahmen werden im Bundeshaushalt vereinnahmt. Sie sind f\u00fcr folgende Ausgaben zu verwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Bund zu tragende Nebenkosten der Ver\u00e4u\u00dferung wie zum Beispiel Kosten einer Vermessung, einer Absch\u00e4tzung des Kaufpreises oder einer Herrichtung des Grundst\u00fccks nach \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes vom 15. Juli 1996 (BGBl. I S. 980),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstattungen von zu viel gezahlten Betr\u00e4gen nach \u00a7 2 Abs. 2 Satz 2 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche von Berechtigten auf Zahlung von 75 vom Hundert des Verkehrswertes des Grundst\u00fccks zum Zeitpunkt des Erlasses des Ablehnungsbescheides wegen der Verwendung des Grundst\u00fccks f\u00fcr dringende eigene \u00f6ffentliche Zwecke des Bundes oder wegen der Ver\u00e4u\u00dferung im \u00f6ffentlichen Interesse an Dritte nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 3 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche von Berechtigten auf Zahlung von 75 vom Hundert der f\u00fcr das Grundst\u00fcck erhaltenen Gegenleistung, wenn das Grundst\u00fcck nach dem 15. Februar 1992 und vor dem 19. Juli 1996 im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1 Satz 4 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes an Dritte ver\u00e4u\u00dfert worden oder im Sinne des \u00a7 3 Abs. 2 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes auf Dritte \u00fcbergegangen ist und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche von Berechtigten nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 5 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes.</LA></DD> </DL>Hinsichtlich der Zahlungsmodalit\u00e4ten nach \u00a7 3 des Mauergrundst\u00fccksgesetzes ist im Einzelnen weiterhin nach den Richtlinien des Bundesministeriums der Finanzen vom 31. Juli 1996 (BAnz. S. 9205) zu verfahren.</P><P>(3) Von den Einnahmen ist ein R\u00fcckbehalt f\u00fcr Ausgaben nach Absatz 2 Satz 2 abzuziehen, bevor dem Fonds Mittel zugewiesen werden. Das Bundesministerium der Finanzen setzt den R\u00fcckbehalt nach dem absehbaren Bedarf fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000300305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweckbestimmung und Verteilung der Mittel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mittel des Fonds werden f\u00fcr Projekte verwendet, die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Zwecken in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet (Beitrittsgebiet) dienen. Die Mittel d\u00fcrfen nicht f\u00fcr die Erf\u00fcllung von rechtlichen Verpflichtungen eingesetzt werden.</P><P>(2) Die in Artikel 1 des Einigungsvertrages genannten L\u00e4nder und das Land Berlin erstellen jeweils eine Priorit\u00e4tenliste der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden oder auf das jeweilige Land bezogenen Projekte, die aus Mitteln des Fonds gef\u00f6rdert werden sollen und \u00fcbersenden diese dem Bundesministerium der Finanzen. Das Bundesministerium der Finanzen schl\u00e4gt im Einvernehmen mit den Finanzministerien der in Artikel 1 des Einigungsvertrages genannten L\u00e4nder sowie der Senatsverwaltung f\u00fcr Finanzen des Landes Berlin dem Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages die F\u00f6rderung der priorit\u00e4ren Projekte im Beitrittsgebiet vor.</P><P>(3) F\u00fcr die Verteilung der Mittel auf einzelne Projekte gilt, sofern kein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Projekt festgelegt wird, der nachfolgende Schl\u00fcssel: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"45*\" />\n\t\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Land Berlin</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8,11 vom Hundert;</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Land Brandenburg</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16,10 vom Hundert;</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Land Mecklenburg-Vorpommern</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11,98 vom Hundert;</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Freistaat Sachsen</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">29,63 vom Hundert;</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Land Sachsen-Anhalt</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">17,88 vom Hundert;</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t\t<row>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Freistaat Th\u00fcringen</entry>\n\t\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16,30 vom Hundert.</entry>\n\t\t\t\t</row>\n\t\t\t</tbody>\n\t\t</tgroup>\n\t</table> </P><P>(4) Das Bundesministerium der Finanzen unterbreitet dem Haushaltsausschuss seinen Vorschlag \u00fcber die Verteilung der Mittel, sobald ein Betrag von mindestens 20 Millionen Deutsche Mark erreicht ist, jedoch mindestens alle zwei Jahre. In geeigneten Ausnahmef\u00e4llen kann das Bundesministerium der Finanzen von diesen Vorgaben abweichen.</P><P>(5) Die Finanzministerien der in Artikel 1 des Einigungsvertrages genannten L\u00e4nder und die Senatsverwaltung f\u00fcr Finanzen des Landes Berlin weisen dem Bundesministerium der Finanzen bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember des dem Abschluss eines Haushaltsjahres folgenden Jahres listenf\u00f6rmig die zweckentsprechende Verwendung der Fondsmittel nach.</P><P>(6) Erg\u00e4nzungen zu den Verfahrensbestimmungen dieser Rechtsverordnung k\u00f6nnen durch Verwaltungsvereinbarung geregelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000400305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Status, Verwaltung und Vertretung des Fonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium der Finanzen verwaltet den Fonds und vertritt ihn nach au\u00dfen. Der Fonds ist nicht rechtsf\u00e4hig, kann aber unter seinem Namen im rechtsgesch\u00e4ftlichen Verkehr handeln und klagen oder verklagt werden.</P><P>(2) Der Fonds ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten getrennt zu halten. Der Bund haftet nicht f\u00fcr die Verbindlichkeiten des Fonds.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000500305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Wirtschaftsplan und Jahresrechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium der Finanzen stellt j\u00e4hrlich einen Wirtschaftsplan auf. Eine \u00dcbersicht wird dem Bundeshaushalt als Anlage beigef\u00fcgt.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen stellt am Schluss eines jeden Rechnungsjahres die Jahresrechnung (Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung) f\u00fcr den Fonds auf. Eine \u00dcbersicht ist der Jahresrechnung des Bundes beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000600305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schlussabrechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit der vollst\u00e4ndigen Verteilung der Mittel endet der Fonds. Die Aufl\u00f6sung des Fonds wird im Bundesgesetzblatt bekannt gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR212800001BJNE000700305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
