{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR015520990",
    "firstPublished": "1990-08-08",
    "sourceTimestamp": "20130405133159",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Beschlu\u00df des Ministerrates der Deutschen Demokratischen Republik \u00fcber\nRegelungen zur sozialen Sicherstellung f\u00fcr ausscheidende Mitglieder des\nMinisterrates vom 8. Februar 1990 in der Fassung des Beschlusses vom 8. August\n1990",
    "abbreviation": "MinRSozSBes",
    "slug": "minrsozsbes",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 1552",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 62, 1552",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Im beigetretenen Gebiet fortgeltendes Recht der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Art. 3 Nr. 3 EinigVtrVbg v. 18.9.1990 II 1239 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 889 mWv 3.10.1990. <BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. MinRSozSBes Anhang EV +++) <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:                   3.10.19990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR015520990BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder des Ministerrates, die aus nicht in ihrer Person liegenden Gr\u00fcnden aus der Regierung ausscheiden, das Rentenalter noch nicht erreicht haben und nicht sofort eine andere T\u00e4tigkeit aufnehmen k\u00f6nnen bzw. die Aufnahme einer solchen mit einer Einkommensminderung verbunden ist, erhalten ein \u00dcbergangsgeld. Das \u00dcbergangsgeld wird<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die auf den Tag der Abberufung folgenden 3 Monate in H\u00f6he der bisherigen Nettobez\u00fcge und</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr weitere 3 Monate in H\u00f6he von 80% der vorgenannten Bez\u00fcge</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">bezahlt.</LA><LA Size=\"normal\">Bei Aufnahme einer T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend dieses Zeitraumes wird der Nettolohn aus der neuen T\u00e4tigkeit auf das \u00dcbergangsgeld angerechnet.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr die ehemaligen Mitglieder des Ministerrates finden die Bestimmungen des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes und der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorruhestandsgeld entsprechende Anwendung.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Leistungen gem\u00e4\u00df Ziffer 1 werden nicht besteuert. Sie unterliegen der Beitragspflicht zur Sozialversicherung.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zeiten des Bezuges dieser Leistungen sind wie Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse im Ausweis f\u00fcr Arbeit und Sozialversicherung einzutragen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zeiten des Bezuges dieser Leistungen gelten bei der Gew\u00e4hrung und Berechnung von Renten der Sozialversicherung als versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit. Im Berechnungszeitraum f\u00fcr Alters- und Invalidenrenten liegende Zeiten des Bezuges dieser Leistungen bleiben bei der Berechnung des Durchschnittsverdienstes unber\u00fccksichtigt, wenn es f\u00fcr den Rentner g\u00fcnstiger ist.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Als Nettobez\u00fcge im Sinne dieses Beschlusses gelten das Nettogehalt und die Dienstaufwandsentsch\u00e4digung im letzten Monat vor dem Ausscheiden.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An leitende Funktion\u00e4re und Mitarbeiter der zentralen und \u00f6rtlichen Staats- und Justizorgane gezahlte Dienstaufwandsentsch\u00e4digungen werden ebenfalls in die Berechnung des durchschnittlichen Nettolohnes nach der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorruhestandsgeld vom 8. Februar 1990 einbezogen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR015520990BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Minister im Amt des Ministerpr\u00e4sidenten</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR015520990BJNE888800301",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtrVbg Art 3<BR />(BGBl. II 1990, 1239)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Das nachfolgend aufgef\u00fchrte Recht der Deutschen Demokratischen Republik bleibt nach Wirksamwerden des Beitritts in Kraft. Artikel 9 Abs. 4 des Vertrags gilt entsprechend. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>Zu Kapitel II</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern)</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>... <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beschlu\u00df des Ministerrats der Deutschen Demokratischen Republik \u00fcber Regelungen zur sozialen Sicherstellung f\u00fcr ausscheidende Mitglieder des Ministerrates vom 8. Februar 1990 in der Fassung des Beschlusses vom 8. August 1990 (GBl. I Nr. 62 S. 1552) ...</LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Ma\u00dfgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder des Ministerrates, die aus nicht in ihrer Person liegenden Gr\u00fcnden aus der Regierung ausscheiden, das Rentenalter noch nicht erreicht haben und nicht sofort eine andere T\u00e4tigkeit aufnehmen k\u00f6nnen oder bei denen die Aufnahme einer solchen mit einer Einkommensminderung verbunden ist, erhalten ein \u00dcbergangsgeld. Das \u00dcbergangsgeld wird f\u00fcr die auf den Tag des Ausscheidens folgenden drei Monate in H\u00f6he des im letzten Monat vor dem Ausscheiden gezahlten Gehalts gew\u00e4hrt. \u00dcbersteigt die Dauer der Mitgliedschaft im Ministerrat drei Monate, so wird f\u00fcr jeden weiteren Monat der Mitgliedschaft, l\u00e4ngstens f\u00fcr drei weitere Monate, ein um 30 vom Hundert gek\u00fcrztes \u00dcbergangsgeld nach Satz 1 gezahlt.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bez\u00fcge aus der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag, im Europ\u00e4ischen Parlament oder in einem Landesparlament, aus einem Amtsverh\u00e4ltnis, aus einer Verwendung im \u00f6ffentlichen Dienst, aus einem sonstigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis oder aus einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit sowie Renten werden angerechnet.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Leistungen unterliegen der Beitragspflicht zur Sozialversicherung.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zeiten des Bezugs dieser Leistungen sind wie Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse im Ausweis f\u00fcr Arbeit und Sozialversicherung einzutragen.</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zeiten des Bezugs dieser Leistungen gelten bei der Gew\u00e4hrung und Berechnung von Renten der Sozialversicherung als versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit. Im Berechnungszeitraum f\u00fcr Alters- und Invalidenrenten liegende Zeiten des Bezugs dieser Leistungen bleiben bei der Berechnung des Durchschnittsverdienstes unber\u00fccksichtigt, wenn es f\u00fcr den Rentner g\u00fcnstiger ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>... </noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
