{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR155400012",
    "firstPublished": "2012-07-18",
    "sourceTimestamp": "20211115213005",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes",
    "abbreviation": "MntDAIVVDV",
    "slug": "mntdaivvdv",
    "extraAbbreviations": [
      "MntDAIVAPrV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1554",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 22.7.2021 I 3552",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2012 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: IdF d. Art. 4 Nr. 1 V v. 22.7.2021 I 3552 mWv 25.3.2020</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 26 Absatz 1 Nummer 2 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) in Verbindung mit \u00a7 10 der Bundeslaufbahnverordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 284) verordnet das Bundesministerium des Innern:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000201311",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S2\"><B>Abschnitt 1</B></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><B>Allgemeines</B><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorbereitungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 \u00a01a</entry><entry VJ=\"1\">Allgemeine Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Abweichungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziele der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienstbeh\u00f6rden, Dienstaufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Urlaub</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><B>Abschnitt 2</B></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><B>Ausbildung</B><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufbau und Dauer der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der fachtheoretischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungstests</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufspraktische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der berufspraktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertungen w\u00e4hrend der berufspraktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenfassendes Zeugnis</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><B>Abschnitt 3</B></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><B>Pr\u00fcfungen</B><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungskommission, Pr\u00fcfende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zwischenpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftliche Abschlusspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fernbleiben, R\u00fccktritt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung von Pr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung, Abschlussnote</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abschlusszeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme</entry></row></tbody></tgroup></table><Ident Class=\"S2\"><B>Abschnitt 4</B></Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><B>Schlussvorschriften</B><BR /><BR /></Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR155400012BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Ausbildung und Pr\u00fcfung nach dieser Verordnung sind der fachspezifische Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes. Der Vorbereitungsdienst dauert in der Regel 24 Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE003000311",
        "name": "\u00a7 1a",
        "title": "Allgemeine Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Abweichungen aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Von den bis zum 31. Dezember 2022 befristeten Sonderregelungen dieser Verordnung darf nur Gebrauch gemacht werden, wenn dies wegen der zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie getroffenen Ma\u00dfnahmen notwendig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ziele der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Ausbildung vermittelt in enger Verbindung von Theorie und Praxis die Methoden und Kenntnisse sowie die berufspraktischen F\u00e4higkeiten, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben im mittleren nichttechnischen Verwaltungsdienst des Bundes erforderlich sind. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen zu verantwortlichem Handeln in einem freiheitlichen, demokratischen und sozialen Rechtsstaat bef\u00e4higt werden. Hierzu geh\u00f6rt auch die F\u00e4higkeit zur Zusammenarbeit im f\u00f6deralen und europ\u00e4ischen Raum.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Dienstbeh\u00f6rden, Dienstaufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt ist Ausbildungsbeh\u00f6rde.</P><P>(2) W\u00e4hrend der berufspraktischen Ausbildung au\u00dferhalb des Bundesverwaltungsamts (\u00a7 7) unterstehen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter neben der Dienstaufsicht der Pr\u00e4sidentin oder des Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsamts auch der Dienstaufsicht der Leitungen dieser Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000603311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Einstellung entscheidet das Bundesverwaltungsamt auf der Grundlage eines Auswahlverfahrens, in dem festgestellt wird, ob die Bewerberinnen und Bewerber nach ihren Kenntnissen, F\u00e4higkeiten und pers\u00f6nlichen Eigenschaften f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Verwaltungsdienst geeignet sind. Das Auswahlverfahren wird von einer Auswahlkommission durchgef\u00fchrt und besteht aus einem schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Teil. Mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann anstelle des Bundesverwaltungsamts eine andere Beh\u00f6rde \u00fcber die Einstellung entscheiden.</P><P>(1a) Bis zum 31. Dezember 2022 kann f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils Videokonferenztechnik genutzt werden, wenn daf\u00fcr geeignete technische Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen.</P><P>(2) Zum Auswahlverfahren wird zugelassen, wer nach den eingereichten Unterlagen die in der Ausschreibung bestimmten Voraussetzungen erf\u00fcllt. \u00dcbersteigt die Zahl der geeigneten Bewerberinnen und Bewerber das Dreifache der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze, kann die Zahl der am Auswahlverfahren Teilnehmenden beschr\u00e4nkt werden, jedoch sind mindestens dreimal so viele Bewerberinnen und Bewerber zuzulassen, wie Ausbildungspl\u00e4tze angeboten werden. In diesem Fall wird zugelassen, wer nach den eingereichten Unterlagen am besten geeignet ist. Daneben werden schwerbehinderte und diesen gleichgestellte behinderte Menschen sowie ehemalige Soldatinnen auf Zeit und Soldaten auf Zeit mit Eingliederungs- oder Zulassungsschein zum Auswahlverfahren zugelassen, wenn sie die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen. Die \u00a7\u00a7 7 und 8 des Bundesgleichstellungsgesetzes sind zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Wer zum Auswahlverfahren nicht zugelassen wird oder daran erfolglos teilgenommen hat, erh\u00e4lt eine schriftliche Mitteilung \u00fcber die Ablehnung. Die Bewerbungsunterlagen sind zur\u00fcckzusenden oder zu vernichten.</P><P>(4) Die Auswahlkommission besteht aus: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Beamtin oder einem Beamten des h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes als Vorsitzender oder Vorsitzendem,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Beamtin oder einem Beamten des h\u00f6heren oder gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Beamtin oder einem Beamten des gehobenen oder mittleren nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes.</LA></DD></DL>Je Auswahlkommission kann eine Tarifbesch\u00e4ftigte oder ein Tarifbesch\u00e4ftigter anstelle einer Beamtin oder eines Beamten zum Mitglied bestellt werden, wenn sie oder er \u00fcber vergleichbare Kenntnisse verf\u00fcgt. Mitglieder und Ersatzmitglieder der Auswahlkommission werden von der Einstellungsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Dauer von drei Jahren bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(4a) Die Einstellungsbeh\u00f6rde kann festlegen, dass die Auswahlkommission bis zum 31. Dezember 2022 \u2013 abweichend von Absatz 4 Satz 1 \u2013 nur aus folgenden Mitgliedern besteht: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Beamtin oder einem Beamten des h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes oder des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes als Vorsitzender oder Vorsitzendem und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Beamtin oder einem Beamten des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes oder des mittleren nichttechnischen Verwaltungsdienstes des Bundes.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Mitglieder der Auswahlkommission sind unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden.</P><P>(6) Die Auswahlkommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Eine Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(7) Bei Bedarf k\u00f6nnen mehrere Auswahlkommissionen eingerichtet werden. In diesem Fall ist sicherzustellen, dass alle Kommissionen die gleichen Auswahlma\u00dfst\u00e4be anlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000701116",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Bewertung der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden, soweit in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, wie folgt bewertet: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"33*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"15*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"18*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Prozentualer Anteil<BR />der erreichten Punktzahl<BR />an der erreichbaren Punktzahl</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rangpunkte/<BR />Rangpunktzahlen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Note</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">93,70 bis 100,00</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">sehr gut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">87,50 bis \u00a093,69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">83,40 bis \u00a087,49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">gut</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">79,20 bis \u00a083,39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">75,00 bis \u00a079,19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">70,90 bis 74,99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">befriedigend</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">66,70 bis 70,89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a09</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">62,50 bis 66,69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a08</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">58,40 bis 62,49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">ausreichend</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">54,20 bis 58,39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a06</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">50,00 bis 54,19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a05</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">41,70 bis 49,99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">mangelhaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33,40 bis 41,69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a03</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25,00 bis 33,39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a02</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12,50 bis 24,99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">ungen\u00fcgend</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">00,00 bis 12,49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a00</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Bei der zusammenfassenden Bewertung von Leistungen werden, soweit in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, Rangpunktzahlen auf zwei Nachkommastellen ohne Rundung berechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Urlaub",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Erholungsurlaub soll nur w\u00e4hrend der berufspraktischen Ausbildung (\u00a7 10) gew\u00e4hrt werden. Die Zeiten des Erholungsurlaubs bestimmt das Bundesverwaltungsamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR155400012BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE000901311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Aufbau und Dauer der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung gliedert sich in eng verzahnte fachtheoretische Abschnitte (Lehrg\u00e4nge) und berufspraktische Abschnitte (Praktika). Bei der berufspraktischen Ausbildung wird das Bundesverwaltungsamt durch Beh\u00f6rden des Bundes und der Kommunen unterst\u00fctzt.</P><P>(1a) Bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen f\u00fcr einzelne oder alle Lehrveranstaltungen digitale Lehrformate genutzt werden.</P><P>(2) Die Ausbildung gliedert sich in folgende Abschnitte: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"31*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"28*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"16*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Ausbildungsabschnitt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Beh\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Dauer</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einf\u00fchrungslehrgang</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesverwaltungsamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">2 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktikum I</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesbeh\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">5 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zwischenlehrgang</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesverwaltungsamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktikum II</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Kommunalbeh\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">3 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktikum III</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesbeh\u00f6rde</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">6 Monate</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abschlusslehrgang</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bundesverwaltungsamt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">5 Monate</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Das Bundesverwaltungsamt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 das Praktikum II \u2013 abweichend von Absatz 2 \u2013 in einer Bundesbeh\u00f6rde absolviert wird.</P><P>(4) Das Bundesverwaltungsamt kann mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 die Ausbildungsabschnitte \u2013 abweichend von Absatz 2 \u2013 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anders gegliedert werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer anderen Abfolge durchgef\u00fchrt werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine andere Dauer haben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001001311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inhalt der fachtheoretischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die fachtheoretische Ausbildung umfasst mindestens 1\u00a0090 Lehrstunden. Davon entfallen mindestens 210 Lehrstunden auf den Einf\u00fchrungslehrgang, mindestens 320 Lehrstunden auf den Zwischenlehrgang und mindestens 540 Lehrstunden auf den Abschlusslehrgang.</P><P>(1a) Das Bundesverwaltungsamt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 die Lehrstunden \u2013 abweichend von Absatz\u00a01 Satz\u00a02 \u2013 anders auf die Ausbildungsabschnitte verteilt werden.</P><P>(2) Die fachtheoretische Ausbildung erstreckt sich auf folgende Fachgebiete: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staats- und Verfassungsrecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verwaltungsrecht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>b\u00fcrgerliches Recht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes, insbesondere <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allgemeines Beamtenrecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besoldungsrecht,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beihilferecht,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Reisekostenrecht,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeits- und Tarifrecht,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personalvertretungsrecht,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00f6ffentliche Finanzwirtschaft, insbesondere <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haushalts- und Rechnungswesen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kassenrecht,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kosten- und Leistungsrechnung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Controlling,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Organisation der Bundesverwaltung, insbesondere <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbau der Bundesverwaltung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>innerbeh\u00f6rdliche Organisation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationstechnik,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vergaberecht,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesundheitsmanagement.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesverwaltungsamt erstellt Lehrpl\u00e4ne, in denen die Lerninhalte der Fachgebiete, die Stundenzahl und die Art der zu erbringenden Leistungstests festgelegt werden. Die Lerninhalte sind nach Intensit\u00e4tsstufen zu beschreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001101311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Leistungstests",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung sind folgende Leistungstests zu erbringen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Einf\u00fchrungslehrgang zwei schriftliche Leistungstests,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Zwischenlehrgang drei schriftliche Leistungstests,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Abschlusslehrgang <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcnf schriftliche Leistungstests und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei schriftliche oder m\u00fcndliche Leistungstests.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Inhalte der Leistungstests ber\u00fccksichtigen die Schwerpunktsetzung in der Zwischenpr\u00fcfung und in der Abschlusspr\u00fcfung.</P><P>(1a) Bis zum 31. Dezember 2022 k\u00f6nnen schriftliche Leistungstests mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(1b) Das Bundesverwaltungsamt kann festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 \u2013 abweichend von Absatz 1 Satz 1 \u2013 weniger Leistungstests zu absolvieren sind.</P><P>(2) Leistungstests werden mindestens eine Woche im Voraus angek\u00fcndigt.</P><P>(3) Wer an einem Leistungstest nicht teilnehmen kann, erh\u00e4lt Gelegenheit, ihn nachzuholen. Wird der Leistungstest ohne wichtigen Grund nicht bis zum ersten Tag der schriftlichen Abschlusspr\u00fcfung (\u00a7 18) erbracht, gilt er als mit null Rangpunkten bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Berufspraktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt bestimmt und \u00fcberwacht die Gestaltung und Organisation der berufspraktischen Ausbildung. Es erstellt f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin und jeden Anw\u00e4rter einen Ausbildungsplan und gibt ihn der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter bekannt.</P><P>(2) Jede Beh\u00f6rde, in der die berufspraktische Ausbildung stattfindet, bestellt im Einvernehmen mit dem Bundesverwaltungsamt eine Beamtin oder einen Beamten als Ausbildungsverantwortliche oder Ausbildungsverantwortlichen und eine Vertretung. Die Ausbildungsverantwortlichen sind f\u00fcr die konzeptionelle Gestaltung und Organisation des Praktikums innerhalb ihrer Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig und stellen eine sorgf\u00e4ltige Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sicher. Sie beraten die Ausbildenden sowie die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter. Jedes Praktikum kann in mehrere Teile aufgeteilt werden. Dabei ist sicherzustellen, dass jeder Teil mindestens einen Monat dauert.</P><P>(3) Den Ausbildenden d\u00fcrfen nicht mehr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zugewiesen werden, als sie mit Sorgfalt ausbilden k\u00f6nnen. Sie werden von anderen Dienstgesch\u00e4ften entlastet, soweit dies erforderlich ist. Die Ausbildenden informieren die Ausbildungsverantwortlichen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den erreichten Ausbildungsstand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001301311",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inhalt der berufspraktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend des Praktikums I werden die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter vertraut gemacht mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>adressatenorientiertem Verwaltungshandeln und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Aufgaben der inneren Verwaltung des Bundes, die den Fachgebieten nach \u00a7 8 Absatz 2 Nummer 4 bis 8 zugeordnet werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(2) W\u00e4hrend des Praktikums II erhalten die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter einen \u00dcberblick \u00fcber die Verwaltungsaufgaben der Kommunalbeh\u00f6rde und werden mit den Besonderheiten b\u00fcrgernaher Verwaltung vertraut gemacht.</P><P>(2a) Ist festgelegt worden, dass das Praktikum II in einer Bundesbeh\u00f6rde absolviert wird, so sind die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter auch im Praktikum II mit den in Absatz 1 genannten Inhalten vertraut zu machen.</P><P>(3) W\u00e4hrend des Praktikums III werden die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter mit Fachaufgaben der Bundesverwaltung vertraut gemacht. Ihnen wird ein \u00dcberblick \u00fcber Aufgaben und Arbeitsweise der Bundesbeh\u00f6rden sowie \u00fcber ihr Zusammenwirken mit anderen Beh\u00f6rden vermittelt.</P><P>(4) Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die bereits f\u00fcr eine bestimmte Verwendung in der Bundesverwaltung vorgesehen sind, k\u00f6nnen w\u00e4hrend des Praktikums III fachbezogen ausgebildet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Bewertungen w\u00e4hrend der berufspraktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Am Ende jedes Praktikums oder Praktikumteils erstellt der oder die zust\u00e4ndige Ausbildende unter Beteiligung der oder des Ausbildungsverantwortlichen f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin und jeden Anw\u00e4rter eine dienstliche Bewertung, die die wesentlichen Leistungs-, Eignungs- und Bef\u00e4higungsmerkmale enth\u00e4lt und in der der Ausbildungserfolg bewertet wird. Wenn nichts anderes bestimmt wird, gilt \u00a7 5. Gibt es innerhalb eines Praktikums mehrere bewertete Teile, wird das arithmetische Mittel der Bewertungen gebildet.</P><P>(2) Die Bewertung ist der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter bekannt zu geben und mit ihr oder ihm zu besprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Zusammenfassendes Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber den Erfolg der Ausbildung erstellt das Bundesverwaltungsamt ein zusammenfassendes Zeugnis, in dem die Leistungen der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter getrennt nach fachtheoretischer und berufspraktischer Ausbildung mit Rangpunkten f\u00fcr die einzelnen Leistungen und mit einer Durchschnittsrangpunktzahl aufzuf\u00fchren sind.</P><P>(2) F\u00fcr die Durchschnittsrangpunktzahl der fachtheoretischen Ausbildung werden die Bewertungen aller Leistungstests herangezogen, f\u00fcr die Durchschnittsrangpunktzahl der berufspraktischen Ausbildung die Bewertungen in den Praktika.</P><P>(3) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung des zusammenfassenden Zeugnisses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR155400012BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Pr\u00fcfungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001601311",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Pr\u00fcfungsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Organisation und Durchf\u00fchrung der Zwischenpr\u00fcfung und der Abschlusspr\u00fcfung richtet das Bundesverwaltungsamt ein Pr\u00fcfungsamt ein, das insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00fcfungskommissionen f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfung und die Abschlusspr\u00fcfung einrichtet und deren Mitglieder bestellt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bewertungsma\u00dfst\u00e4be entwickelt und sicherstellt, dass diese bei allen Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern in gleicher Weise angelegt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufgaben f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfung und die schriftliche Abschlusspr\u00fcfung bestimmt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die bei den Pr\u00fcfungen zul\u00e4ssigen Hilfsmittel festlegt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Nachteilsausgleichs bei Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern mit Beeintr\u00e4chtigungen, die die Umsetzung der nachzuweisenden Kenntnisse einschr\u00e4nken, entscheidet,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Zulassung zur schriftlichen und m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung entscheidet,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Entscheidungen der Pr\u00fcfungskommissionen vollzieht und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zeugnisse f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfung und die Abschlusszeugnisse erstellt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Pr\u00fcfungskommission, Pr\u00fcfende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Pr\u00fcfungskommission besteht aus: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Beamtin oder einem Beamten des h\u00f6heren Verwaltungsdienstes als Vorsitzender oder Vorsitzendem und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Beamtinnen oder Beamten des gehobenen Dienstes in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes als Beisitzenden.</LA></DD></DL>Eine oder einer der Beisitzenden kann Tarifbesch\u00e4ftigte oder Tarifbesch\u00e4ftigter sein, sofern sie oder er \u00fcber vergleichbare Kenntnisse verf\u00fcgt. Die Mitglieder und Ersatzmitglieder werden f\u00fcr h\u00f6chstens drei Jahre bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sind in dieser Funktion unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungskommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Eine Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Jede Klausur wird von zwei Pr\u00fcfenden bewertet. Das Pr\u00fcfungsamt legt fest, wer Erstpr\u00fcferin oder Erstpr\u00fcfer und wer Zweitpr\u00fcferin oder Zweitpr\u00fcfer ist. Die Zweitpr\u00fcferin oder der Zweitpr\u00fcfer darf Kenntnis von der Bewertung der Erstpr\u00fcferin oder des Erstpr\u00fcfers haben. Weichen die Bewertungen voneinander ab, ist zun\u00e4chst eine Einigung zwischen den Pr\u00fcfenden anzustreben; einigen sich die Pr\u00fcfenden nicht, entscheidet die Pr\u00fcfungskommission mit Stimmenmehrheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Laufbahnpr\u00fcfung dient dazu, die Eignung und Bef\u00e4higung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Verwaltungsdienst des Bundes festzustellen. Die Laufbahnpr\u00fcfung besteht aus: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zwischenpr\u00fcfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Leistungstests der fachtheoretischen Ausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Bewertungen in der berufspraktischen Ausbildung sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der schriftlichen und der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Zwischenpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Abschluss des Zwischenlehrgangs haben die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter in einer Zwischenpr\u00fcfung nachzuweisen, dass sie einen Wissens- und Kenntnisstand erreicht haben, der eine erfolgreiche weitere Ausbildung erwarten l\u00e4sst.</P><P>(2) Die Zwischenpr\u00fcfung besteht aus drei Klausuren. Die Aufgabenschwerpunkte werden aus den Fachgebieten nach \u00a7 8 Absatz 2 Nummer 4 bis 8 ausgew\u00e4hlt.</P><P>(3) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr jede Klausur betr\u00e4gt 180 Minuten. Die Klausuren werden an drei aufeinanderfolgenden Arbeitstagen geschrieben.</P><P>(4) Es ist f\u00fcr jede Klausur anzugeben, welche Hilfsmittel benutzt werden d\u00fcrfen. Die Hilfsmittel werden nicht zur Verf\u00fcgung gestellt.</P><P>(5) Die Klausuren werden nicht mit Namen, sondern mit Kennziffern versehen.</P><P>(6) Die Zwischenpr\u00fcfung hat bestanden, wer in mindestens zwei Klausuren mindestens f\u00fcnf Rangpunkte und in allen drei Klausuren eine Durchschnittsrangpunktzahl von mindestens 5 erreicht hat.</P><P>(7) Wer die Zwischenpr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt vom Pr\u00fcfungsamt ein Zeugnis, das zumindest die Durchschnittsrangpunktzahl und die Note enth\u00e4lt. Wer die Zwischenpr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt vom Pr\u00fcfungsamt einen Bescheid \u00fcber die nicht bestandene Zwischenpr\u00fcfung und eine Bescheinigung \u00fcber die erbrachten Ausbildungsleistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002001311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Schriftliche Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur schriftlichen Abschlusspr\u00fcfung wird zugelassen, wer die Zwischenpr\u00fcfung bestanden und die Ausbildungsabschnitte durchlaufen hat.</P><P>(2) Die schriftliche Abschlusspr\u00fcfung besteht aus f\u00fcnf Klausuren. Die Aufgaben werden aus den Fachgebieten nach \u00a7 8 Absatz 2 ausgew\u00e4hlt.</P><P>(2a) Die Klausuren k\u00f6nnen mit Unterst\u00fctzung durch Informationstechnik durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr jede Klausur betr\u00e4gt 240 Minuten. Die Klausuren werden an aufeinanderfolgenden Arbeitstagen geschrieben. Nach zwei Tagen wird ein freier Tag vorgesehen. Je Tag wird nur eine Klausur geschrieben.</P><P>(4) Hat eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter die Klausur nicht oder nicht rechtzeitig abgegeben, gilt diese als mit null Rangpunkten bewertet.</P><P>(5) \u00a7 17 Absatz 4 und 5 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002104311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "M\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) In der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung haben die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter die in den in \u00a7 8 Absatz 2 genannten Fachgebieten erworbenen Kenntnisse nachzuweisen.</P><P>(1a) Mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann das Bundesverwaltungsamt festlegen, dass bis zum 31. Dezember 2022 auf die Durchf\u00fchrung der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung verzichtet wird, wenn nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, dass die Durchf\u00fchrung ohne Verst\u00f6\u00dfe gegen ordnungsrechtliche Vorgaben zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie erfolgt.</P><P>(2) Zur m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung wird zugelassen, wer in mindestens drei Klausuren der schriftlichen Abschlusspr\u00fcfung mindestens f\u00fcnf Rangpunkte und insgesamt eine Durchschnittsrangpunktzahl von mindestens 5 erreicht hat. Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern wird rechtzeitig schriftlich mitgeteilt, ob sie zur m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung zugelassen werden oder nicht.</P><P>(3) Die Dauer der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung darf 30 Minuten je Anw\u00e4rterin oder Anw\u00e4rter nicht unterschreiten und soll 40 Minuten nicht \u00fcberschreiten. Bei Gruppenpr\u00fcfungen sollen nicht mehr als f\u00fcnf Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter gleichzeitig gepr\u00fcft werden.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfungskommission bewertet die Leistungen. Auf Vorschlag der Fachpr\u00fcferin oder des Fachpr\u00fcfers bewertet die Pr\u00fcfungskommission einvernehmlich die Pr\u00fcfungsleistung des jeweiligen Fachgebiets. Das Ergebnis der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung wird aus dem Durchschnitt der Bewertungen f\u00fcr die einzelnen Fachgebiete gebildet.</P><P>(5) Die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich. Angeh\u00f6rige des Pr\u00fcfungsamts k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig vom Einverst\u00e4ndnis der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter anwesend sein. Das Pr\u00fcfungsamt kann Vertreterinnen und Vertretern des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und des Bundesverwaltungsamts, die mit der Ausbildung befasst sind, die Anwesenheit allgemein oder im Einzelfall gestatten. In Ausnahmef\u00e4llen kann auch anderen mit der Ausbildung befassten Personen die Anwesenheit gestattet werden, wenn die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter dem nicht widerspricht. Es sollen nicht mehr als f\u00fcnf Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer zugelassen werden. Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Pr\u00fcfung keine Aufzeichnungen machen. Bei den Beratungen der Pr\u00fcfungskommission d\u00fcrfen nur deren Mitglieder anwesend sein.</P><P>(6) \u00dcber die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung fertigt die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission ein Protokoll an, aus dem die wesentlichen Umst\u00e4nde der Pr\u00fcfung und die Bewertung hervorgehen. Das Protokoll ist von allen Mitgliedern der Pr\u00fcfungskommission zu best\u00e4tigen.</P><P>(7) Die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung muss bis zum Ende des Vorbereitungsdienstes abgeschlossen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Fernbleiben, R\u00fccktritt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Fernbleiben oder R\u00fccktritt von einer Pr\u00fcfung oder einem Pr\u00fcfungsteil der Zwischen- oder Abschlusspr\u00fcfung ohne Genehmigung des Pr\u00fcfungsamts gilt diese Pr\u00fcfung oder dieser Pr\u00fcfungsteil als nicht bestanden.</P><P>(2) Wird das Fernbleiben oder der R\u00fccktritt genehmigt, gilt die Pr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil als nicht begonnen. Die Genehmigung darf nur erteilt werden, wenn wichtige Gr\u00fcnde vorliegen. Bei Erkrankung kann die Genehmigung grunds\u00e4tzlich nur erteilt werden, wenn unverz\u00fcglich ein \u00e4rztliches Attest vorgelegt wird. Auf Verlangen des Pr\u00fcfungsamts ist ein amts\u00e4rztliches Attest oder das Zeugnis einer \u00c4rztin oder eines Arztes vorzulegen, die oder der vom Bundesverwaltungsamt beauftragt worden ist.</P><P>(3) Das Pr\u00fcfungsamt bestimmt, wann die Pr\u00fcfung oder der Pr\u00fcfungsteil nachgeholt wird; es entscheidet, ob und inwieweit bereits abgegebene Klausuren gewertet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "T\u00e4uschung, Ordnungsversto\u00df",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die bei einer Pr\u00fcfung oder einem Pr\u00fcfungsteil t\u00e4uschen, eine T\u00e4uschung versuchen oder daran mitwirken oder sonst gegen die Ordnung versto\u00dfen, soll die Fortsetzung der Pr\u00fcfung unter dem Vorbehalt einer abweichenden Entscheidung des Pr\u00fcfungsamts oder der Pr\u00fcfungskommission gestattet werden. Bei einem erheblichen Versto\u00df k\u00f6nnen sie von der weiteren Teilnahme an der Pr\u00fcfung ausgeschlossen werden.</P><P>(2) \u00dcber das Vorliegen und die Folgen einer T\u00e4uschung, eines T\u00e4uschungsversuchs, eines Mitwirkens daran oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes w\u00e4hrend einer Pr\u00fcfung oder eines Pr\u00fcfungsteils entscheidet das Pr\u00fcfungsamt. Die Entscheidung w\u00e4hrend der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung trifft die Pr\u00fcfungskommission. \u00a7 15 Absatz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(3) Das Pr\u00fcfungsamt oder die Pr\u00fcfungskommission kann je nach Schwere des Versto\u00dfes die Wiederholung der Pr\u00fcfung oder eines Pr\u00fcfungsteils anordnen, den betreffenden Teil der Pr\u00fcfung mit null Rangpunkten bewerten, die Pr\u00fcfung insgesamt f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren oder die Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr endg\u00fcltig nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(4) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Beendigung einer Pr\u00fcfung oder eines Pr\u00fcfungsteils festgestellt, sind die Abs\u00e4tze 2 und 3 entsprechend anzuwenden. Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der Laufbahnpr\u00fcfung festgestellt, kann das Pr\u00fcfungsamt die Laufbahnpr\u00fcfung innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach dem Tag der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(5) Die Betroffenen sind vor der Entscheidung nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Wiederholung von Pr\u00fcfungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine nicht bestandene Zwischenpr\u00fcfung und eine nicht bestandene Abschlusspr\u00fcfung k\u00f6nnen jeweils einmal wiederholt werden.</P><P>(2) Die Zwischenpr\u00fcfung kann fr\u00fchestens zwei Monate nach Bekanntgabe des Ergebnisses der Zwischenpr\u00fcfung und sp\u00e4testens bis zum Beginn des Abschlusslehrgangs wiederholt werden. Die Zwischenpr\u00fcfung ist vollst\u00e4ndig zu wiederholen. Die weitere Ausbildung wird wegen der Wiederholung der Zwischenpr\u00fcfung nicht ausgesetzt.</P><P>(3) Erfolgt keine Zulassung zur m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung oder ist die Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden, kann die Abschlusspr\u00fcfung wiederholt werden. Das Pr\u00fcfungsamt entscheidet auf Vorschlag der Pr\u00fcfungskommission \u00fcber die Wiederholungsfrist, die zu wiederholenden Teile der Ausbildung und die zu erbringenden Leistungstests. Die Wiederholungsfrist betr\u00e4gt mindestens drei Monate nach Bekanntgabe des Nichtbestehens der Laufbahnpr\u00fcfung und soll h\u00f6chstens zw\u00f6lf Monate betragen. Die Abschlusspr\u00fcfung ist vollst\u00e4ndig zu wiederholen. Der Vorbereitungsdienst wird bis zum Ablauf der Wiederholungsfrist verl\u00e4ngert.</P><P>(4) Eine bestandene Pr\u00fcfung kann nicht wiederholt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002501311",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung, Abschlussnote",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnpr\u00fcfung ist bestanden, wenn in der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung eine Durchschnittsrangpunktzahl von mindestens 5 und im Gesamtergebnis eine Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung von mindestens 5 erreicht worden ist.</P><P>(2a) Ist festgelegt worden, dass auf die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung verzichtet wird, so wird bei der Berechnung der Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung die Bewertung der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung ersetzt durch das arithmetische Mittel aus den Bewertungen aller in der Ausbildung erbrachten Leistungen.</P><P>(2) Die Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung wird von der oder dem Vorsitzenden der Pr\u00fcfungskommission im Anschluss an die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung ermittelt. Sie wird aus den Durchschnittsrangpunktzahlen der Zwischenpr\u00fcfung, der fachtheoretischen Ausbildung und der berufspraktischen Ausbildung sowie aus den Bewertungen der Klausuren der schriftlichen Abschlusspr\u00fcfung und aus der Bewertung der m\u00fcndlichen Abschlusspr\u00fcfung errechnet; diese sind wie folgt zu gewichten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">die fachtheoretische Ausbildung mit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">10 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">die berufspraktische Ausbildung mit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">10 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">die Zwischenpr\u00fcfung mit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">5 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">jede Klausur der schriftlichen<BR />Abschlusspr\u00fcfung mit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">10 Prozent,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung mit</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">25 Prozent.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL>Ist die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden, wird die Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr die Ermittlung der Abschlussnote bei Nachkommawerten ab 50 aufgerundet und bei kleineren Nachkommawerten abgerundet.</P><P>(3) Die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission teilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die erreichten Rangpunkte mit und erl\u00e4utert die Bewertungen auf Wunsch kurz m\u00fcndlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Abschlusszeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt ein Abschlusszeugnis.</P><P>(2) Das Abschlusszeugnis enth\u00e4lt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Feststellung, dass die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter die Bef\u00e4higung f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Verwaltungsdienst des Bundes erlangt hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Abschlussnote und die Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt vom Pr\u00fcfungsamt einen Bescheid \u00fcber die nicht bestandene Laufbahnpr\u00fcfung und eine Bescheinigung \u00fcber die erbrachten Ausbildungsleistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Pr\u00fcfungsakten, Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zu den Pr\u00fcfungsakten zu nehmen sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausfertigung des Zeugnisses \u00fcber die Zwischenpr\u00fcfung oder des Bescheids \u00fcber die nicht bestandene Zwischenpr\u00fcfung (\u00a7 17),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausfertigung des zusammenfassenden Zeugnisses (\u00a7 13),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anlage zur Niederschrift der Laufbahnpr\u00fcfung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausfertigung des Abschlusszeugnisses oder des Bescheids \u00fcber die nicht bestandene Laufbahnpr\u00fcfung (\u00a7 24).</LA></DD></DL>Die Pr\u00fcfungsakten werden nach Beendigung des Vorbereitungsdienstes beim Bundesverwaltungsamt mindestens f\u00fcnf Jahre aufbewahrt. Sie sind sp\u00e4testens zehn Jahre nach Beendigung des Vorbereitungsdienstes zu vernichten.</P><P>(2) Nach Zustellung des Zwischenpr\u00fcfungs- oder Abschlusszeugnisses k\u00f6nnen die Betroffenen Einsicht in die sie betreffenden Pr\u00fcfungsakten nehmen. Satz 1 gilt entsprechend, wenn die Zwischen- oder Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden wurde oder wenn keine \u00dcbernahme in das Beamtenverh\u00e4ltnis erfolgt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR155400012BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die vor dem 1. August 2012 mit dem Vorbereitungsdienst begonnen haben, ist die Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes vom 8. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2612), die zuletzt durch Artikel 3 Absatz 7 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 320) ge\u00e4ndert worden ist, weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155400012BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR155400012BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 2012 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren nichttechnischen Dienst in der allgemeinen und inneren Verwaltung des Bundes vom 8. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2612), die zuletzt durch Artikel 3 Absatz 7 der Verordnung vom 12. Februar 2009 (BGBl. I S. 320) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
