{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007070956",
    "firstPublished": "1956-08-07",
    "sourceTimestamp": "20210811212511",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Erg\u00e4nzung des Gesetzes \u00fcber die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie",
    "abbreviation": "MontanMitbestGErgG",
    "slug": "montanmitbestgergg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1956, 707",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 26 Abs. 3 G v. 3.6.2021 I 1534",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 15 G v. 7.8.2021 I 3311 (Nr. 51) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.7.1981 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 22 +++)<BR /><BR /></pre>In Berlin am 4.4.1957 in Kraft getreten, vgl. Art. I u. III G v. 22.3.1957 GVBl. Berlin S. 316; im Saarland eingef\u00fchrt gem. G Nr. 560 v. 22.12.1956 ABl. Saarland S. 1703, vgl. auch \u00a7 2 IV A Nr. 25 G v. 30.6.1959 101-3</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007070956BJNG000100319",
        "name": "Art 1",
        "title": "Mitbestimmung in herrschenden\nUnternehmen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE000402308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsr\u00e4ten und den zur gesetzlichen Vertretung berufenen Organen von Unternehmen in der Rechtsform einer Aktiengesellschaft oder einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, die ein Unternehmen beherrschen, in dem die Arbeitnehmer nach den Vorschriften des Gesetzes \u00fcber die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie vom 21. Mai 1951 - Bundesgesetzbl. I S. 347 - (Montan-Mitbestimmungsgesetz) ein Mitbestimmungsrecht haben, regelt sich nach den Vorschriften dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Liegen bei dem herrschenden Unternehmen nach seinem eigenen \u00fcberwiegenden Betriebszweck die Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung des Montan-Mitbestimmungsgesetzes vor, so gilt f\u00fcr das herrschende Unternehmen das Montan-Mitbestimmungsgesetz. Dies gilt auch, solange in dem herrschenden Unternehmen das Mitbestimmungsrecht nach \u00a7 1 Abs. 3 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes fortbesteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE000602308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Liegen bei dem herrschenden Unternehmen die Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung des Montan-Mitbestimmungsgesetzes nach \u00a7 2 nicht vor, wird jedoch der Unternehmenszweck des Konzerns durch Konzernunternehmen und abh\u00e4ngige Unternehmen gekennzeichnet, die unter das Montan-Mitbestimmungsgesetz fallen, so gelten f\u00fcr das herrschende Unternehmen die \u00a7\u00a7 5 bis 13. Ist das herrschende Unternehmen eine Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, so findet \u00a7 3 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Der Unternehmenszweck des Konzerns wird durch die unter das Montan-Mitbestimmungsgesetz fallenden Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen gekennzeichnet, wenn diese Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen insgesamt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens ein F\u00fcnftel der Ums\u00e4tze s\u00e4mtlicher Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen erzielen, jeweils vermindert um die in den Ums\u00e4tzen enthaltenen Kosten f\u00fcr fremdbezogene Roh-, Hilfs- und Betriebsstoffe und f\u00fcr Fremdleistungen, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Regel mehr als ein F\u00fcnftel der Arbeitnehmer s\u00e4mtlicher Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen besch\u00e4ftigen.</LA></DD> </DL>Soweit Konzernunternehmen und abh\u00e4ngige Unternehmen Ums\u00e4tze erzielen, die nicht auf der Ver\u00e4u\u00dferung selbsterzeugter, bearbeiteter oder verarbeiteter Waren beruhen, ist ein F\u00fcnftel der unverminderten Ums\u00e4tze anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE000706311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Das nach \u00a7 3 ma\u00dfgebliche Umsatzverh\u00e4ltnis hat der Abschlu\u00dfpr\u00fcfer des herrschenden Unternehmens zu ermitteln. Ist der Jahresabschlu\u00df des herrschenden Unternehmens nicht auf Grund gesetzlicher Vorschriften durch Abschlu\u00dfpr\u00fcfer zu pr\u00fcfen, so wird das Umsatzverh\u00e4ltnis von einem in entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 318, 319 Absatz 1 bis 4 und \u00a7 319b des Handelsgesetzbuchs sowie des Artikels 5 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. April 2014 \u00fcber spezifische Anforderungen an die Abschlusspr\u00fcfung bei Unternehmen von \u00f6ffentlichem Interesse und zur Aufhebung des Beschlusses <NB>2005/909/EG</NB> der Kommission (ABl. L\u00a0158 vom 27.5.2014, S. 77; L 170 vom 11.6.2014, S. 66) zu bestellenden Pr\u00fcfer ermittelt.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfer hat f\u00fcr jedes Gesch\u00e4ftsjahr vor Ablauf von f\u00fcnf Monaten nach dessen Ende \u00fcber das Ergebnis seiner Ermittlungen schriftlich zu berichten. Der Bericht ist den Verwaltungstr\u00e4gern des herrschenden Unternehmens vorzulegen.</P><P>(3) Der Pr\u00fcfer hat, soweit dies f\u00fcr seine Ermittlungen erforderlich ist, gegen\u00fcber s\u00e4mtlichen Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen die ihm nach \u00a7 320 Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 des Handelsgesetzbuchs zustehenden Rechte. \u00a7 323 des Handelsgesetzbuchs ist anzuwenden.</P><P>(4) Hat der Aufsichtsrat Bedenken gegen die von dem Pr\u00fcfer getroffenen Feststellungen, so hat der Pr\u00fcfer auf Verlangen des Aufsichtsrats die beanstandeten Feststellungen zu \u00fcberpr\u00fcfen und \u00fcber das Ergebnis zu berichten.</P><P>(5) Das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ des herrschenden Unternehmens hat das festgestellte Umsatzverh\u00e4ltnis und die abschlie\u00dfende Stellungnahme des Aufsichtsrats unverz\u00fcglich den Betriebsr\u00e4ten (Gesamtbetriebsr\u00e4ten) der Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen sowie den nach \u00a7 10d Absatz 2 Satz 1 im Konzern vertretenen Gewerkschaften mitzuteilen.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 sind nicht anzuwenden, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE000805119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Der Aufsichtsrat besteht aus f\u00fcnfzehn Mitgliedern. Er setzt sich zusammen aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sieben Vertretern der Anteilseigner,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sieben Vertretern der Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem weiteren Mitglied.</LA></DD></DL>Bei Unternehmen mit einem Gesellschaftskapital von mehr als f\u00fcnfundzwanzig Millionen Euro kann durch Satzung oder Gesellschaftsvertrag bestimmt werden, da\u00df der Aufsichtsrat aus einundzwanzig Mitgliedern besteht. In diesem Fall betr\u00e4gt die Zahl der in Satz 2 Buchstabe a und b bezeichneten Mitglieder je zehn.</P><P>(2) F\u00fcr die Bestellung der in Absatz 1 Satz 2 Buchstabe a genannten Mitglieder gilt \u00a7 5 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes; f\u00fcr ihre Abberufung gilt \u00a7 103 des Aktiengesetzes.</P><P>(3) Auf das in Absatz 1 Satz 2 Buchstabe c genannte Mitglied findet \u00a7 4 Abs. 2 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes Anwendung. F\u00fcr seine Bestellung gilt \u00a7 8 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes, wobei an die Stelle des \u00a7 6 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes die \u00a7\u00a7 6 bis 10i dieses Gesetzes treten; f\u00fcr seine Abberufung gilt \u00a7 11 Abs. 3 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes.</P><P>(4) \u00a7 4 Abs. 3 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes findet Anwendung.</P><P>(5) Arbeitnehmer im Sinne dieses Gesetzes sind die in \u00a7 5 Abs. 1 des Betriebsverfassungsgesetzes bezeichneten Personen. Die in \u00a7 5 Abs. 2 des Betriebsverfassungsgesetzes bezeichneten Personen sind keine Arbeitnehmer im Sinne dieses Gesetzes.</P><P>(6) Betriebe im Sinne dieses Gesetzes sind solche des Betriebsverfassungsgesetzes. \u00a7 4 Abs. 2 des Betriebsverfassungsgesetzes ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003901126",
        "name": "\u00a7 5a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Unter den Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer eines in \u00a7 1 genannten, b\u00f6rsennotierten Unternehmens m\u00fcssen im Fall des \u00a7 96 Absatz 2 Satz 3 des Aktiengesetzes Frauen und M\u00e4nner jeweils mit einem Anteil von mindestens 30 Prozent vertreten sein. Satz 1 gilt auch f\u00fcr ein nicht b\u00f6rsennotiertes Unternehmen mit Mehrheitsbeteiligung des Bundes im Sinne des \u00a7 393a Absatz 1 des Aktiengesetzes oder des \u00a7 77a Absatz 1 des Gesetzes betreffend die Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE000903308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Unter den Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer m\u00fcssen sich f\u00fcnf Arbeitnehmer von Konzernunternehmen und zwei Vertreter von Gewerkschaften befinden. Besteht der Aufsichtsrat aus einundzwanzig Mitgliedern, so m\u00fcssen sich unter den Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer sieben Arbeitnehmer von Konzernunternehmen und drei Vertreter von Gewerkschaften befinden.</P><P>(2) Die in Absatz 1 bezeichneten Arbeitnehmer m\u00fcssen das 18. Lebensjahr vollendet haben und ein Jahr einem Konzernunternehmen angeh\u00f6ren. Auf die einj\u00e4hrige Angeh\u00f6rigkeit zu einem Konzernunternehmen werden Zeiten der Angeh\u00f6rigkeit zu einem anderen Unternehmen, dessen Arbeitnehmer nach diesem Gesetz an der Wahl von Aufsichtsratsmitgliedern des Konzerns teilnehmen, angerechnet. Diese Zeiten m\u00fcssen unmittelbar vor dem Zeitpunkt liegen, ab dem die Arbeitnehmer zur Wahl von Aufsichtsratsmitgliedern des Konzerns berechtigt sind. Die weiteren W\u00e4hlbarkeitsvoraussetzungen des \u00a7 8 Abs. 1 des Betriebsverfassungsgesetzes m\u00fcssen erf\u00fcllt sein.</P><P>(3) Die in Absatz 1 bezeichneten Gewerkschaften m\u00fcssen im Konzern vertreten sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001002119",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer eines Konzerns mit in der Regel mehr als 8\u00a0000 Arbeitnehmern werden durch Delegierte gew\u00e4hlt, sofern nicht die wahlberechtigten Arbeitnehmer die unmittelbare Wahl beschlie\u00dfen. F\u00fcr die Wahl der Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer durch Delegierte gelten die \u00a7\u00a7 8 bis 10g und 10i.</P><P>(2) Die Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer eines Konzerns mit in der Regel nicht mehr als 8\u00a0000 Arbeitnehmern werden in unmittelbarer Wahl gew\u00e4hlt, sofern nicht die wahlberechtigten Arbeitnehmer die Wahl durch Delegierte beschlie\u00dfen. F\u00fcr die unmittelbare Wahl der Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer gelten die \u00a7\u00a7 10h und 10i.</P><P>(3) Zur Abstimmung dar\u00fcber, ob die Wahl durch Delegierte oder unmittelbar erfolgen soll, bedarf es eines Antrags, der von einem Zwanzigstel der wahlberechtigten Arbeitnehmer des Konzerns unterzeichnet sein mu\u00df. Die Abstimmung ist geheim. Ein Beschlu\u00df nach Absatz 1 oder 2 kann nur unter Beteiligung von mindestens der H\u00e4lfte der wahlberechtigten Arbeitnehmer und nur mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen gefa\u00dft werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001103308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Sind nach \u00a7 7 die Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer durch Delegierte zu w\u00e4hlen, so w\u00e4hlen in jedem Betrieb des Konzerns die Arbeitnehmer in geheimer Wahl und nach den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl Delegierte.</P><P>(2) Wahlberechtigt f\u00fcr die Wahl von Delegierten sind diejenigen Arbeitnehmer der Konzernunternehmen, die das 18. Lebensjahr vollendet haben. \u00a7 7 Satz 2 des Betriebsverfassungsgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(3) Zu Delegierten w\u00e4hlbar sind die in Absatz 2 Satz 1 bezeichneten Arbeitnehmer, die die weiteren W\u00e4hlbarkeitsvoraussetzungen des \u00a7 8 des Betriebsverfassungsgesetzes erf\u00fcllen.</P><P>(4) Wird f\u00fcr einen Wahlgang nur ein Wahlvorschlag gemacht, so gelten die darin aufgef\u00fchrten Arbeitnehmer in der angegebenen Reihenfolge als gew\u00e4hlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001203308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) In jedem Betrieb entf\u00e4llt auf je 90 wahlberechtigte Arbeitnehmer ein Delegierter. Ergibt die Berechnung nach Satz 1 in einem Betrieb mehr als <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">25 Delegierte, so vermindert sich die Zahl der zu w\u00e4hlenden Delegierten auf die H\u00e4lfte; diese Delegierten erhalten je zwei Stimmen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50 Delegierte, so vermindert sich die Zahl der zu w\u00e4hlenden Delegierten auf ein Drittel; diese Delegierten erhalten je drei Stimmen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">75 Delegierte, so vermindert sich die Zahl der zu w\u00e4hlenden Delegierten auf ein Viertel; diese Delegierten erhalten je vier Stimmen;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 Delegierte, so vermindert sich die Zahl der zu w\u00e4hlenden Delegierten auf ein F\u00fcnftel; diese Delegierten erhalten je f\u00fcnf Stimmen;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">125 Delegierte, so vermindert sich die Zahl der zu w\u00e4hlenden Delegierten auf ein Sechstel; diese Delegierten erhalten je sechs Stimmen;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">150 Delegierte, so vermindert sich die Zahl der zu w\u00e4hlenden Delegierten auf ein Siebtel; diese Delegierten erhalten je sieben Stimmen.</LA></DD> </DL>Bei der Errechnung der Zahl der Delegierten werden Teilzahlen voll gez\u00e4hlt, wenn sie mindestens die H\u00e4lfte der vollen Zahl betragen.</P><P>(2) Entf\u00e4llt auf einen Betrieb kein Delegierter, gelten die Arbeitnehmer dieses Betriebs f\u00fcr die Wahl der Delegierten als Arbeitnehmer des Betriebs der Hauptniederlassung des betreffenden Konzernunternehmens. Soweit auf die Arbeitnehmer des Betriebs der Hauptniederlassung kein Delegierter entf\u00e4llt, gelten diese f\u00fcr die Wahl der Delegierten als Arbeitnehmer des nach der Zahl der wahlberechtigten Arbeitnehmer gr\u00f6\u00dften Betriebs des betreffenden Konzernunternehmens.</P><P>(3) Entf\u00e4llt auf ein Konzernunternehmen kein Delegierter, gelten die Arbeitnehmer dieses Unternehmens f\u00fcr die Wahl der Delegierten als Arbeitnehmer des nach der Zahl der wahlberechtigten Arbeitnehmer gr\u00f6\u00dften Betriebs des herrschenden Unternehmens. Soweit auf die Arbeitnehmer des herrschenden Unternehmens kein Delegierter entf\u00e4llt, gelten diese f\u00fcr die Wahl der Delegierten als Arbeitnehmer des nach der Zahl der wahlberechtigten Arbeitnehmer gr\u00f6\u00dften Betriebs der Konzernunternehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001303308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Wahl der Delegierten k\u00f6nnen die wahlberechtigten Arbeitnehmer des Betriebs Wahlvorschl\u00e4ge machen. Jeder Wahlvorschlag f\u00fcr Delegierte muss von einem Zwanzigstel oder 50 der wahlberechtigten Arbeitnehmer des Betriebs unterzeichnet sein.</P><P>(2) Jeder Wahlvorschlag soll mindestens doppelt so viele Bewerber enthalten, wie in dem Wahlgang Delegierte zu w\u00e4hlen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002600308",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Delegierten werden f\u00fcr eine Zeit gew\u00e4hlt, die der Amtszeit der von ihnen zu w\u00e4hlenden Aufsichtsratsmitglieder entspricht. Sie nehmen die ihnen nach den Vorschriften dieses Gesetzes zustehenden Aufgaben und Befugnisse bis zur Einleitung der Neuwahl der Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer wahr.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Abs. 1 endet die Amtszeit der Delegierten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die wahlberechtigten Arbeitnehmer nach \u00a7 7 Abs. 1 die unmittelbare Wahl beschlie\u00dfen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Konzern nicht mehr die Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung des \u00a7 7 Abs. 1 erf\u00fcllt, es sei denn, die wahlberechtigten Arbeitnehmer beschlie\u00dfen, da\u00df die Amtszeit bis zu dem in Absatz 1 genannten Zeitpunkt fortdauern soll; \u00a7 7 Abs. 3 ist entsprechend anzuwenden.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Abs. 2 endet die Amtszeit der Delegierten, wenn die wahlberechtigten Arbeitnehmer die unmittelbare Wahl beschlie\u00dfen; \u00a7 7 Abs. 3 ist anzuwenden.</P><P>(4) Abweichend von Absatz 1 endet die Amtszeit der Delegierten eines Betriebs, wenn nach Eintreten aller Ersatzdelegierten des Wahlvorschlags, dem die zu ersetzenden Delegierten angeh\u00f6ren, die Gesamtzahl der Delegierten des Betriebs unter die im Zeitpunkt ihrer Wahl vorgeschriebene Zahl der auf den Betrieb entfallenden Delegierten gesunken ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002700308",
        "name": "\u00a7 10b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Amtszeit eines Delegierten endet vor dem in \u00a7 10a bezeichneten Zeitpunkt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Niederlegung des Amtes,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Beendigung der Besch\u00e4ftigung des Delegierten in dem Betrieb, dessen Delegierter er ist,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Verlust der W\u00e4hlbarkeit.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Endet die Amtszeit eines Delegierten vorzeitig oder ist er verhindert, so tritt an seine Stelle ein Ersatzdelegierter. Die Ersatzdelegierten werden der Reihe nach aus den nicht gew\u00e4hlten Arbeitnehmern derjenigen Wahlvorschl\u00e4ge entnommen, denen die zu ersetzenden Delegierten angeh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002801308",
        "name": "\u00a7 10c",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Delegierten w\u00e4hlen die Aufsichtsratsmitglieder, die nach \u00a7 6 Abs. 1 Arbeitnehmer von Konzernunternehmen sein m\u00fcssen, geheim und nach den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl f\u00fcr die Zeit, die im Gesetz oder in der Satzung (im Gesellschaftsvertrag, im Statut) f\u00fcr die durch das Wahlorgan der Anteilseigner zu w\u00e4hlenden Mitglieder des Aufsichtsrats bestimmt ist.</P><P>(2) Die Wahl erfolgt aufgrund von Wahlvorschl\u00e4gen. Jeder Wahlvorschlag muss von einem F\u00fcnftel oder 100 der wahlberechtigten Arbeitnehmer des Konzerns unterzeichnet sein.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 findet Mehrheitswahl statt, soweit nur ein Wahlvorschlag gemacht wird. In diesem Fall muss der Wahlvorschlag mindestens doppelt so viele Bewerber enthalten, wie Aufsichtsratsmitglieder auf die Arbeitnehmer entfallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002901308",
        "name": "\u00a7 10d",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Delegierten w\u00e4hlen die Aufsichtsratsmitglieder, die nach \u00a7 6 Abs. 1 Vertreter von Gewerkschaften sind, in geheimer Wahl und nach den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl f\u00fcr die in \u00a7 10c Abs. 1 bestimmte Zeit.</P><P>(2) Die Wahl erfolgt aufgrund von Wahlvorschl\u00e4gen der Gewerkschaften, die im Konzern vertreten sind. Wird nur ein Wahlvorschlag gemacht, so findet abweichend von Absatz 1 Mehrheitswahl statt. In diesem Falle mu\u00df der Wahlvorschlag mindestens doppelt so viele Bewerber enthalten, wie Vertreter von Gewerkschaften in den Aufsichtsrat zu w\u00e4hlen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003002119",
        "name": "\u00a7 10e",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) In jedem Wahlvorschlag kann zusammen mit jedem Bewerber f\u00fcr diesen ein Ersatzmitglied des Aufsichtsrats vorgeschlagen werden. Ein Bewerber kann nicht zugleich als Ersatzmitglied vorgeschlagen werden.</P><P>(2) Wird ein Bewerber als Aufsichtsratsmitglied gew\u00e4hlt, so ist auch das zusammen mit ihm vorgeschlagene Ersatzmitglied gew\u00e4hlt.</P><P>(3) Im Fall des \u00a7 96 Absatz 2 Satz 3 des Aktiengesetzes ist das Nachr\u00fccken eines Ersatzmitgliedes ausgeschlossen, wenn dadurch der Anteil von Frauen und M\u00e4nnern unter den Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer nicht mehr den Vorgaben des \u00a7 5a entspricht; \u00a7 10f Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE004000119",
        "name": "\u00a7 10f",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Ergibt im Fall des \u00a7 96 Absatz 2 Satz 3 des Aktiengesetzes die Ausz\u00e4hlung der Stimmen und ihre Verteilung auf die Bewerber, dass die Vorgaben des \u00a7 5a nicht erreicht worden sind, ist zu gew\u00e4hrleisten, dass unter den Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer, die Arbeitnehmer von Konzernunternehmen sind, in einem Aufsichtsrat mit 15 Mitgliedern mindestens eine Frau und mindestens ein Mann und in einem Aufsichtsrat mit 21 Mitgliedern mindestens zwei Frauen und mindestens zwei M\u00e4nner sowie unter den Aufsichtsratsmitgliedern der Gewerkschaften jeweils eine Frau und ein Mann vertreten sind.</P><P>(2) Um diese Verteilung der Geschlechter nach Absatz 1 zu erreichen, ist die Wahl derjenigen Bewerber um einen Aufsichtsratssitz der Arbeitnehmer unwirksam, deren Geschlecht in dem jeweiligen Wahlgang nach der Verteilung der Stimmen auf die Bewerber mehrheitlich vertreten ist und die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Mehrheitswahl in dem jeweiligen Wahlgang nach der Reihenfolge der auf die Bewerber entfallenden Stimmenzahlen die niedrigsten Stimmenzahlen erhalten haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Verh\u00e4ltniswahl in dem jeweiligen Wahlgang nach der Reihenfolge der auf die Bewerber entfallenden H\u00f6chstzahlen die niedrigsten H\u00f6chstzahlen erhalten haben.</LA></DD></DL>Die durch unwirksame Wahl nach Satz 1 nicht besetzten Aufsichtsratssitze werden im Wege der gerichtlichen Ersatzbestellung nach \u00a7 104 des Aktiengesetzes oder der Nachwahl besetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003103119",
        "name": "\u00a7 10g",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ des herrschenden Unternehmens hat die Namen der Mitglieder und der Ersatzmitglieder des Aufsichtsrats unverz\u00fcglich nach ihrer Bestellung in den Betrieben des Unternehmens bekanntzumachen und im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen. Daneben ist in jedem abh\u00e4ngigen Konzernunternehmen das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ zur Bekanntmachung in dessen Betrieben verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003202119",
        "name": "\u00a7 10h",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Sind nach \u00a7 7 die Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer in unmittelbarer Wahl zu w\u00e4hlen, so sind diejenigen Arbeitnehmer der Konzernunternehmen, die das 18. Lebensjahr vollendet haben, wahlberechtigt. \u00a7 7 Satz 2 des Betriebsverfassungsgesetzes gilt entsprechend. F\u00fcr die Wahl sind die \u00a7\u00a7 10c bis 10g mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df an die Stelle der Delegierten die wahlberechtigten Arbeitnehmer der Konzernunternehmen treten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003303119",
        "name": "\u00a7 10i",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gesamtheit der Schiffe eines Unternehmens gilt f\u00fcr die Anwendung dieses Gesetzes als ein Betrieb.</P><P>(2) Schiffe im Sinne dieses Gesetzes sind Kauffahrteischiffe, die nach dem Flaggenrechtsgesetz die Bundesflagge f\u00fchren. Schiffe, die in der Regel binnen 48 Stunden nach dem Auslaufen an den Sitz eines Landbetriebs zur\u00fcckkehren, gelten als Teil dieses Landbetriebs.</P><P>(3) Die Arbeitnehmer eines in Absatz 1 bezeichneten Betriebs nehmen an einer Abstimmung nach \u00a7 7 nicht teil und bleiben f\u00fcr die Errechnung der f\u00fcr die Antragstellung und f\u00fcr die Beschlu\u00dffassung erforderlichen Zahlen von Arbeitnehmern au\u00dfer Betracht.</P><P>(4) Werden die Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer durch Delegierte gew\u00e4hlt, so werden abweichend von \u00a7 8 in einem in Absatz 1 bezeichneten Betrieb keine Delegierten gew\u00e4hlt. Abweichend von \u00a7 10c Abs. 1 nehmen die Arbeitnehmer dieses Betriebs unmittelbar an der Wahl der Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer teil mit der Ma\u00dfgabe, dass die Stimme eines dieser Arbeitnehmer als ein Neunzigstel der Stimme eines Delegierten zu z\u00e4hlen ist; \u00a7 9 Abs. 1 Satz 3 ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003401119",
        "name": "\u00a7 10k",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Niemand darf die Wahlen nach den \u00a7\u00a7 8, 10c, 10d und 10h behindern. Insbesondere darf niemand in der Aus\u00fcbung des aktiven und passiven Wahlrechts beschr\u00e4nkt werden.</P><P>(2) Niemand darf die Wahlen durch Zuf\u00fcgung oder Androhung von Nachteilen oder durch Gew\u00e4hrung oder Versprechen von Vorteilen beeinflussen.</P><P>(3) Die Kosten der Wahlen tr\u00e4gt das herrschende Unternehmen. Vers\u00e4umnis von Arbeitszeit, die zur Aus\u00fcbung des Wahlrechts oder der Bet\u00e4tigung im Wahlvorstand erforderlich ist, berechtigt den Arbeitgeber nicht zur Minderung des Arbeitsentgelts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003502119",
        "name": "\u00a7 10l",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wahl der Delegierten eines Betriebs kann beim Arbeitsgericht angefochten werden, wenn gegen wesentliche Vorschriften \u00fcber das Wahlrecht, die W\u00e4hlbarkeit oder das Wahlverfahren versto\u00dfen worden und eine Berichtigung nicht erfolgt ist, es sei denn, da\u00df durch den Versto\u00df das Wahlergebnis nicht ge\u00e4ndert oder beeinflu\u00dft werden konnte.</P><P>(2) Zur Anfechtung berechtigt sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens drei wahlberechtigte Arbeitnehmer des Betriebs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betriebsrat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Sprecherausschuss,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ des Unternehmens.</LA></DD></DL>Die Anfechtung ist nur binnen einer Frist von zwei Wochen, vom Tage der Bekanntgabe des Wahlergebnisses an gerechnet, zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003603119",
        "name": "\u00a7 10m",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wahl eines Aufsichtsratsmitglieds oder eines Ersatzmitglieds der Arbeitnehmer kann beim Arbeitsgericht angefochten werden, wenn gegen wesentliche Vorschriften \u00fcber das Wahlrecht, die W\u00e4hlbarkeit oder das Wahlverfahren versto\u00dfen worden und eine Berichtigung nicht erfolgt ist, es sei denn, da\u00df durch den Versto\u00df das Wahlergebnis nicht ge\u00e4ndert oder beeinflu\u00df werden konnte.</P><P>(2) Zur Anfechtung berechtigt sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens drei wahlberechtigte Arbeitnehmer von Konzernunternehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesamtbetriebsrat des herrschenden Unternehmens oder, wenn in dem herrschenden Unternehmen nur ein Betriebsrat besteht, der Betriebsrat sowie der Konzernbetriebsrat, soweit ein solcher besteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesamt- oder Unternehmenssprecherausschuss des herrschenden Unternehmens oder, wenn in dem herrschenden Unternehmen nur ein Sprecherausschuss besteht, der Sprecherausschuss sowie der Konzernsprecherausschuss, soweit ein solcher besteht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesamtbetriebsrat eines anderen Konzernunternehmens oder, wenn in dem anderen Konzernunternehmen nur ein Betriebsrat besteht, der Betriebsrat,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gesamt- oder Unternehmenssprecherausschuss eines anderen Konzernunternehmens oder, wenn in dem anderen Konzernunternehmen nur ein Sprecherausschuss besteht, der Sprecherausschuss,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jede nach \u00a7 10d Abs. 2 vorschlagsberechtigte Gewerkschaft,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ des herrschenden Unternehmens.</LA></DD></DL>Die Anfechtung ist nur binnen einer Frist von zwei Wochen, vom Tage der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger an gerechnet, zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003702119",
        "name": "\u00a7 10n",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Aufsichtsratsmitglied der Arbeitnehmer kann vor Ablauf der Amtszeit auf Antrag abberufen werden. Antragsberechtigt f\u00fcr die Abberufung eines Aufsichtsratsmitglieds, das nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 6 Abs. 1 Arbeitnehmer eines Konzernunternehmens ist, sind drei Viertel der wahlberechtigten Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 6 Abs. 1 Vertreter einer Gewerkschaft ist, ist die Gewerkschaft, die das Mitglied vorgeschlagen hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein durch Delegierte gew\u00e4hltes Aufsichtsratsmitglied wird durch Beschluss der Delegierten abberufen. Dieser Beschluss wird in geheimer Abstimmung gefasst und bedarf einer Mehrheit von drei Vierteln der abgegebenen Stimmen.</P><P>(3) Ein von den Arbeitnehmern unmittelbar gew\u00e4hltes Aufsichtsratsmitglied wird durch Beschluss der wahlberechtigten Arbeitnehmer abberufen. Dieser Beschluss wird in geheimer, unmittelbarer Abstimmung gefasst und bedarf einer Mehrheit von drei Vierteln der abgegebenen Stimmen.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind f\u00fcr die Abberufung von Ersatzmitgliedern entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE003802119",
        "name": "\u00a7 10o",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Verliert ein Aufsichtsratsmitglied, das nach \u00a7 6 Abs. 1 Arbeitnehmer eines Konzernunternehmens sein mu\u00df, die W\u00e4hlbarkeit, so erlischt sein Amt.</P><P>(2) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001401304",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Der Aufsichtsrat ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn mindestens die H\u00e4lfte der Mitglieder, aus denen er nach diesem Gesetz oder der Satzung insgesamt zu bestehen hat, an der Beschlu\u00dffassung teilnimmt. \u00a7 108 Abs. 2 Satz 4 des Aktiengesetzes findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001501308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001601304",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Bestellung der Mitglieder des zur gesetzlichen Vertretung berufenen Organs und f\u00fcr den Widerruf ihrer Bestellung gelten \u00a7 76 Abs. 3 und \u00a7 84 des Aktiengesetzes und \u00a7 13 Abs. 1 Satz 1 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes. \u00a7 13 Abs. 2 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001701308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001801308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die einem Unternehmen, in dem die Arbeitnehmer nach dem Montan-Mitbestimmungsgesetz oder nach \u00a7 2 oder \u00a7 3 dieses Gesetzes ein Mitbestimmungsrecht haben, auf Grund von Beteiligungen an einem anderen Unternehmen zustehenden Rechte bei der Bestellung, dem Widerruf der Bestellung oder der Entlastung von Verwaltungstr\u00e4gern sowie bei der Beschlu\u00dffassung \u00fcber die Aufl\u00f6sung oder Umwandlung des anderen Unternehmens, \u00fcber dessen Fortsetzung nach seiner Aufl\u00f6sung, \u00fcber die \u00dcbertragung seines Verm\u00f6gens k\u00f6nnen durch das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ nur auf Grund von Beschl\u00fcssen des Aufsichtsrats ausge\u00fcbt werden. Diese Beschl\u00fcsse bed\u00fcrfen nur der Mehrheit der Stimmen der nach \u00a7 5 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes oder der nach \u00a7 5 Abs. 2 dieses Gesetzes bestellten Mitglieder; sie sind f\u00fcr das zur gesetzlichen Vertretung berufene Organ verbindlich.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht, wenn die Beteiligung des Unternehmens an dem anderen Unternehmen weniger als ein Viertel betr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE001901308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 5 bis 13 sind auf das herrschende Unternehmen erst anzuwenden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn in sechs aufeinanderfolgenden Gesch\u00e4ftsjahren der nach \u00a7 3 berechnete Anteil der unter das Montan-Mitbestimmungsgesetz fallenden Unternehmen an den Ums\u00e4tzen s\u00e4mtlicher Konzernunternehmen und abh\u00e4ngigen Unternehmen mehr als die H\u00e4lfte betragen hat oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn auf dieses Unternehmen das Montan-Mitbestimmungsgesetz, nach dem die Arbeitnehmer bisher ein Mitbestimmungsrecht hatten, nicht mehr anwendbar ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die \u00a7\u00a7 5 bis 13 sind auf das herrschende Unternehmen nicht mehr anzuwenden, wenn in sechs aufeinanderfolgenden Gesch\u00e4ftsjahren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen des \u00a7 3 nicht mehr vorliegen oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kein Unternehmen, in dem die Arbeitnehmer nach den Vorschriften des Montan-Mitbestimmungsgesetzes ein Mitbestimmungsrecht haben, beherrscht wird.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002003119",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung Vorschriften \u00fcber das Verfahren f\u00fcr die Wahl und die Abberufung von Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer zu erlassen, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorbereitung der Wahl oder Abstimmung, die Bestellung der Wahlvorst\u00e4nde und die Aufstellung der W\u00e4hlerlisten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abstimmungen dar\u00fcber, ob die Wahl der Aufsichtsratsmitglieder in unmittelbarer Wahl oder durch Delegierte erfolgen soll,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Frist f\u00fcr die Einsichtnahme in die W\u00e4hlerlisten und die Erhebung von Einspr\u00fcchen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verteilung der Aufsichtsratsmitglieder der Arbeitnehmer auf diejenigen, die Arbeitnehmer eines Konzernunternehmens sein m\u00fcssen, und die Gewerkschaftsvertreter sowie das Verfahren zur Ber\u00fccksichtigung der Geschlechter,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Errechnung der Zahl der Delegierten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahlvorschl\u00e4ge und die Frist f\u00fcr ihre Einreichung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausschreibung der Wahl oder der Abstimmung und die Fristen f\u00fcr die Bekanntmachung des Ausschreibens,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme von Arbeitnehmern eines in \u00a7 10i Absatz 1 bezeichneten Betriebs an Wahlen und Abstimmungen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stimmabgabe,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung des Ergebnisses der Wahl oder der Abstimmung und die Fristen f\u00fcr seine Bekanntmachung,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufbewahrung der Wahlakten und der Abstimmungsakten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007070956BJNG000202308",
        "name": "Art 2",
        "title": "Anwendung und \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002104377",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000202308"
        },
        "body": "<P>Im Fall des \u00a7 8 Abs. 3 Satz 4 des Montan-Mitbestimmungsgesetzes sind auf das Verfahren des Oberlandesgerichts die Vorschriften des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit entsprechend anzuwenden. Gegen die Entscheidung des Oberlandesgerichts findet ein Rechtsmittel nicht statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002201308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 19 u. 20",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000202308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007070956BJNG000300319",
        "name": "Art 3",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002300319",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000300319"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002405126",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Wahlen von Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer, die bis einschlie\u00dflich 31. M\u00e4rz 2022 abgeschlossen sind, ist dieses Gesetz in der bis zum 11. August 2021 geltenden Fassung anzuwenden.</P><P>(2) Eine Wahl von Aufsichtsratsmitgliedern der Arbeitnehmer gilt als abgeschlossen, wenn die Bekanntmachung der Mitglieder des Aufsichtsrates nach \u00a7 10g Satz 1 durch das zur gesetzlichen Vertretung des herrschenden Unternehmens befugte Organ erfolgt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007070956BJNE002500319",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007070956BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
