{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007900021",
    "firstPublished": "2021-01-14",
    "sourceTimestamp": "20210511212021",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes",
    "abbreviation": "MtDFmEloAufklVDV",
    "slug": "mtdfmeloaufklvdv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 79",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt V 2030-7-14-1 v. 20.2.2002 I 935 (LAP-mDFm/EloAufklBundV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.3.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 26 Absatz 1 Nummer 2 und Absatz 2 des Bundesbeamtengesetzes, dessen Absatz 1 Nummer 2 durch Artikel 1 Nummer 9 des Gesetzes vom 6. M\u00e4rz 2015 (BGBl. I S. 250) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 10 und 10a sowie Anlage 2 Nummer 10 und Anlage 3 der Bundeslaufbahnverordnung, von denen \u00a7 10 Absatz 1 durch Artikel 1 Nummer 2 der Verordnung vom 20. Februar 2013 (BGBl. I S. 316) ge\u00e4ndert, \u00a7 10a durch Artikel 1 Nummer 3 der Verordnung vom 18. Januar 2017 (BGBl. I S. 89) eingef\u00fcgt und Anlage 2 durch Artikel 1 Nummer 14 der Verordnung vom 20. Februar 2013 (BGBl. I S. 316) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Allgemeine Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorbereitungsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel und Inhalt des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer des Vorbereitungsdienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erholungsurlaub</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellungsbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachteilsausgleich</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Auswahlverfahren<BR />und Einstellung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlverfahren und Zulassung zum Auswahlverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anforderungen im Auswahlverfahren; Auswahlinstrumente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auswahlkommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erg\u00e4nzende Festlegungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftlicher Teil des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zum m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndlicher Teil des Auswahlverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Eignungsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtergebnis; Rangfolge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einstellung in den Vorbereitungsdienst</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Ausbildung</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeines</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsleitung, Ausbildungsbeauftragte, Ausbildende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile des Vorbereitungsdienstes; Ausbildungsabschnitte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rahmenlehrplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsrahmenplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrpl\u00e4ne; Durchf\u00fchrung der Lehrg\u00e4nge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufspraktische Fremdsprachenausbildung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Fachtheoretische Ausbildungsabschnitte</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eGrundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung I\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung II\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Sprechfunkaufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eInformationstechnische Systeme der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Tastfunkaufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eInformationssysteme und Informationsgewinnung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eGrundlagen der Auswertung der Fernmeldeaufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eTechnische Aufkl\u00e4rung\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lehrgang \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Praktische Ausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berufspraktische Fremdsprachenausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktische Ausbildung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Leistungsnachweise und Bewertungen</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Leistungsnachweise<BR /> w\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeines</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsnachweise in den Lehrg\u00e4ngen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der Klausuren und Leistungstests</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachholung von Klausuren und Leistungstests</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnis je Lehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnis f\u00fcr die fachtheoretische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis, T\u00e4uschungshandlungen und Ordnungsverst\u00f6\u00dfe</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Sprachpr\u00fcfung und Bewertungen<BR /> w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sprachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertungen w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnis</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Laufbahnpr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck und Inhalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einrichtung von Pr\u00fcfungskommissionen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitglieder der Pr\u00fcfungskommissionen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entscheidungen der Pr\u00fcfungskommission</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nicht\u00f6ffentlichkeit der Laufbahnpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsort und Pr\u00fcfungstermin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schriftliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der schriftlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen der schriftlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gegenstand der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verhinderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">T\u00e4uschungen und sonstige Ordnungsverst\u00f6\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung und Abschlussnote</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abschlusszeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitteilung \u00fcber die nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung und Dienstzeugnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsakten und Einsichtnahme</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"8*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"72*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Die Ausbildung und die Pr\u00fcfung nach dieser Verordnung sind der Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ziel und Inhalt des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel des Vorbereitungsdienstes ist es, die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zu bef\u00e4higen, in den Dienststellen der Bundeswehr und des Bundesnachrichtendienstes die Aufgaben des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes zu erf\u00fcllen.</P><P>(2) Der Vorbereitungsdienst vermittelt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern in enger Verbindung von Theorie und Praxis die Methoden, Kenntnisse und berufspraktischen F\u00e4higkeiten, die zur Aufgabenerf\u00fcllung in ihrer Laufbahn und Laufbahngruppe erforderlich sind. Insbesondere werden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie mit den Aufgaben der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes vertraut gemacht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen fernmeldetechnische, wirtschaftliche und administrative Zusammenh\u00e4nge vermittelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen allgemeine berufliche F\u00e4higkeiten, insbesondere zur Kommunikation und Zusammenarbeit, zum kritischen \u00dcberpr\u00fcfen des eigenen Handelns, zum selbstst\u00e4ndigen und wirtschaftlichen Handeln sowie zur sozialen Kompetenz, vermittelt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen das f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes erforderliche fundierte technische Verst\u00e4ndnis und die f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlichen fundierten technischen Kenntnisse <I>vermittelt,</I></LA></DD></DL></P><P>(3) Die Vermittlung der digitalen Grundbef\u00e4higung ist Bestandteil des Vorbereitungsdienstes. Hierzu geh\u00f6ren der Umgang mit Daten, Digitale-Medien-Kompetenz, die Zusammenarbeit in der digitalen Welt und der \u00dcberblick \u00fcber digitale Technologien.</P><P>(4) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter lernen, ihre Kompetenzen weiterzuentwickeln und selbstst\u00e4ndig neue Kompetenzen zu erwerben, um den sich st\u00e4ndig wandelnden Anforderungen im mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes gerecht zu werden. Sie sind zum Selbststudium verpflichtet. Das Selbststudium ist zu f\u00f6rdern. Die gesamte Ausbildung soll in einen Praxisbezug gestellt werden und in einer aufgabenbezogenen Handlungskompetenz m\u00fcnden.</P><P>(5) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden auf die von ihnen zu \u00fcbernehmende Verantwortung im demokratischen und sozialen Rechtsstaat vorbereitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Abs. 2 Nr. 4 Kursivdruck: Aufgrund offensichtlicher Unrichtigkeit wurde das Satzzeichen \"vermittelt,\" durch das Satzzeichen \"vermittelt.\" ersetzt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Dauer des Vorbereitungsdienstes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Der Vorbereitungsdienst dauert in der Regel 24 Monate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erholungsurlaub",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Erholungsurlaub soll nur w\u00e4hrend der berufspraktischen Ausbildung (\u00a7 37) gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Einstellungsbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Einstellungsbeh\u00f6rden sind das Bundesamt f\u00fcr das Personalmanagement der Bundeswehr und der Bundesnachrichtendienst.</P><P>(2) Die Einstellungsbeh\u00f6rden sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die Einstellung und die Betreuung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter. Sie entscheiden \u00fcber Verl\u00e4ngerung und Verk\u00fcrzungen des Vorbereitungsdienstes nach den \u00a7\u00a7 15 und 16 der Bundeslaufbahnverordnung.</P><P>(3) Die Einstellungsbeh\u00f6rden sind die personalbearbeitenden Dienststellen der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter. Im Rahmen des Einstellungsverfahrens k\u00f6nnen die Einstellungsbeh\u00f6rden Aufgaben auf eine nachgeordnete Beh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die die Umsetzung der nachzuweisenden Kenntnisse oder F\u00e4higkeiten einschr\u00e4nken, werden auf Antrag angemessene Erleichterungen im Auswahlverfahren sowie bei Leistungsnachweisen und Pr\u00fcfungen gew\u00e4hrt. Hierauf sind sie im Auswahlverfahren durch die Einstellungsbeh\u00f6rde, bei Leistungsnachweisen durch die Lehrenden und bei Pr\u00fcfungen durch das Pr\u00fcfungsamt rechtzeitig hinzuweisen.</P><P>(2) Art und Umfang der Erleichterungen sind mit den Betroffenen und der Schwerbehindertenvertretung rechtzeitig zu er\u00f6rtern.</P><P>(3) Die Erleichterungen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Anforderungen herabgesetzt werden.</P><P>(4) \u00dcber die Gew\u00e4hrung von Erleichterungen entscheidet <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Auswahlverfahren die Beh\u00f6rde, die das Auswahlverfahren durchf\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Leistungsnachweisen w\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung die Leitung der jeweiligen Ausbildungs- und Lehreinrichtung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Laufbahnpr\u00fcfung das Pr\u00fcfungsamt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Auswahlverfahren und Einstellung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Auswahlverfahren und Zulassung zum Auswahlverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Einstellung in den Vorbereitungsdienst entscheiden die Einstellungsbeh\u00f6rden auf der Grundlage eines Auswahlverfahrens. In diesem wird festgestellt, ob die Bewerberinnen und Bewerber auf Grund ihrer Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und pers\u00f6nlichen Eigenschaften f\u00fcr den Vorbereitungsdienst geeignet und bef\u00e4higt sind.</P><P>(2) Wird die Zahl der am Auswahlverfahren Teilnehmenden nach \u00a7 10a Absatz 3 der Bundeslaufbahnverordnung beschr\u00e4nkt, so werden schwerbehinderte Menschen und gleichgestellte behinderte Menschen sowie ehemalige Soldatinnen auf Zeit und Soldaten auf Zeit mit Eingliederungs- oder Zulassungsschein zus\u00e4tzlich und ohne Beschr\u00e4nkung zum Auswahlverfahren zugelassen, wenn sie die in der Ausschreibung genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen.</P><P>(3) Wer zum Auswahlverfahren nicht zugelassen wird, erh\u00e4lt eine schriftliche Ablehnung. Elektronisch eingereichte Bewerbungsunterlagen werden sp\u00e4testens ein Jahr nach der Ablehnung endg\u00fcltig gel\u00f6scht. Nicht elektronisch eingereichte Bewerbungsunterlagen sowie Ausdrucke elektronisch eingereichter Bewerbungsunterlagen werden sp\u00e4testens nach Ablauf dieser Frist vernichtet. Originaldokumente werden auf Wunsch zur\u00fcckgesandt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Anforderungen im Auswahlverfahren; Auswahlinstrumente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Auswahlverfahren wird festgestellt, inwieweit die Bewerberinnen und Bewerber die Anforderungen an ihre Eignung und Bef\u00e4higung (Eignungsmerkmale) erf\u00fcllen.</P><P>(2) Die Eignungsmerkmale decken die folgenden Kompetenzbereiche ab: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Selbstkompetenz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Methodenkompetenz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachkompetenz sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sozialkompetenz.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Feststellung erfolgt mit Hilfe von Auswahlinstrumenten. Der Einsatz der Auswahlinstrumente kann durch Informationstechnologie unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Auswahlkommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Auswahlverfahren richten die Einstellungsbeh\u00f6rden eine Auswahlkommission ein. Bei Bedarf k\u00f6nnen mehrere Auswahlkommissionen eingerichtet werden. In diesem Fall stellen die Einstellungsbeh\u00f6rden sicher, dass alle Auswahlkommissionen dieselben Bewertungs- und Auswahlma\u00dfst\u00e4be anlegen.</P><P>(2) Das Auswahlverfahren kann im Einvernehmen der Einstellungsbeh\u00f6rden zentral durch eine gemeinsame Auswahlkommission bei einer der Einstellungsbeh\u00f6rden durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Eine Auswahlkommission besteht aus einer oder einem Vorsitzenden und weiteren Mitgliedern.</P><P>(4) Die Mitglieder der Auswahlkommission sind hauptamtlich t\u00e4tig oder werden f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig. Die Einstellungsbeh\u00f6rden bestellen eine hinreichende Zahl von Ersatzmitgliedern.</P><P>(5) Die Mitglieder der Auswahlkommission sind bei ihren Entscheidungen unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden. Die Auswahlkommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig. Bei Stimmengleichheit gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(6) Die Gleichstellungsbeauftragte darf am Auswahlverfahren und an den anschlie\u00dfenden Beratungen der Auswahlkommission teilnehmen. Sie ist nicht stimmberechtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Erg\u00e4nzende Festlegungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einstellungsbeh\u00f6rde legt erg\u00e4nzend fest: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Eignungsmerkmale und ihre Definition,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zuordnung der Eignungsmerkmale zu den Kompetenzbereichen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auswahlinstrumente, die im Auswahlverfahren eingesetzt werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zuordnung der Auswahlinstrumente zu den Eignungsmerkmalen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einzelheiten der Besetzung der Auswahlkommission,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertungs- und Gewichtungssystematik sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Mindestergebnis f\u00fcr das Bestehen des Auswahlverfahrens und zudem, f\u00fcr welche Eignungsmerkmale oder f\u00fcr welche Gruppen von Eignungsmerkmalen Mindestergebnisse verlangt werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Jedes Eignungsmerkmal soll mindestens durch zwei Auswahlinstrumente erfasst werden.</P><P>(3) Die erg\u00e4nzenden Festlegungen werden im Gemeinsamen Ministerialblatt ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Bestandteile des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Das Auswahlverfahren besteht aus einem schriftlichen und einem m\u00fcndlichen Teil.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Schriftlicher Teil des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im schriftlichen Teil des Auswahlverfahrens d\u00fcrfen h\u00f6chstens vier der folgenden Auswahlinstrumente eingesetzt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungstest,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Simulationsaufgaben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>biographischer Fragebogen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pers\u00f6nlichkeitstest und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufsatz.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der schriftliche Teil des Auswahlverfahrens dauert in der Regel einen Arbeitstag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Zulassung zum m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zum m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens wird zugelassen, wer bei den Eignungsmerkmalen, die ausschlie\u00dflich im schriftlichen Teil bewertet werden, das festgelegte Mindestergebnis erreicht hat.</P><P>(2) Schwerbehinderte Bewerberinnen und Bewerber und diesen gleichgestellte behinderte Bewerberinnen und Bewerber werden zum m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens zugelassen, wenn sie am schriftlichen Teil teilgenommen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil des Auswahlverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens d\u00fcrfen h\u00f6chstens vier der folgenden Auswahlinstrumente eingesetzt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00e4sentation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>halbstrukturiertes Interview,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gruppenaufgaben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gruppendiskussion und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Referat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil des Auswahlverfahrens dauert in der Regel eineinhalb Arbeitstage.</P><P>(3) Am m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens darf ein Mitglied des Personalrats teilnehmen. Sofern schwerbehinderte Bewerberinnen und Bewerber oder gleichgestellte behinderte Bewerberinnen und Bewerbern teilnehmen, darf auch die Schwerbehindertenvertretung am m\u00fcndlichen Teil des Auswahlverfahrens und den Beratungen teilnehmen. Dies gilt nicht, wenn die schwerbehinderten oder diesen gleichgestellte Bewerberinnen und Bewerber die Beteiligung der Schwerbehindertenvertretung ausdr\u00fccklich ablehnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bewertung der Eignungsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Auswahlkommission bewertet f\u00fcr jedes Eignungsmerkmal die mit den verschiedenen Auswahlinstrumenten erfassten Leistungen und fasst die Leistungen zu einem Gesamtergebnis f\u00fcr das Eignungsmerkmal zusammen.</P><P>(2) Bei der Bewertung von Leistungen im schriftlichen Teil des Auswahlverfahrens kann sich die Auswahlkommission durch Informationstechnologie und durch daf\u00fcr ausgebildete Besch\u00e4ftigte unterst\u00fctzen lassen. Die Bewertungsentscheidungen d\u00fcrfen nicht ausschlie\u00dflich auf eine automatisierte Auswertung gest\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Gesamtergebnis; Rangfolge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Bewerberinnen und Bewerber, die an beiden Teilen des Auswahlverfahrens teilgenommen haben, ermittelt die Auswahlkommission das Gesamtergebnis des Auswahlverfahrens gem\u00e4\u00df der von der Einstellungsbeh\u00f6rde festgelegten Bewertungs- und Gewichtungssystematik.</P><P>(2) Sofern die Einstellungsbeh\u00f6rde in ihrer Gewichtungssystematik keine unterschiedliche Gewichtung der Gesamtergebnisse der einzelnen Eignungsmerkmale festgelegt hat, gehen die Gesamtergebnisse der einzelnen Eignungsmerkmale mit gleichem Gewicht in das Gesamtergebnis des Auswahlverfahrens ein.</P><P>(3) Das Auswahlverfahren hat bestanden, wer die Mindestergebnisse f\u00fcr einzelne Eignungsmerkmale, die Mindestergebnisse f\u00fcr Gruppen von Eignungsmerkmalen und das Mindestergebnis f\u00fcr das Bestehen des Auswahlverfahrens erreicht hat.</P><P>(4) Die Auswahlkommission legt anhand der ermittelten Gesamtergebnisse eine Rangfolge der Bewerberinnen und Bewerber fest, die das Auswahlverfahren bestanden haben. Sind mehrere Auswahlkommissionen eingerichtet worden, so wird eine Rangfolge aller Bewerberinnen und Bewerber festgelegt, die das Auswahlverfahren bestanden haben. Schwerbehinderte Bewerberinnen und Bewerber und diesen gleichgestellte behinderte Bewerberinnen und Bewerber werden bei gleichem Gesamtergebnis in der Rangfolge vor den anderen Bewerberinnen und Bewerbern gef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Einstellung in den Vorbereitungsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes kann eingestellt werden, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erfolgreich am Auswahlverfahren teilgenommen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach amts\u00e4rztlichem Gutachten die gesundheitlichen Anforderungen des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Bewerberin oder Bewerber f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erkl\u00e4rt, auch f\u00fcr Eins\u00e4tze und \u00dcbungen au\u00dferhalb des Bundesgebiets zur Verf\u00fcgung zu stehen, sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens einer erweiterten Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung unterzogen worden ist und f\u00fcr den eine erweiterte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung mit Sicherheitsermittlungen mindestens eingeleitet worden ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Bewerberin oder Bewerber f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst einer erweiterten Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung mit Sicherheitsermittlungen unterzogen worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Kosten des amts\u00e4rztlichen Gutachtens tr\u00e4gt der Bund. Die Einstellungsbeh\u00f6rde kann die Einstellungsuntersuchung auch selbst vornehmen.</P><P>(3) Die Einstellungsbeh\u00f6rden entscheiden jeweils \u00fcber die Einstellung der Bewerberinnen und Bewerber auf der Grundlage der Rangfolge, die die Auswahlkommission festgelegt hat.</P><P>(4) Wer nicht eingestellt wird, erh\u00e4lt einen schriftlichen Bescheid \u00fcber die Ablehnung. F\u00fcr die Bewerbungsunterlagen gilt \u00a7 7 Absatz 3 Satz 2 bis 4 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000400000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Ausbildungsleitung, Ausbildungsbeauftragte, Ausbildende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Ausbildungsaufgaben darf nur betraut werden, wer \u00fcber die erforderlichen F\u00e4higkeiten und Kenntnisse verf\u00fcgt und nach seiner Pers\u00f6nlichkeit geeignet ist.</P><P>(2) In den Einstellungsbeh\u00f6rden werden Beamtinnen und Beamte des h\u00f6heren oder gehobenen Dienstes als Ausbildungsleitung bestellt. Die Ausbildungsleitung lenkt und \u00fcberwacht die Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter. Sie ist f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Gestaltung und Organisation der Ausbildung verantwortlich.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr das Personalmanagement der Bundeswehr bestellt beim Kommando Strategische Aufkl\u00e4rung eine Beamtin oder einen Beamten des gehobenen technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes oder einer vergleichbaren Laufbahn als hauptamtliche Ausbildungsbeauftragte oder hauptamtlichen Ausbildungsbeauftragten.</P><P>(4) Die oder der Ausbildungsbeauftragte unterst\u00fctzt die Lenkung und \u00dcberwachung der Ausbildung der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, arbeitet mit dem Bildungszentrum der Bundeswehr, dem Bundessprachenamt und den anderen ausbildenden Dienststellen zusammen und stellt im Benehmen mit der Ausbildungsleitung eine sorgf\u00e4ltige Ausbildung sicher. Die oder der Ausbildungsbeauftragte f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig Besprechungen mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern und den Ausbildenden durch und ber\u00e4t sie in Fragen der Ausbildung. Die oder der Ausbildungsbeauftragte unterrichtet die Ausbildungsleitung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den erreichten Ausbildungsstand.</P><P>(5) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden in den einzelnen Ausbildungsstationen Besch\u00e4ftigten der Bundeswehr oder des Bundesnachrichtendienstes zur Ausbildung zugeteilt. Den Ausbildenden d\u00fcrfen nicht mehr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zugeteilt werden, als sie mit Sorgfalt ausbilden k\u00f6nnen. Soweit erforderlich, werden sie von anderen Dienstgesch\u00e4ften entlastet. Die Ausbildenden unterrichten die Ausbildungsbeauftragte oder den Ausbildungsbeauftragten regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den erreichten Ausbildungsstand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Bestandteile des Vorbereitungsdienstes; Ausbildungsabschnitte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Vorbereitungsdienst besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer fachtheoretischen Ausbildung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer berufspraktischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die fachtheoretische Ausbildung besteht aus den folgenden Ausbildungsabschnitten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eGrundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung I\u201c,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung II\u201c,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung Grundlagen der Sprechfunkaufkl\u00e4rung\u201c,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eInformationstechnische Systeme der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Tastfunkaufkl\u00e4rung\u201c,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eInformationssysteme und Informationsgewinnung\u201c,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eGrundlagen der Auswertung der Fernmeldeaufkl\u00e4rung\u201c,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eTechnische Aufkl\u00e4rung\u201c und</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lehrgang \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die praktische Ausbildung besteht aus den folgenden Ausbildungsabschnitten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufspraktische Fremdsprachenausbildung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>praktische Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die fachtheoretische und die berufspraktische Ausbildung k\u00f6nnen durch Exkursionen erg\u00e4nzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Rahmenlehrplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Ausbildungsbeauftragte erstellt im Einvernehmen mit den Einstellungsbeh\u00f6rden und dem Bildungszentrum der Bundeswehr einen Rahmenlehrplan. Der Rahmenlehrplan bedarf der Billigung des Bundesministeriums der Verteidigung im Benehmen mit dem Bundeskanzleramt.</P><P>(2) Im Rahmenlehrplan werden festgelegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Regeldauer der Lehrg\u00e4nge der fachtheoretischen Ausbildung (\u00a7\u00a7 25 bis 35) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die grobe Struktur der Inhalte der Lehrg\u00e4nge der fachtheoretischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Ausbildungsrahmenplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Ausbildungsbeauftragte erstellt im Einvernehmen mit den Einstellungsbeh\u00f6rden und dem Bundessprachenamt einen Ausbildungsrahmenplan. Der Ausbildungsrahmenplan bedarf der Billigung des Bundesministeriums der Verteidigung im Benehmen mit dem Bundeskanzleramt.</P><P>(2) Im Ausbildungsrahmenplan werden festgelegt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der allgemeine Ablauf des Vorbereitungsdienstes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Reihenfolge der einzelnen Ausbildungsabschnitte, wobei durch die Ausbildungsleitung von dieser Reihenfolge abgewichen werden kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsstationen der praktischen Ausbildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die grobe Struktur der Ausbildungsschwerpunkte der praktischen Ausbildung (\u00a7\u00a7 36 und 37) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer der Ausbildungsabschnitte der praktischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Ausbildungsplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor Beginn der Ausbildung erstellt die oder der Ausbildungsbeauftragte im Einvernehmen mit der jeweiligen Ausbildungsleitung f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin und jeden Anw\u00e4rter einen individuellen Ausbildungsplan.</P><P>(2) Im Ausbildungsplan sind die konkreten Zeitr\u00e4ume der einzelnen Ausbildungsabschnitte und die konkreten Ausbildungsstationen festzulegen. Folgende Abschnitte sind aufzuf\u00fchren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zeitraum des Lehrgangs \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung I\u201c (\u00a7 19 Absatz 2 Nummer 2) beim Bundesnachrichtendienst,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zeitraum des Lehrgangs \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c (\u00a7\u00a019 Absatz 2 Nummer 11) beim Bildungszentrum der Bundeswehr und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung (\u00a7 19 Absatz 3 Nummer 1) beim Bundessprachenamt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Anw\u00e4rterin oder der Anw\u00e4rter erh\u00e4lt ein Exemplar des Ausbildungsplans.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Lehrpl\u00e4ne; Durchf\u00fchrung der Lehrg\u00e4nge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Grundlage des Rahmenlehrplans werden f\u00fcr die Lehrg\u00e4nge der fachtheoretischen Ausbildung Lehrpl\u00e4ne erstellt.</P><P>(2) Im Einzelnen werden in den Lehrpl\u00e4nen geregelt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Lehrinhalte der Lehrg\u00e4nge,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die auf die Lehrinhalte entfallenden Stundenzahlen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in den Lehrg\u00e4ngen zu erbringenden Leistungsnachweise.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erstellung der Lehrpl\u00e4ne und die Durchf\u00fchrung der Lehrg\u00e4nge obliegt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Lehrg\u00e4nge nach \u00a7\u00a019 Absatz 2 Nummer 1 und 3 bis 10 der Schule Strategische Aufkl\u00e4rung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Lehrgang nach \u00a7\u00a019 Absatz 2 Nummer 2 dem Bundesnachrichtendienst,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Lehrgang nach \u00a7\u00a019 Absatz 2 Nummer 11 dem Bildungszentrum der Bundeswehr.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Inhalte der Lehrpl\u00e4ne werden von den Verantwortlichen nach Absatz 3 regelm\u00e4\u00dfig in Abstimmung mit den fachlich zust\u00e4ndigen Stellen auf Aktualit\u00e4t gepr\u00fcft und an die sich wandelnden Anforderungen an Beamtinnen und Beamte des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes angepasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Berufspraktische Fremdsprachenausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Inhalte und die Dauer der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung nach \u00a7\u00a019 Absatz 3 Nummer\u00a01 werden auf der Grundlage des Ausbildungsrahmenplans geregelt.</P><P>(2) Die Festlegung der Ausbildungsinhalte und die Durchf\u00fchrung der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung obliegt dem Bundessprachenamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Fachtheoretische Ausbildungsabschnitte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Lehrgang \u201eGrundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Lehrgang \u201eGrundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die Grundlagen der Organisation der Bundeswehr, der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung sowie des Fernmeldebetriebs vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden zur Anwendung der Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung bef\u00e4higt. Sie sollen insbesondere in der Lage sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die rechtlichen Rahmenbedingungen und Einschr\u00e4nkungen des milit\u00e4rischen Nachrichtenwesens und der Aufkl\u00e4rung zu verstehen und zu beachten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auftrag, Organisation und Aufgaben der Bundeswehr, des Kommandos Cyber- und Informationsraum, des Kommandos Strategische Aufkl\u00e4rung und der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung, zu verstehen, und das erworbene Wissen anzuwenden, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grundlagen aus den Bereichen des Fernmeldebetriebs und des Melde- und Berichtswesens zu verstehen und anzuwenden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die grundlegenden mathematischen und physikalischen Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten bei der Nachrichtengewinnung und dem Empfang von Funksignalen zu verstehen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausgew\u00e4hlte Grundlagen der milit\u00e4rischen Sicherheit, im eigenen T\u00e4tigkeitsbereich anzuwenden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung I\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung I\u201c werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die fachtechnischen Grundlagen der Aufkl\u00e4rung, insbesondere der Nachrichtengewinnung und Nachrichtenbearbeitung bei dem Bundesnachrichtendienst, vermittelt.</P><P>(2) Inhaltliche Schwerpunkte des Lehrgangs sind Auftrag, Gliederung und Arbeitsweise des Bundesnachrichtendienstes im Allgemeinen und der Abteilung Technische Aufkl\u00e4rung im Besonderen. Insbesondere werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>technische Grundlagen zum Themenbereich Kommunikation vermittelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Prozesse und Erfassungssysteme in der Nachrichtengewinnung und Nachrichtenerfassung sowie deren technische M\u00f6glichkeiten und technische Grenzen vorgestellt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die rechtlichen Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes vermittelt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aktuelle l\u00e4nder- und themenbezogene Aufkl\u00e4rungsschwerpunkte vermittelt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung II\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Lehrgang \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung II\u201c werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern Grundlagen in den Bereichen RADAR sowie Einsatzgrunds\u00e4tze und Besonderheiten des Fernmeldebetriebs einschlie\u00dflich der praktischen Anwendung in der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung der Bundeswehr vermittelt. Die fachspezifischen technischen Kenntnisse nach \u00a7 26 werden vertieft. Zudem werden Grundkenntnisse in den Bereichen Sprechfunkaufkl\u00e4rung, Tastfunkaufkl\u00e4rung und elektronische Aufkl\u00e4rung vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Besonderheiten bewaffneter Kr\u00e4fte sowie der Waffen- und F\u00fchrungssysteme von Streitkr\u00e4ften bestimmter Staaten unter Ber\u00fccksichtigung der Einsatzgrunds\u00e4tze zu verstehen und zu erl\u00e4utern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Besonderheiten im Fernmeldebetrieb anhand aktueller Beispiele zu verstehen, zu erl\u00e4utern und lagebezogen entsprechend zu ber\u00fccksichtigen und umzusetzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die technischen Grundlagen der Nachrichten\u00fcbertragung, der Nachrichtenvermittlung und der technischen Informatik zu verstehen, zu erl\u00e4utern und auftragsbezogen anzuwenden sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die grundlegenden physikalischen Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Ausbreitung elektromagnetischer Wellen und die Grundlagen der Antennentechnik zu verstehen und zu erl\u00e4utern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Sprechfunkaufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Sprechfunkaufkl\u00e4rung\u201c werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern aufbauend auf den bisher erworbenen Kenntnissen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung weiterf\u00fchrende F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten im Bereich der betrieblichen und technischen Grundlagen der Sprechfunkaufkl\u00e4rung vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Funkverkehre im symmetrischen und asymmetrischen Umfeld, in Deutsch und nach Einweisung in ausgew\u00e4hlten Fremdsprachen zu erfassen, auszuwerten und unter Nutzung der festgelegten Formate zu melden, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Aufbau, die Funktionsweise und die Aufkl\u00e4rung aktueller \u00dcbertragungssysteme zu verstehen und zu beschreiben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Lehrgang \u201eInformationstechnische Systeme der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Lehrgang \u201eInformationstechnische Systeme der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten f\u00fcr die Nutzung der informationstechnischen Systeme der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, das Wissen zu Aufbau, Funktion und Anwendungsbereiche der informationstechnischen Systeme zu kennen, zu beschreiben und auftragsbezogen anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c werden den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern aufbauend auf den bisher erworbenen Kenntnissen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung weiterf\u00fchrende F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten im Bereich der betrieblichen und technischen Grundlagen der elektronischen Aufkl\u00e4rung vermittelt. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter wenden die weiterf\u00fchrenden F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten auftragsbezogen an.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einsatzm\u00f6glichkeiten der Systeme und Komponenten der elektronischen Kampff\u00fchrung sowie unterschiedlicher Radarsysteme anhand der jeweiligen Leistungsmerkmale anzuwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr die Identifizierung und Klassifizierung der Signale notwendigen Parameter anzuwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Signale der technischen Aufkl\u00e4rung zu erfassen, zu vermessen und unter Nutzung der festgelegten Meldeformate zu melden sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>typische Verfahren zur analogen und digitalen Signalverarbeitung anzuwenden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Tastfunkaufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern werden, aufbauend auf den bisher erworbenen fachlichen Kenntnissen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung, die betrieblichen und technischen Grundlagen der Tastfunkaufkl\u00e4rung vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, die rechnergest\u00fctzte Aufnahme von gemischten Buchstaben, Ziffern und Sonderzeichen in Form von Tastfunksignalen in 5er-Gruppen durchzuf\u00fchren. Das Mindestziel sind acht W\u00f6rter pro Minute.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Lehrgang \u201eInformationssysteme und Informationsgewinnung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern werden die grundlegenden F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten der Informationsgewinnung und Recherche, insbesondere in offen zug\u00e4nglichen Informationsquellen, unter Ber\u00fccksichtigung der g\u00fcltigen Rechts- und Weisungslage, unter Nutzung der zur Verf\u00fcgung stehenden Informationssysteme, auftragsbezogen vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtliche Grundlagen f\u00fcr die offene Informationsgewinnung zu beschreiben und anzuwenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Mittel f\u00fcr die offene Informationsgewinnung zu kennen und anzuwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Internet mit seinen M\u00f6glichkeiten und Grenzen zur offenen Informationsgewinnung nutzen zu k\u00f6nnen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verfahren und Methoden der IT-Recherche zu kennen, anzuwenden und die damit gewonnenen Erkenntnisse zu analysieren und bewerten zu k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Lehrgang \u201eGrundlagen der Auswertung der Fernmeldeaufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern werden, aufbauend auf den bisher erworbenen fachlichen Kenntnissen und Fertigkeiten, grundlegende Auswertef\u00e4higkeiten unter Ber\u00fccksichtigung der Arbeits- und Betriebsabl\u00e4ufe in der Auswertung der Fernmeldeaufkl\u00e4rung vermittelt.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die rechtlichen Rahmenbedingungen und die Einschr\u00e4nkungen des Milit\u00e4rischen Nachrichtenwesens und der Aufkl\u00e4rung zu verstehen und zu beachten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verfahrensabl\u00e4ufe in der Auswertung zu beschreiben und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vermittelten Inhalte sinnvoll miteinander zu verkn\u00fcpfen und anzuwenden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Lehrgang \u201eTechnische Aufkl\u00e4rung\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter vertiefen die in der Ausbildung vermittelten F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten und erwerben weiterf\u00fchrende Kenntnisse in der technischen Aufkl\u00e4rung.</P><P>(2) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen in der Lage sein, alle in den Lehrg\u00e4ngen nach den \u00a7\u00a7\u00a025 bis 33 vermittelten sowie in diesem Lehrgang vertieften Inhalte zu beschreiben und sicher anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Lehrgang \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter werden vertraut gemacht mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Grundz\u00fcgen des Staats- und Verwaltungsrechts sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den f\u00fcr ihre sp\u00e4tere Aufgabenwahrnehmung notwendigen spezialgesetzlichen Bestimmungen und Verwaltungsvorschriften.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Berufspraktische Fremdsprachenausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) In der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung erwerben die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter die f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung erforderliche Kommunikationsf\u00e4higkeit in der englischen Sprache.</P><P>(2) Die Vermittlung der Fremdsprachenkompetenz erfolgt in den vier Grundfertigkeiten H\u00f6rverstehen, m\u00fcndlicher Gebrauch, Leseverstehen und schriftlicher Gebrauch.</P><P>(3) Ziel der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung ist der Erwerb des Standardisierten Leistungsprofils 2221 nach dem f\u00fcr die Bundeswehr verbindlichen Leistungsstufensystem.</P><P>(4) Zu Beginn der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung nehmen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter an einem Einstufungstest teil. Sie werden abh\u00e4ngig vom Ergebnis des Einstufungstests Leistungsgruppen zugeordnet.</P><P>(5) F\u00fcr den Fall, dass eine Anw\u00e4rterin oder ein Anw\u00e4rter bereits zu Beginn der Sprachausbildung das Standardisierte Leistungsprofil 2221 oder h\u00f6her erwerben kann, hat sie oder er die Sprachausbildung in der Fremdsprache Franz\u00f6sisch mit dem Ziel des Standardisierten Leistungsprofils 111X durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) In der praktischen Ausbildung werden die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter vertraut gemacht mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Ablauf der Aufgabenwahrnehmung in Dienststellen der Bundeswehr oder des Bundesnachrichtendienstes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Grundlagen der Zusammenarbeit zwischen zivilen und milit\u00e4rischen Dienststellen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Aufgabenschwerpunkten ihrer k\u00fcnftigen Laufbahn.</LA></DD></DL>Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter vertiefen die in der bisherigen fachtheoretischen Ausbildung erworbenen Kenntnisse und Kompetenzen und lernen, sie in der Praxis anzuwenden.</P><P>(2) Die praktische Ausbildung vermittelt insbesondere praxisorientierte Kenntnisse, Fertigkeiten und F\u00e4higkeiten zu den allgemeinen Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen die F\u00e4higkeit zur Kommunikation und Kooperation, insbesondere zur Teamarbeit f\u00fcr die sachgerechte Wahrnehmung ihrer k\u00fcnftigen dienstlichen Aufgaben im nationalen und internationalen Bereich, erlangen. Die praktische Ausbildung f\u00f6rdert und fordert selbstst\u00e4ndiges und eigenverantwortliches Arbeiten sowie adressatengerechtes Verhalten.</P><P>(3) Die praktische Ausbildung wird an Ausbildungsstationen der Bundeswehr oder des Bundesnachrichtendienstes durchgef\u00fchrt (\u00a7 21 Absatz 2).</P><P>(4) Aufgaben, die nicht dem Zweck der Ausbildung entsprechen, d\u00fcrfen den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern nicht \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Leistungsnachweise und Bewertungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Leistungsnachweise w\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungsnachweise umfassen Klausuren und Leistungstests.</P><P>(2) Leistungstests k\u00f6nnen sein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schriftliche Ausarbeitungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Referate,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schriftliche Tests,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>m\u00fcndliche Tests und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>praktische Tests.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die jeweilige Ausbildungs- oder Lehreinrichtung (\u00a7 23 Absatz 3) bestimmt die Aufgaben f\u00fcr die Klausuren und die Leistungstests.</P><P>(4) Die Klausuren sind in allen Lehrgangsklassen zum gleichen Zeitpunkt zu schreiben. In allen Lehrgangsklassen erhalten die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter die gleichen Pr\u00fcfungsaufgaben.</P><P>(5) Die Ausbildungs- oder Lehreinrichtung legt f\u00fcr jede Klausur einen einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab fest.</P><P>(6) F\u00fcr jede Klausur steht den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern eine Bearbeitungszeit von drei Zeitstunden zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Leistungsnachweise in den Lehrg\u00e4ngen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>W\u00e4hrend der fachtheoretischen Ausbildung haben die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter folgende Leistungsnachweise zu erbringen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den Lehrg\u00e4ngen \u201eGrundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c, \u201eFachtechnische Grundlagen der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung I und II\u201c sowie \u201eTechnische Aufkl\u00e4rung\u201c jeweils <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Klausur und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein weiterer schriftlicher oder m\u00fcndlicher Leistungstest,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Sprechfunkaufkl\u00e4rung\u201c <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei schriftliche Leistungstests sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Leistungstests, die m\u00fcndlich oder praktisch erbracht werden k\u00f6nnen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der elektronischen Aufkl\u00e4rung\u201c <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei schriftliche Leistungstests und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei praktische Leistungstests,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Lehrgang \u201eElektronische Kampff\u00fchrung \u2013 Grundlagen der Tastfunkaufkl\u00e4rung\u201c <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen schriftlichen Leistungstest und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei praktische Leistungstests an einem computergest\u00fctzten Arbeitsplatz f\u00fcr die Aufnahme von Tastfunksignalen; die Leistungstests k\u00f6nnen in der jeweils vorgegebenen Zeit zweimal durchgef\u00fchrt werden, die bessere Leistung wird gewertet,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Lehrgang \u201eGrundlagen der Auswertung der Fernmeldeaufkl\u00e4rung\u201c f\u00fcnf schriftliche oder praktische Leistungstests und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Lehrgang \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c zwei Klausuren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Klausuren und Leistungstests",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Klausur und jeder Leistungstest ist mindestens eine Woche vor der Durchf\u00fchrung anzuk\u00fcndigen.</P><P>(2) Die Leistungen werden von der oder dem Lehrenden nach \u00a7 66 bewertet. Die Lehrenden legen die bewerteten Leistungen der Leitung der jeweiligen Ausbildungs- oder Lehreinrichtung vor. Die Leitung kann die Bewertungen \u00e4ndern, um eine einheitliche Bewertung sicherzustellen. Eine \u00c4nderung ist schriftlich zu begr\u00fcnden.</P><P>(3) Sp\u00e4testens eine Woche vor Beginn der Laufbahnpr\u00fcfung sollen alle Leistungstests durchgef\u00fchrt worden sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Nachholung von Klausuren und Leistungstests",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) K\u00f6nnen Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter an einer Klausur oder einem Leistungstest nicht teilnehmen und ihn nicht innerhalb des Ausbildungsabschnitts nachholen, erhalten sie Gelegenheit, die Klausur oder den Leistungsnachweis zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt der Ausbildung zu erbringen.</P><P>(2) Wird der Leistungsnachweis ohne ausreichende Entschuldigung nicht bis zum ersten Tag der schriftlichen Pr\u00fcfung der Laufbahnpr\u00fcfung erbracht, gilt er als mit \u201eungen\u00fcgend\u201c (0 Rangpunkte) bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Zeugnis je Lehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Nach Beendigung jedes Lehrgangs stellt die jeweilige Ausbildungs- oder Lehreinrichtung der Anw\u00e4rterin oder dem Anw\u00e4rter ein Zeugnis aus, in dem die Ergebnisse der Leistungsnachweise aufgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004500000",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Zeugnis f\u00fcr die fachtheoretische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Beendigung der gesamten fachtheoretischen Ausbildung stellt die oder der Ausbildungsbeauftragte ein zusammenfassendes Zeugnis \u00fcber die Ergebnisse der einzelnen Leistungsnachweise aus.</P><P>(2) Die oder der Ausbildungsbeauftragte f\u00fchrt die Ergebnisse der Leistungsnachweise mit Angabe der Rangpunkte zusammen und ermittelt die Durchschnittsrangpunktzahl nach \u00a7 66.</P><P>(3) Bei der Ermittlung der Durchschnittsrangpunktzahl werden die Klausuren vierfach und die Leistungstests jeweils einfach gewertet.</P><P>(4) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung des Zeugnisses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis, T\u00e4uschungshandlungen und Ordnungsverst\u00f6\u00dfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Verhinderung, R\u00fccktritt, S\u00e4umnis, T\u00e4uschungshandlungen und Ordnungsverst\u00f6\u00dfen gelten die \u00a7\u00a7 64 und 65 entsprechend.</P><P>(2) \u00dcber die Folgen entscheidet die Ausbildungsleitung oder eine von ihr beauftragte Stelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG000900000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Sprachpr\u00fcfung und Bewertungen w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004700000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Sprachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Sprachpr\u00fcfung wird am Ende der berufspraktischen Fremdsprachenausbildung durch das Bundessprachenamt durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) In der Sprachpr\u00fcfung werden die fremdsprachlichen Kenntnisse in vier Fertigkeiten gepr\u00fcft: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6rverstehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>m\u00fcndlicher Gebrauch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leseverstehen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schriftlicher Gebrauch.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Ergebnis der Sprachpr\u00fcfung ist in Leistungspunkte und Rangpunkte nach \u00a7\u00a066 umzurechnen, wobei das Standardisierte Leistungsprofil\u00a02221 50 Leistungspunkten und f\u00fcnf Rangpunkten nach \u00a7 66 Absatz 1 entspricht.</P><P>(4) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Sprachpr\u00fcfungen sind die Bestimmungen des Bundesministeriums der Verteidigung und des Bundessprachenamts anzuwenden.</P><P>(5) F\u00fcr die Wiederholung der Sprachpr\u00fcfung gilt \u00a7 67 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Bewertungen w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jeden Praktikumsabschnitt, f\u00fcr den im Ausbildungsrahmenplan mindestens vier Wochen vorgesehen sind, erhalten die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter von den Ausbildenden eine schriftliche Bewertung ihrer Leistungen und ihres Bef\u00e4higungsstandes nach \u00a7 66.</P><P>(2) Der Entwurf der Bewertung wird mit den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern besprochen. Sie ist ihnen zu er\u00f6ffnen. Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter k\u00f6nnen zur Bewertung schriftlich Stellung nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Zeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Beendigung der gesamten berufspraktischen Ausbildung stellt die oder der Ausbildungsbeauftragte ein zusammenfassendes Zeugnis aus, in dem die Ergebnisse der einzelnen Ausbildungsabschnitte und die Durchschnittsrangpunktzahl aufgef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der Durchschnittsrangpunktzahl nach \u00a7 66 z\u00e4hlen alle bewerteten praktischen Ausbildungsabschnitte einfach.</P><P>(3) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter erhalten eine Ausfertigung des Zeugnisses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG001000000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Zweck und Inhalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter sollen nachweisen, dass sie das erforderliche Wissen und Fachk\u00f6nnen erworben haben und f\u00e4hig sind, die Dienstgesch\u00e4fte ihrer Laufbahn ordnungsgem\u00e4\u00df wahrzunehmen.</P><P>(2) Die Laufbahnpr\u00fcfung ist an den Lernzielen der Ausbildungsabschnitte auszurichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Zulassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Laufbahnpr\u00fcfung ist zugelassen, wer die Lernziele der Ausbildungsabschnitte erreicht hat.</P><P>(2) Aus dem Ausbildungsabschnitt berufspraktische Fremdsprachenausbildung ist nur die Sprachleistung in Englisch f\u00fcr die Zulassung heranzuziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Bestandteile",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Die Laufbahnpr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer schriftlichen Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Pr\u00fcfungsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Bildungszentrum der Bundeswehr wird ein Pr\u00fcfungsamt eingerichtet.</P><P>(2) Das Pr\u00fcfungsamt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>organisiert die Laufbahnpr\u00fcfung und f\u00fchrt sie durch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entwickelt einheitliche Bewertungsma\u00dfst\u00e4be und sorgt daf\u00fcr, dass in allen Pr\u00fcfungen dieselben Bewertungsma\u00dfst\u00e4be angelegt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vollzieht die Entscheidungen der Pr\u00fcfungskommissionen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Pr\u00fcfungsamt kann einzelne Aufgaben auf andere Dienststellen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005400000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Einrichtung von Pr\u00fcfungskommissionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsamt richtet f\u00fcr jeden Teil der Laufbahnpr\u00fcfung mindestens eine Pr\u00fcfungskommission ein.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungst\u00e4tigkeit erfolgt im besonderen dienstlichen Interesse und ist eine herausgehobene T\u00e4tigkeit.</P><P>(3) Werden f\u00fcr einen Teil der Laufbahnpr\u00fcfung mehrere Pr\u00fcfungskommissionen eingerichtet, kann das Pr\u00fcfungsamt eine Beamtin oder einen Beamten des h\u00f6heren oder gehobenen Dienstes mit der Leitung dieses Teils der Pr\u00fcfung beauftragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005500000",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Mitglieder der Pr\u00fcfungskommissionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Mitglieder einer Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfung sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Pr\u00fcfungsgebiet \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes als Vorsitzende oder Vorsitzender und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes als Beisitzende oder Beisitzender,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsgebieten <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jeweils eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes als Vorsitzende oder Vorsitzender und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jeweils mindestens eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen oder des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes als Beisitzende oder Beisitzender.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Mitglieder einer Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beamtin oder ein Beamter des h\u00f6heren technischen Verwaltungsdienstes oder des h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienstes als Vorsitzende oder Vorsitzender,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beamtin oder ein Beamter des gehobenen technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes als Beisitzende oder Beisitzender,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beamtin oder ein Beamter des h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienstes oder des gehobenen nichttechnischen Verwaltungsdienstes als Beisitzende oder Beisitzender und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beamtin oder ein Beamter des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes als Beisitzende oder Beisitzender.</LA></DD></DL>Wird mit dem Vorsitz der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung eine Beamtin oder ein Beamter des h\u00f6heren nichttechnischen Verwaltungsdienstes beauftragt, tritt an die Stelle der oder des Beisitzenden nach Satz 1 Nummer 3 eine weitere Beamtin oder ein weiterer Beamter des gehobenen technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes.</P><P>(3) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Soldatinnen und Soldaten k\u00f6nnen als Mitglieder der Pr\u00fcfungskommissionen bestellt werden, wenn sie \u00fcber die erforderlichen F\u00e4higkeiten und Kenntnisse verf\u00fcgen und nach ihrer Pers\u00f6nlichkeit geeignet sind.</P><P>(4) Anstelle von Beamtinnen und Beamten des gehobenen und mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes k\u00f6nnen auch Beamtinnen oder Beamte des gehobenen und mittleren Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes bestellt werden, sofern sie ihre Laufbahnbef\u00e4higung durch den Vorbereitungsdienst nach der Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den gehobenen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes vom 22. August 2006 oder der Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes vom 20. Februar 2002 erworben haben.</P><P>(5) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommissionen werden vom Pr\u00fcfungsamt bestellt. Die Spitzenorganisationen der Gewerkschaften und der Berufsverb\u00e4nde des \u00f6ffentlichen Dienstes k\u00f6nnen Mitglieder vorschlagen. Die Mitglieder werden f\u00fcr die Dauer von h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahren bestellt. Wiederbestellung ist zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Entscheidungen der Pr\u00fcfungskommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommissionen sind bei ihrer Pr\u00fcfungst\u00e4tigkeit unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden.</P><P>(2) Die oder der Vorsitzende einer Pr\u00fcfungskommission stellt sicher, dass bei den Pr\u00fcfungen ein einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab angelegt wird.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfungskommission ist beschlussf\u00e4hig, wenn die oder der Vorsitzende und insgesamt mehr als die H\u00e4lfte der Mitglieder anwesend sind.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfungskommission entscheidet mit Stimmenmehrheit. Bei Stimmengleichheit gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005700000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Nicht\u00f6ffentlichkeit der Laufbahnpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnpr\u00fcfung ist nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Bei der schriftlichen und bei der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung k\u00f6nnen Angeh\u00f6rige des Pr\u00fcfungsamts anwesend sein.</P><P>(3) Das Pr\u00fcfungsamt kann Personen, die mit der Ausbildung oder Pr\u00fcfung von Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern f\u00fcr den Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes befasst sind, die Anwesenheit bei der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung gestatten.</P><P>(4) Die Schwerbehindertenvertretung kann bei der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung von schwerbehinderten und diesen gleichgestellten behinderten Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern anwesend sein, es sei denn, diese lehnen eine Teilnahme ausdr\u00fccklich ab.</P><P>(5) Bei der Beratung \u00fcber die Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen d\u00fcrfen nur die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission anwesend sein. Die Aufsichtsbefugnisse des Pr\u00fcfungsamts und des Bundesministeriums der Verteidigung bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Pr\u00fcfungsort und Pr\u00fcfungstermin",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsamt setzt Ort und Zeit der schriftlichen Pr\u00fcfung und der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung fest und teilt sie den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern rechtzeitig mit.</P><P>(2) Die schriftliche Pr\u00fcfung soll sp\u00e4testens eine Woche vor Beginn der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung abgeschlossen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Schriftliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) In der schriftlichen Pr\u00fcfung sollen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zeigen, dass sie die Aufgaben im Bereich des mittleren technischen Dienstes der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes rasch und sicher erfassen, in kurzer Frist mit den zugelassenen Hilfsmitteln l\u00f6sen und das Ergebnis knapp und \u00fcbersichtlich darstellen k\u00f6nnen.</P><P>(2) Die schriftliche Pr\u00fcfung besteht aus vier Klausuren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Klausur mit Aufgaben aus dem Lehrinhalt des Lehrgangs \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c (\u00a7 35),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei Klausuren mit Aufgaben aus den Lehrinhalten der Lehrg\u00e4nge nach den \u00a7\u00a7 25 bis 30 und den \u00a7\u00a7 32 bis 34.</LA></DD></DL>Bei den Klausuren nach Satz 1 Nummer 2 ist die Zusammenfassung von Lehrinhalten aus mehreren Lehrg\u00e4ngen in einer Klausur zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die Aufgabe f\u00fcr die Klausur im Pr\u00fcfungsgebiet aus dem Lehrinhalt des Lehrgangs \u201eRechtsgrundlagen in der Praxis f\u00fcr den mittleren technischen Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes\u201c bestimmt das Pr\u00fcfungsamt auf Vorschlag des Bildungszentrums der Bundeswehr. Die Aufgaben f\u00fcr die \u00fcbrigen drei Klausuren bestimmt das Pr\u00fcfungsamt auf Vorschlag der Schule Strategische Aufkl\u00e4rung der Bundeswehr und der Schule des Bundesnachrichtendienstes.</P><P>(4) Die Bearbeitungszeit f\u00fcr jede Klausur betr\u00e4gt drei Zeitstunden. Pro Tag darf nur eine Klausur geschrieben werden. Die Klausuren werden an aufeinander folgenden Arbeitstagen geschrieben. Nach der zweiten Klausur ist ein freier Tag vorzusehen.</P><P>(5) Die Vorschl\u00e4ge und die Aufgaben unterliegen der Verschwiegenheitspflicht und sind bis zum Beginn der jeweiligen Pr\u00fcfung unter Verschluss zu halten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Durchf\u00fchrung der schriftlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Klausuren werden unter Aufsicht geschrieben. Die Aufsichtf\u00fchrenden haben an jedem Pr\u00fcfungstag ein Protokoll anzufertigen, in dem f\u00fcr jede Anw\u00e4rterin und jeden Anw\u00e4rter der Beginn der Bearbeitung der Klausur und die Abgabe der Klausur sowie etwaige Unterbrechungen, in Anspruch genommene Pr\u00fcfungserleichterungen und besondere Vorkommnisse enthalten sind.</P><P>(2) Bei jeder Klausur werden die Hilfsmittel, die benutzt werden d\u00fcrfen, vom Pr\u00fcfungsamt angegeben. Die Hilfsmittel werden zur Verf\u00fcgung gestellt.</P><P>(3) Erscheinen Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rter versp\u00e4tet zu einer Klausur und wird nicht nach \u00a7\u00a064 verfahren, so gilt die vers\u00e4umte Zeit als Bearbeitungszeit.</P><P>(4) Die Klausuren werden anstelle des Namens mit einer Kennziffer versehen. Es wird eine \u00dcbersicht mit der Zuordnung der Kennziffern und Namen erstellt. Diese \u00dcbersicht darf den Pr\u00fcfenden erst nach der endg\u00fcltigen Bewertung der Klausuren bekannt gegeben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006100000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Bewertung und Bestehen der schriftlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Klausur wird von zwei Mitgliedern der Pr\u00fcfungskommission unabh\u00e4ngig voneinander nach \u00a7 66 bewertet. Die oder der Zweitpr\u00fcfende darf Kenntnis von der Bewertung der oder des Erstpr\u00fcfenden haben. Sollte bei abweichender Bewertung keine Einigung erzielt werden, gibt die Stimme der oder des Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(2) Wird eine Klausur nicht oder nicht rechtzeitig abgegeben, gilt sie als mit null Rangpunkten bewertet.</P><P>(3) Das Ergebnis der schriftlichen Pr\u00fcfung ist in einer Durchschnittsrangpunktzahl auszudr\u00fccken, die sich aus der Summe der Rangpunkte, geteilt durch die Anzahl der Klausuren, ergibt.</P><P>(4) Die schriftliche Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens drei Klausuren mit mindestens f\u00fcnf Rangpunkten bewertet worden sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchschnittsrangpunktzahl nach Absatz 3 mindestens f\u00fcnf betr\u00e4gt.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Durchschnittsrangpunktzahl errechnet sich aus der Summe der Rangpunkte in den einzelnen Klausuren, geteilt durch die Anzahl der Klausuren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Zulassung zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung wird zugelassen, wer die schriftliche Pr\u00fcfung bestanden hat. \u00dcber die Zulassung entscheidet das Pr\u00fcfungsamt oder eine vom Pr\u00fcfungsamt beauftragte Person.</P><P>(2) Mit dem Bescheid \u00fcber die Zulassung teilt das Pr\u00fcfungsamt oder die vom Pr\u00fcfungsamt beauftragte Person den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die von ihnen in den einzelnen Klausuren erzielten Rangpunkte mit.</P><P>(3) Der Bescheid \u00fcber die Nichtzulassung zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bedarf der Schriftform. Er ist nach \u00a7 37 Absatz 6 des Verwaltungsverfahrensgesetzes mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Gegenstand der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung besteht aus einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch.</P><P>(2) Das Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch erstreckt sich auf unterschiedliche inhaltliche Schwerpunkte der Ausbildungsabschnitte nach \u00a7 19 Absatz 2 Nummer 1 bis 11 und Absatz 3 Nummer 2. Die Pr\u00fcfungskommission w\u00e4hlt den Pr\u00fcfungsstoff insbesondere aus den Lehrinhalten der fachtheoretischen Lehrg\u00e4nge nach den \u00a7\u00a7 25 bis 35 aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Durchf\u00fchrung der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung wird als Gruppenpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. In einer Gruppe sollen nicht mehr als vier Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter gepr\u00fcft werden.</P><P>(2) Die Dauer der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung darf 30 Minuten je Anw\u00e4rterin oder Anw\u00e4rter nicht unterschreiten und soll 40 Minuten nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(3) Die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission leitet die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung und stellt sicher, dass die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter in geeigneter Weise gepr\u00fcft werden.</P><P>(4) \u00dcber die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ist ein Protokoll anzufertigen, aus dem Gegenstand, Ablauf und Ergebnis der Pr\u00fcfung je Anw\u00e4rterin und je Anw\u00e4rter hervorgehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Bewertung und Bestehen der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch wird von der Pr\u00fcfungskommission nach \u00a7\u00a066 mit Rangpunkten bewertet. Die Pr\u00fcfenden schlagen jeweils die Bewertung f\u00fcr den von ihnen im Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch gepr\u00fcften Pr\u00fcfungsstoff vor.</P><P>(2) Das Ergebnis der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung ist in einer Durchschnittsrangpunktzahl auszudr\u00fccken, die sich aus der Summe der Rangpunkte, geteilt durch die Anzahl der Einzelbewertungen, ergibt.</P><P>(3) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn eine Durchschnittsrangpunktzahl von mindestens 5 erreicht worden ist.</P><P>(4) Im Anschluss an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung teilt die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern die Ergebnisse mit und erl\u00e4utert die Bewertungen auf Wunsch kurz m\u00fcndlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006600000",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Verhinderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Sind Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter an der Erbringung einer Pr\u00fcfungsleistung ganz oder teilweise gehindert, so k\u00f6nnen sie beim Pr\u00fcfungsamt beantragen, dass die Verhinderung genehmigt wird.</P><P>(2) Die Verhinderung darf nur genehmigt werden, wenn ein wichtiger Grund vorliegt. Bei Erkrankung der Anw\u00e4rterin oder des Anw\u00e4rters soll die Genehmigung nur erteilt werden, wenn unverz\u00fcglich ein \u00e4rztliches Attest vorgelegt wird. Auf Verlangen des Pr\u00fcfungsamts ist ein amts\u00e4rztliches Attest vorzulegen.</P><P>(3) Wird die Verhinderung genehmigt, so gilt die Pr\u00fcfungsleistung als nicht begonnen. Das Pr\u00fcfungsamt bestimmt, zu welchem Zeitpunkt die Pr\u00fcfungsleistung nachgeholt wird.</P><P>(4) Wird die Verhinderung nicht genehmigt, so gilt die Zeit der Verhinderung als Bearbeitungszeit. Wird in diesem Fall gar keine Pr\u00fcfungsleistung erbracht, so gilt die Pr\u00fcfungsleistung als mit null Rangpunkten bewertet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006700000",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "T\u00e4uschungen und sonstige Ordnungsverst\u00f6\u00dfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Anw\u00e4rterinnen oder Anw\u00e4rtern, die bei einer Klausur oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung t\u00e4uschen, eine T\u00e4uschung versuchen, an einer T\u00e4uschung oder einem T\u00e4uschungsversuch mitwirken oder sonst gegen die Ordnung versto\u00dfen, soll die Fortsetzung der Pr\u00fcfung oder des Pr\u00fcfungsteils unter dem Vorbehalt der Entscheidung des Pr\u00fcfungsamts gestattet werden. Bei einem erheblichen Versto\u00df k\u00f6nnen sie von der weiteren Teilnahme an der betreffenden Pr\u00fcfung oder dem betreffenden Pr\u00fcfungsteil ausgeschlossen werden.</P><P>(2) \u00dcber das Vorliegen und die Folgen einer T\u00e4uschung, eines T\u00e4uschungsversuchs, eines Mitwirkens daran oder eines sonstigen Ordnungsversto\u00dfes ist nach Abschluss des betreffenden Pr\u00fcfungsteils zu entscheiden. Die Entscheidung trifft beim schriftlichen Pr\u00fcfungsteil das Pr\u00fcfungsamt nach Anh\u00f6rung der oder des Vorsitzenden der Pr\u00fcfungskommission. Beim m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungsteil entscheidet die Pr\u00fcfungskommission.</P><P>(3) Je nach der Schwere des Versto\u00dfes kann die Pr\u00fcfungskommission oder das Pr\u00fcfungsamt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wiederholung der Klausur, eines Pr\u00fcfungsteils oder der Pr\u00fcfung anordnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Klausur oder die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung mit null Rangpunkten bewerten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Laufbahnpr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</LA></DD></DL>Die Entscheidung ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(4) Wird eine T\u00e4uschung erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung bekannt oder kann sie erst nach Abschluss der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung nachgewiesen werden, so kann das Pr\u00fcfungsamt nach Anh\u00f6rung der Einstellungsbeh\u00f6rde die Pr\u00fcfung innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach dem Tag der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(5) Die Betroffenen sind vor der Entscheidung nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006800000",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Bewertung der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen werden wie folgt bewertet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"41*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"22*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colwidth=\"25*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"76*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Prozentualer Anteil der<BR /> erreichten Leistungspunkte<BR /> an der erreichbaren<BR /> Leistungspunktzahl</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Rangpunkte/<BR /> Rangpunktzahl</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Note</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Notendefinition</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">93,70 bis 100,00</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">sehr gut (1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\" morerows=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a087,50 bis 93,69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a083,40 bis 87,49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">gut (2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\" morerows=\"2\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a079,20 bis 83,39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a075,00 bis 79,19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">11</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a070,90 bis 74,99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">befriedigend (3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\" morerows=\"2\">eine Leistung, die im Allgemeinen den Anforderungen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a066,70 bis 70,89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a062,50 bis 66,69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a058,40 bis 62,49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">ausreichend (4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\" morerows=\"2\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a054,20 bis 58,39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a050,00 bis 54,19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a041,70 bis 49,99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">mangelhaft (5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\" morerows=\"2\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a033,40 bis 41,69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a025,00 bis 33,39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a012,50 bis 24,99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">ungen\u00fcgend (6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colname=\"col4\" morerows=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so \u00a0l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0\u00a00,00 bis 12,49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">0</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Schriftliche Leistungen werden mit Leistungspunkten bewertet. Bei der Bewertung sind neben der fachlichen Leistung die Gliederung und die Klarheit der Darstellung sowie das Ausdrucksverm\u00f6gen angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Zusammengefasste Bewertungen und Durchschnittsrangpunktzahlen werden, soweit nichts anderes bestimmt ist, auf zwei Dezimalstellen ohne Rundung berechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Wiederholung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnpr\u00fcfung kann bei Nichtbestehen einmal wiederholt werden. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann das Bundesministerium der Verteidigung eine zweite Wiederholung zulassen. Die Laufbahnpr\u00fcfung ist vollst\u00e4ndig zu wiederholen.</P><P>(2) Das Pr\u00fcfungsamt bestimmt auf Vorschlag der Pr\u00fcfungskommission, innerhalb welcher Frist die Pr\u00fcfung wiederholt werden kann und welche Ausbildungsabschnitte zu wiederholen sind. Der Vorbereitungsdienst wird von der Einstellungsbeh\u00f6rde nach \u00a7\u00a05 bis zum Ablauf der Wiederholungsfrist verl\u00e4ngert. Die Fremdsprachenausbildung nach \u00a7\u00a036 kann erst nach Abschluss aller anderen Ausbildungsabschnitte wiederholt werden.</P><P>(3) Die bei der Wiederholung erreichten Rangpunkte und Noten ersetzen die bisherigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE007000000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung und Abschlussnote",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Laufbahnpr\u00fcfung ist bestanden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schriftliche und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung bestanden sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesamtergebnis mindestens eine Durchschnittsrangpunktzahl 5 erreicht ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden haben, errechnet die Pr\u00fcfungskommission im Anschluss an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung die Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung und setzt die entsprechende Abschlussnote fest.</P><P>(3) Bei der Berechnung der Rangpunktzahl f\u00fcr die Abschlussnote werden die einzelnen Ergebnisse wie folgt gewichtet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchschnittsrangpunktzahl der berufspraktischen Ausbildung mit 15 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchschnittsrangpunktzahl der fachtheoretischen Ausbildung mit 25 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchschnittsrangpunktzahl der schriftlichen Pr\u00fcfung mit 40 Prozent und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchschnittsrangpunktzahl der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit 20 Prozent.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Festsetzung der Abschlussnote wird die Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl gerundet, sofern die Rangpunktzahl mehr als f\u00fcnf betr\u00e4gt.</P><P>(4) Die oder der Vorsitzende der Pr\u00fcfungskommission teilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden haben, die erreichten Rangpunkte mit und erl\u00e4utert sie auf Wunsch kurz m\u00fcndlich.</P><P>(5) \u00dcber den wesentlichen Verlauf und die zusammengefassten Ergebnisse der Laufbahnpr\u00fcfung ist ein Protokoll anzufertigen.</P><P>(6) Durch das Bestehen der Laufbahnpr\u00fcfung erlangen die Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter die Bef\u00e4higung f\u00fcr die Laufbahn des mittleren technischen Verwaltungsdienstes des Bundes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE007100000",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Abschlusszeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pr\u00fcfungsamt erteilt den Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern, die die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden haben, einen schriftlichen Bescheid \u00fcber das Gesamtergebnis der Laufbahnpr\u00fcfung. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(2) Ist die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden, so f\u00fcgt das Pr\u00fcfungsamt dem Bescheid das Abschlusszeugnis bei. Das Abschlusszeugnis enth\u00e4lt mindestens folgende Angaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angabe, dass die Laufbahnpr\u00fcfung bestanden worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rangpunktzahl der Laufbahnpr\u00fcfung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Abschlussnote.</LA></DD></DL></P><P>(3) Eine Ausfertigung des Abschlusszeugnisses oder eine beglaubigte Kopie wird zur Personalgrundakte genommen.</P><P>(4) Fehler bei der rechnerischen Ermittlung oder bei der Mitteilung der Pr\u00fcfungsergebnisse werden durch das Pr\u00fcfungsamt berichtigt.</P><P>(5) Fehlerhafte Abschlusszeugnisse sind dem Pr\u00fcfungsamt zur\u00fcckzugeben. Wird eine Pr\u00fcfung nachtr\u00e4glich f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt (\u00a7 65 Absatz 4 Satz 1), ist das Abschlusszeugnis ebenfalls dem Pr\u00fcfungsamt zur\u00fcckzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE007200000",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Mitteilung \u00fcber die nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung und Dienstzeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt vom Pr\u00fcfungsamt einen schriftlichen Bescheid \u00fcber die nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung. Der Bescheid ist mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen.</P><P>(2) Wer die Laufbahnpr\u00fcfung endg\u00fcltig nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der Einstellungsbeh\u00f6rde neben dem Bescheid ein Dienstzeugnis. Im Dienstzeugnis sind die Dauer der Ausbildung und die Ausbildungsinhalte anzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE007300000",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Pr\u00fcfungsakten und Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Zu den Pr\u00fcfungsakten zu nehmen sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausfertigung des Abschlusszeugnisses oder des schriftlichen Bescheids \u00fcber die nichtbestandene Laufbahnpr\u00fcfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Klausuren der schriftlichen Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausfertigung des Zeugnisses \u00fcber die fachtheoretische Ausbildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Ausfertigung des Zeugnisses \u00fcber die berufspraktische Ausbildung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Protokolle \u00fcber die schriftliche und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Protokoll \u00fcber den Verlauf und die Ergebnisse der Laufbahnpr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pr\u00fcfungsakten werden beim Pr\u00fcfungsamt oder einer von ihm bestimmten Stelle nach Beendigung des Vorbereitungsdienstes mindestens f\u00fcnf Jahre aufbewahrt. Sie sind sp\u00e4testens zehn Jahre nach Beendigung des Vorbereitungsdienstes zu vernichten.</P><P>(3) Die Betroffenen k\u00f6nnen auf Antrag Einsicht in ihre Pr\u00fcfungsakte nehmen. Die Einsichtnahme ist in der Akte zu vermerken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007900021BJNG001100000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE007400000",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter, die bis zum <NB>29. Februar</NB> 2020 mit dem Vorbereitungsdienst f\u00fcr den mittleren Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes begonnen haben, ist die Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes vom 20. Februar 2002 (BGBl. I S. 935), die zuletzt durch Artikel 19 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2017 (BGBl. I S. 626) ge\u00e4ndert worden ist, weiter anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007900021BJNE007500000",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007900021BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. M\u00e4rz 2020 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung \u00fcber die Laufbahn, Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren Dienst der Fernmelde- und Elektronischen Aufkl\u00e4rung des Bundes vom 20. Februar 2002 (BGBl. I S. 935), die zuletzt durch Artikel 19 des Gesetzes vom 29. M\u00e4rz 2017 (BGBl. I S. 626) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
