{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR171400018",
    "firstPublished": "2018-10-02",
    "sourceTimestamp": "20181112212010",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e150. Geburtstag Peter Behrens\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2018-10-02",
    "slug": "muenz20eurobek_2018_10_02",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1714",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.10.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2018_j1714-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2018-10-02/bgbl1_2018_j1714-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2018_j1714-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2018-10-02/bgbl1_2018_j1714-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze zum Thema \u201e150. Geburtstag Peter Behrens\u201c im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt Peter Behrens (1868 \u2013 1940), einen deutschen Architekten, Maler und Designer, der als Pionier des modernen Industriedesigns gilt.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatliche M\u00fcnze Berlin (Pr\u00e4gezeichen A).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 13. September 2018 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt den Architekten Behrens vor einer Abstraktion seines prominentesten Industriebaus, der legend\u00e4ren Turbinenhalle in Berlin. Die lichte, leicht gesperrte Schrift steht formal f\u00fcr die Schaffensperiode des Jubilars.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eA\u201c der Staatlichen M\u00fcnze Berlin, die Jahreszahl 2018 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe <NB>\u201eSILBER 925\u201c</NB> aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eIM UEBRIGEN AUTODIDAKT <F>\u25cf</F>\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von der K\u00fcnstlerin Anna Steinmann aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400018BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400018BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1714)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"209\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1714-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1714-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
