{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR074300007",
    "firstPublished": "2007-05-05",
    "sourceTimestamp": "20131202132607",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im \nNennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"175. Geburtstag von Wilhelm Busch\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2007-05-05",
    "slug": "muenz10eurobek_2007_05_05",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 743",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 21.5.2007 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2007_j0743_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2007-05-05/bgbl1_2007_j0743_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074300007BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, aus Anlass des 175. Geburtstages von Wilhelm Busch eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1.900.000 St\u00fcck, darunter 300.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen. <BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 14. Juni 2007 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben. <BR />Die Bildseite zeigt eine \u00fcberzeugende Abbildung Wilhelm Busch's, die sich auf originelle Weise von konventionellen Darstellungen abhebt. Sie wird in gelungener Form durch das Grundformat seiner in Holz gestochenen Bildergeschichten erg\u00e4nzt, von denen der K\u00fcnstler zwei (Max und Moritz, Fromme Helene) exemplarisch aufgreift. <BR />Die Wertseite harmoniert in k\u00fcnstlerisch anschaulicher Weise mit der Bildseite. Sie zeigt den Bundesadler, den Schriftzug \"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\", die Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2007 sowie das Pr\u00e4gezeichen \"D\" des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen. <BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"WER RUDERT, SIEHT DEN GRUND NICHT.\".</LA></DD> </DL>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Othmar Kukula aus Neuhausen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074300007BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR074300007BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2007, 743)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j0743_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
