{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR119600010",
    "firstPublished": "2010-08-13",
    "sourceTimestamp": "20131202132627",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e20 Jahre Deutsche Einheit\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2010-08",
    "slug": "muenz10eurobek_2010_08",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1196",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.8.2010 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2010_j1196-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2010-08/bgbl1_2010_j1196-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2010_j1196-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2010-08/bgbl1_2010_j1196-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR119600010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e20 Jahre Deutsche Einheit\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt maximal 2\u00a0100\u00a0000 St\u00fcck in Normalpr\u00e4gung und maximal 200\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatliche M\u00fcnze Berlin.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 2. September 2010 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4gte auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite der M\u00fcnze besticht durch grafische und inhaltliche Klarheit. Die zentrale Aussage \u201eWir sind ein Volk\u201c steht als Wille des deutschen Volkes zur Einheit im Mittelpunkt.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2010 sowie das Pr\u00e4gezeichen \u201eA\u201c der Staatlichen M\u00fcnze Berlin.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eEinigkeit und Recht und Freiheit\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt vom K\u00fcnstler Erich Ott aus M\u00fcnchen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR119600010BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR119600010BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"3*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"3*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2010_j1196-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2010_j1196-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
