{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009220974",
    "firstPublished": "1974-04-19",
    "sourceTimestamp": "20130405125327",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Gedenkm\u00fcnze 25. Jahrestag der Verk\u00fcndung des Grundgesetzes f\u00fcr\ndie Bundesrepublik Deutschland am 23. Mai 1949)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1974-04",
    "slug": "muenz5dmbek_1974_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 922",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009220974BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzblatt S. 323) ist aus Anla\u00df des 25. Jahrestages der Verk\u00fcndung des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland am 23. Mai 1949 eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt worden. Die Auspr\u00e4gung erfolgte in der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart, die Auflage betr\u00e4gt 8 Millionen St\u00fcck.</P><P>(2) Die M\u00fcnzen werden ab 15. Mai 1974 in den Verkehr gebracht.</P><P>(3) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Hubert A. Zimmermann, 7 Stuttgart 1.</P><P>(4) Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 mm und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</P><P>(5) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(6) Die Bildseite zeigt als Symbol des f\u00f6deralistischen Prinzips 11 Wappenfelder und ihre Verflechtung als Ausdruck der Beteiligung der L\u00e4nder. Die Jahreszahlen 1949 und 1974 sind unterhalb und oberhalb der bildlichen Darstellung angebracht. Die Umschrift lautet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"25 JAHRE GRUNDGESETZ DER BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\".</LA></DD></DL>(7) Die Wertseite tr\u00e4gt als beherrschendes Motiv den Bundesadler, so wie er im Plenarsaal des Bundestages dargestellt ist mit der Umschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND 5 DEUTSCHE MARK\".</LA></DD></DL>Die in 19 und 74 geteilte Jahreszahl ist unterhalb des Adlers beiderseits des oberen Teils der Wertziffer 5 angebracht.</P><P>(8) Das M\u00fcnzzeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart befindet sich in dem Bogen der Wertziffer 5.</P><P>(9) Der glatte M\u00fcnzrand tr\u00e4gt die vertiefte Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"DIE MENSCHENW\u00dcRDE IST UNANTASTBAR\".</LA></DD></DL>Zwischen Anfang und Ende der Inschrift ist eine Arabeske eingepr\u00e4gt.</P><P>(10) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009220974BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009220974BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung) <BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl I 1974, 923</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
