{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004260978",
    "firstPublished": "1978-03-16",
    "sourceTimestamp": "20130405124749",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Stresemann-Gedenkm\u00fcnze)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1978-03",
    "slug": "muenz5dmbek_1978_03",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 426",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004260978BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung ist aus Anla\u00df der 100. Wiederkehr des Geburtstages des Politikers und Friedensnobelpreistr\u00e4gers Gustav Stresemann eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt worden. Die Auspr\u00e4gung erfolgte im Bayerischen Hauptm\u00fcnzamt M\u00fcnchen, die Auflage betr\u00e4gt 8 Millionen St\u00fcck.</P><P>(2) Die M\u00fcnzen werden ab 10. Mai 1978 in den Verkehr gebracht. Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Reinhart Heinsdorff, Ottmaring.</P><P>(3) Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 Millimetern und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</P><P>(4) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(5) Die Bildseite zeigt das Portrait des Politikers und die Umschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"GUSTAV STRESEMANN 1878-1929\".</LA></DD></DL></P><P>(6) Der Hintergrund ist ausgef\u00fcllt mit Worten der innenpolitischen Szene zwischen 1920 und 1929.</P><P>(7) Die Wertseite tr\u00e4gt einen Adler und die Umschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND 1978</LA><LA Size=\"normal\">5 DEUTSCHE MARK\".</LA></DD></DL></P><P>(8) Das M\u00fcnzzeichen \"D\" des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes M\u00fcnchen befindet sich \u00fcber dem Kopf des Adlers.</P><P>(9) Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt die vertiefte Inschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"DURCH FRIEDEN</LA><LA Size=\"normal\">UND VERST\u00c4NDIGUNG SIEGEN\".</LA></DD></DL></P><P>(10) Zwischen Ende und Anfang der Randschrift ist eine liegende Raute eingepr\u00e4gt.</P><P>(11) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004260978BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004260978BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung) <BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl I 1978, 427</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
