{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR120800018",
    "firstPublished": "2018-07-02",
    "sourceTimestamp": "20180726213004",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e275 Jahre Gewandhausorchester\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2018-07-23/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2018_07_23_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1208",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2018_j1208-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2018-07-23_2/bgbl1_2018_j1208-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2018_j1208-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2018-07-23_2/bgbl1_2018_j1208-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e275 Jahre Gewandhausorchester\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt das Gewandhausorchester, das im Jahr 2018 sein 275. Jubil\u00e4um feiert und nach wie vor zu den renommiertesten Klangk\u00f6rpern der Welt z\u00e4hlt.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe (Pr\u00e4gezeichen G).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 8. M\u00e4rz 2018 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt das Tsch\u00f6rtnersche Logo des Gewandhausorchesters, dem eine Auswahl von herausragenden musikalischen Pers\u00f6nlichkeiten gegen\u00fcbergestellt ist. Im Zentrum des Entwurfs steht der Auftakt zum bevorstehenden Konzert. Zwei H\u00e4nde dirigieren mit einem Stab, der auf die k\u00fcnstlerische Vielfalt des Gewandhausorchesters weist.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eG\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe, die Jahreszahl 2018 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201e\u2022 RES SEVERA VERUM GAUDIUM\u201c.</P><P>Dies ist die lateinische Originalvariante des Orchesterleitspruches \u201eWAHRE FREUDE IST EINE ERNSTE SACHE\u201c.</P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von der K\u00fcnstlerin Lucia Maria Hardegen aus Bonn.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800018BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120800018BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1208)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"867\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1208-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"867\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1208-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
