{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR137400019",
    "firstPublished": "2019-08-07",
    "sourceTimestamp": "20190924212503",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e100 Jahre Frauenwahlrecht\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2019-08-07/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2019_08_07_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 1374",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 5.9.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j1374-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2019-08-07_2/bgbl1_2019_j1374-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2019_j1374-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2019-08-07_2/bgbl1_2019_j1374-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137400019BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e100 Jahre Frauenwahlrecht\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Am 19. Januar 1919 konnten Frauen in Deutschland bei der Wahl zur Deutschen Nationalversammlung erstmals auf nationaler Ebene ihr Wahlrecht aus\u00fcben.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen (Pr\u00e4gezeichen D).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 17. Januar 2019 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt eine Gruppe von Frauen, die wie in einem Demonstrationszug auf den Betrachter zul\u00e4uft. Die Durchsetzung des Wahlrechtes war jedoch vielen engagierten Pers\u00f6nlichkeiten zu verdanken. Daher zeigt die M\u00fcnze auch keinen Demonstrationszug in einer konkreten historischen Situation, sondern eine Gruppe von Frauen aus verschiedenen Zeiten, an der Mode kenntlich, die bis heute f\u00fcr eine gleichberechtigte Teilhabe an politischen Prozessen k\u00e4mpft.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eD\u201c des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen, die Jahreszahl 2019 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Auf der Wertseite der M\u00fcnze ist zus\u00e4tzlich die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eHERAUS MIT DEM FRAUENWAHLRECHT <F>\u25cf</F>\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von der K\u00fcnstlerin Anne Karen Hentschel aus Bremen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137400019BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR137400019BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 1374)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"209\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1374-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"209\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1374-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
