{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR114000009",
    "firstPublished": "2009-05-07",
    "sourceTimestamp": "20131202132626",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e100 Jahre Internationale Luftfahrtausstellung\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2009-05-07",
    "slug": "muenz10eurobek_2009_05_07",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 1140",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.5.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2009_j1140-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2009-05-07/bgbl1_2009_j1140-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2009_j1140-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2009-05-07/bgbl1_2009_j1140-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114000009BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, aus Anlass des 100-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Internationalen Luftfahrtausstellung im Jahr 2009 eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1\u00a0850\u00a0000 St\u00fcck, darunter maximal <NB>200\u00a0000</NB> St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 4. Juni 2009 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite der M\u00fcnze zeigt im Mittelteil die Frontalansicht eines modernen Flugzeugs beim Landeanflug. In beiden Seitenstreifen wird in zur\u00fcckhaltender, fast ornamentaler Gestaltung die Vielfalt der Luft- und Raumfahrt \u2013 von den Flugger\u00e4ten Otto Lilienthals bis hin zur Internationalen Raumstation ISS \u2013 deutlich.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer und Wertbezeichnung sowie die Jahreszahl 2009 und das Pr\u00e4gezeichen \u201eD\u201c des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eFASZINATION FLIEGEN *<BR /> TRADITION * INNOVATION * \u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von Herrn Bodo Broschat, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114000009BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR114000009BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2009, 1140)</kommentar><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"700\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2009_j1140-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"355.600006103516\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"700\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2009_j1140-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"355.600006103516\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
