{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR120500018",
    "firstPublished": "2018-07-02",
    "sourceTimestamp": "20180726213004",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eBerlin\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2018-07-23/1",
    "slug": "muenz2eurobek_2018_07_23_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1205",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.7.2018 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2018_j1205-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2018-07-23_1/bgbl1_2018_j1205-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2018_j1205-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2018-07-23_1/bgbl1_2018_j1205-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120500018BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201eBerlin\u201c im Rahmen einer Serie \u201eBundesl\u00e4nder\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 30. Januar 2018 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift (Schriftzug \u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c sowie eine stilisierte Darstellung des Bundesadlers) und die technischen Parameter entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Die nationale Seite zeigt den Hauptbau des Schlosses Charlottenburg in Berlin von der Ehrenhofseite. Die L\u00e4nderbezeichnung \u201eBERLIN\u201c verkn\u00fcpft das abgebildete Bauwerk mit dem Bundesland. Auf dem inneren Kern befinden sich ferner das Ausgabejahr 2018, die Kennzeichnung \u201eD\u201c f\u00fcr das Ausgabeland Bundesrepublik Deutschland, das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte (\u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c) sowie die Initialen des K\u00fcnstlers. Der \u00e4u\u00dfere Ring der nationalen Seite zeigt die zw\u00f6lf Europasterne.</P><P>Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck.</P><P>Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von dem K\u00fcnstler Bodo Broschat aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120500018BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR120500018BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1205)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"858\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1205-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"858\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2018_j1205-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
