{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR086200017",
    "firstPublished": "2017-04-04",
    "sourceTimestamp": "20170424215538",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 5 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eTropische Zone\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5EuroBek 2017-04-04",
    "slug": "muenz5eurobek_2017_04_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 862",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.4.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2017_j0862-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2017-04-04/bgbl1_2017_j0862-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2017_j0862-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2017-04-04/bgbl1_2017_j0862-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086200017BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 5-Euro-Sammlerm\u00fcnze \u201eTropische Zone\u201c mit einem roten Kunststoffring pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze bildet den Auftakt einer f\u00fcnfteiligen Serie \u201eKlimazonen der Erde\u201c (2017 \u2013 2021, eine Ausgabe pro Jahr) und schlie\u00dft damit thematisch an die innovative 5-Euro-M\u00fcnze \u201ePlanet Erde\u201c an, die als weltweit erste Sammlerm\u00fcnze mit einem farbigen, lichtdurchl\u00e4ssigen Kunststoffring im April 2016 vom Bund herausgegeben wurde.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 2\u00a0300\u00a0000 St\u00fcck, davon 300\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 27. April 2017 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus drei Komponenten: Einem \u00e4u\u00dferen Ring und einem inneren Kern (Pille) aus Metall (CuNi25/CuNi19) sowie einem pr\u00e4gbaren, zwischen Ring und Pille eingef\u00fcgten, Polymerring. Die M\u00fcnze hat einen Durchmesser von 27,25 Millimetern und eine Masse von 9 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt \u2013 aus einer besonderen Vogelperspektive \u2013 Baumriesen, an denen entlang der Betrachter in die tropische Zone eintaucht sowie einen Papagei als Symbol f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t der Tropen. Diese realistischen Bildelemente abstrahieren die tropische Zone mit dem immerfeuchten Regenwald. Der rote Ring definiert den \u00dcbergang in eine luftige Freifl\u00e4che, die die Ausdruckskraft des Entwurfes besonders zur Geltung kommen l\u00e4sst.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2017, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), <NB>\u201eG\u201c (Karlsruhe)</NB> oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eKLIMAZONEN DER ERDE \u2022\u201c.</P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von der K\u00fcnstlerin Stefanie Radtke aus Leipzig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086200017BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR086200017BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 862)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"49.90*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50.10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"202\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0862-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"204\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"200\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0862-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"204\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
