{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR075000016",
    "firstPublished": "2016-04-04",
    "sourceTimestamp": "20160503215514",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e30 Jahre Europaflagge\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2016-04-04/1",
    "slug": "muenz2eurobek_2016_04_04_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 750",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.4.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j0750-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2016-04-04_1/bgbl1_2016_j0750-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2016_j0750-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2016-04-04_1/bgbl1_2016_j0750-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075000016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission geben die Mitgliedstaaten der Euro-Zone im zweiten Halbjahr 2015 zur W\u00fcrdigung des 30-j\u00e4hrigen Bestehens der Europaflagge eine motivgleiche 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze heraus. Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung vor diesem Hintergrund beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e30 Jahre Europaflagge\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 5. November 2015 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die nationale Seite der M\u00fcnze unterscheidet sich in den einzelnen Euro-Mitgliedstaaten nur durch den Namen des Ausgabelandes sowie die nationalen M\u00fcnzzeichen.</P><P>Das Motiv der Bildseite wurde entsprechend dem von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgeschlagenen Verfahren von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der Europ\u00e4ischen Union im Ergebnis einer Internet-Abstimmung als Sieger aus f\u00fcnf Vorschl\u00e4gen gew\u00e4hlt. Es wurde von dem griechischen Bildhauer Georgios Stamatopoulos entworfen und zeigt zw\u00f6lf Sterne, die die Gestalt von Menschen annehmen und die Geburt eines neuen Europa begr\u00fc\u00dfen.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift (Schriftzug \u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c sowie eine stilisierte Darstellung des Bundesadlers) und die technischen Parameter entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Die Pr\u00e4gung der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze erfolgt durch die f\u00fcnf deutschen M\u00fcnzst\u00e4tten. Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck. Daneben werden 125\u00a0000 St\u00fcck in der h\u00f6herwertigen Pr\u00e4gequalit\u00e4t Spiegelglanz f\u00fcr Sammlerzwecke produziert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075000016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR075000016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 750)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"2*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"2*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"858\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0750-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"854\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j0750-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"883\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
