{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000800006",
    "firstPublished": "2005-12-08",
    "sourceTimestamp": "20131202132454",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im \nNennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"Schleswig-Holstein\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2006",
    "slug": "muenz2eurobek_2006",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 8",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  6. 1.2006 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2006_j0008_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2006/bgbl1_2006_j0008_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000800006BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \"Schleswig-Holstein\" im Rahmen einer Serie \"Bundesl\u00e4nder\" pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck. Daneben werden f\u00fcr das Sammlerprodukt deutsche Euro-Kursm\u00fcnzens\u00e4tze 375.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt. <BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 3. Februar 2006 in den Verkehr gebracht. Materialeinsatz und technische Parameter der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze. Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung unver\u00e4ndert die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\".</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die nationale Seite der Gedenkm\u00fcnze zeigt das Holstentor, das durch seine filigrane Ausformung einen \u00e4sthetischen Reiz vermittelt, der hervorragend mit dem Au\u00dfenring korrespondiert. Die L\u00e4nderbezeichnung \"Schleswig-Holstein\" verkn\u00fcpft das abgebildete Bauwerk, das Holstentor, mit dem Bundesland. Das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte und das Namenszeichen des gestaltenden K\u00fcnstlers komplettieren die Gestaltung des M\u00fcnzkerns. <BR />Auf dem Au\u00dfenring sind die europ\u00e4ischen Sterne, das Ausgabejahr 2006 und das Ausgabeland \"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\" abgebildet. <BR />Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von Heinz Hoyer aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000800006BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000800006BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2006, 8)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2006_j0008_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
