{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR234100008",
    "firstPublished": "2008-11-21",
    "sourceTimestamp": "20131202132741",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eSaarland\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2008-11",
    "slug": "muenz2eurobek_2008_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 2341",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.12.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2008_j2341-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2008-11/bgbl1_2008_j2341-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2008_j2341-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2008-11/bgbl1_2008_j2341-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR234100008BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201eSaarland\u201c im Rahmen einer Serie \u201eBundesl\u00e4nder\u201c pr\u00e4gen zu lassen.<BR /><BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck.<BR /><BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 6. Februar 2009 in den Verkehr gebracht. Materialeinsatz, technische Parameter und Gestaltung der europ\u00e4ischen Seite der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen der aktuellen 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.<BR /><BR />Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung unver\u00e4ndert die Inschrift:<BR /><BR />\u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c.<BR /><BR />Die nationale Seite zeigt die Ludwigskirche in Saarbr\u00fccken. Die L\u00e4nderbezeichnung \u201eSAARLAND\u201c verkn\u00fcpft das abgebildete Bauwerk, Ludwigskirche, mit dem Bundesland. Auf der Randzone sind die europ\u00e4ischen Sterne, das Ausgabejahr 2009 und das Ausgabeland \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c zu sehen.<BR /><BR />Das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte (\u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c) befindet sich im unteren Kernbereich. Rechts vom Baudenkmal befinden sich die Initialen des M\u00fcnzk\u00fcnstlers \u201eFB\u201c.<BR /><BR />Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von Herrn Friedrich Brenner aus Diedorf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR234100008BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR234100008BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2008, 2341)</kommentar><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"top\"><IMG Height=\"700\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2008_j2341-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"258.717010498047\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"top\"><IMG Height=\"700\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2008_j2341-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"258.717010498047\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
