{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR338900005",
    "firstPublished": "2005-11-30",
    "sourceTimestamp": "20131202132827",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im\nNennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"250. Geburtstag von Wolfgang Amadeus\nMozart\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2005-11",
    "slug": "muenz10eurobek_2005_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 3389",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  9.12.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2005_j3389_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2005-11/bgbl1_2005_j3389_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR338900005BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zur W\u00fcrdigung des 250. Geburtstages von Wolfgang Amadeus Mozart eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1.900.000 St\u00fcck, darunter 300.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen. Die M\u00fcnze wird ab dem 2. Januar 2006 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben. <BR />Die Bildseite zeigt - in k\u00fcnstlerisch \u00fcberzeugender Form - ein klar dargestelltes und eindeutig erkennbares Portrait Mozarts, das insbesondere durch seine gro\u00dfe Dynamik im Ausdruck \u00fcberzeugt. <BR />Die Wertseite korrespondiert mit der Bildseite in hervorragender Weise. Die beschwingte Darstellung des Adlers und die Anordnung der Sterne innerhalb von Notenlinien stellen eine zeitgem\u00e4\u00dfe und originelle L\u00f6sung dar. Ferner zeigt die Wertseite die Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2006 sowie das Pr\u00e4gezeichen \"D\" des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen. <BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"- MOZART - DIE WELT HAT EINEN SINN\".</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Jordi Regel, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR338900005BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR338900005BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2005, 3389)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2005_j3389_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
