{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR189900012",
    "firstPublished": "2012-09-10",
    "sourceTimestamp": "20140127141502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e100 Jahre Deutsche Nationalbibliothek\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2012-09-10",
    "slug": "muenz10eurobek_2012_09_10",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1899",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 17.9.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2012_j1899-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2012-09-10/bgbl1_2012_j1899-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2012_j1899-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2012-09-10/bgbl1_2012_j1899-1_0040.jpg",
      "bgbl1_2012_j1899-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2012-09-10/bgbl1_2012_j1899-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2012_j1899-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2012-09-10/bgbl1_2012_j1899-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189900012BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e100 Jahre Deutsche Nationalbibliothek\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1\u00a0700\u00a0000 St\u00fcck, davon ca. 210\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt M\u00fcnchen (Pr\u00e4gezeichen D).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 13. September 2012 in den Verkehr gebracht. Die 10-Euro-Gedenkm\u00fcnze in der Stempelglanzqualit\u00e4t besteht aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (CuNi25), hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 14 Gramm. Die Spiegelglanzm\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Silber und 375 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 16 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt ein Gesicht, das stellvertretend f\u00fcr die Leser in der Bibliothek steht, sowie die Sammlungsgegenst\u00e4nde der Bibliothek: B\u00fccher und Buchstaben, bin\u00e4re Zeichen f\u00fcr die digitale Welt und Notenschl\u00fcssel stellvertretend f\u00fcr Musikalien und Tontr\u00e4ger.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eD\u201c des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, die Jahreszahl 2012 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Auf der Wertseite der M\u00fcnze in Spiegelglanzqualit\u00e4t ist zus\u00e4tzlich die Angabe \u201eSILBER 625\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <table frame=\"none\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u201eB\u00dcCHER SIND DER EINGANG ZUR WELT <F>\u2730</F>\u201c.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Victor Huster aus Baden-Baden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189900012BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR189900012BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2012, 1899)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"1*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"1*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"477\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2012_j1899-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"478\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2012_j1899-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"479\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2012_j1899-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"479\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2012_j1899-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
