{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR100600011",
    "firstPublished": "2011-05-23",
    "sourceTimestamp": "20131202132617",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e125 Jahre Automobil\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2011-05-23",
    "slug": "muenz10eurobek_2011_05_23",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 1006 (2012 I 1362)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.6.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j1006-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2011-05-23/bgbl1_2011_j1006-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2011_j1006-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2011-05-23/bgbl1_2011_j1006-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2011_j1006-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2011-05-23/bgbl1_2011_j1006-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2011_j1006-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2011-05-23/bgbl1_2011_j1006-1_0040.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100600011BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e125 Jahre Automobil\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 2 104 000 St\u00fcck, davon ca. 200\u00a0000 St\u00fcck in der Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 9. Juni 2011 in den Verkehr gebracht. Die 10-Euro-Gedenkm\u00fcnze in der Stempelglanzqualit\u00e4t besteht aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (CuNi25), hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 14 Gramm. Die Spiegelglanzm\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Silber und 375 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 16 Gramm. Die Spiegelglanzm\u00fcnze ist durch den Pr\u00e4geaufdruck \u201eSilber 625\u201c gekennzeichnet. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die aktive Fahrdarstellung des Lenkrads auf der Bildseite vermittelt durch die Lust am Fahren ein aktives Lebensgef\u00fchl. Die Darstellung der stilisierten Stra\u00dfe mit B\u00e4umen verweist auf den Weg in die Zukunft, die mit dem zunehmenden Bewusstsein f\u00fcr den Umweltgedanken verbunden wird.</P><P>Wert- und Bildseite entsprechen sich in hervorragender Weise durch die dynamische und moderne grafische Gestaltung, welche auf der Kreisform des Lenkrads basiert. Der Adler hat eine kraftvolle und w\u00fcrdige Anmutung. Besonders interessant ist die Ausformulierung der seitlichen Schwingfedern, die bei Drehung der M\u00fcnze das Euro-Symbol sichtbar werden l\u00e4sst.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, die Umschrift \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND 2011\u201c mit den zw\u00f6lf Europasternen, der Wertbezeichnung \u201e10 Euro\u201c und dem M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart sowie den Pr\u00e4geaufdruck \u201eSilber 625\u201c auf der Wertseite der M\u00fcnze in der Spiegelglanzqualit\u00e4t.</P><P>Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P><SP>\u201eWAS UNS BEWEGT\u201c,</SP></P><P>die durch eine Linie verbunden wird.</P><P>Der Entwurf stammt vom K\u00fcnstler Jordi Truxa, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100600011BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR100600011BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1006)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"650\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j1006-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"650\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j1006-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j1006-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"650\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j1006-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
