{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026000013",
    "firstPublished": "2013-01-30",
    "sourceTimestamp": "20131202132537",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eBaden-W\u00fcrttemberg\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2013-01",
    "slug": "muenz2eurobek_2013_01",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 260",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.2.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2013_j0260-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2013-01/bgbl1_2013_j0260-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2013_j0260-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2013-01/bgbl1_2013_j0260-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026000013BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze <NB>\u201eBaden-W\u00fcrttemberg\u201c</NB> im Rahmen einer Serie \u201eBundesl\u00e4nder\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 1. Februar 2013 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift (Schriftzug \u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c sowie eine stilisierte Darstellung des Bundesadlers) und die technischen Parameter entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Die nationale Seite zeigt auf dem inneren Kern die pr\u00e4genden Merkmale des Klosters Maulbronn. Die L\u00e4nderbezeichnung \u201eBADEN-W\u00dcRTTEMBERG\u201c verkn\u00fcpft das abgebildete Bauwerk mit dem Bundesland. Auf dem inneren Kern befinden sich ferner das Ausgabejahr 2013, die Kennzeichnung \u201eD\u201c f\u00fcr das Ausgabeland Bundesrepublik Deutschland, das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte (\u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c) sowie die Initialen des K\u00fcnstlers.</P><P>Der \u00e4u\u00dfere Ring der nationalen Seite zeigt die zw\u00f6lf Europasterne.</P><P>Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage der M\u00fcnze soll 30 Millionen St\u00fcck betragen.</P><P>Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von dem K\u00fcnstler Eugen Ruhl, Pforzheim.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026000013BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026000013BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 260)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"937\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0260-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"931\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0260-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
