{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR026000021",
    "firstPublished": "2021-02-08",
    "sourceTimestamp": "20210226212502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e50 Jahre Sendung mit der Maus\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2021-02-08/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2021_02_08_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 260",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 25.2.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2021_j0260-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2021-02-08_2/bgbl1_2021_j0260-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2021_j0260-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2021-02-08_2/bgbl1_2021_j0260-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026000021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e50\u00a0Jahre Sendung mit der Maus\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt das 50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der bekannten Kindersendung, deren Erstausstrahlung am 7. M\u00e4rz 1971 im Westdeutschen Rundfunk stattfand.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatliche M\u00fcnze Berlin (Pr\u00e4gezeichen A).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 25. Februar 2021 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt \u201edie Maus\u201c in der Mitte des M\u00fcnzrunds. Das in ihrem linken Arm befindliche Geschenk stellt den unmittelbaren Zusammenhang zum Anlass dar. Die Maus blickt verschmitzt in die Richtung des Geschenks und strahlt Ihre Neugierde \u2013 eine zentrale Eigenschaft der Figur \u2013 aus. Die Kolorierung der Maus in den charakteristischen Farben erh\u00f6ht den Wiedererkennungswert.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eA\u201c der Staatlichen M\u00fcnze Berlin, die Jahreszahl 2021 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eLACH- UND SACHGESCHICHTEN <F>\u25cf</F>\u201c.</P><P>Die Bildseite wurde von der WDR mediagroup GmbH und der Staatlichen M\u00fcnze Berlin gestaltet, die Wertseite beruht auf einem Entwurf des K\u00fcnstlers Andre Witting aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026000021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR026000021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 260)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"85*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"85*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"209\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j0260-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"209\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j0260-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
