{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201100020",
    "firstPublished": "2020-08-20",
    "sourceTimestamp": "20201204213520",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eWei\u00dfstorch\u201c der Serie \u201eHeimische V\u00f6gel\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2020-08-20/1",
    "slug": "muenz20eurobek_2020_08_20_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2011",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.9.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2020_j2011-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-08-20_1/bgbl1_2020_j2011-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2020_j2011-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-08-20_1/bgbl1_2020_j2011-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201100020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, in den Jahren 2016 bis 2021 eine Serie von Goldm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro zum Thema \u201eHeimische V\u00f6gel\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Im Jahr 2020 wird die Ausgabe mit der M\u00fcnze \u201eWei\u00dfstorch\u201c fortgesetzt. Die M\u00fcnze wird ab dem 22. Juni 2020 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die limitierte Auflage der 20-Euro-Goldm\u00fcnze \u201eWei\u00dfstorch\u201c betr\u00e4gt maximal 180\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von 999,9 Tausendteilen (Feingold), hat einen Durchmesser von 17,5 Millimetern und eine Masse von 3,89 Gramm. Der M\u00fcnzrand ist geriffelt.</P><P>Der Entwurf stammt von der K\u00fcnstlerin Adelheid Fuss aus Geltow.</P><P>Auf der Bildseite wird ein Wei\u00dfstorch dargestellt.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer mit der Euro-Bezeichnung sowie die Jahreszahl \u201e2020\u201c und \u2013 je nach M\u00fcnzst\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201100020BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201100020BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2011)</kommentar></noindex></P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.57*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"82.43*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j2011-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j2011-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
