{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003600012",
    "firstPublished": "2011-12-21",
    "sourceTimestamp": "20131202132457",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e10 Jahre Euro-Bargeld\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2012",
    "slug": "muenz2eurobek_2012",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 36",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 2.1.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j0036-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2012/bgbl1_2011_j0036-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2011_j0036-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2012/bgbl1_2011_j0036-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003600012BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission soll im Januar 2012 anl\u00e4sslich des 10. Jahrestages der Einf\u00fchrung der Euro-M\u00fcnzen und Euro-Banknoten von allen Mitgliedsstaaten der Euro-Zone eine motivgleiche <NB>2-Euro-Gedenkm\u00fcnze</NB> ausgegeben werden. Vor diesem Hintergrund und gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e10 Jahre Euro-Bargeld\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 2. Januar 2012 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift und die technischen Parameter der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen denen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze. Die nationale Seite der M\u00fcnze unterscheidet sich in den einzelnen Euro-Mitgliedsstaaten nur durch den Namen und die Schreibweise des Ausgabelandes sowie die nationalen M\u00fcnzzeichen.</P><P>Das Motiv der Bildseite wurde entsprechend dem von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgeschlagenen Verfahren von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der Europ\u00e4ischen Union im Ergebnis einer Internet-Abstimmung als Sieger aus f\u00fcnf Vorschl\u00e4gen gew\u00e4hlt. Es stammt von dem K\u00fcnstler Helmut Andexlinger aus \u00d6sterreich und symbolisiert den Euro als W\u00e4hrung mit weltweiter Bedeutung.</P><P>Es ist vorgesehen, die 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze von den f\u00fcnf deutschen M\u00fcnzst\u00e4tten pr\u00e4gen zu lassen. Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage der M\u00fcnze soll 30 Millionen St\u00fcck betragen. Daneben werden ca. 0,75 Millionen St\u00fcck in der h\u00f6herwertigen Pr\u00e4gequalit\u00e4t Spiegelglanz f\u00fcr Sammlerzwecke produziert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003600012BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003600012BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2012, 36)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"651\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j0036-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"210.820007324219\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"928\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j0036-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
