{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018800992",
    "firstPublished": "1992-09-25",
    "sourceTimestamp": "20131202132527",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 10\nDeutschen Mark (Gedenkm\u00fcnze 150. Jahrestag der Friedensklasse des Ordens Pour\nle merite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10DMBek 1992-11",
    "slug": "muenz10dmbek_1992_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 1880",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 12.11.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1992_j1880_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10dmbek_1992-11/bgbl1_1992_j1880_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018800992BJNE000100314",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung hat die Bundesregierung beschlossen, zum 150. Jahrestag der Friedensklasse des Ordens Pour le <ABWFORMAT typ=\"A\" />merite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 10 Deutschen Mark pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 8,45 Millionen St\u00fcck. Die Pr\u00e4gung erfolgt im Bayerischen Hauptm\u00fcnzamt in M\u00fcnchen.<BR />Die M\u00fcnze wird ab 9. Dezember 1992 in den Verkehr gebracht.<BR />Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Silber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 15,5 Gramm.<BR />Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.<BR />Die Bildseite zeigt das Ordenszeichen und ein Portrait von Alexander von Humboldt. Die Umschrift lautet: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"ORDEN POUR LE MERITE F\u00dcR WISSENSCHAFTEN UND K\u00dcNSTE A. v. HUMBOLDT 1. KANZLER DES ORDENS 1842 - 1992\".</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Die Wertseite tr\u00e4gt einen Adler, die Jahreszahl \"1992\", das M\u00fcnzzeichen \"D\" des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes und die Umschrift: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"55*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND 10 DEUTSCHE MARK\".</entry></row></tbody></tgroup></table><BR />Die Jahreszahl \"1992\" und das M\u00fcnzzeichen \"D\" befinden sich im Feld zwischen Adlerf\u00e4ngen und Umschrift.<BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <BR />\"GEMEINSCHAFT VON GELEHRTEN UND K\u00dcNSTLERN\".<BR />Zwischen Ende und Anfang der Randschrift ist eine liegende Raute eingepr\u00e4gt.<BR />Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Werner Godec, Pforzheim.<BR /><BR /><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018800992BJNE000200314",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 1992, 1880)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1992_j1880_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
