{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR204100020",
    "firstPublished": "2020-08-20",
    "sourceTimestamp": "20201204213522",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e900 Jahre Freiburg\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2020-08-20/2",
    "slug": "muenz20eurobek_2020_08_20_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2041",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.9.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2020_j2041-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-08-20_2/bgbl1_2020_j2041-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2020_j2041-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2020-08-20_2/bgbl1_2020_j2041-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204100020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201e900 Jahre Freiburg\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze w\u00fcrdigt das 900. Stadtjubil\u00e4um von Freiburg. Im Jahre 1120 wurde Freiburg mit dem Marktrecht ausgestattet und zur Stadt erhoben.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,0 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,1 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe (Pr\u00e4gezeichen G).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 9. Juli 2020 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite stellt die B\u00fcrgerschaft Freiburgs vor dem Stadtwappen in den Mittelpunkt. Auf der rechten Seite werden die markanten historischen Geb\u00e4ude und auf der linken Seite die naturverbundenen Elemente der \u00f6kologischen Stadt gezeigt. Der Blick \u00f6ffnet sich nach oben zum Schlossbergturm und thematisiert unten die Freiburger B\u00e4chle.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eG\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe, die Jahreszahl 2020 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eDER BUERGER WOHL SEI OBERSTES GESETZ +\u201c.</P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von dem K\u00fcnstler Bastian Prillwitz aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204100020BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR204100020BJNE000300000",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2041)</kommentar></noindex></P><P /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"209\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j2041-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"208\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2020_j2041-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
