{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR266700006",
    "firstPublished": "2006-11-22",
    "sourceTimestamp": "20131202132805",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im \nNennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"Mecklenburg-Vorpommern\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2006-11",
    "slug": "muenz2eurobek_2006_11",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 2667",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.11.2006 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2006_j2667_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2006-11/bgbl1_2006_j2667_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR266700006BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \"Mecklenburg-Vorpommern\" im Rahmen einer Serie \"Bundesl\u00e4nder\" pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck. Daneben werden f\u00fcr das Sammlerprodukt deutsche Euro-Kursm\u00fcnzens\u00e4tze 375.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt. <BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 2. Februar 2007 in den Verkehr gebracht. Materialeinsatz und technische Parameter der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze. Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung unver\u00e4ndert die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"EINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\".</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die nationale Seite der Gedenkm\u00fcnze zeigt das Schloss Schwerin in seiner architektonischen Vielfalt, von der Stadtseite betrachtet. Durch die bildliche Darstellung des Wassers und den Anschnitt der Br\u00fccke wird die Insellage des Schlosses betont. Die von der Stadtseite aus sichtbaren typischen Kaimauern und Balustraden sind wirklichkeitsnah dargestellt. Durch die beidseitig angeordneten B\u00e4ume ist die das Schloss umgebende Parkanlage, der Burggarten, angedeutet. Der Geb\u00e4udekomplex ist in seiner interessanten Dach- und Turmlandschaft pr\u00e4gnant getroffen. Die L\u00e4nderbezeichnung \"MECKLENBURG-VORPOMMERN\" verkn\u00fcpft das abgebildete Bauwerk, Schloss Schwerin, mit dem Bundesland. Das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte (\"A\", \"D\", \"F\", \"G\" oder \"J\") befindet sich im oberen Kernbereich. <BR />Auf dem Au\u00dfenring sind die europ\u00e4ischen Sterne, das Ausgabejahr 2007 und das Ausgabeland \"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\" abgebildet. <BR />Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von Herrn Heinz Hoyer aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR266700006BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR266700006BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2006, 2667)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2006_j2667_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
