{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR463000021",
    "firstPublished": "2021-09-15",
    "sourceTimestamp": "20211011213058",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 25 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eWeihnachten \u2013 Geburt Christi\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz25EuroBek 2021-09-15",
    "slug": "muenz25eurobek_2021_09_15",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4630",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2021_j4630-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz25eurobek_2021-09-15/bgbl1_2021_j4630-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2021_j4630-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz25eurobek_2021-09-15/bgbl1_2021_j4630-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR463000021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201eWeihnachten \u2013 Geburt Christi\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 25 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze ist einem der wichtigsten Feste der Christenheit gewidmet.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,2 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,2 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Hamburgische M\u00fcnze (Pr\u00e4gezeichen J).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 18. November 2021 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus Feinsilber (Ag 999), hat einen Durchmesser von 30 Millimetern und eine Masse von 22 Gramm. Die M\u00fcnze wird, erstmals in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland, als Tellerpr\u00e4gung (hier: konkave W\u00f6lbung der Bildseite) hergestellt.</P><P>Im Zentrum der Bildseite steht das Motiv der Heiligen Familie. Die Lebendigkeit der Familienkomposition strahlt auf das gesamte M\u00fcnzbild aus. Der Reichtum des Heilsgeschehens findet sich in den verschiedenen Motiven im Randbereich, gekr\u00f6nt durch den Stern von Bethlehem, wieder.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eJ\u201c der Hamburgischen M\u00fcnze, die Jahreszahl 2021 sowie die zw\u00f6lf Europasterne.</P><P>Der M\u00fcnzrand wird glatt und ohne Struktur ausgef\u00fchrt.</P><P>Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von der K\u00fcnstlerin Adelheid Fuss aus Potsdam.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR463000021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR463000021BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 4630)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j4630-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2021_j4630-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
