{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR046000009",
    "firstPublished": "2009-03-04",
    "sourceTimestamp": "20131202132550",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eIAAF Leichtathletik WM Berlin 2009\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2009-03-04",
    "slug": "muenz10eurobek_2009_03_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 460",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.3.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2009_j0460-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2009-03-04/bgbl1_2009_j0460-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2009_j0460-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2009-03-04/bgbl1_2009_j0460-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR046000009BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, aus Anlass der IAAF Leichtathletik Weltmeisterschaften 2009 in Berlin eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1\u00a0890\u00a0000 St\u00fcck, darunter maximal 200\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die f\u00fcnf staatlichen deutschen M\u00fcnzst\u00e4tten in Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg.<BR /><BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 9. April 2009 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.<BR /><BR />Die Bildseite der M\u00fcnze zeigt eine gelungene Komposition aus der Speerwerferin im Mittelpunkt, dem Hintergrund des dynamischen Stadionschwunges und der Umschrift.<BR /><BR />Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die Wertziffer und Wertbezeichnung sowie die Jahreszahl 2009 und die zw\u00f6lf Europasterne.<BR /><BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:<BR /><BR />\u201eSPORT BEWEGT DIE WELT\u201c<BR /><BR />sowie die Pr\u00e4gezeichen \u201eA D F G J\u201c der deutschen Pr\u00e4gest\u00e4tten.<BR /><BR />Der Entwurf stammt von Herrn Bodo Broschat, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR046000009BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR046000009BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2009, 460)</kommentar><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Height=\"925\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2009_j0460-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Height=\"925\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2009_j0460-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
