{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008040970",
    "firstPublished": "1970-06-24",
    "sourceTimestamp": "20120625145644",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 5\nDeutschen Mark (Mercator-Gedenkm\u00fcnze)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5DMBek 1970",
    "slug": "muenz5dmbek_1970",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1970, 804",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": null
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040970BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen vom 8. Juli 1950 (Bundesgesetzbl. S. 323) ist zur Erinnerung an den 375. Todestag des Geographen und Kartographen Gerhard Mercator, geboren am 5. M\u00e4rz 1512, gestorben am 2. Dezember 1594, eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 5 Deutschen Mark gepr\u00e4gt worden, die ab 8. Juli 1970 in den Verkehr gebracht wird.</P><P>(2) Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Feinsilber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 29 mm und ein Gewicht von 11,2 Gramm.</P><P>(3) Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.</P><P>(4) Die Wertseite zeigt in der Mitte den Bundesadler und unterhalb der Schwanzfedern die Wertziffer 5 mit dem Buchstaben F, dem M\u00fcnzzeichen der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart. Die geteilte Jahreszahl 1969 ist unterhalb der gespreizten F\u00e4nge, beiderseits der Schwanzfedern, angebracht. Die Umschrift lautet: . BUNDESREPUBLIK . DEUTSCHLAND . DEUTSCHE 5 MARK.</P><P>(5) Die Bildseite zeigt das Kopfbild Mercators und angedeutet die zum ersten Mal von ihm angewandte Kartenprojektion mit der Umschrift: 1512-1594 . GERHARD . MERCATOR.</P><P>(6) Der glatte M\u00fcnzrand ist mit der vertieften Inschrift versehen: TERRAE DESCRIPTIO AD USUM NAVIGANTIUM. Am Ende der Umschrift ist ein Ornament eingepr\u00e4gt.</P><P>(7) Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Frau Doris Waschk-Balz, Hamburg.</P><P>(8) Dies wird namens der Bundesregierung bekanntgemacht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040970BJNE000200307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008040970BJNE000300307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": "Abbildung der M\u00fcnze",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\" />(Inhalt: nicht darstellbare Abbildung) <BR /><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl I 1970, 804</kommentar></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
