{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006500007",
    "firstPublished": "2007-01-24",
    "sourceTimestamp": "20131202132501",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im \nNennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"50 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2007-01-24",
    "slug": "muenz10eurobek_2007_01_24",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 65",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.2.2007 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2007_j0065_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2007-01-24/bgbl1_2007_j0065_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006500007BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zur W\u00fcrdigung des 50. Jahrestages der Unterzeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 1.900.000 St\u00fcck, darunter 300.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart. <BR />Die M\u00fcnze wird ab dem 1. M\u00e4rz 2007 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben. <BR />Die Bildseite zeigt in ihrem Zentrum die Umrisse der sechs Gr\u00fcnderstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften. Dieser Kern des europ\u00e4ischen Einigungswerkes strahlt auf das \u00fcbrige - stilisiert dargestellte - Europa aus und symbolisiert damit die Offenheit des Integrationsprozesses sowie die Bedeutung des geeinten Europas in der Welt. <BR />Die Wertseite harmoniert in k\u00fcnstlerisch \u00fcberzeugender Weise mit der Bildseite. Sie zeigt den Bundesadler, den Schriftzug \"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\", die Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2007 sowie das Pr\u00e4gezeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart. <BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <BR />\"EUROP\u00c4ISCHE UNION . IN VIELFALT GEEINT .\". <BR />Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Carsten Mahn, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006500007BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006500007BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2007, 65)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j0065_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
