{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR151200995",
    "firstPublished": "1995-10-23",
    "sourceTimestamp": "20131202132644",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Bundesm\u00fcnzen im Nennwert von 10\nDeutschen Mark (Gedenkm\u00fcnze 800. Todestag Heinrichs des L\u00f6wen)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10DMBek 1995-10",
    "slug": "muenz10dmbek_1995_10",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 1512",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 21.11.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1995_j1512_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10dmbek_1995-10/bgbl1_1995_j1512_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151200995BJNE000100310",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die Auspr\u00e4gung von Scheidem\u00fcnzen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 690-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung hat die Bundesregierung beschlossen, zum 800. Todestag Heinrichs des L\u00f6wen eine Bundesm\u00fcnze (Gedenkm\u00fcnze) im Nennwert von 10 Deutschen Mark pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 6,9 Millionen St\u00fcck. Die Pr\u00e4gung erfolgt in der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart.<BR />Die M\u00fcnze wird ab 5. Dezember 1995 in den Verkehr gebracht.<BR />Die M\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Silber und 375 Tausendteilen Kupfer. Sie hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 15,5 Gramm.<BR />Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden glatten Randstab umgeben.<BR />Die Bildseite zeigt den welfischen L\u00f6wen als Wappenzeichen Heinrichs, Sonne und Mond als Symbole christlichen Herrschaftsanspruchs, das Geburts- und Todesjahr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"1129/30 +1195\"</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>und die Umschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"HEINRICVS DVX BAVARIE ET SAXONIE\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Wertseite zeigt einen Adler, die Jahreszahl \"1995\", das M\u00fcnzzeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnze Stuttgart, die Aufschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"10 DEUTSCHE MARK\"</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>und die Umschrift <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"BUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Das M\u00fcnzzeichen und die Jahreszahl befinden sich oberhalb des linken Adlerfl\u00fcgels.<BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"HEINRICH DER LOEWE</LA><LA Size=\"normal\">AUS KAISERLICHEM STAMM\".</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>Zwischen Ende und Anfang der Randschrift und zwischen den Worten \"LOEWE\" und \"AUS\" befindet sich je eine L\u00f6wenfigur.<BR />Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Hubert Klinkel, W\u00fcrzburg.</P><P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR151200995BJNE000200310",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 1995, 1512)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1995_j1512_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
