{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR286800016",
    "firstPublished": "2016-12-01",
    "sourceTimestamp": "20171108221606",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e125. Geburtstag Otto Dix\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2016-12-01/3",
    "slug": "muenz20eurobek_2016_12_01_3",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2868",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 16.12.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j2868-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2016-12-01_3/bgbl1_2016_j2868-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2016_j2868-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2016-12-01_3/bgbl1_2016_j2868-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286800016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e125. Geburtstag Otto Dix\u201c im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,2 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,2 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 3. November 2016 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite w\u00fcrdigt Werk und Schaffen von Otto Dix. Sie zeigt ein Relief, das in virtuoser Collage Portrait, ein bildnerisches Zitat eines Hauptmotivs seines Schaffens und seine Signatur verbindet.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eG\u201c der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Karlsruhe, die Jahreszahl 2016, die zw\u00f6lf Europasterne sowie die Angabe \u201eSILBER 925\u201c.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eDU MUSST ALLES SELBER SEIN ! \u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Friedrich Brenner aus Diedorf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286800016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR286800016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 2868)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"867\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j2868-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"867\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j2868-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"887\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
