{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR285500016",
    "firstPublished": "2016-12-01",
    "sourceTimestamp": "20171108221605",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e200. Geburtstag Ernst Litfa\u00df\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2016-12-01",
    "slug": "muenz20eurobek_2016_12_01",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2855",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 13.12.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j2855-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2016-12-01/bgbl1_2016_j2855-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2016_j2855-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2016-12-01/bgbl1_2016_j2855-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR285500016BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e200. Geburtstag Ernst Litfa\u00df\u201c im Nennwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,2 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,2 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 7. Juli 2016 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt im Mittelpunkt eine stilisierte m\u00e4nnliche Person, die sowohl an \u00fcberlieferte Bilder von Ernst Litfa\u00df erinnert, aber auch f\u00fcr den B\u00fcrger stehen kann, der die nach Litfa\u00df benannte S\u00e4ule als Informationsquelle nutzt.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eD\u201c des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen, die Jahreszahl 2016, die zw\u00f6lf Europasterne sowie die Angabe <NB>\u201eSILBER 925\u201c</NB>.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eRUNDUM INFORMIERT RUNDUM <BR />INFORMIERT <F>\u25ca</F>\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von der K\u00fcnstlerin Susanne J\u00fcnger aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR285500016BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR285500016BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 2855)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><colspec colname=\"col2\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"200\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j2855-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"205\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"199\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j2855-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"205\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
