{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR025900013",
    "firstPublished": "2013-01-30",
    "sourceTimestamp": "20131202132536",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e50 Jahre \u00c9lys\u00e9e-Vertrag\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2013",
    "slug": "muenz2eurobek_2013",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 259",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.2.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2013_j0259-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2013/bgbl1_2013_j0259-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2013_j0259-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2013/bgbl1_2013_j0259-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025900013BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e50 Jahre \u00c9lys\u00e9e-Vertrag\u201c pr\u00e4gen zu lassen.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 22. Januar 2013 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Wertseite der M\u00fcnze, die Randschrift (Schriftzug \u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c sowie eine stilisierte Darstellung des Bundesadlers) und die technischen Parameter entsprechen der 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Die nationale Seite zeigt stilisierte Portr\u00e4ts der Unterzeichner des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages, dem damaligen Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland, Konrad Adenauer und dem fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten der Franz\u00f6sischen Republik, Charles de Gaulle, deren Unterschriften sowie die Angabe \u201e50 ANS JAHRE\u201c mit der Jahreszahl \u201e2013\u201c im mittleren Teil, den Schriftzug \u201eTRAIT\u00c9 DE L\u00b4\u00c9LYS\u00c9E\u201c im oberen Teil und den Schriftzug \u201e\u00c9LYS\u00c9E-VERTRAG\u201c im unteren Teil. Auf der rechten Seite des inneren Kerns befinden sich ferner das Pr\u00e4gezeichen (\u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c) der jeweiligen M\u00fcnzst\u00e4tte sowie die L\u00e4nderkennung \u201eD\u201c der Bundesrepublik Deutschland. (Die nationale Seite dieser M\u00fcnze, die motivgleich von Deutschland und Frankreich herausgegeben wird, unterscheidet sich in den beiden Ausgabel\u00e4ndern nur durch die L\u00e4nderkennung und nationale M\u00fcnz- beziehungsweise Graveurszeichen).</P><P>Der \u00e4u\u00dfere Ring der nationalen Seite zeigt die zw\u00f6lf Europasterne.</P><P>Die f\u00fcr den Umlauf bestimmte Auflage der M\u00fcnze soll 11 Millionen St\u00fcck betragen.</P><P>Der Entwurf der nationalen Seite wurde von Yves Sampo (Monnaie de Paris), Stefanie Lindner (Staatliche M\u00fcnze Berlin), Alina Hoyer (Berlin) und Sneschana Russewa-Hoyer (Berlin) gestaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025900013BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR025900013BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 259)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"855\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0259-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"851\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2013_j0259-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
