{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR155100011",
    "firstPublished": "2011-07-27",
    "sourceTimestamp": "20131202132645",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Goldm\u00fcnze \u201eBuche\u201c der Serie \u201eDeutscher Wald\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2011",
    "slug": "muenz20eurobek_2011",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 1551",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2011 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j1551-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2011/bgbl1_2011_j1551-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2011_j1551-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2011/bgbl1_2011_j1551-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155100011BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung am 27. Januar 2010 beschlossen, in den Jahren 2010 bis 2015 eine Serie von Kleinen Goldm\u00fcnzen im Nominalwert von 20 Euro pr\u00e4gen zu lassen, die dem deutschen Wald gewidmet sind und die sich im Kontext mit dem Internationalen Jahr der W\u00e4lder 2011 (UN-Resolution 61/193 vom 20. Dezember 2006) befindet. Die Serie begann 2010 mit der M\u00fcnze \u201eEiche\u201c und wurde mit Herausgabe der M\u00fcnze \u201eBuche\u201c im Jahr 2011 fortgesetzt. Diese M\u00fcnze wurde am 23. Juni 2011 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die limitierte Auflage der 20-Euro-Goldm\u00fcnze <NB>\u201eBuche\u201c</NB> betr\u00e4gt 200\u00a0000 St\u00fcck. Die M\u00fcnze wurde zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin (M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c), M\u00fcnchen (M\u00fcnzzeichen \u201eD\u201c), Stuttgart (M\u00fcnzzeichen \u201eF\u201c), Karlsruhe (M\u00fcnzzeichen \u201eG\u201c) und Hamburg (M\u00fcnzzeichen \u201eJ\u201c) in Stempelglanzausf\u00fchrung gepr\u00e4gt.</P><P>Sie besteht aus Gold mit einem Feingehalt von 999,9 Tausendteilen (Feingold). Sie hat einen Durchmesser von 17,5 Millimeter und eine Masse (Gewicht) von 3,89 Gramm beziehungsweise 1/8 Unze. Der M\u00fcnzrand ist geriffelt.</P><P>Der Entwurf der Bild- und der Wertseite der M\u00fcnze \u201eBuche\u201c stammt von dem K\u00fcnstler Frantisek Chochola aus Hamburg.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, die zw\u00f6lf Europasterne, die Wertziffer mit der Euro-Bezeichnung sowie die Jahreszahl \u201e2011\u201c und \u2013 je nach M\u00fcnzst\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c, \u201eD\u201c, \u201eF\u201c, \u201eG\u201c oder \u201eJ\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155100011BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR155100011BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1551)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j1551-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2011_j1551-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
