{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR103600015",
    "firstPublished": "2015-06-23",
    "sourceTimestamp": "20150708215511",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eDornr\u00f6schen\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2015-06-23/2",
    "slug": "muenz10eurobek_2015_06_23_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 1036",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 2.7.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2015_j1036-1_0030.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2015-06-23_2/bgbl1_2015_j1036-1_0030.jpg",
      "bgbl1_2015_j1036-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2015-06-23_2/bgbl1_2015_j1036-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2015_j1036-1_0040.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2015-06-23_2/bgbl1_2015_j1036-1_0040.jpg",
      "bgbl1_2015_j1036-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2015-06-23_2/bgbl1_2015_j1036-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103600015BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zum Thema \u201eDornr\u00f6schen\u201c eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. Diese M\u00fcnze ist die vierte von insgesamt sechs Ausgaben im Rahmen der in 2012 begonnenen Serie \u201e200 Jahre Grimms M\u00e4rchen\u201c. Am 20. Dezember 1812 erschien der erste Band der Kinder- und Hausm\u00e4rchen der Gebr\u00fcder Grimm.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,3 Mio. St\u00fcck, davon ca. 0,2 Mio. St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch das Bayerische Hauptm\u00fcnzamt, M\u00fcnchen (Pr\u00e4gezeichen D).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 12. Februar 2015 in den Verkehr gebracht. Die 10-Euro-Gedenkm\u00fcnze in der Stempelglanzqualit\u00e4t besteht aus einer Kupfer-Nickel-Legierung (CuNi25), hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 14 Gramm. Die Spiegelglanzm\u00fcnze besteht aus einer Legierung von 625 Tausendteilen Silber und 375 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und ein Gewicht von 16 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite stellt eine der typischen Szenen aus \u201eDornr\u00f6schen\u201c dar. Die im Zentrum schlafend dargestellte weibliche Figur wird von einem pflanzlichen Ornament gerahmt, getragen von Sensibilit\u00e4t und Nat\u00fcrlichkeit.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eD\u201c des Bayerischen Hauptm\u00fcnzamtes, M\u00fcnchen, die Jahreszahl 2015 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Auf der Wertseite der M\u00fcnze in Spiegelglanzqualit\u00e4t ist zus\u00e4tzlich die Angabe \u201eSILBER 625\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eEIN HUNDERTJ\u00c4HRIGER TIEFER SCHLAF\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von der K\u00fcnstlerin Marianne Dietz aus Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103600015BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103600015BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2015, 1036)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"637\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2015_j1036-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"646\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"637\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2015_j1036-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"646\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"637\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2015_j1036-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"646\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"612\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2015_j1036-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"642\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
