{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR197600010",
    "firstPublished": "2010-12-02",
    "sourceTimestamp": "20131202132725",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 2 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eNordrhein-Westfalen\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz2EuroBek 2010",
    "slug": "muenz2eurobek_2010",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1976",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 16.12.2010 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2010_j1976-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2010/bgbl1_2010_j1976-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2010_j1976-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz2eurobek_2010/bgbl1_2010_j1976-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197600010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201eNordrhein-Westfalen\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 30 Millionen St\u00fcck.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 28. Januar 2011 in den Verkehr gebracht. Materialeinsatz, technische Parameter und Gestaltung der europ\u00e4ischen Seite der 2-Euro-Gedenkm\u00fcnze entsprechen der aktuellen 2-Euro-Umlaufm\u00fcnze.</P><P>Der M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung unver\u00e4ndert die Inschrift:</P><P>\u201eEINIGKEIT UND RECHT UND FREIHEIT\u201c.</P><P>Die nationale Seite zeigt den K\u00f6lner Dom als Meisterwerk der gotischen Baukunst. Dabei wird die Kathedrale in ihrer Gesamtheit gezeigt und die Sch\u00f6nheit des S\u00fcdportals hervorgehoben. Die L\u00e4nderbezeichnung \u201eNORDRHEIN-WESTFALEN\u201c verkn\u00fcpft das abgebildete Bauwerk \u201eK\u00f6lner Dom\u201c mit dem Bundesland. Auf der Randzone sind die europ\u00e4ischen Sterne, das Ausgabejahr 2011 und die Nationalit\u00e4tenkennzeichnung \u201eD\u201c f\u00fcr das Ausgabeland Bundesrepublik Deutschland zu sehen.</P><P>Das M\u00fcnzzeichen der jeweiligen Pr\u00e4gest\u00e4tte befindet sich im rechten oberen Kernbereich, die Initialen des K\u00fcnstlers im rechten mittleren Kernbereich.</P><P>Der Entwurf der nationalen Seite der Gedenkm\u00fcnze stammt von Herrn Heinz Hoyer, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197600010BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197600010BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"5.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\"><IMG Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2010_j1976-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Height=\"945\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2010_j1976-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
