{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR154300019",
    "firstPublished": "2019-10-08",
    "sourceTimestamp": "20200130213028",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 5 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201eGem\u00e4\u00dfigte Zone\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz5EuroBek 2019-10-08",
    "slug": "muenz5eurobek_2019_10_08",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 1543",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.11.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2019_j1543-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2019-10-08/bgbl1_2019_j1543-1_0020.jpg",
      "bgbl1_2019_j1543-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz5eurobek_2019-10-08/bgbl1_2019_j1543-1_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154300019BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, eine 5-Euro-Sammlerm\u00fcnze \u201eGem\u00e4\u00dfigte Zone\u201c mit einem gr\u00fcnfarbenen Kunststoffring pr\u00e4gen zu lassen. Die M\u00fcnze ist die dritte Ausgabe einer f\u00fcnfteiligen Serie \u201eKlimazonen der Erde\u201c, in der von 2017 bis 2021 jeweils eine Ausgabe pro Jahr erscheint.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 3\u00a0400\u00a0000 St\u00fcck, davon 400\u00a0000 St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die M\u00fcnze wird zu gleichen Teilen in den M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt. Sie besteht aus drei Komponenten: Einem \u00e4u\u00dferen Ring und einem inneren Kern (Pille) aus Metall (CuNi25/<NB>CuNi19) sowie</NB> einem pr\u00e4gbaren, zwischen Ring und Pille eingef\u00fcgten, Polymerring. Die M\u00fcnze hat einen Durchmesser von 27,25\u00a0Millimetern und eine Masse von 9\u00a0Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 19. September 2019 in den Verkehr gebracht.</P><P>Die Bildseite zeigt einen ins Zentrum gesetzten Feldhasen, der ein typischer Vertreter offener Landschaften der gem\u00e4\u00dfigten Zone ist. Der f\u00fcr diese Zone zugeh\u00f6rige Wechsel der Jahreszeiten wird durch den herbstlichen Eichenast zum Ausdruck gebracht. Die Silhouette beschreibt den landschafts- und zonenspezifischen Laubmischwald.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2019, die zw\u00f6lf Europasterne sowie \u2013 je nach Pr\u00e4gest\u00e4tte \u2013 das M\u00fcnzzeichen \u201eA\u201c (Berlin), \u201eD\u201c (M\u00fcnchen), \u201eF\u201c (Stuttgart), \u201eG\u201c (Karlsruhe) oder \u201eJ\u201c (Hamburg).</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eKLIMAZONEN DER ERDE \u2022\u201c.</P><P>Der Entwurf der Bildseite stammt von dem K\u00fcnstler Peter Lasch aus Berlin. Die Wertseite, die f\u00fcr alle M\u00fcnzen der Serie verwendet wird, wurde von der K\u00fcnstlerin Stefanie Radtke aus Leipzig gestaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154300019BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154300019BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 1543)</kommentar></noindex></P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"213\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1543-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"212\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j1543-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
