{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR297300005",
    "firstPublished": "2005-09-29",
    "sourceTimestamp": "20131202132823",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im\nNennwert von 10 Euro (Gedenkm\u00fcnze \"100 Jahre Friedensnobelpreis\n- Bertha von Suttner\")",
    "abbreviation": "M\u00fcnz10EuroBek 2005-09",
    "slug": "muenz10eurobek_2005_09",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 2973",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.10.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2005_j2973_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz10eurobek_2005-09/bgbl1_2005_j2973_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297300005BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zur W\u00fcrdigung des 100. Jahrestages der Verleihung des Friedensnobelpreises an Bertha von Suttner eine deutsche Euro-Gedenkm\u00fcnze im Nennwert von 10 Euro pr\u00e4gen zu lassen. <BR />Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt 2.100.000 St\u00fcck, darunter 300.000 St\u00fcck in Spiegelglanzausf\u00fchrung. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart. Die M\u00fcnze wird ab dem 3. November 2005 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben. <BR />Die Bildseite zeigt - in k\u00fcnstlerisch \u00fcberzeugender Form - die junge Bertha von Suttner vor dem Hintergrund eines stilisierten Buches. Zitiert wird der Titel ihres wichtigsten Werkes \"Die Waffen nieder!\", das f\u00fcr ihr weiteres friedenspolitisches Wirken bahnbrechend war. Die Darstellung der Opfer des Krieges im unteren Segment unterstreicht die Aktualit\u00e4t dieses Themas in beeindruckender Weise. <BR />Die Wertseite nimmt mit der Anordnung von Adler, Schrift und Europa-Sternen die gelungene Gestaltung der Bildseite hervorragend auf. Sie zeigt ferner die Wertziffer und Wertbezeichnung, die Jahreszahl 2005 sowie das Pr\u00e4gezeichen \"F\" der Staatlichen M\u00fcnzen Baden-W\u00fcrttemberg, Pr\u00e4gest\u00e4tte Stuttgart. <BR />Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift: <BR />\"EIPHNH PAX FRIEDEN EIPHNH PAX FRIEDEN\". <BR />Der Entwurf der M\u00fcnze stammt von Herrn Bodo Broschat, Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297300005BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Finanzen</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR297300005BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\"><BR />(Fundstelle: BGBl. I 2005, 2973)</kommentar></noindex><BR /><BR /><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2005_j2973_0010.jpg\" alt=\"\" /><BR /><BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
