{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR067600017",
    "firstPublished": "2017-03-23",
    "sourceTimestamp": "20171108221543",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Auspr\u00e4gung von deutschen Euro-Gedenkm\u00fcnzen im Nennwert von 20 Euro (Gedenkm\u00fcnze \u201e500 Jahre Reformation\u201c)",
    "abbreviation": "M\u00fcnz20EuroBek 2017-03-23",
    "slug": "muenz20eurobek_2017_03_23",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 676",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.4.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2017_j0676-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2017-03-23/bgbl1_2017_j0676-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2017_j0676-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/m_nz20eurobek_2017-03-23/bgbl1_2017_j0676-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067600017BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 2, 4 und 5 des M\u00fcnzgesetzes vom 16. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2402) hat die Bundesregierung beschlossen, zur W\u00fcrdigung des Reformationsjubil\u00e4ums eine 20-Euro-Gedenkm\u00fcnze \u201e500 Jahre Reformation\u201c pr\u00e4gen zu lassen. Der Thesenanschlag Martin Luthers im Jahr 1517 bildete den Auftakt zur Reformation, einem Ereignis, das in seinen Auswirkungen auf Politik, Religion, Kultur und Gesellschaft bis heute von weltgeschichtlicher Bedeutung ist.</P><P>Die Auflage der M\u00fcnze betr\u00e4gt ca. 1,2 Millionen St\u00fcck, davon ca. 0,2 Millionen St\u00fcck in Spiegelglanzqualit\u00e4t. Die Pr\u00e4gung erfolgt durch die Staatliche M\u00fcnze Berlin (Pr\u00e4gezeichen A).</P><P>Die M\u00fcnze wird ab dem 6. April 2017 in den Verkehr gebracht. Sie besteht aus einer Legierung von 925 Tausendteilen Silber und 75 Tausendteilen Kupfer, hat einen Durchmesser von 32,5 Millimetern und eine Masse von 18 Gramm. Das Gepr\u00e4ge auf beiden Seiten ist erhaben und wird von einem sch\u00fctzenden, glatten Randstab umgeben.</P><P>Die Bildseite zeigt das Antlitz Luthers, das aus dem Gem\u00e4lde Lucas Cranachs d. \u00c4. von 1529 \u00fcbernommen ist, zugleich aber in einer zeitgen\u00f6ssischen Interpretation erscheint. Das Portr\u00e4t des Reformators und der fragmentarische Text treten gleichwertig in Erscheinung. Die lineare Darstellung des Luther-Antlitzes unterstreicht in ihrer Modernit\u00e4t die Relevanz des Ereignisses f\u00fcr unsere Gegenwart; die als Textur erscheinenden Fragmente aus den 95 Thesen betonen die epochale Bedeutung der Reformation.</P><P>Die Wertseite zeigt einen Adler, den Schriftzug \u201eBUNDESREPUBLIK DEUTSCHLAND\u201c, Wertziffer und Wertbezeichnung, das Pr\u00e4gezeichen \u201eA\u201c der Staatlichen M\u00fcnze Berlin, die Jahreszahl 2017 sowie die zw\u00f6lf Europasterne. Zus\u00e4tzlich ist die Angabe \u201eSILBER 925\u201c aufgepr\u00e4gt.</P><P>Der glatte M\u00fcnzrand enth\u00e4lt in vertiefter Pr\u00e4gung die Inschrift:</P><P>\u201eHIER STEHE ICH, ICH KANN NICHT ANDERS\u201c.</P><P>Der Entwurf stammt von dem K\u00fcnstler Patrick Niesel aus Schwaig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067600017BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR067600017BJNE000300000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 676)</kommentar></noindex></P><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"210\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0676-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"210\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0676-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"213\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
