{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR282610016",
    "firstPublished": "2016-12-07",
    "sourceTimestamp": "20200709212531",
    "titleShort": "Mikrozensusgesetz",
    "titleLong": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung einer Repr\u00e4sentativstatistik \u00fcber die Bev\u00f6lkerung und die Arbeitsmarktbeteiligung sowie die Wohnsituation der Haushalte",
    "abbreviation": "MZG",
    "slug": "mzg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2826",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 178 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2017 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 7.12.2016 I 2826 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 5 Abs. 1 dieses G am 1.1.2017 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Art und Gegenstand der Erhebung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ab dem Jahr 2017 wird eine Erhebung auf repr\u00e4sentativer Grundlage \u00fcber die Bev\u00f6lkerungsstruktur sowie \u00fcber die wirtschaftliche und soziale Lage der Bev\u00f6lkerung (Mikrozensus) als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Der Mikrozensus besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Kernprogramm nach \u00a7 6,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Erhebungsteil in Bezug auf die Arbeitsmarktbeteiligung nach \u00a7 7,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Erhebungsteil in Bezug auf Einkommen und Lebensbedingungen nach \u00a7 8 sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Erhebungsteil in Bezug auf Informations- und Kommunikationstechnologien nach \u00a7 9.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zweck der Erhebung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Zweck des Mikrozensus ist es, statistische Angaben in regionaler und tiefer fachlicher Gliederung bereitstellen zu k\u00f6nnen.</P><P>(2) Der Mikrozensus dient auch zur Erf\u00fcllung der Datenlieferverpflichtungen, die sich ergeben aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EG) Nr. 577/98 des Rates vom 9. M\u00e4rz 1998 zur Durchf\u00fchrung einer Stichprobenerhebung \u00fcber Arbeitskr\u00e4fte in der Gemeinschaft (ABl. L 77 vom 14.3.1998, S. 3), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung (EU) Nr. 545/2014 (ABl. L 163 vom 29.5.2014, S. 10) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie aus den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EG) Nr. 1177/2003 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Juni 2003 f\u00fcr die Gemeinschaftsstatistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC) (ABl. L 165 vom 3.7.2003, S. 1), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung (EU) Nr. 517/2013 (ABl. L 158 vom 10.6.2013, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie aus den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EG) Nr. 808/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. April 2004 <NB>\u00fcber Gemeinschaftsstatistiken</NB> zur Informationsgesellschaft (ABl. L 143 vom 30.4.2004, S. 49), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung (EG) Nr. 1006/2009 (ABl. L 286 vom 31.10.2009, S. 31) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie aus den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten, jeweils soweit Einzelpersonen und Haushalte betroffen sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erhebungseinheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erhebungseinheiten sind meldepflichtige Personen sowie Haushalte und Wohnungen.</P><P>(2) Einen Haushalt bilden alle Personen, die gemeinsam wohnen und wirtschaften. Wer allein wohnt oder allein wirtschaftet, bildet einen eigenen Haushalt. Personen mit mehreren Wohnungen werden in jeder ausgew\u00e4hlten Wohnung einem Haushalt zugeordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Auswahl der Stichprobe, Grundstichprobe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungseinheiten werden auf der Grundlage von Fl\u00e4chen oder vergleichbaren Bezugsgr\u00f6\u00dfen (Auswahlbezirke) ausgew\u00e4hlt. Die Erhebungseinheiten werden durch mathematisch-statistische Verfahren bestimmt.</P><P>(2) Der Auswahlsatz betr\u00e4gt 1 Prozent der Bev\u00f6lkerung (Grundstichprobe). Die Grundstichprobe umfasst sowohl Haushalte nach \u00a7 3 Absatz 2 als auch Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte nach \u00a7 10 Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Periodizit\u00e4t, Berichtswoche",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In jedem Auswahlbezirk werden die Angaben zu den Erhebungsmerkmalen innerhalb von f\u00fcnf aufeinanderfolgenden Kalenderjahren bis zu viermal erhoben; hierzu werden eine Erstbefragung und Folgebefragungen durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Der Mikrozensus wird gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Kalenderwochen verteilt durchgef\u00fchrt. Die folgenden Angaben werden nur zu ausgew\u00e4hlten Kalenderwochen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben zu Einkommen und Lebensbedingungen nach \u00a7 8 gemeinsam mit den Angaben zum Kernprogramm nach \u00a7 6 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben zu Informations- und Kommunikationstechnologien nach \u00a7 9 gemeinsam mit den Angaben zum Kernprogramm nach \u00a7 6.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Erhebung ab dem Jahr 2020 gilt zus\u00e4tzlich Folgendes: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zu Befragenden werden zu einer bestimmten Kalenderwoche befragt, soweit in diesem Gesetz nichts anderes geregelt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben zum Arbeitsmarkt nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a Doppelbuchstabe aa bis ff, Nummer 2 Buchstabe a bis d, Nummer 3 Buchstabe a sowie Nummer 4 werden gemeinsam mit den Angaben zum Kernprogramm nach \u00a7 6 Absatz 1 zu bis zu zwei Berichtswochen pro Kalenderjahr, insgesamt jedoch h\u00f6chstens viermal erhoben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Kernprogramm der Erhebungsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In Haushalten werden j\u00e4hrlich Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gemeinde und Gemeindeteil,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nutzung der Wohnung als alleinige Wohnung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nutzung der Wohnung als Haupt- oder Nebenwohnung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestehen einer Wohnung im Ausland,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haushalts- und Familienzusammenhang: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zahl der Haushalte in der Wohnung und Zahl der Personen im Haushalt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnungs- und Haushaltszugeh\u00f6rigkeit der Personen sowie Familienzusammenhang,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohn- und Lebensgemeinschaft,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Folgebefragungen: Ver\u00e4nderungen der Haushaltsgr\u00f6\u00dfe und -zusammensetzung seit der letzten Befragung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>demografische Angaben: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalendermonat und Kalenderjahr der Geburt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienstand,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeit und Migrationshintergrund: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alle Personen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staat der Geburt,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staat der Geburt der Eltern,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalenderjahr des Zuzugs nach Deutschland,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grund des Zuzugs,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Abwesenheit von mehr als zw\u00f6lf Monaten: Kalenderjahr des erneuten Zuzugs nach Deutschland,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Erwerbs der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Haushalt vorwiegend gesprochene Sprache,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr in Deutschland eingeb\u00fcrgerte Personen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ehemalige Staatsangeh\u00f6rigkeit vor der Einb\u00fcrgerung,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalenderjahr der Einb\u00fcrgerung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr als Deutsche geborene Personen, deren Eltern nicht im selben Haushalt leben, zu den Eltern: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalenderjahr des Erstzuzugs nach Deutschland,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausl\u00e4ndereigenschaft,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Erwerbs der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lebensunterhalt und Einkommen: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des \u00fcberwiegenden Lebensunterhalts,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Nettoeinkommens und des Haushaltsnettoeinkommens in dem Kalendermonat vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2019: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der \u00f6ffentlichen Renten oder Pensionen untergliedert nach <DL Type=\"a3-alpha\"><DT>aaa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigener Rente oder Pension,</LA></DD><DT>bbb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Witwenrente oder Witwerrente oder Witwenpension oder Witwerpension,</LA></DD><DT>ccc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Waisenrente oder Waisenpension,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der sonstigen \u00f6ffentlichen und privaten Einkommen,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Haushaltsnettoeinkommens in dem Kalendermonat vor der Berichtswoche,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rentenversicherung: Art des Rentenversicherungsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besuch von Kindertagesbetreuung, Schule und Hochschule; berufliche Ausbildung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besuch von Kindertagesbetreuung, Schule oder Hochschule in den letzten vier Wochen und im letzten Jahr vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>berufliche Ausbildung in den letzten vier Wochen und im letzten Jahr vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der besuchten Kindertagesbetreuung, Schule oder Hochschule,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachrichtung der Meisterausbildung an Fachschulen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Teilnahme an Lehrveranstaltungen in den letzten vier Wochen vor der Berichtswoche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bildungsabschl\u00fcsse: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>h\u00f6chster allgemeinbildender Schulabschluss,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei im Ausland erworbenen Schulabschl\u00fcssen die Dauer des Schulbesuchs an allgemeinbildenden Schulen in Jahren,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalenderjahr des h\u00f6chsten allgemeinbildenden Schulabschlusses, falls kein beruflicher Abschluss oder Hochschulabschluss vorhanden ist,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>h\u00f6chster beruflicher Ausbildungs- und Hochschulabschluss,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachrichtung und Jahr des h\u00f6chsten beruflichen Ausbildungs- oder Hochschulabschlusses,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abschluss im In- oder Ausland erworben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitsmarktbeteiligung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alle Personen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hauptstatus,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erwerbsstatus,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>regelm\u00e4\u00dfige oder gelegentliche T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung in der Haupt- und Nebent\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitssuche in den vier Kalenderwochen, die mit der Berichtswoche enden,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestehen einer zweiten Erwerbst\u00e4tigkeit,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige zur Hauptt\u00e4tigkeit: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschaftszweig des Betriebes,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausge\u00fcbter Beruf sowie Stellung im Beruf,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufs- oder Arbeitsplatzwechsel im letzten Jahr vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>normalerweise geleistete w\u00f6chentliche Arbeitszeit und tats\u00e4chlich geleistete Arbeitszeit,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vollzeit- oder Teilzeitt\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ursachen f\u00fcr Teilzeitt\u00e4tigkeit, einschlie\u00dflich der arbeitsmarktbezogenen Gr\u00fcnde,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>befristeter oder unbefristeter Arbeitsvertrag,</LA></DD><DT>ii)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertrag mit einer Zeitarbeitsvermittlung,</LA></DD><DT>jj)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wunsch nach Mehrarbeit oder nach weniger Arbeit und Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr Mehrarbeit in den beiden auf die Berichtswoche folgenden Kalenderwochen in Haupt- und Nebent\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>kk)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gew\u00fcnschte Arbeitszeit in Haupt- und Nebent\u00e4tigkeiten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Personen mit zweiter Erwerbst\u00e4tigkeit: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>regelm\u00e4\u00dfige oder gelegentliche T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschaftszweig des Betriebes,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausge\u00fcbter Beruf sowie Stellung im Beruf,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>normalerweise geleistete w\u00f6chentliche Arbeitszeit und tats\u00e4chlich geleistete Arbeitszeit,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Arbeitslose und Arbeitsuchende: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Arbeitssuche in den vier Kalenderwochen, die mit der Berichtswoche enden, und Dauer der Arbeitssuche,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr eine neue Arbeitsstelle in den beiden auf die Berichtswoche folgenden Kalenderwochen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>fr\u00fchere Erwerbst\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitpunkt der Beendigung sowie Gr\u00fcnde f\u00fcr die Beendigung der letzten T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschaftszweig der letzten T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausge\u00fcbter Beruf und Stellung im Beruf der letzten T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitssuche in den vier Kalenderwochen, die mit der Berichtswoche enden,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>arbeitsmarktbezogene und andere Gr\u00fcnde f\u00fcr die Nichtarbeitssuche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Nichterwerbspersonen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wunsch nach einer Erwerbst\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit in den beiden auf die Berichtswoche folgenden Kalenderwochen,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00fcnde f\u00fcr die Nichtverf\u00fcgbarkeit,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ab dem Jahr 2018 Internetzugang und Internetnutzung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alle Personen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Internetzugang,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Internetnutzung in den letzten drei Monaten vor der Berichtswoche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an der Anschrift verf\u00fcgbare maximale Daten\u00fcbertragungsrate.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Angaben zu Satz 1 Nummer 10 Buchstabe b werden \u00fcber das Hilfsmerkmal Wohnanschrift und \u00fcber die im Breitbandatlas f\u00fcr die Wohnanschrift vorliegenden Information zur Breitbandverf\u00fcgbarkeit ermittelt; diese Information erhalten die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder und des Bundes kostenfrei von der f\u00fcr den Breitbandatlas des Bundes zust\u00e4ndigen Stelle.</P><P>(2) Ab dem Jahr 2018 werden im Abstand von vier Jahren zus\u00e4tzlich zu den Angaben nach Absatz 1 die Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnsituation: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art, Typ und Gr\u00f6\u00dfe des Geb\u00e4udes mit Wohnraum,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>leerstehende Wohnung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baualtersgruppe des Geb\u00e4udes,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fl\u00e4che der gesamten Wohnung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besitzverh\u00e4ltnis,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nutzung der Wohnung als Eigent\u00fcmer oder Eigent\u00fcmerin, Hauptmieter oder Hauptmieterin oder Untermieter oder Untermieterin,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalenderjahr des Einzugs des Haushalts in die Wohnung,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausstattung der Wohnung mit Heiz- und Warmwasserbereitungsanlagen nach einzelnen Energietr\u00e4gersystemen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Barrieren beim Zugang zur Wohnung,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Barrieren innerhalb der Wohnung,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der monatlichen Miete und der anteiligen Betriebs- und Nebenkosten f\u00fcr Mietwohnungen,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kredite f\u00fcr selbstgenutztes Wohneigentum,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der \u00f6ffentlichen Leistungen f\u00fcr die Wohnkosten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vertraglich vereinbarte maximale Daten\u00fcbertragungsrate,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Frauen im Alter von 15 bis 75 Jahren: Zahl der lebend geborenen Kinder.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Erhebungsmerkmale in Bezug auf die Arbeitsmarktbeteiligung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gemeinsam mit den Angaben zu \u00a7 6 werden, soweit in \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 2 nichts anderes bestimmt ist, j\u00e4hrlich die Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Hauptt\u00e4tigkeit: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lage der Arbeitsst\u00e4tte,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ursachen eines befristeten Arbeitsvertrags,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesamtdauer der befristeten T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl bezahlter und unbezahlter \u00dcberstunden,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalendermonat und Kalenderjahr des Beginns der T\u00e4tigkeit beim derzeitigen Arbeitgeber oder als Selbst\u00e4ndiger oder Selbst\u00e4ndige,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>arbeitsmarktbezogene und andere Gr\u00fcnde f\u00fcr den Unterschied zwischen normalerweise geleisteter w\u00f6chentlicher Arbeitszeit und tats\u00e4chlich geleisteter Arbeitszeit,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aus\u00fcbung von Leitungsfunktionen,</LA></DD><DT>hh)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>monatlicher Nettoverdienst,</LA></DD><DT>ii)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitszeit und Arbeitsort in den vier Kalenderwochen, die mit der Berichtswoche enden: <DL Type=\"a3-alpha\"><DT>aaa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Samstags-, Sonntags- und Feiertagsarbeit,</LA></DD><DT>bbb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachtarbeit,</LA></DD><DT>ccc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schichtarbeit,</LA></DD><DT>ddd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abendarbeit,</LA></DD><DT>eee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erwerbst\u00e4tigkeit von zu Hause,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Erhebungsmerkmale f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00fcnde f\u00fcr Nichtverf\u00fcgbarkeit zur Aufnahme einer zus\u00e4tzlichen T\u00e4tigkeit oder einer h\u00f6heren Arbeitszeit,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der gew\u00fcnschten Mehrarbeit,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitssuche und Anlass der Arbeitssuche,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fehlen von Betreuungsm\u00f6glichkeiten,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beteiligung der \u00f6ffentlichen Arbeitsvermittlung an der Suche nach der derzeitigen Hauptt\u00e4tigkeit,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Arbeitslose und Arbeitsuchende: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezug von Arbeitslosengeld und Arbeitslosengeld II,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anlass der Arbeitssuche,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Umfang der gesuchten T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Meldung bei einer \u00f6ffentlichen Arbeitsvermittlung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00fcnde f\u00fcr Nichtverf\u00fcgbarkeit innerhalb der beiden auf die Berichtswoche folgenden Kalenderwochen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erwerbs- oder sonstige T\u00e4tigkeit vor der Arbeitssuche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Weiterbildung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Teilnahme an Lehrveranstaltungen in den letzten vier Wochen vor dem Tag der Berichtswoche: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesamtdauer der Lehrveranstaltungen nach Stunden,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcberwiegender Zweck der Teilnahme an den Lehrveranstaltungen,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachrichtung der zuletzt besuchten Lehrveranstaltung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Teilnahme an Lehrveranstaltungen im letzten Jahr vor dem Tag der Berichtswoche: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesamtdauer der Lehrveranstaltungen nach Stunden, Tagen oder Wochen,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcberwiegender Zweck der Teilnahme an den Lehrveranstaltungen,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fachrichtung der zuletzt besuchten Lehrveranstaltung,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Situation ein Jahr vor der Berichtswoche: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnsitz,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hauptstatus,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erwerbst\u00e4tigkeit oder Nichterwerbst\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Erwerbst\u00e4tigkeit: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stellung im Beruf,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wirtschaftszweig des Betriebes,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Behinderung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>amtlich festgestellte Behinderteneigenschaft,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grad der Behinderung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Ab dem Jahr 2017 werden im Abstand von vier Jahren zus\u00e4tzlich zu den Angaben nach Absatz 1 die Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Schichtarbeit: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der geleisteten Schichtarbeit in den vier Kalenderwochen, die mit der Berichtswoche enden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durchschnittlich je Nacht geleistete Arbeitsstunden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gesundheitszustand: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dauer einer Krankheit oder Unfallverletzung in den vier Wochen vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Unfalls,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Behandlung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankheitsrisiken,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und Gewicht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Ab dem Jahr 2019 werden im Abstand von vier Jahren zus\u00e4tzlich zu den Angaben zu Absatz 1 die Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenversicherungsschutz: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zugeh\u00f6rigkeit zur gesetzlichen Krankenversicherung nach Kassenarten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zugeh\u00f6rigkeit zur privaten Krankenversicherung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstiger Anspruch auf Krankenversorgung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Krankenversicherungsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zus\u00e4tzlicher privater Krankenversicherungsschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>weitere Eigenschaften der Hauptt\u00e4tigkeit f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcberwiegend ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stellung im Betrieb.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Ab dem Jahr 2020 werden im Abstand von vier Jahren zus\u00e4tzlich zu den Angaben nach Absatz 1 die folgenden Angaben zu den Pendlereigenschaften von Sch\u00fclern und Sch\u00fclerinnen, Studenten und Studentinnen sowie Erwerbst\u00e4tigen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gemeinde, von der aus der Weg zur Arbeits- oder Ausbildungsst\u00e4tte vorwiegend angetreten wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lage der Arbeits- oder Ausbildungsst\u00e4tte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>haupts\u00e4chlich und weiteres benutztes Verkehrsmittel,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entfernung und Zeitaufwand f\u00fcr den Weg zur Arbeits- oder Ausbildungsst\u00e4tte.</LA></DD></DL></P><P>(5) Ab dem Jahr 2017 werden zus\u00e4tzlich gemeinsam mit den Angaben zu Absatz 1 die Angaben zu den Merkmalen nach der Verordnung (EG) Nr. 577/98 sowie nach den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten erhoben, soweit diese Angaben nicht bereits nach Absatz 1 oder nach \u00a7 6 erhoben werden.</P><P>(6) Ab dem Jahr 2020 betr\u00e4gt der Auswahlsatz h\u00f6chstens 45 Prozent der nach \u00a7 6 zu Befragenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Erhebungsmerkmale in Bezug auf Einkommen und Lebensbedingungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ab dem Jahr 2020 werden j\u00e4hrlich gemeinsam mit den Angaben zum Kernprogramm nach \u00a7 6 bei Personen, die im Auswahlbezirk ihren Hauptwohnsitz haben, mit einem Auswahlsatz von h\u00f6chstens 12 Prozent der nach \u00a7 6 zu Befragenden die Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haushaltsver\u00e4nderungen und Lebenssituation: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Erstbefragung: Kalendermonat und Kalenderjahr der Haushaltsver\u00e4nderungen im laufenden Kalenderjahr sowie im Kalenderjahr vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Folgebefragungen: Kalendermonat und Kalenderjahr der Haushaltsver\u00e4nderungen seit der letzten Berichtswoche,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lebenssituation im Kalenderjahr vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lebenssituation bei Einzug in den Haushalt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>derzeitige Anwesenheit der Haushaltsmitglieder,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitsmarktbeteiligung und Kinderbetreuung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alle Personen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dauer der Erwerbst\u00e4tigkeit in Jahren,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Alter, in dem die erste regelm\u00e4\u00dfige Erwerbst\u00e4tigkeit aufgenommen wurde,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arten von Lebenssituationen sowie Anzahl der Monate im Kalenderjahr vor der Berichtswoche, in denen diese Lebenssituationen bestanden,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hauptt\u00e4tigkeit in den Kalendermonaten im Kalenderjahr vor der Berichtswoche,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitsplatzwechsel oder Aufgabe der Erwerbst\u00e4tigkeit in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor der Berichtswoche, einschlie\u00dflich der Gr\u00fcnde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige: befristeter oder unbefristeter Arbeitsvertrag in der letzten Erwerbst\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr alle Haushalte: Wochenstunden der Kinderbetreuung in einer \u00fcblichen Woche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einkommen und erhaltene Zahlungen im Kalenderjahr vor der Berichtswoche: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einkommensarten: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der \u00f6ffentlichen Renten oder Pensionen untergliedert nach <DL Type=\"a3-alpha\"><DT>aaa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigener Rente oder Pension,</LA></DD><DT>bbb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Witwenrente oder Witwerrente oder Witwenpension oder Witwerpension,</LA></DD><DT>ccc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Waisenrente oder Waisenpension,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der sonstigen \u00f6ffentlichen und privaten Einkommen sowie Dauer des Bezugs,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenversicherungsschutz: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zugeh\u00f6rigkeit zur gesetzlichen Krankenversicherung,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zugeh\u00f6rigkeit zur privaten Krankenversicherung,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art des Krankenversicherungsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstiger Anspruch auf Krankenversorgung,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dauer der Versicherungs- und Anspruchsverh\u00e4ltnisse im Kalenderjahr vor der Berichtswoche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Einkommens aus Erwerbst\u00e4tigkeit und Verm\u00f6gen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Einkommens aus unselbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Gewinns oder Verlusts aus selbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Einkommens aus Wert- oder Sparanlagen,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Einkommens aus Vermietung oder Verpachtung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der Renten und Pensionen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der gesetzlichen Alters-, Pensions- und Hinterbliebenenleistungen,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der Werks- oder Betriebsrenten sowie der Leistungen der Zusatzversorgungskassen des \u00f6ffentlichen Dienstes,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der gesetzlichen Leistungen bei Erwerbsminderung, Berufs- oder Dienstunf\u00e4higkeit,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der erhaltenen \u00f6ffentlichen Zahlungen und Unterhaltszahlungen: <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der gesetzlichen Leistungen bei Arbeitslosigkeit und der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der laufenden Hilfe zum Lebensunterhalt,</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung,</LA></DD><DT>dd)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Elterngeldes,</LA></DD><DT>ee)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he des Wohngeldes,</LA></DD><DT>ff)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der Ausbildungsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>gg)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der erhaltenen Unterhaltszahlungen oder sonstiger regelm\u00e4\u00dfiger Zahlungen von Personen, die im Kalenderjahr vor der Berichtswoche nicht im Haushalt lebten,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geleistete Zahlungen im Kalenderjahr vor der Berichtswoche: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geleistete Beitr\u00e4ge f\u00fcr die private Vorsorge,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geleistete Zahlungen f\u00fcr Grundbesitzabgaben,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geleistete Unterhaltszahlungen oder sonstige regelm\u00e4\u00dfige Zahlungen an Personen, die im Kalenderjahr vor der Berichtswoche nicht im Haushalt lebten sowie Dauer der Zahlungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>materielle Deprivation: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besitz eines Autos,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>finanzielle Kapazit\u00e4t, sich j\u00e4hrlich eine einw\u00f6chige Ferienreise zu leisten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>finanzielle Kapazit\u00e4t, sich jeden zweiten Tag eine hochwertige Mahlzeit zu leisten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>finanzielle Kapazit\u00e4t, unerwartet anfallende Ausgaben zu bestreiten,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>finanzielle Kapazit\u00e4t, die Wohnung angemessen zu heizen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ersetzen abgewohnter M\u00f6bel,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ersetzen einiger abgetragener Kleidungsst\u00fccke durch neue,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besitz von zwei Paar passenden Schuhen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens einmal im Monat mit Freunden oder Freundinnen oder Familienmitgliedern zum Essen oder Trinken treffen,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>regelm\u00e4\u00dfig einer Freizeitbesch\u00e4ftigung nachgehen,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>w\u00f6chentlich einen kleinen Betrag f\u00fcr sich selbst zur Verf\u00fcgung haben,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Internetzugang f\u00fcr private Nutzung in der Wohnung,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besitz eines Computers im Haushalt,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtzeitiges Bezahlen von Mieten, Hypotheken, Versorgungsrechnungen oder Konsumentenkrediten in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor der Berichtswoche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnsituation: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnungstyp,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besitzverh\u00e4ltnis,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu zwei Personen im Haushalt, die Eigent\u00fcmer oder Eigent\u00fcmerin oder Mieter oder Mieterin sind,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baualtersgruppe des Geb\u00e4udes,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fl\u00e4che der gesamten Wohnung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der Zimmer,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der monatlichen Wohnkosten,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der monatlichen Miete,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>H\u00f6he der anteiligen Betriebs- und Nebenkosten,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalenderjahr des Einzugs des Haushalts,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Personen in Ausbildung: angestrebter Bildungsabschluss,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe durch andere.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zus\u00e4tzlich werden gemeinsam mit den Angaben zu Absatz 1 die Angaben zu den Merkmalen nach der Verordnung (EG) Nr. 1177/2003 sowie nach den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten in der jeweils geltenden Fassung erhoben, soweit diese Angaben nicht bereits nach Absatz 1 oder nach \u00a7 6 erhoben werden.</P><P>(3) \u00dcber den in Absatz 1 genannten Auswahlsatz hinaus sind die folgenden Personen und Haushalte Erhebungseinheiten f\u00fcr die Erhebung der Angaben zu den \u00a7\u00a7 6 und 8 entsprechend den Regelungen zur Weiterbefragung nach der Verordnung (EG) Nr. 1982/2003 der Kommission vom 21. Oktober 2003 zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 1177/2003 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates f\u00fcr die Gemeinschaftsstatistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC) im Hinblick auf die Regeln f\u00fcr die Stichprobenauswahl und die Weiterbefragung (ABl. L 298 vom 17.11.2003, S. 29) in der jeweils geltenden Fassung: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen oder Haushalte, die bei der Erstbefragung in einem Auswahlbezirk f\u00fcr die Erhebung der Angaben zu \u00a7 8 ausgew\u00e4hlt sind und aus dem Auswahlbezirk ziehen, nachdem die Erstbefragung stattgefunden hat, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die neuen Haushaltsmitglieder der in Nummer 1 genannten Personen und Haushalte.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Erhebungsmerkmale in Bezug auf Informations- und Kommunikationstechnologie",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ab dem Jahr 2021 werden j\u00e4hrlich gemeinsam mit den Angaben zum Kernprogramm nach \u00a7 6 bei Personen, die im Auswahlbezirk ihren Hauptwohnsitz haben, die Angaben zu den Merkmalen nach der Verordnung (EG) Nr. 808/2004 sowie nach den auf dieser Verordnung basierenden Rechtsakten, soweit Personen und Haushalte betroffen sind, erhoben, soweit diese Angaben nicht bereits nach \u00a7 6 erhoben werden. Der Befragung liegt ein Auswahlsatz von h\u00f6chstens 3,5 Prozent der nach \u00a7 6 zu Befragenden zugrunde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Erhebungsmerkmale in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In Gemeinschaftsunterk\u00fcnften werden abweichend von \u00a7 6 Angaben zu folgenden Erhebungsmerkmalen erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gemeinde und Gemeindeteil,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Gemeinschaftsunterkunft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalendermonat und Kalenderjahr der Geburt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienstand,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nutzung als Haupt- oder Nebenwohnung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestehen einer Wohnung im Ausland,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hauptstatus.</LA></DD></DL></P><P>(2) Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte nach Absatz 1 sind Einrichtungen, die regelm\u00e4\u00dfig der l\u00e4ngerfristigen Unterbringung und Versorgung von Personen dienen, soweit diese keinen eigenen Haushalt f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familiennamen der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kontaktdaten der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wohnanschrift,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lage der Wohnung im Geb\u00e4ude,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familienname des Wohnungsinhabers oder der Wohnungsinhaberin,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift der Arbeitsst\u00e4tten der Haushaltsmitglieder,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baualtersgruppe des Geb\u00e4udes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Hilfsmerkmale bei der Erhebung nach \u00a7 10 sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name der Gemeinschaftsunterkunft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familienname der Leitung der Gemeinschaftsunterkunft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kontaktdaten der Leitung der Gemeinschaftsunterkunft,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familienname einer von der Leitung der Gemeinschaftsunterkunft benannten Ansprechperson,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kontaktdaten der Ansprechperson,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familiennamen der Personen, \u00fcber die die Auskunft erteilt wird,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anschrift des Geb\u00e4udes,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Baualtersgruppe des Geb\u00e4udes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Angaben nach Absatz 1 Nummer 6 d\u00fcrfen nur zur \u00dcberpr\u00fcfung der Zuordnung der Erwerbst\u00e4tigen zu Wirtschaftszweigen verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Erhebungsbeauftragte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Werden Erhebungsbeauftragte nach \u00a7 14 des Bundesstatistikgesetzes eingesetzt, d\u00fcrfen sie die Angaben nach \u00a7 13 Absatz 6 Satz 1 selbst in die Erhebungsunterlagen eintragen oder elektronisch erfassen. Das gilt auch f\u00fcr weitere Eintragungen in die Erhebungsunterlagen, soweit die Auskunftspflichtigen einverstanden sind.</P><P>(2) Werden Erhebungsbeauftragte ehrenamtlich eingesetzt, erhalten sie f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit eine steuerfreie Aufwandsentsch\u00e4digung im Sinne des \u00a7 3 Nummer 12 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Mikrozensus besteht Auskunftspflicht, soweit in Absatz 7 nichts anderes bestimmt ist. Die Auskunftspflicht \u00fcber Dritte erstreckt sich nur auf die Angaben, die der auskunftspflichtigen Person bekannt sind.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind f\u00fcr die Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach \u00a7 6 Absatz 1, \u00a7 7 Absatz 1 und 3 sowie \u00a7 8 Absatz 1 sowie f\u00fcr die Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 1, 3, 4, 6 und 7 alle vollj\u00e4hrigen Haushaltsmitglieder und alle einen eigenen Haushalt f\u00fchrenden Minderj\u00e4hrigen, jeweils auch f\u00fcr minderj\u00e4hrige Haushaltsmitglieder.</P><P>(3) F\u00fcr vollj\u00e4hrige Haushaltsmitglieder, die insbesondere wegen einer Krankheit oder Behinderung nicht selbst Auskunft geben k\u00f6nnen, ist jedes andere auskunftspflichtige Haushaltsmitglied auskunftspflichtig. Gibt es kein anderes auskunftspflichtiges Haushaltsmitglied und ist f\u00fcr die nicht auskunftsf\u00e4hige Person ein Betreuer oder eine Betreuerin bestellt, so ist dieser oder diese auskunftspflichtig, soweit die Auskunft in seinen oder ihren Aufgabenkreis f\u00e4llt. Benennt eine nicht auskunftsf\u00e4hige Person eine Vertrauensperson, die f\u00fcr sie die erforderliche Auskunft erteilt, erlischt die Auskunftspflicht nach den S\u00e4tzen 1 und 2.</P><P>(4) In Gemeinschaftsunterk\u00fcnften ist die Leitung der Einrichtung auskunftspflichtig. Diejenigen Personen, \u00fcber die Auskunft zu erteilen ist, sind von der Leitung \u00fcber die Auskunftserteilung zu informieren.</P><P>(5) F\u00fcr die Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach \u00a7 6 Absatz 2 Nummer 1 sowie f\u00fcr die Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 5 sind die Wohnungsinhaber oder Wohnungsinhaberinnen auskunftspflichtig, ersatzweise die nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 Auskunftspflichtigen.</P><P>(6) Werden Erhebungsbeauftragte eingesetzt, sind ihnen von den angetroffenen Auskunftspflichtigen auf Verlangen die folgenden Angaben m\u00fcndlich mitzuteilen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe a und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 1, 3, 4 und 5.</LA></DD></DL>Diese Angaben sind den Erhebungsbeauftragten von den angetroffenen Auskunftspflichtigen auch f\u00fcr andere in derselben Wohnung wohnende Personen auf Aufforderung m\u00fcndlich mitzuteilen.</P><P>(7) Die Angaben zu \u00a7 6 Absatz 2 Nummer 3, \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 5, Absatz 2 und 5, \u00a7 8 Absatz 2 sowie \u00a7 9 und zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 2 und Absatz 2 Nummer 4 und 5 sind freiwillig. Die Erhebungseinheiten nach \u00a7 8 Absatz 3 sind nicht auskunftspflichtig.</P><P>(8) Soweit Anhaltspunkte dem nicht entgegenstehen, wird vermutet, dass alle auskunftspflichtigen Personen eines Haushalts befugt sind, Ausk\u00fcnfte auch f\u00fcr die jeweils anderen Personen des Haushalts zu erteilen. Dies gilt entsprechend f\u00fcr die Best\u00e4tigung der im Vorjahr erhobenen Angaben nach \u00a7 14 Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Trennung und L\u00f6schung von Angaben",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 11 sind von den Angaben zu den Erhebungsmerkmalen, unverz\u00fcglich nachdem die \u00dcberpr\u00fcfung der Erhebungs- und der Hilfsmerkmale auf ihre Schl\u00fcssigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit abgeschlossen ist, zu trennen. Die Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 11 sind gesondert aufzubewahren.</P><P>(2) Mit Einwilligung der Betroffenen d\u00fcrfen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Folgebefragungen nach \u00a7 5 Absatz 1 Angaben zu den Erhebungsmerkmalen aus den vorangegangenen Befragungen verwendet werden. Zu diesem Zweck d\u00fcrfen Angaben zu den Erhebungsmerkmalen aus den vorangegangenen Befragungen mit den Angaben zu den Hilfsmerkmalen vor\u00fcbergehend zusammengef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Die Erhebungsunterlagen einschlie\u00dflich der Hilfsmerkmale sind sp\u00e4testens nach Abschluss der Aufbereitung der letzten Folgeerhebung nach \u00a7 5 Absatz 1 zu vernichten oder zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Die zur Kennzeichnung statistischer Zusammenh\u00e4nge verwendeten Ordnungsnummern d\u00fcrfen in den Datens\u00e4tzen mit den Angaben zu den Erhebungsmerkmalen gespeichert werden. Die Zusammenh\u00e4nge zwischen Personen und Haushalt, Haushalten und Wohnung sowie Wohnungen, Geb\u00e4ude und Auswahlbezirk d\u00fcrfen durch neue Ordnungsnummern festgehalten werden. Diese Ordnungsnummern d\u00fcrfen keine \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge hinausgehenden Angaben \u00fcber pers\u00f6nliche oder sachliche Verh\u00e4ltnisse enthalten. Die Ordnungsnummern sind mit Ausnahme der Ordnungsnummern nach Satz 2 nach Abschluss der Aufbereitung der letzten Folgeerhebung nach \u00a7 5 Absatz 1 zu l\u00f6schen.</P><P>(5) Vor- und Familienname sowie Gemeinde, Stra\u00dfe, Hausnummer und Kontaktdaten der befragten Personen d\u00fcrfen auch im Haushaltszusammenhang f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Folgebefragungen nach \u00a7 5 Absatz 1 verwendet werden. Die Angaben zu den Merkmalen nach Satz 1 d\u00fcrfen auch als Grundlage f\u00fcr die Gewinnung geeigneter Personen und Haushalte zur Durchf\u00fchrung der Statistik der Wirtschaftsrechnungen privater Haushalte und anderer Erhebungen auf freiwilliger Basis verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach Landesrecht f\u00fcr die \u00dcbermittlung von Meldedaten zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermitteln den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Ersuchen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Mikrozensus einschlie\u00dflich seiner methodischen Auswertung folgende Daten der Einwohner und Einwohnerinnen, die in den Auswahlbezirken nach \u00a7 4 Absatz 1 wohnen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Familienname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kalendermonat und Kalenderjahr der Geburt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>derzeitige Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Familienstand,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei mehreren Wohnungen zus\u00e4tzlich: Nutzung als Hauptwohnung oder Nebenwohnung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Erhebungseinheiten nach \u00a7 8 Absatz 3 zus\u00e4tzlich zu den Daten nach den Nummern 1 bis 6 die derzeitige Anschrift der Hauptwohnung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ziehen f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 8 ausgew\u00e4hlte Personen in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich eines anderen statistischen Amtes, werden die Angaben zu den Erhebungs- und Hilfsmerkmalen einschlie\u00dflich der Ordnungsnummern von dem bisher zust\u00e4ndigen statistischen Amt dem nunmehr zust\u00e4ndigen statistischen Amt \u00fcbermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Zusatzaufbereitungen zur Erwerbsbeteiligung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Zusatzaufbereitungen zur Erwerbsbeteiligung \u00fcbermitteln die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder jeweils monatlich die f\u00fcr den Vormonat verf\u00fcgbaren Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach den \u00a7\u00a7 6 und 7 an das Statistische Bundesamt. Das Statistische Bundesamt stellt die Angaben unverz\u00fcglich zusammen und ver\u00f6ffentlicht die Ergebnisse.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Weitere Stichprobenerhebungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Angaben zu den \u00a7\u00a7 6 bis 10 d\u00fcrfen zur Auswahl von Erhebungseinheiten f\u00fcr Bundesstatistiken nach \u00a7 7 des Bundesstatistikgesetzes verwendet werden. Die Auswahl erfolgt nach mathematisch-statistischen Verfahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Experimentierklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Erprobung neuer Erhebungsverfahren ist es zul\u00e4ssig, bei bis zu 2,5 Prozent der Grundstichprobe die Verfahren der ab 2020 geltenden Regelungen zu testen. Die nach Satz 1 erhobenen Angaben d\u00fcrfen in die Auswertung der Erhebung nach den \u00a7\u00a7 6 bis 9 einbezogen werden.</P><P>(2) Die L\u00e4nder teilen dem Statistischen Bundesamt mit, ob ihre jeweiligen statistischen \u00c4mter an der Erprobung nach Absatz 1 teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR282610016BJNE001901311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung einzelner Erhebungsmerkmale auszusetzen, die Periodizit\u00e4t zu verl\u00e4ngern, Erhebungszeitpunkte zu verschieben sowie den Kreis der zu Befragenden einzuschr\u00e4nken, wenn die Ergebnisse nicht mehr oder nicht mehr in der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Ausf\u00fchrlichkeit oder H\u00e4ufigkeit oder zu anderen Zeitpunkten ben\u00f6tigt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Beginn der unterj\u00e4hrigen Folgebefragung nach \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 2 gemeinsam mit der Verringerung des Auswahlsatzes nach \u00a7 7 Absatz 6 auf einen sp\u00e4teren Zeitpunkt zu verschieben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
