{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201130962",
    "firstPublished": "1962-03-29",
    "sourceTimestamp": "20120625153031",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an\ninternationale Bedienstete der Nordatlantikvertrags-Organisation",
    "abbreviation": "NATOVorRV 1962",
    "slug": "natovorrv_1962",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1962, 113",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P><P><BR /> Die Verordnung ist in Berlin nicht ver\u00f6ffentlicht worden</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201130962BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (Bundesgesetzbl. II S. 639) in der Fassung des Gesetzes vom 3. Juni 1957 (Bundesgesetzbl. II S. 469) wird in Erg\u00e4nzung der Verordnung vom 30. Mai 1958 \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die Nordatlantikvertrags-Organisation, die nationalen Vertreter, das internationale Personal und die f\u00fcr die Organisation t\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen (Bundesgesetzbl. II S. 117) mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201130962BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an Bedienstete der Nordatlantikvertrags-Organisation ist die auf Grund des Artikels 17 des \u00dcbereinkommens vom 20. September 1951 \u00fcber den Status der Nordatlantikvertrags-Organisation, der nationalen Vertreter und des internationalen Personals am 30. November 1961 zwischen der Bundesregierung und der Nordatlantikvertrags-Organisation abgeschlossene Vereinbarung ma\u00dfgebend. Die in Artikel 18c, e und f sowie Artikel 19 des \u00dcbereinkommens vom 20. September 1951 in Verbindung mit Artikel 1 und 3 der Vereinbarung vom 30. November 1961 vorgesehenen Vorrechte und Befreiungen werden bereits mit Wirkung vom 1. Januar 1962 gew\u00e4hrt.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201130962BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem die Vereinbarung vom 30. November 1961 in Kraft tritt.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem die Vereinbarung vom 30. November 1961 au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des ... Au\u00dferkrafttretens ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201130962BJNE000400314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Stellvertreter des Bundeskanzlers</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister der Verteidigung</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
