{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001700996",
    "firstPublished": "1996-01-03",
    "sourceTimestamp": "20120625154950",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten",
    "abbreviation": "NSOpferBPr\u00e4sProk",
    "slug": "nsopferbpraesprok",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 17",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 16.1.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001700996BJNE000100310",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>1995 j\u00e4hrte sich zum 50. Mal das Ende des Zweiten Weltkrieges und der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft. In diesem Jahr haben wir uns in besonderer Weise der Opfer des nationalsozialistischen Rassenwahns und V\u00f6lkermordes erinnert und der Millionen Menschen gedacht, die durch das nationalsozialistische Regime entrechtet, verfolgt, gequ\u00e4lt oder ermordet wurden. Symbolhaft f\u00fcr diesen Terror steht das Konzentrationslager Auschwitz, das am 27. Januar 1945 befreit wurde und in dem vor allem solche Menschen litten, die der Nationalsozialismus planm\u00e4\u00dfig ermordete oder noch vernichten wollte.<BR />Die Erinnerung darf nicht enden; sie mu\u00df auch k\u00fcnftige Generationen zur Wachsamkeit mahnen.<BR />Es ist deshalb wichtig, nun eine Form des Erinnerns zu finden, die in die Zukunft wirkt. Sie soll Trauer \u00fcber Leid und Verlust ausdr\u00fccken, dem Gedenken an die Opfer gewidmet sein und jeder Gefahr der Wiederholung entgegenwirken.<BR />Ich erkl\u00e4re den 27. Januar zum Tag des Gedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus.</P><P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
