{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000790965",
    "firstPublished": "1965-03-17",
    "sourceTimestamp": "20130405124429",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Regelung der Verbindlichkeiten nationalsozialistischer Einrichtungen und der Rechtsverh\u00e4ltnisse an deren Verm\u00f6gen",
    "abbreviation": "NSVerbG",
    "slug": "nsverbg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1965, 79",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 Abs. 17 G v. 12. 8.2005 I 2354",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 4.1970 +++)</P><P><BR /> Das G gilt nicht in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. IV Sachg. A Abschn. I Nr. 13 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 964</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000790965BJNG000100312",
        "name": "Erster Teil",
        "title": "Anspr\u00fcche gegen die Nationalsozialistische\nDeutsche Arbeiterpartei (NSDAP) und ihre Einrichtungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000790965BJNG000200312",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000100312"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE000700312",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Dem Gesetz unterliegende Anspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000200312"
        },
        "body": "<P>Diesem Gesetz unterliegen die in \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4 des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes vom 5. November 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 1747) einer gesetzlichen Regelung vorbehaltenen Anspr\u00fcche gegen nationalsozialistische Einrichtungen. Nationalsozialistische Einrichtungen im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ehemalige Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei (NSDAP), ihre Gliederungen, angeschlossenen Verb\u00e4nde und die \u00fcbrigen Einrichtungen, die im Anhang zum Gesetz Nr. 2 des Kontrollrats aufgef\u00fchrt sind,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Einrichtungen, deren Verm\u00f6gen, falls es im Bereich nur einer zur \u00dcbertragung von Verm\u00f6gen auf Grund der Direktive Nr. 50 des Kontrollrats befugten Dienststelle (\u00dcbertragungsbeh\u00f6rde) im Geltungsbereich dieses Gesetzes belegen war, von dieser, falls es im Bereich mehrerer \u00dcbertragungsbeh\u00f6rden belegen war, von diesen s\u00e4mtlichen \u00dcbertragungsbeh\u00f6rden einheitlich als Verm\u00f6gen einer nationalsozialistischen Einrichtung behandelt worden ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE000800312",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufl\u00f6sung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000200312"
        },
        "body": "<P>Die Einrichtungen (\u00a7 1) sind aufgel\u00f6st.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE000900312",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Dem Gesetz nicht unterliegende Anspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000200312"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz ist nicht anzuwenden auf Anspr\u00fcche (\u00a7 1), die in Gesetzen der Bundesrepublik Deutschland, ihrer L\u00e4nder, der Verwaltung des Vereinigten Wirtschaftsgebietes oder in Gesetzen der Besatzungsm\u00e4chte geregelt sind. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Anspr\u00fcche, die im Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Geheimen Staatspolizei (Gestapo),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Waffen-SS,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Reichsarbeitsdienstes (RAD),</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Organisation Todt (OT)</LA></DD> </DL>entstanden sind.</P><P>(2) Diesem Gesetz unterliegen vorbehaltlich des \u00a7 27 nicht Anspr\u00fcche, die sich auf Grund besatzungsrechtlicher Vorschriften oder Ma\u00dfnahmen gegen denjenigen richten, der Verm\u00f6gen einer Einrichtung (\u00a7 1) gem\u00e4\u00df der Direktive Nr. 50 des Kontrollrats erworben hat. Auf einem Verm\u00f6gensgegenstand ruhende Anspr\u00fcche im Sinne von Artikel V Abs. 5 dieser Direktive sind nur folgende Anspr\u00fcche: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche aus einem Recht an einem Grundst\u00fcck, die durch dieses Recht gesicherten Anspr\u00fcche sowie Anspr\u00fcche aus einer \u00f6ffentlichen Last des Grundst\u00fccks,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche aus der Nachkriegszeit (\u00a7 5), die in einem rechtlichen oder wirtschaftlichen Zusammenhang mit einem Grundst\u00fcck stehen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche auf Zahlung eines Kaufpreises, einer Enteignungsentsch\u00e4digung oder eines sonstigen Entgelts f\u00fcr ein Grundst\u00fcck,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche auf Ersatz von Verwendungen auf das Grundst\u00fcck, soweit dessen Wert dadurch erh\u00f6ht worden ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001000312",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erl\u00f6schen von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000200312"
        },
        "body": "<P>Anspr\u00fcche (\u00a7 1) erl\u00f6schen, soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt. Anspr\u00fcche, die durch Rechte an Sachen oder an Rechten gesichert sind, gelten jedoch f\u00fcr diese Rechte als fortbestehend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000790965BJNG000300312",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Zu erf\u00fcllende Anspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000100312"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001100312",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anspr\u00fcche aus der Nachkriegszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Zu erf\u00fcllen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche (\u00a7 1), die nach dem 31. Juli 1945 durch Rechtsgesch\u00e4ft begr\u00fcndet worden sind;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche (\u00a7 1), die im Zusammenhang mit der Verwaltung im Geltungsbereich dieses Gesetzes belegenen Verm\u00f6gens der in \u00a7 1 bezeichneten Einrichtungen kraft Gesetzes auf Grund einer nach dem 31. Juli 1945 begangenen Handlung oder Unterlassung entstanden sind;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach dem 31. Juli 1945 entstandenen Anspr\u00fcche (\u00a7 1) auf Zahlung einer Enteignungsentsch\u00e4digung f\u00fcr im Geltungsbereich dieses Gesetzes belegene Grundst\u00fccke und grundst\u00fccksgleiche Rechte.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001200312",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Schadensersatzanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>(1) Zu erf\u00fcllen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche (\u00a7 1) auf Zahlung von Renten, die auf einer Verletzung des Lebens, des K\u00f6rpers, der Gesundheit oder der Freiheit beruhen, sowie Anspr\u00fcche aus der Kapitalisierung derartiger Renten, soweit Leistungen aus diesen Anspr\u00fcchen f\u00fcr die Zeit nach dem 31. Dezember 1960 geschuldet werden. Bei Rentenanspr\u00fcchen, die auf Grund oder in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des Gesetzes \u00fcber den Ausgleich b\u00fcrgerlich-rechtlicher Anspr\u00fcche vom 13. Dezember 1934 (Reichsgesetzbl. I S. 1235) zuerkannt worden sind, gilt dies mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sie in der H\u00f6he zu erf\u00fcllen sind, in der sie nach den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts begr\u00fcndet w\u00e4ren;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche (\u00a7 1), die auf einer Verletzung des Lebens, des K\u00f6rpers, der Gesundheit oder der Freiheit beruhen und nicht auf Zahlung von Renten gerichtet sind, jedoch nicht \u00fcber den Betrag der Leistungen hinaus, die das Bundesentsch\u00e4digungsgesetz f\u00fcr Sch\u00e4den dieser Art vorsieht,</LA></DD> </DL>sofern nicht wegen des Schadens Anspr\u00fcche entstanden sind, die bereits der Regelung des \u00a7 5 Abs. 1 des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes unterliegen.</P><P>(2) Absatz 1 ist nicht anzuwenden auf Anspr\u00fcche, die unmittelbar oder mittelbar auf nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 2 des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes beruhen, oder auf Anspr\u00fcche zugunsten von Personen, die unter der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft aus Gr\u00fcnden ihrer Nationalit\u00e4t gesch\u00e4digt worden sind, sowie auf Anspr\u00fcche zugunsten der Hinterbliebenen dieser Personen.</P><P>(3) Absatz 1 ist ferner nicht anzuwenden, wenn die Verletzung bei der Vorbereitung oder Ausf\u00fchrung einer nationalsozialistischen Gewaltma\u00dfnahme, an der sich der Verletzte beteiligt hatte, oder unmittelbar danach entstanden war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001300312",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Versorgungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>(1) Zu erf\u00fcllen sind Anspr\u00fcche (\u00a7 1) auf Zahlung von Renten, die der Versorgung der Berechtigten dienen, soweit die Leistungen aus diesen Anspr\u00fcchen f\u00fcr die Zeit nach dem 31. Dezember 1960 geschuldet werden, wenn der Verpflichtete im Zeitpunkt der Begr\u00fcndung des Anspruchs keine nationalsozialistische Einrichtung im Sinne des Artikels I des Gesetzes Nr. 2 des Kontrollrats war.</P><P>(2) Der nach Absatz 1 zu erf\u00fcllende Anspruch wird jedoch begrenzt auf einen Betrag von 15 Deutsche Mark monatlich beim urspr\u00fcnglich Berechtigten und von 10 Deutsche Mark monatlich bei Hinterbliebenen, vervielfacht mit der Zahl der Besch\u00e4ftigungs- oder Dienstjahre. Dabei bleiben Zeiten, die einer anderen, mit R\u00fccksicht auf ein Arbeits- oder Dienstverh\u00e4ltnis zustehenden Altersversorgung zugrunde zu legen sind, sowie Besch\u00e4ftigungszeiten nach dem 8. Mai 1945 au\u00dfer Betracht. Ergibt sich bei der Zusammenrechnung der Besch\u00e4ftigungs- oder Dienstjahre der Bruchteil eines Jahres, so wird der Bruchteil auf ein volles Jahr aufgerundet.</P><P>(3) Auf die Leistungen nach Absatz 1 sind Leistungen aus einer nach dem 8. Mai 1945 begr\u00fcndeten Altersversorgung, die auf einem Arbeits- oder Dienstverh\u00e4ltnis beruht, anzurechnen, soweit sie 250 Deutsche Mark im Monat \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001400312",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ausgeschlossene Gl\u00e4ubigergruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 6 und 7 finden keine Anwendung auf Anspr\u00fcche (\u00a7 1) von Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 8. Mai 1945 durch ein deutsches Gericht im Geltungsbereich dieses Gesetzes zu einer Freiheitsstrafe von mehr als einem Jahr oder wegen einer vors\u00e4tzlichen Tat, die nach den Vorschriften \u00fcber Friedensverrat, Hochverrat, Gef\u00e4hrdung des demokratischen Rechtsstaates oder Landesverrat und Gef\u00e4hrdung der \u00e4u\u00dferen Sicherheit strafbar ist, zu einer Freiheitsstrafe von sechs Monaten oder l\u00e4ngerer Dauer verurteilt worden sind, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch ihr Verhalten gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen haben, oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes bet\u00e4tigt haben,</LA></DD> </DL>sowie von Rechtsnachfolgern und Hinterbliebenen dieser Personen.</P><P>(2) \u00a7 7 findet ferner keine Anwendung, wenn und soweit die Erf\u00fcllung des Anspruchs (\u00a7 1) nur wegen der engen Verbindung des Gl\u00e4ubigers zum Nationalsozialismus von einer Einrichtung (\u00a7 1) \u00fcbernommen worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001501301",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Wohnsitzvoraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>(1) Anspr\u00fcche der in den \u00a7\u00a7 6 und 7 bezeichneten Art sind nur unter der Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, da\u00df sie am 31. Dezember 1952 oder, falls sie sp\u00e4ter entstanden sind oder entstehen, im Zeitpunkt ihrer Entstehung zugestanden haben oder zustehen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrlichen Personen, die am 31. Dezember 1952 ihren Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes oder in einem Staat hatten, der die Regierung der Bundesrepublik Deutschland vor dem 1. April 1956 anerkannt hat;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrlichen Personen, die am 31. Dezember 1952 Angeh\u00f6rige eines Gl\u00e4ubigerstaates waren, dem gegen\u00fcber das Abkommen vom 27. Februar 1953 \u00fcber deutsche Auslandsschulden (Bundesgesetzblatt II S. 331) wirksam ist oder wird;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrlichen Personen, die nach dem 31. Dezember 1952 aus der sowjetischen Besatzungszone oder aus dem sowjetisch besetzten Sektor von Berlin im Wege der Notaufnahme oder eines vergleichbaren Verfahrens zugezogen sind und am 31. Dezember 1961 ihren Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes gehabt haben;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrlichen Personen, die nach dem 31. Dezember 1952 ihren Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen haben oder nehmen, sofern sie<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anerkannte Vertriebene nach \u00a7 1 des Bundesvertriebenengesetzes sind und nicht mehr als sechs Monate vorher die zur Zeit unter fremder Verwaltung stehenden deutschen Ostgebiete oder das Gebiet desjenigen Staates, aus dem sie vertrieben oder ausgesiedelt worden sind, verlassen haben; hierbei werden solche Zeiten nicht mitgerechnet, in denen ein Vertriebener nach Verlassen eines der in \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes bezeichneten Staaten, aus dem er vertrieben oder ausgesiedelt worden ist, in einem anderen der dort bezeichneten Staaten sich aufgehalten hat, ferner nicht solche Zeiten, in denen er oder ein mit ihm ausgesiedelter Familienangeh\u00f6riger im Anschlu\u00df an die Aussiedlung erkrankt und infolgedessen zur Fortsetzung der Reise au\u00dferstande war, sowie solche Zeiten, in denen er oder ein mit ihm ausgesiedelter Familienangeh\u00f6riger in der sowjetischen Besatzungszone oder im sowjetisch besetzten Sektor von Berlin aus Gr\u00fcnden, die er nicht zu vertreten hat, gewaltsam festgehalten worden ist; oder</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">b)<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anerkannte Sowjetzonenfl\u00fcchtlinge nach \u00a7 3 des Bundesvertriebenengesetzes sind, oder</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Wege der Familienzusammenf\u00fchrung zu ihren Ehegatten oder als Minderj\u00e4hrige zu ihren Eltern oder als hilfsbed\u00fcrftige Elternteile zu ihren Kindern zugezogen sind, vorausgesetzt, da\u00df der nachtr\u00e4glich Zugezogene mit einer Person zusammengef\u00fchrt wird, die schon am 31. Dezember 1952 im Geltungsbereich dieses Gesetz den Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt hatte oder unter Buchstabe a, b oder c f\u00e4llt; dabei sind im Verh\u00e4ltnis zwischen Eltern und Kinder auch Schwiegerkinder zu ber\u00fccksichtigen, wenn das einzige oder letzte Kind verstorben oder verschollen ist.</LA></DD> </DL></LA></DD>  </DL>Die Anspr\u00fcche der unter Nummern 3 und 4 fallenden Personen auf Zahlung von Renten sind nur f\u00fcr die Zeit vom Ersten des Monats ab zu erf\u00fcllen, in dem sie unter den Voraussetzungen der Nummern 3 und 4 ihren Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt im Geltungsbereich dieses Gesetzes genommen haben.</P><P>(2) Anspr\u00fcche, die zum Gesamtgut einer ehelichen G\u00fctergemeinschaft oder zum gemeinschaftlichen Verm\u00f6gen einer Erbengemeinschaft geh\u00f6ren, k\u00f6nnen auch dann geltend gemacht werden, wenn die Voraussetzungen des Absatzes 1 in der Person nur eines der Mitberechtigten gegeben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001600312",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Anspr\u00fcche aus Grundst\u00fccks\u00fcbereignungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Zu erf\u00fcllen sind Anspr\u00fcche (\u00a7 1) auf Leistung eines Kaufpreises, einer Enteignungsentsch\u00e4digung oder eines sonstigen Entgelts f\u00fcr im Geltungsbereich dieses Gesetzes belegene Grundst\u00fccke, die eine Einrichtung (\u00a7 1) vor dem 1. August 1945 zu Eigentum erworben hat. Anspr\u00fcche, die nicht auf Geld oder auf einen Wertausgleich in Geld gerichtet sind, sind nach ihrem Sch\u00e4tzwert in Geld zu erf\u00fcllen. F\u00fcr die Wertermittlung sind die Verh\u00e4ltnisse im Zeitpunkt des Vertragsabschlusses oder der Rechtskraft des Entsch\u00e4digungsbeschlusses ma\u00dfgeblich. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr grundst\u00fccksgleiche Rechte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001700312",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Anspr\u00fcche aus dinglichen Rechten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Anspr\u00fcche (\u00a7 1) aus dem Eigentum oder anderen Rechten an einer Sache oder an einem Recht mit Ausnahme der in den \u00a7\u00a7 987 bis 992 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs geregelten Anspr\u00fcche sind zu erf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001800312",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Gesetzeskonkurrenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Ist ein Anspruch (\u00a7 1) nach einer Vorschrift dieses Teils zu erf\u00fcllen, so steht dieser Erf\u00fcllungsverpflichtung nicht entgegen, da\u00df der Anspruch nach einer anderen Vorschrift dieses Teils nicht oder nur in geringerem Umfang zu erf\u00fcllen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE001900312",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Zul\u00e4ssigkeit von Aufrechnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften dieses Gesetzes stehen der Aufrechnung mit einem Anspruch (\u00a7 1), dessen Erf\u00fcllung in diesem Gesetz nicht vorgesehen ist, nicht entgegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002000312",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Umstellung von Reichsmarkanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>\u00a7 14 des Umstellungsgesetzes tritt hinsichtlich der in den \u00a7\u00a7 5, 6, 7 und 10 bezeichneten, bisher nicht umgestellten Anspr\u00fcche au\u00dfer Kraft. Das gleiche gilt f\u00fcr die in \u00a7 4 Satz 2 bezeichneten, als fortbestehend geltenden Anspr\u00fcche.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002100312",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Anspruchsschuldner",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Anspruchsschuldner der nach den \u00a7\u00a7 5, 6, 7 und 10 zu erf\u00fcllenden Anspr\u00fcche ist der Bund. Dies gilt nicht, wenn der Gl\u00e4ubiger von einem Dritten Befriedigung f\u00fcr seinen Anspruch verlangen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002200312",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Anmeldung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Auf Grund der nach diesem Gesetz zu erf\u00fcllenden Anspr\u00fcche k\u00f6nnen Leistungen vom Bund nur verlangt werden, soweit die Anspr\u00fcche bei der Anmeldestelle (\u00a7 17) fristgerecht (\u00a7 18) angemeldet worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002301301",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Anmeldestelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Anmeldestelle f\u00fcr die nach diesem Gesetz vom Bund zu erf\u00fcllenden Anspr\u00fcche ist das Bundesministerium der Finanzen oder eine von ihm zu bestimmende Beh\u00f6rde oder Anstalt seines Gesch\u00e4ftsbereichs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002401301",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Anmeldefrist, Nachsichtgew\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>(1) Die in den \u00a7\u00a7 5, 6, 7 und 10 bezeichneten Anspr\u00fcche k\u00f6nnen nur innerhalb einer Frist von einem Jahr nach Inkrafttreten dieses Gesetzes angemeldet werden. In Abweichung hiervon beginnt die Frist, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Anspruch nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes entsteht, mit seiner Entstehung;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 mit dem Zeitpunkt, in dem nach Inkrafttreten dieses Gesetzes der Beitritt zum Abkommen vom 27. Februar 1953 \u00fcber deutsche Auslandsschulden wirksam wird;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 4 mit dem Zeitpunkt, in dem nach Inkrafttreten dieses Gesetzes der Wohnsitz oder st\u00e4ndige Aufenthalt begr\u00fcndet worden ist.</LA></DD> </DL>Die Frist gilt auch dann als gewahrt, wenn der Anspruch innerhalb der Frist bei einer unzust\u00e4ndigen Dienststelle im Geltungsbereich dieses Gesetzes angemeldet wird.</P><P>(2) War der Antragsteller ohne sein Verschulden verhindert, die Anmeldefrist einzuhalten, so ist ihm auf Antrag Nachsicht zu gew\u00e4hren. Nach Ablauf eines Jahres, von dem Ende der vers\u00e4umten Frist an gerechnet, kann Nachsichtgew\u00e4hrung nicht mehr beantragt werden.</P><P>(3) Ablehnende Entscheidungen der Oberfinanzdirektion M\u00fcnchen sind nach den Vorschriften des Verwaltungszustellungsgesetzes zuzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002500312",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Klagefrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000300312"
        },
        "body": "<P>Lehnt die Anmeldestelle (\u00a7 17) die Erf\u00fcllung eines nach \u00a7 16 angemeldeten Anspruchs ab, so kann der Anspruch nur innerhalb von sechs Monaten und nur vor dem Gericht geltend gemacht werden, das nach der Natur des Anspruchs zust\u00e4ndig ist. Entsprechendes gilt, wenn die Nachsichtgew\u00e4hrung nach \u00a7 18 Abs. 2 verlangt wird. Die Frist ist eine Notfrist im Sinne der Zivilproze\u00dfordnung. Sie beginnt mit Zustellung des Ablehnungsbescheides; \u00a7 58 der Verwaltungsgerichtsordnung gilt entsprechend. Die Frist gilt auch dann als gewahrt, wenn der Anspruch bei einem unzust\u00e4ndigen Gericht geltend gemacht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000790965BJNG000400312",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Sozialversicherungsrechtliche\nAnspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000100312"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002600312",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Nachversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000400312"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die auf Grund des Gesetzes \u00fcber die versicherungsrechtliche Stellung der im Dienste der Nationalsozialistischen Deutschen Arbeiterpartei Besch\u00e4ftigten vom 4. M\u00e4rz 1943 (Reichsgesetzbl. I S. 131) versicherungsfrei waren, gelten f\u00fcr die Zeiten der Versicherungsfreiheit, die vor dem 1. Januar 1943 liegen und f\u00fcr die nach \u00a7 7 des bezeichneten Gesetzes Beitr\u00e4ge f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4rt worden sind, als nachversichert. Dies gilt auch f\u00fcr den Fall des Todes, wenn rentenberechtigte Hinterbliebene vorhanden sind.</P><P>(2) Die Nachversicherung gilt als in dem Versicherungszweig durchgef\u00fchrt, zu dem die unwirksam gewordenen Beitr\u00e4ge entrichtet worden sind.</P><P>(3) Soweit eine Nachversicherung als durchgef\u00fchrt gilt, gelten die daraus erworbenen Anwartschaften sowie Anwartschaften aus Beitr\u00e4gen, die f\u00fcr Zeiten entrichtet sind, die vor den in Absatz 1 bezeichneten Zeiten liegen, zum 31. Dezember 1956 als erhalten, wenn der Versicherte infolge des r\u00fcckwirkenden Eintritts von Versicherungsfreiheit nicht berechtigt war, f\u00fcr Zeiten seit dem 1. Januar 1943 freiwillige Beitr\u00e4ge zu entrichten. Satz 1 gilt als vor dem 1. Januar 1957 in Kraft getretene Vorschrift im Sinne des Artikels 2 \u00a7 42 Satz 2 des Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetzes, des Artikels 2 \u00a7 41 Satz 2 des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes und des Artikels 2 \u00a7 11 Satz 2 des Knappschaftsversicherungs-Neuregelungsgesetzes. Bei Anwendung der bezeichneten Vorschriften in F\u00e4llen des Satzes 1 bedarf es f\u00fcr die Zeit bis zum Ende des Jahres des Inkrafttreten dieses Gesetzes der Entrichtung von neun Monatsbeitr\u00e4gen nicht.</P><P>(4) Die Weiterversicherung in den gesetzlichen Rentenversicherungen richtet sich nach den allgemeinen Vorschriften; hierbei gelten die Zeiten der Nachversicherung als Zeiten, f\u00fcr die Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine rentenversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung entrichtet sind.</P><P>(5) Die Gew\u00e4hrung von Leistungen richtet sich nach den Vorschriften, die f\u00fcr den nach Absatz 2 zust\u00e4ndigen Versicherungszweig gelten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002700312",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Beginn des Rentenanspruchs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000400312"
        },
        "body": "<P>Wird erst durch \u00a7 20 ein Anspruch auf Rente begr\u00fcndet oder \u00fcbersteigt die unter Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 20 neu festgestellte Rente die bisherige Leistung, so ist im ersten Fall die Rente, im zweiten Fall der h\u00f6here Betrag fr\u00fchestens vom Tag des Inkrafttreten dieses Gesetzes an zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002800312",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Rentenfeststellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000400312"
        },
        "body": "<P>Soweit bei Versicherungsf\u00e4llen vor Inkrafttreten dieses Gesetzes bereits \u00fcber den Rentenanspruch entschieden ist, ist die Leistung unter Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 20 auf Antrag neu festzustellen, wenn dies f\u00fcr den Berechtigten g\u00fcnstiger ist. \u00a7 21 findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE002900312",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Erstattungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000400312"
        },
        "body": "<P>Den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Rentenversicherung werden die Leistungen, die auf die in \u00a7 20 Abs. 1 bezeichneten Zeiten entfallen, vom Bund erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003001301",
        "name": "\u00a7 23a",
        "title": "Nachversicherung in Sonderf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000400312"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 1242b der Reichsversicherungsordnung, des \u00a7 18 des Angestelltenversicherungsgesetzes in der bis zum 8. Mai 1945 geltenden Fassung in Verbindung mit \u00a7 20 der Verordnung \u00fcber die Nachversicherung von freiwillig l\u00e4nger dienenden Soldaten der Wehrmacht und Angeh\u00f6rigen des Reichsarbeitsdienstes vom 21. Juli 1939 (Reichsgesetzbl. I S. 1314) bei Ausscheiden aus dem Dienstverh\u00e4ltnis ohne Versorgung in der gesetzlichen Rentenversicherung nachzuversichern gewesen w\u00e4ren, gelten f\u00fcr die zwei Jahre \u00fcbersteigende Dienstzeit vor dem 1. Januar 1940 in der allgemeinen Rentenversicherung als nachversichert, es sei denn, da\u00df die Nachversicherung f\u00fcr diese Zeit bereits erfolgt ist oder diese Zeit bei der Bemessung einer Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen ber\u00fccksichtigt wird. Dies gilt auch f\u00fcr den Fall des Todes, wenn rentenberechtigte Hinterbliebene vorhanden sind. \u00c4nderungen des \u00a7 20 der in Satz 1 bezeichneten Verordnung bleiben unber\u00fccksichtigt.</P><P>(2) Soweit eine Nachversicherung als durchgef\u00fchrt gilt, gelten die daraus erworbenen Anwartschaften sowie Anwartschaften aus Beitr\u00e4gen, die f\u00fcr Zeiten entrichtet sind, die vor den in Absatz 1 genannten Zeiten liegen, als bis zum 31. Dezember 1956 erhalten.</P><P>(3) Die Gew\u00e4hrung von Leistungen richtet sich nach den Vorschriften der allgemeinen Rentenversicherung.</P><P>(4) \u00a7 20 Abs. 4 und \u00a7\u00a7 21 bis 23 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000790965BJNG000500312",
        "name": "Zweiter Teil",
        "title": "Verm\u00f6genswerte der NSDAP und ihrer\nEinrichtungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003100312",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Verm\u00f6gens\u00fcbergang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000500312"
        },
        "body": "<P>(1) Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte einer Einrichtung (\u00a7 1), \u00fcber die noch nicht verf\u00fcgt worden ist, werden mit Inkrafttreten dieses Gesetzes Verm\u00f6gen des Bundes. Dies gilt nicht f\u00fcr Verm\u00f6gensrechte, \u00fcber welche die zur Durchf\u00fchrung der Direktive Nr. 50 des Kontrollrats zust\u00e4ndigen Stellen noch verf\u00fcgen k\u00f6nnen.</P><P>(2) Eigentum und sonstige Verm\u00f6gensrechte einer Einrichtung, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf Grund des Artikels 2 Abs. 1 der Anordnung der Alliierten Kommandatura Berlin vom 23. Januar 1956 - BK/O (56) 3 - (Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin S. 139) in der Fassung der Anordnung BK/O (57) 3 vom 26. Januar 1957 (Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin S. 178) auf das Land Berlin \u00fcbergegangen sind,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf Grund des Artikels 3 Abs. 1 der Verordnung Nr. 254 des Hohen Kommissars des Vereinigten K\u00f6nigreichs f\u00fcr Deutschland vom 18. Juni 1954 (Amtsblatt der Alliierten Hohen Kommission f\u00fcr Deutschland S. 3003) auf ein Land \u00fcbertragen sind, oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach Artikel 1 der Verordnung Nr. 141 des Franz\u00f6sischen Oberkommandos in Deutschland (Journal Officiel S. 1312) oder nach Artikel 9 der Verordnung Nr. 49-24 des Hohen Kommissars der Republik Frankreich im Saargebiet vom 28. Juni 1949 (Amtsblatt des Saarlandes S. 611) einem Land \u00fcbergeben und die nicht auf eine Organisation nach den Artikel II oder III der Direktive Nr. 50 des Kontrollrats \u00fcbertragen worden sind,</LA></DD> </DL>sind Verm\u00f6gen des Landes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR000790965BJNG000600312",
        "name": "Dritter Teil",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003200312",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Hypothekengewinnabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Bei Anwendung des \u00a7 91 des Lastenausgleichsgesetzes auf Verbindlichkeit einer Einrichtung (\u00a7 1) gilt diese als am 20. Juni 1948 noch bestehend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003300312",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Umstellung und Hypothekengewinnabgabe in Sonderf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>\u00a7 14 des Umstellungsgesetzes tritt hinsichtlich der Anspr\u00fcche au\u00dfer Kraft, die sich gegen eine Einrichtung im Sinne von Artikel I des Gesetzes Nr. 2 des Kontrollrats richten, jedoch deshalb nicht der Regelung dieses Gesetzes unterliegen, weil das Verm\u00f6gen der Einrichtung nicht einheitlich als Verm\u00f6gen einer nationalsozialistischen Einrichtung behandelt worden ist (\u00a7 1 Nr. 2). Bei Anwendung der \u00a7\u00a7 91 und 92 des Lastenausgleichsgesetzes auf diese Anspr\u00fcche gilt die in Satz 1 bezeichnete Einrichtung als am 20. Juni 1948 noch bestehend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003400312",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Verpflichtungen der Erwerber von Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>(1) Ist in den F\u00e4llen des \u00a7 3 Abs. 2 der Erwerber nach dem 20. Juni 1948 Schuldner eines noch nicht umgestellten Anspruchs geworden, tritt insoweit \u00a7 14 des Umstellungsgesetzes au\u00dfer Kraft.</P><P>(2) \u00a7 3 Abs. 2 Satz 2 gilt auch, wenn Verm\u00f6gen nicht einheitlich von s\u00e4mtlichen \u00dcbertragungsbeh\u00f6rden als Verm\u00f6gen einer nationalsozialistischen Einrichtung behandelt worden ist.</P><P>(3) Bei der Anwendung des \u00a7 91 des Lastenausgleichsgesetzes gilt der Erwerber im Sinne des Absatzes 1 eines mit Grundpfandrechten belasteten Grundst\u00fccks mit Wirkung vom 20. Juni 1948 als dessen Eigent\u00fcmer sowie als Schuldner des durch ein solches Recht gesicherten Anspruchs. Dies gilt nicht, wenn bei Inkrafttreten des Gesetzes Nr. 2 des Kontrollrats der pers\u00f6nliche Schuldner nicht Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks war. \u00a7 91 Abs. 2 des Lastenausgleichsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Bei der Anwendung des \u00a7 92 des Lastenausgleichsgesetzes gilt der Erwerber im Sinne des Absatzes 1 von Verm\u00f6gen einer Einrichtung (\u00a7 1), die ein Unternehmen im Sinne von \u00a7 161 Abs. 2 Nrn. 3 und 4 des Lastenausgleichsgesetzes war, mit Wirkung vom 20. Juni 1948 als Schuldner. Ist das Verm\u00f6gen einer Einrichtung (\u00a7 1) auf mehrere Erwerber \u00fcbergegangen, so gelten diese insoweit als Schuldner, als nach den f\u00fcr \u00a7 92 des Lastenausgleichsgesetzes geltenden Grunds\u00e4tzen ein Zusammenhang der Schuld mit dem auf den einzelnen Erwerber \u00fcbergegangenen Grundbesitz anzunehmen sein w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003500312",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Au\u00dferkrafttreten von Vorschriften des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Mit Inkrafttreten dieses Gesetzes findet \u00a7 3 Abs. 2 des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes keine Anwendung auf die in dessen \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4 bezeichneten Anspr\u00fcche.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003600312",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Londoner Schuldenabkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Das Abkommen vom 27. Februar 1953 \u00fcber deutsche Auslandsschulden und die zu seiner Ausf\u00fchrung ergangenen Vorschriften werden durch die Vorschriften dieses Gesetzes nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003700312",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Kosten anh\u00e4ngiger Gerichtsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Soweit sich ein anh\u00e4ngiger Rechtsstreit durch dieses Gesetz erledigt, tr\u00e4gt jede Partei ihre au\u00dfergerichtlichen Kosten und die H\u00e4lfte der gerichtlichen Auslagen. Gerichtsgeb\u00fchren werden nicht erhoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003800312",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Freistellung von Verwaltungsgeb\u00fchren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Meldebeh\u00f6rdliche Aufenthalts- und Wohnsitzbescheinigungen f\u00fcr Zwecke dieses Gesetzes sind geb\u00fchrenfrei auszustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE003900312",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Amts- und Rechtshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Die Verwaltungsbeh\u00f6rden und Gerichte, die \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaften und Anstalten und die Organisationen der Selbstverwaltung der Wirtschaft haben den mit der Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes befa\u00dften Beh\u00f6rden Amts- und Rechtshilfe zu leisten. F\u00fcr Rechtshilfe der Gerichte gelten die \u00a7\u00a7 156 bis 168 des Gerichtsverfassungsgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE004000312",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Geltung in Berlin",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 12 Abs. 1 und des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin; hierbei tritt in den \u00a7\u00a7 25, 26 und 27 Abs. 3 und 4 an die Stelle des 20. Juni 1948 jeweils der 24. Juni 1948.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000790965BJNE004100312",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR000790965BJNG000600312"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am ersten Tage des auf die Verk\u00fcndung folgenden dritten Kalendermonats in Kraft mit Ausnahme der \u00a7\u00a7 20 bis 23, die am ersten Tage des auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft treten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
