{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR081200996",
    "firstPublished": "1996-06-10",
    "sourceTimestamp": "20130405130753",
    "titleShort": "\u00d6lmeldeverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Ermittlung der zum Internationalen\nEntsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr \u00d6lverschmutzungssch\u00e4den nach\ndem \u00d6lschadengesetz beitragspflichtigen \u00d6lmengen",
    "abbreviation": "\u00d6lmeldV",
    "slug": "oelmeldv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 812",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 36 G v. 21.12.2000 I 1956",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20.6.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 5 Abs. 7 des \u00d6lschadengesetzes vom 30. September 1988 (BGBl. I S. 1770, 1995 I S. 2084) sowie auf Grund des Artikels 7 Abs. 7 des Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 zu den Internationalen \u00dcbereinkommen vom 29. November 1969 \u00fcber die zivilrechtliche Haftung f\u00fcr \u00d6lverschmutzungssch\u00e4den und vom 18. Dezember 1971 \u00fcber die Errichtung eines Internationalen Fonds zur Entsch\u00e4digung f\u00fcr \u00d6lverschmutzungssch\u00e4den (BGBl. 1975 II S. 301) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Justiz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fonds\u00fcbereinkommen das Fonds\u00fcbereinkommen von 1992 (BGBl. 1996 II S. 685),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fonds der Internationale Fonds zur Entsch\u00e4digung f\u00fcr \u00d6lverschmutzungssch\u00e4den nach dem Fonds\u00fcbereinkommen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meldepflichtiger jede Person, die nach \u00a7 5 Abs. 2 des \u00d6lschadengesetzes verpflichtet ist, Angaben \u00fcber den Erhalt von \u00d6l zu machen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000301320",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inhalt der Meldepflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Meldepflichtige hat bis sp\u00e4testens zum 28. Februar eines Jahres folgende Angaben zu machen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des Meldepflichtigen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im vorangegangenen Kalenderjahr erhaltenen Mengen beitragspflichtigen \u00d6ls (Artikel 1 Nr. 3 des Fonds\u00fcbereinkommens), aufgeschl\u00fcsselt nach Mengen (in Tonnen),<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die der Meldepflichtige in H\u00e4fen oder Umschlagpl\u00e4tzen der Bundesrepublik Deutschland unmittelbar nach ihrer Bef\u00f6rderung auf dem Seeweg erhalten hat,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach einer Seebef\u00f6rderung in einem Hafen oder Umschlagplatz eines Nichtvertragsstaates des Fonds\u00fcbereinkommens gel\u00f6scht worden sind und die der Meldepflichtige in Anlagen auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland erhalten hat; hierbei sind nur solche Mengen zu ber\u00fccksichtigen, die zwischen der L\u00f6schung in dem Nichtvertragsstaat und dem Erhalt durch den Meldepflichtigen nicht bereits in einem Mitgliedstaat des Fonds\u00fcbereinkommens entgegengenommen worden sind,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Nummer 2 Buchstabe b den Nichtvertragsstaat, in dem das beitragspflichtige \u00d6l gel\u00f6scht worden ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Meldung hat auf den vom Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) herausgegebenen Vordrucken zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Assoziierungsverh\u00e4ltnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Meldepflichtige hat auf Verlangen Auskunft dar\u00fcber zu erteilen, ob die Voraussetzungen des \u00a7 5 Abs. 5 des \u00d6lschadengesetzes vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Sch\u00e4tzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Fall der Sch\u00e4tzung des \u00d6lerhalts einer beitragspflichtigen Person nach \u00a7 5 Abs. 3 des \u00d6lschadengesetzes soll die Dauer der Nachfrist zwei Wochen nicht \u00fcberschreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000601320",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "\u00c4nderungen der Vertragszugeh\u00f6rigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) teilt den im Vorjahr beitragspflichtigen sowie den sonst f\u00fcr eine Beitragspflicht in Betracht kommenden Personen die \u00c4nderung der Vertragszugeh\u00f6rigkeit eines Staates mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081200996BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
