{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018930977",
    "firstPublished": "1977-10-11",
    "sourceTimestamp": "20120625145858",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung von Aufgaben der Oberfinanzdirektion Bremen",
    "abbreviation": "OFDBremAufgV",
    "slug": "ofdbremaufgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1977, 1893",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1.11.1977 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018930977BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 3 des Finanzverwaltungsgesetzes in der Fassung des Artikels 5 des Finanzanpassungsgesetzes vom 30. August 1971 (BGBl. I S. 1426) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018930977BJNE000300311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Aufgaben der Bundesverm\u00f6gensabteilung der Oberfinanzdirektion Bremen werden auf die Bundesverm\u00f6gensabteilung der Oberfinanzdirektion Hamburg \u00fcbertragen. Sitz und Bezirk der \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden \u00e4ndern sich hierdurch nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018930977BJNE000200311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 23 des Finanzverwaltungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018930977BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. November 1977 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018930977BJNE000500311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
