{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008440957",
    "firstPublished": "1957-07-26",
    "sourceTimestamp": "20200722212509",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen",
    "abbreviation": "OrdenG",
    "slug": "ordeng",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 844",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 14 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1975 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002600309",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008440957BJNG000100311",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verleihung\nvon Titeln, Orden und Ehrenzeichen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE000700311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr besondere Verdienste um die Bundesrepublik Deutschland k\u00f6nnen Titel, Orden und Ehrenzeichen des Bundes nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes verliehen werden.</P><P>(2) Die Befugnisse der L\u00e4nder, Titel, Orden und Ehrenzeichen zu verleihen, werden durch dieses Gesetz nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE000800311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Titel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>(1) Titel werden durch den Bundespr\u00e4sidenten verliehen, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist. Die Bezeichnung der Titel und die Voraussetzungen ihrer Verleihung werden durch Gesetz festgelegt.</P><P>(2) Akademische Grade sowie Amts- und Berufsbezeichnungen werden durch dieses Gesetz nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE000900311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Orden und Ehrenzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>(1) Orden und Ehrenzeichen k\u00f6nnen nur vom Bundespr\u00e4sidenten oder mit seiner Genehmigung gestiftet und verliehen werden. Der Stiftungserla\u00df sowie die Genehmigung sind im Bundesgesetzblatt zu verk\u00fcnden.</P><P>(2) Auszeichnungen f\u00fcr sportliche Leistungen k\u00f6nnen durch den Bundespr\u00e4sidenten als Ehrenzeichen im Sinne dieses Gesetzes anerkannt werden.</P><P>(3) Die mit einer \u00f6ffentlichen Dienststellung oder akademischer W\u00fcrde verbundenen \u00e4u\u00dferen Abzeichen werden durch dieses Gesetz nicht ber\u00fchrt. Das gleiche gilt f\u00fcr Abzeichen, die lediglich die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Vereinigung, die Teilnahme an einer Versammlung oder sonstigen Veranstaltung kennzeichnen oder als Anerkennung f\u00fcr eine Leistung oder f\u00fcr eine Geldspende bestimmt sind, sofern sie nicht nach ihrer \u00e4u\u00dferen Form oder Trageweise den nach Absatz 1 gestifteten oder nach Absatz 2 und \u00a7 6 anerkannten Orden und Ehrenzeichen zum Verwechseln \u00e4hnlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001002311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Entziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>(1) Erweist sich ein Beliehener durch sein Verhalten, insbesondere durch Begehen einer entehrenden Straftat, des verliehenen Titels oder der verliehenen Auszeichnung unw\u00fcrdig oder wird ein solches Verhalten nachtr\u00e4glich bekannt, so kann ihm der Verleihungsberechtigte den Titel oder die Auszeichnung entziehen und die Einziehung der Verleihungsurkunde anordnen. F\u00fcr Klagen gegen die Entziehung eines Titels oder einer Auszeichnung und die Einziehung der Verleihungsurkunde ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben. Soweit Anordnungen des Bundespr\u00e4sidenten angefochten werden, ist die Klage gegen den Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat zu richten.</P><P>(2) Erkennt ein Gericht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf eine Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr wegen eines Verbrechens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf eine Freiheitsstrafe von mindestens sechs Monaten wegen einer vors\u00e4tzlichen Tat, die nach den Vorschriften \u00fcber Friedensverrat, Hochverrat, Gef\u00e4hrdung des demokratischen Rechtsstaates, Landesverrat oder Gef\u00e4hrdung der \u00e4u\u00dferen Sicherheit strafbar ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Aberkennung der F\u00e4higkeit, \u00f6ffentliche \u00c4mter zu bekleiden,</LA></DD></DL>und ergibt sich aus dem Strafurteil, da\u00df der Verurteilte Inhaber von Titeln, Orden oder Ehrenzeichen ist, die nach dem 8. Mai 1945 verliehen worden sind, so teilt die Strafverfolgungs- oder Strafvollstreckungsbeh\u00f6rde die Verurteilung mit, sobald sie rechtskr\u00e4ftig ist.</P><P>(3) Die Mitteilung ist zu richten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Titeln, Orden oder Ehrenzeichen, die von einer Stelle innerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes verliehen worden sind, an den Verleihungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Titeln, Orden oder Ehrenzeichen, die von einem ausl\u00e4ndischen Staatsoberhaupt, einer ausl\u00e4ndischen Regierung oder einer anderen Stelle au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes verliehen worden sind, an das Bundespr\u00e4sidialamt.</LA></DD></DL>Die Mitteilung umfa\u00dft den Urteilstenor sowie den verliehenen Titel oder die verliehene Auszeichnung. Der Empf\u00e4nger der Mitteilung kann auch die Mitteilung der Urteilsgr\u00fcnde verlangen, soweit die Mitteilung des Urteilstenors f\u00fcr seine Entscheidung nicht ausreicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001100311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Genehmigung der Annahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000100311"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Deutscher darf Titel, Orden und Ehrenzeichen von einem ausl\u00e4ndischen Staatsoberhaupt oder einer ausl\u00e4ndischen Regierung nur mit Genehmigung des Bundespr\u00e4sidenten annehmen. Dieser Genehmigung bedarf auch, wer nach dem 8. Mai 1945 einen ausl\u00e4ndischen Titel, einen ausl\u00e4ndischen Orden oder ein ausl\u00e4ndisches Ehrenzeichen erhalten hat und den Titel zu f\u00fchren oder die Auszeichnung zu tragen beabsichtigt. Die Genehmigung kann widerrufen werden; \u00a7 4 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Das gleiche gilt f\u00fcr die Annahme von Titeln, Orden und Ehrenzeichen, die von anderen Stellen au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes verliehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008440957BJNG000200311",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Besondere Vorschriften f\u00fcr fr\u00fcher\nverliehene Orden und Ehrenzeichen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001201311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Fr\u00fcher verliehene Auszeichnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000200311"
        },
        "body": "<P>(1) Au\u00dfer den nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes verliehenen Orden und Ehrenzeichen d\u00fcrfen getragen werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orden und Ehrenzeichen, die von einem Landesherrn, dem Kaiser, einer Landesregierung, der Reichsregierung, dem Reichspr\u00e4sidenten und dem Bundespr\u00e4sidenten oder mit deren Genehmigung gestiftet worden sind, sowie das Schlesische Bew\u00e4hrungsabzeichen (Schlesischer Adler) und das Baltenkreuz. Soweit die Auszeichnungen in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis zum 8. Mai 1945 mit nationalsozialistischen Emblemen verliehen worden sind, d\u00fcrfen sie nur in der urspr\u00fcnglichen Form getragen werden;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orden und Ehrenzeichen, die vom 1. August 1934 bis zum 31. August 1939 f\u00fcr Verdienste um die Olympischen Spiele 1936, um den Luftschutz, das Feuerwehrwesen und das Grubenwehrwesen gestiftet worden sind, sowie die in dieser Zeit gestifteten staatlichen Dienstauszeichnungen und Treudienstehrenzeichen. Sie d\u00fcrfen nur ohne nationalsozialistische Embleme getragen werden; f\u00fcr ihre Form sind die von der Bundesregierung bestimmten und im Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat verwahrten Muster *) ma\u00dfgebend;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orden und Ehrenzeichen, die vom 1. September 1939 bis zum 8. Mai 1945 von den zust\u00e4ndigen deutschen Stellen f\u00fcr Verdienste im zweiten Weltkrieg gestiftet worden sind, einschlie\u00dflich der Waffenabzeichen und des Verwundetenabzeichens. Nummer 2 Satz 2 gilt entsprechend;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orden und Ehrenzeichen, die von einem ausl\u00e4ndischen Staatsoberhaupt oder einer ausl\u00e4ndischen Regierung verliehen worden sind, wenn die Annahme genehmigt worden ist. Das gleiche gilt f\u00fcr Auszeichnungen ehemals verb\u00fcndeter L\u00e4nder f\u00fcr Verdienste im ersten und zweiten Weltkrieg, auch soweit eine Genehmigung zur Annahme nicht erteilt oder widerrufen worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Orden und Ehrenzeichen, die in Absatz 1 nicht aufgef\u00fchrt sind, sowie Abzeichen mit nationalsozialistischen Emblemen d\u00fcrfen nicht getragen werden. Sie d\u00fcrfen weder hergestellt noch angeboten, feilgehalten, verkauft oder sonst in Verkehr gebracht werden.</P><P>(3) Der Bundespr\u00e4sident kann die Berechtigung, Auszeichnungen ehemals verb\u00fcndeter L\u00e4nder f\u00fcr Verdienste im ersten und zweiten Weltkrieg zu tragen (Absatz 1 Nr. 4 Satz 2), entziehen. \u00a7 4 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>*) Muster und Herstellungsvorschriften k\u00f6nnen vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat bezogen werden</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001301311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verwundetenabzeichen des zweiten Weltkrieges",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000200311"
        },
        "body": "<P>(1) Das Verwundetenabzeichen des zweiten Weltkrieges kann von jedem, der eine Verletzung durch Kriegseinwirkungen nachweisen kann, in der Stufe getragen werden, die in der Verordnung \u00fcber die Stiftung eines Verwundetenabzeichens vom 1. September 1939 (Reichsgesetzbl. I S. 1577) und den hierzu ergangenen Ausf\u00fchrungsbestimmungen nach Anzahl oder Schwere der Verwundungen oder Besch\u00e4digungen vorgesehen ist.</P><P>(2) Der Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen, wie der Nachweis der Verwundungen oder Besch\u00e4digungen zu f\u00fchren ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008440957BJNG000300311",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Besitznachweis",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001400311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verleihungsurkunde, Besitzzeugnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>Orden und Ehrenzeichen d\u00fcrfen, soweit \u00a7\u00a7 7 und 10 nicht Abweichungen zulassen, nur getragen werden, wenn sie von der zur Verleihung befugten Stelle ordnungsgem\u00e4\u00df verliehen worden sind und der Beliehene hier\u00fcber, soweit die Stiftungsurkunde nichts Gegenteiliges bestimmt, eine Verleihungsurkunde, ein Besitzzeugnis oder ein vorl\u00e4ufiges Besitzzeugnis innehat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001501311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ersatzurkunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Verleihungsurkunden oder Besitzzeugnisse \u00fcber Orden und Ehrenzeichen, die vor dem 8. Mai 1945 verliehen wurden, verlorengegangen sind, ist f\u00fcr den Berechtigten auf Antrag, sofern nicht auf Grund der vorhandenen Unterlagen eine Zweitausfertigung der Verleihungsurkunde oder des Besitzzeugnisses ausgestellt werden kann, eine Bescheinigung dar\u00fcber auszustellen, da\u00df der Antragsteller die Verleihung der betreffenden Auszeichnung glaubhaft nachgewiesen hat (Ersatzurkunde).</P><P>(2) Voraussetzung f\u00fcr die Ausstellung einer Ersatzurkunde gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist, da\u00df die Verleihung der Auszeichnung nachgewiesen wird. Die Art des Nachweises und das Verfahren der Ausstellung einer Ersatzurkunde regelt der Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf.</P><P>(3) Die Ersatzurkunde nach Absatz 1 hat im Rechtsverkehr dieselbe Wirkung wie die Verleihungsurkunde oder das Besitzzeugnis.</P><P>(4) Die L\u00e4nder bestimmen die f\u00fcr die Ausstellung von Ersatzurkunden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001601311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Sonderbestimmungen f\u00fcr vor dem 8. Mai 1945 verliehene Auszeichnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000300311"
        },
        "body": "<P>(1) Als Besitznachweis f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen, die vor dem 8. Mai 1945 verliehen worden sind, gilt auch die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Eintragung der Verleihung in den Milit\u00e4rdienstzeitbescheinigungen, Wehrp\u00e4ssen und Soldb\u00fcchern sowie in anderen Milit\u00e4rpapieren mit Beglaubigungsvermerk. Der Bundesminister des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, zu bestimmen, da\u00df auch Bescheinigungen anderer Art als Besitznachweis gelten, und die Stellen zu bezeichnen, die solche Bescheinigungen ausstellen; er kann dabei bestimmen, da\u00df f\u00fcr die Ausstellung von Bescheinigungen durch Bundesbeh\u00f6rden Geb\u00fchren erhoben werden, die im Einzelfall h\u00f6chstens zehn Deutsche Mark betragen d\u00fcrfen.</P><P>(2) Sind Verleihungsurkunden, Besitzzeugnisse oder andere in Absatz 1 genannte Besitznachweise f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen, die vor dem 8. Mai 1945 verliehen worden sind, verlorengegangen, so d\u00fcrfen diese Auszeichnungen auch ohne Besitzzeugnis getragen werden, wenn die Verleihung in anderer Weise nachgewiesen werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008440957BJNG000400311",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Ehrensold",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001702377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000400311"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008440957BJNG000500311",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Gemeinsame Bestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001800311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Trageweise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000500311"
        },
        "body": "<P>(1) Orden und Ehrenzeichen sowie sonstige Auszeichnungen, die am Band zu tragen sind, werden an der Ordensschnalle auf der linken Brustseite von rechts nach links in folgender Reihenfolge angebracht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rettungsmedaille am Bande,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eisernes Kreuz 1914,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eisernes Kreuz 1939,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Orden und Ehrenzeichen f\u00fcr Verdienste im ersten Weltkrieg in der Reihenfolge ihrer Verleihung,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehrenkreuz des ersten Weltkrieges,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kriegsverdienstkreuz 1939,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Auszeichnungen f\u00fcr Verdienste im zweiten Weltkrieg in der Reihenfolge ihrer Verleihung,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weitere deutsche Auszeichnungen in der Reihenfolge ihrer Verleihung,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">staatlich genehmigte Auszeichnungen in der Reihenfolge ihrer Verleihung,</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndische Auszeichnungen in der Reihenfolge ihres Klassenverh\u00e4ltnisses.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) F\u00fcr die Tragweise von Orden, Ehrenzeichen sowie sonstigen Auszeichnungen, die nach dem Stiftungserla\u00df am Schulterband, am Hals oder ohne Band auf der Brust getragen werden, bleiben die Bestimmungen der Stiftungserlasse ma\u00dfgebend.</P><P>(3) Orden und Ehrenzeichen d\u00fcrfen auch in verkleinerter Form getragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE001900311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "R\u00fcckgabe von Orden und Ehrenzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000500311"
        },
        "body": "<P>(1) Orden und Ehrenzeichen verbleiben nach dem Tod des Inhabers im Besitz der Hinterbliebenen, soweit im Stiftungserla\u00df nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(2) Ausl\u00e4ndische Orden und Ehrenzeichen werden von dieser Vorschrift nicht ber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002001309",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Vertrieb",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000500311"
        },
        "body": "<P>(1) Orden und Ehrenzeichen - auch in verkleinerter Form - und die dazugeh\u00f6rigen B\u00e4nder d\u00fcrfen Privatpersonen gegen Entgelt nur nach Vorlegung eines ordnungsm\u00e4\u00dfigen Nachweises (\u00a7\u00a7 8, 9) \u00fcberlassen werden.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen, die vor dem 8. Mai 1945 verliehen worden sind (\u00a7 10). Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde kann dar\u00fcber hinaus demjenigen, der ein berechtigtes Interesse nachweist, eine Genehmigung zum Erwerb auch der \u00fcbrigen Orden und Ehrenzeichen ohne Vorlegung eines nach \u00a7\u00a7 8 und 9 erforderlichen Besitznachweises erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR008440957BJNG000600311",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Bu\u00dfgeld- und Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002101309",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000600311"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbefugt inl\u00e4ndische oder ausl\u00e4ndische Orden oder Ehrenzeichen, auch in verkleinerter Form, oder dazugeh\u00f6rige B\u00e4nder tr\u00e4gt oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Auszeichnung, die in \u00a7 6 nicht aufgef\u00fchrt ist, oder ein dazugeh\u00f6riges Band \u00f6ffentlich tr\u00e4gt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ordnungswidrig handelt auch, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 14 Abs. 1 Orden, Ehrenzeichen oder dazugeh\u00f6rige B\u00e4nder einer Privatperson \u00fcberl\u00e4\u00dft,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Auszeichnung, die in \u00a7 6 nicht aufgef\u00fchrt ist, oder ein dazugeh\u00f6riges Band herstellt oder in Verkehr bringt oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abzeichen mit nationalsozialistischen Emblemen herstellt.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Auszeichnungen oder B\u00e4ndern stehen solche gleich, die ihnen zum Verwechseln \u00e4hnlich sind.</P><P>(4) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zehntausend Deutsche Mark geahndet werden.</P><P>(5) Gegenst\u00e4nde, auf die sich die Ordnungswidrigkeit bezieht, und Gegenst\u00e4nde, die zur Herstellung der in Absatz 2 Nr. 2 oder 3 genannten Auszeichnungen, B\u00e4nder oder Abzeichen gebraucht worden oder bestimmt gewesen sind, k\u00f6nnen eingezogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002201305",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000600311"
        },
        "body": "<P>Bis zum Zeitpunkt des Wirksamwerdens des Beitritts bestehende Anspr\u00fcche aus verliehenen staatlichen Auszeichnungen der Deutschen Demokratischen Republik sind erloschen. Anspr\u00fcche aus solchen Auszeichnungen k\u00f6nnen vom Zeitpunkt des Wirksamwerdens des Beitritts an nicht mehr geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002300311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Aufhebung von Rechtsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000600311"
        },
        "body": "<P>Folgende Vorschriften werden als Bundesrecht aufgehoben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis 10.</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Gesetz Nr. 7 der Alliierten Hohen Kommission vom 21. September 1949 (Amtsblatt der Alliierten Hohen Kommission S. 11);</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel 2 des bayerischen Gesetzes Nr. 17 \u00fcber den Entzug der unter der nationalsozialistischen Herrschaft verliehenen Titel vom 20. Mai 1946 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 178).</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002400311",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000600311"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008440957BJNE002500311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR008440957BJNG000600311"
        },
        "body": "<P>Das Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung, \u00a7 11 mit Wirkung vom 1. Oktober 1956 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
