{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR104500009",
    "firstPublished": "2009-05-06",
    "sourceTimestamp": "20131008093710",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung des Bundespr\u00e4sidenten \u00fcber die Erteilung von Annahme- und Tragegenehmigungen f\u00fcr bestimmte Orden und Ehrenzeichen",
    "abbreviation": "OrdenG\u00a75Bek 2009",
    "slug": "ordeng_5bek_2009",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 1045",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.5.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104500009BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die nach \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen erforderliche Genehmigung zur Annahme von Orden und Ehrenzeichen wird in folgenden F\u00e4llen mit dem Zeitpunkt der Aush\u00e4ndigung der Auszeichnung erteilt: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen, die von den Vereinten Nationen, der Nordatlantikvertrags-Organisation, der Westeurop\u00e4ischen Union oder einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, des Europarates oder des Nordatlantikvertrages oder mit deren Genehmigung verliehen werden;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen, die im Rahmen eines Ordensaustausches anl\u00e4sslich von Staatsbesuchen verliehen werden;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Orden und Ehrenzeichen, die an abberufene Diplomaten im Rahmen der Gegenseitigkeit verliehen werden.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Die Genehmigung, Orden und Ehrenzeichen nach Nummer 1 Buchstabe a bis c, die vor dem Inkrafttreten dieser Bekanntmachung ausgeh\u00e4ndigt worden sind, zu tragen, wird hiermit nach \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen erteilt.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Diese Bekanntmachung tritt am 7. Mai 2009 in Kraft.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR104500009BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
