{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR015380974",
    "firstPublished": "1974-07-24",
    "sourceTimestamp": "20150728215515",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re",
    "abbreviation": "ParlStG",
    "slug": "parlstg",
    "extraAbbreviations": [
      "ParlStG 1974"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 1538",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 17.7.2015 I 1322",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.1974 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000201307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mitgliedern der Bundesregierung k\u00f6nnen Parlamentarische Staatssekret\u00e4re beigegeben werden; sie m\u00fcssen Mitglieder des Deutschen Bundestages sein, bei der Ernennung eines Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs beim Bundeskanzler kann von diesem Erfordernis abgesehen werden.</P><P>(2) Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re unterst\u00fctzen die Mitglieder der Bundesregierung, denen sie beigegeben sind, bei der Erf\u00fcllung ihrer Regierungsaufgaben.</P><P>(3) Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re stehen nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes zum Bund in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Amtsverh\u00e4ltnis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000300311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re werden vom Bundespr\u00e4sidenten ernannt. Der Bundeskanzler schl\u00e4gt dem Bundespr\u00e4sidenten die Ernennung im Einvernehmen mit dem Bundesminister vor, f\u00fcr den der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r t\u00e4tig werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re haben vor dem zust\u00e4ndigen Mitglied der Bundesregierung folgenden Eid zu leisten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"Ich schw\u00f6re, da\u00df ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe.\"</LA></DD> </DL>Der Eid kann auch ohne religi\u00f6se Beteuerung geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000501307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re k\u00f6nnen jederzeit entlassen werden, sie k\u00f6nnen jederzeit ihre Entlassung verlangen. Der Bundeskanzler schl\u00e4gt dem Bundespr\u00e4sidenten die Entlassung im Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen Bundesminister vor. Das Amtsverh\u00e4ltnis eines Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs endet mit dem Ende des Amtsverh\u00e4ltnisses, im Falle des Artikels 69 Abs. 3 des Grundgesetzes mit dem Ende der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des zust\u00e4ndigen Mitgliedes der Bundesregierung. Es endet, wenn er Mitglied des Bundestages ist, auch mit dem Ausscheiden des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs aus dem Deutschen Bundestag, nicht jedoch mit dem Ende der Wahlperiode nach Artikel 39 Abs. 1 Satz 2 des Grundgesetzes. \u00a7 10 des Bundesministergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Juli 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 1166), <I>ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch vom 2. M\u00e4rz 1974 (Bundesgesetzblatt I S. 469),</I> ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000601160",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re erhalten vom Beginn des Kalendermonats an, in dem das Amtsverh\u00e4ltnis beginnt, bis zum Ende des Kalendermonats, in dem das Amtsverh\u00e4ltnis endet, Amtsbez\u00fcge. \u00a7 11 Abs. 1, 2, 4 des Bundesministergesetzes ist mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, da\u00df das Amtsgehalt und die Dienstaufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcnfundsiebzig vom Hundert des Amtsgehalts und der Dienstaufwandsentsch\u00e4digung eines Bundesministers betragen.</P><P>(2) Die f\u00fcr Bundesminister geltenden beihilferechtlichen, reise- und umzugskostenrechtlichen Vorschriften sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000700311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re und ihre Hinterbliebenen erhalten Versorgung in entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 13 bis 17 des Bundesministergesetzes mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df eine Zeit im Amt eines Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs vom 15. Dezember 1972 an ber\u00fccksichtigt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000802377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die f\u00fcr Bundesminister geltenden Vorschriften der \u00a7\u00a7 2, 4 bis 8, 18 bis 20 und 21a des Bundesministergesetzes sind entsprechend anzuwenden; bei Anwendung des \u00a7 5 Abs. 1 Satz 3 entscheidet die Bundesregierung, des \u00a7 5 Abs. 3 das zust\u00e4ndige Mitglied der Bundesregierung. Die Anzeige nach \u00a7 6a des Bundesministergesetzes erfolgt gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen Mitglied der Bundesregierung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE000900311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Vorschlag des Bundeskanzlers im Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen Bundesminister kann der Bundespr\u00e4sident einem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Dauer seines Amtsverh\u00e4ltnisses oder f\u00fcr die Wahrnehmung einer bestimmten Aufgabe das Recht verleihen, die Bezeichnung \"Staatsminister\" zu f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE001000311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 6 gilt nicht f\u00fcr ehemalige Parlamentarische Staatssekret\u00e4re, die vor seinem Inkrafttreten ausgeschieden sind, und ihre Hinterbliebenen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE001100311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE001201377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1)</P><P>(2) Durch Landesgesetz ist zu bestimmen, da\u00df die Zeit der Bekleidung des Amtes eines Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs der im Beamtenverh\u00e4ltnis zur\u00fcckgelegten Dienstzeit entsprechend \u00a7 6 Absatz 3 Nummer 3 des Beamtenversorgungsgesetzes gleichsteht.</P><P>(3)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE001300311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR015380974BJNE001400311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 4 Satz 1 bis 4 tritt mit Wirkung vom 9. April 1967, \u00a7 11 Abs. 3 mit Wirkung vom 20. Juli 1972 in Kraft. Im \u00fcbrigen tritt das Gesetz am Ersten des auf seine Verk\u00fcndung folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
