{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR000660990",
    "firstPublished": "1990-02-21",
    "sourceTimestamp": "20200722212535",
    "titleShort": "Parteiengesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Parteien und andere politische Vereinigungen",
    "abbreviation": "PartG DDR",
    "slug": "partg_ddr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 66",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 9, 66",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 342 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 3.10.1990 +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. PartG DDR Anhang EV;<BR />     nicht mehr anzuwenden +++)<BR /><BR /></pre>Im beigetretenen Gebiet in Teilen fortgeltende Rechtsvorschrift der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. II Sachg. A Abschn. III nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1150 mWv 3.10.1990.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000660990BJNE000100307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 20",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000660990BJNE000201310",
        "name": "\u00a7 20a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Parteien und die ihnen verbundenen Organisationen, juristischen Personen und Massenorganisationen haben vollst\u00e4ndig Rechenschaft zu legen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Verm\u00f6genswerte seit dem 8. Mai 1945 in ihr Verm\u00f6gen oder das einer Vorg\u00e4nger- oder Nachfolgeorganisation durch Erwerb, Enteignung oder auf sonstige Weise gelangt sind oder ver\u00e4u\u00dfert, verschenkt oder auf sonstige Weise abgegeben wurde;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">insbesondere ist eine Verm\u00f6gens\u00fcbersicht nach dem Stand vom 7. Oktober 1989 sowie \u00fcber die seitdem erfolgten Ver\u00e4nderungen zu erstellen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Rechenschaftspflicht erstreckt sich auf s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge und Unterlagen, die f\u00fcr die Beurteilung der Verm\u00f6genssituation von Bedeutung sein k\u00f6nnen, insbesondere auch auf rechtliche, wirtschaftliche oder sonstige Beteiligungen an Unternehmen und gesch\u00e4ftliche Verbindungen, auch wenn sie \u00fcber andere nat\u00fcrliche oder juristische Personen abgewickelt wurden, wobei eine wirtschaftliche Betrachtungsweise zugrunde zu legen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000660990BJNE000306311",
        "name": "\u00a7 20b",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit Inkrafttreten dieses Gesetzes k\u00f6nnen die Parteien und die ihnen verbundenen Organisationen, juristischen Personen und Massenorganisationen Verm\u00f6gensver\u00e4nderungen wirksam nur mit Zustimmung der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben oder deren Rechtsnachfolger vornehmen.</P><P>(2) Zur Sicherung von Verm\u00f6genswerten von Parteien oder ihnen verbundenen Organisationen, juristischen Personen und Massenorganisationen wird das Verm\u00f6gen der Parteien und der ihnen verbundenen Organisationen, juristischen Personen und Massenorganisationen, das am 7. Oktober 1989 bestanden oder seither an die Stelle dieses Verm\u00f6gens getreten ist, unter treuh\u00e4nderische Verwaltung gestellt.</P><P>(3) Die treuh\u00e4nderische Verwaltung wird von der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben oder deren Rechtsnachfolger wahrgenommen. Diese f\u00fchrt das Verm\u00f6gen an die fr\u00fcher Berechtigten oder deren Rechtsnachfolger zur\u00fcck. Soweit dies nicht m\u00f6glich ist, ist das Verm\u00f6gen zugunsten gemeinn\u00fctziger Zwecke, insbesondere der wirtschaftlichen Umstrukturierung, in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet zu verwenden. Nur soweit Verm\u00f6gen nachweislich nach materiell-rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen im Sinne des Grundgesetzes erworben worden ist, wird es den Parteien und den in \u00a7 20a Abs. 1 genannten Institutionen wieder zur Verf\u00fcgung gestellt.</P><P>(4) Im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann das Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die treuh\u00e4nderische Verwaltung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 auf eine Stelle des Bundes oder eine juristische Person des Privatrechts \u00fcbertragen. Die Rechts- und Fachaufsicht obliegt dem Bundesministerium der Finanzen, das die Fachaufsicht im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und dem jeweils zust\u00e4ndigen Bundesministerium wahrnimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000660990BJNE000400307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 21 bis 24",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR000660990BJNE000500307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Der amtierende Vorsitzende des Staatsrates der Deutschen Demokratischen Republik</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
