{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR053400995",
    "firstPublished": "1995-04-10",
    "sourceTimestamp": "20120625153930",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 41 Abs. 2 des Patentgesetzes",
    "abbreviation": "PatG\u00a741Abs2Bek 95-04",
    "slug": "patg_41abs2bek_95_04",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 534",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 27.4.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR053400995BJNE000100307",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 41 Abs. 2 des Patentgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. Dezember 1980 (BGBl. 1981 I S. 1) und des \u00a7 7b Abs. 2 des Geschmacksmustergesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 442-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, die durch Artikel 13 Abs. 1 und 2 des Markenrechtsreformgesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082, 1995 I S. 156) eingef\u00fcgt worden sind, und des \u00a7 6 Abs. 2 des Gebrauchsmustergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. August 1986 (BGBl. I S. 1455) in Verbindung mit \u00a7 41 Abs. 2 des Patentgesetzes wird bekanntgemacht: <BR />Deutsche genie\u00dfen auf Grund einer ersten Anmeldung einer Erfindung zum Patent beim Deutschen Patentamt f\u00fcr eine Patentanmeldung in Ecuador ein Priorit\u00e4tsrecht, das nach Voraussetzungen und Inhalt mit dem Priorit\u00e4tsrecht nach der Pariser Verbands\u00fcbereinkunft vergleichbar ist.<BR />Gleiches gilt f\u00fcr eine Gebrauchsmusteranmeldung in Ecuador auf Grund einer Gebrauchsmusteranmeldung beim Deutschen Patentamt und f\u00fcr eine Geschmacksmusteranmeldung in Ecuador auf Grund einer Geschmacksmusteranmeldung beim Deutschen Patentamt.<BR />Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 1. Januar 1995 (BGBl. I S. 25).</P><P>Die Bundesministerin der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
