{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR052300020",
    "firstPublished": "2020-03-17",
    "sourceTimestamp": "20200605212508",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Bestimmung der Deutschen Bank AG als Postnachfolgeunternehmen",
    "abbreviation": "PBNUBestV",
    "slug": "pbnubestv",
    "extraAbbreviations": [
      "PBNUBestV 2020"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 523; 2020, 1208",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ersetzt V 900-10-4-55 v. 18.5.2018 I 618, 2020 I 135 (PBNUBestV)",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Die V ist gem. Bek. v. 27.5.2020 I 1208 am 15.5.2020 in Kraft getreten",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.5.2020 +++)<BR /><BR /></pre>Die Verordnung tritt gem. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 V v. 17.3.2020 I 523 an dem Tag in Kraft, an dem die Verschmelzung der DB Privat- und Firmenkundenbank AG auf die Deutsche Bank AG in das Handelsregister des Sitzes der Deutschen Bank AG eingetragen wird (zum Inkrafttreten vgl. Standangabe)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052300020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 38 Absatz 2 des Postpersonalrechtsgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 21 des Gesetzes vom 28. Mai 2015 (BGBl. I S. 813) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet die Bundesregierung nach Anh\u00f6rung der vertretungsberechtigten Organe der DB Privat- und Firmenkundenbank AG und der Deutschen Bank AG:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052300020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Postnachfolgeunternehmen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Deutsche Bank AG wird als Postnachfolgeunternehmen bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052300020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Beamtinnen und Beamte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beamtinnen und Beamten, die am Tag vor der Eintragung der Verschmelzung der DB Privat- und Firmenkundenbank AG auf die Deutsche Bank AG in das Handelsregister des Sitzes der Deutschen Bank AG bei der DB Privat- und Firmenkundenbank AG besch\u00e4ftigt waren, werden bei der Deutschen Bank AG besch\u00e4ftigt. Dies gilt nicht f\u00fcr Beamtinnen und Beamte, die mit Wirkung vom Tag der Eintragung versetzt worden sind oder deren Beamtenverh\u00e4ltnis mit Ablauf des Vortages geendet hat.</P><P>(2) Im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 bei der DB Privat- und Firmenkundenbank AG besch\u00e4ftigt waren auch solche Beamtinnen und Beamte, die durch die fr\u00fchere Deutsche Postbank AG oder die DB Privat- und Firmenkundenbank AG beurlaubt oder abgeordnet worden sind oder denen eine T\u00e4tigkeit bei einem privaten Unternehmen oder einer Einrichtung ohne Dienstherrenf\u00e4higkeit zugewiesen worden ist. Die genannten Ma\u00dfnahmen bleiben im \u00dcbrigen unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR052300020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tag in Kraft, an dem die Verschmelzung der DB Privat- und Firmenkundenbank AG auf die Deutsche Bank AG in das Handelsregister des Sitzes der Deutschen Bank AG eingetragen wird. Gleichzeitig tritt die Verordnung zur Bestimmung der Deutschen Bank Privat- und Gesch\u00e4ftskunden AG als Postnachfolgeunternehmen vom 18. Mai 2018 (BGBl. I S. 618; 2020 I S. 135) au\u00dfer Kraft.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen gibt den Tag des Inkrafttretens dieser Verordnung im Bundesgesetzblatt bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
