{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR085100000",
    "firstPublished": "2000-06-15",
    "sourceTimestamp": "20210831213051",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr",
    "abbreviation": "PBZugV",
    "slug": "pbzugv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 851",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 125 G v. 10.8.2021 I 3436",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex><BR />Die Neufassung dieser Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 96/26/EG des Rates vom 29. April 1996 \u00fcber den Zugang zum Beruf des G\u00fcter- und Personenkraftverkehrsunternehmers im innerstaatlichen und grenz\u00fcberschreitenden Verkehr sowie \u00fcber die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Pr\u00fcfungszeugnisse und sonstigen Bef\u00e4higungsnachweise f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von G\u00fctern und die Bef\u00f6rderung von Personen im Stra\u00dfenverkehr und \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der tats\u00e4chlichen Inanspruchnahme der Niederlassungsfreiheit der betreffenden Verkehrsunternehmer (ABl. EG Nr. L 124 S. 1), zuletzt ge\u00e4ndert durch Richtlinie 98/76/EG des Rates vom 1. Oktober 1998 (ABl. EG Nr. L 277 S. 17).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2000 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 26/96 (CELEX Nr: 396L0026) +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 57 Abs. 1 Nr. 4 in Verbindung mit \u00a7 13 Abs. 1 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. August 1990 (BGBl. I S. 1690),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 17 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Juni 1998 (BGBl. I S. 1485),</LA></DD> </DL>in Verbindung mit Artikel 56 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserlass vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288), verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000201140",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliche Eignung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachkundepr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pr\u00fcfungsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gleichwertige Abschlusspr\u00fcfungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anerkennung leitender T\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung vom Nachweis der fachlichen Eignung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcberwachung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Berufsqualifikationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anlagen: 6</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000301305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Pers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Unternehmer und die zur F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte bestellten Personen gelten als zuverl\u00e4ssig im Sinne des \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 2 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes, wenn keine hinreichenden Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass bei der F\u00fchrung des Unternehmens die f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr geltenden Vorschriften missachtet oder die Allgemeinheit bei dem Betrieb des Unternehmens gesch\u00e4digt oder gef\u00e4hrdet werden. Anhaltspunkte f\u00fcr die Unzuverl\u00e4ssigkeit des Unternehmers oder der f\u00fcr die F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte bestellten Person sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtskr\u00e4ftige Verurteilungen wegen schwerer Verst\u00f6\u00dfe gegen strafrechtliche Vorschriften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwere Verst\u00f6\u00dfe gegen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes oder der auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsverordnungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>arbeits- oder sozialrechtliche Pflichten, insbesondere gegen die Vorschriften \u00fcber die Lenk- und Ruhezeiten des Fahrpersonals,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften, die im Interesse der Verkehrs- und Betriebssicherheit erlassen wurden, insbesondere gegen die Vorschriften des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes, der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung oder der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassung-Ordnung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die abgabenrechtlichen Pflichten, die sich aus unternehmerischer T\u00e4tigkeit ergeben,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 des Pflichtversicherungsgesetzes vom 5. April 1965 (BGBl. I S. 213) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>umweltsch\u00fctzende Vorschriften, dabei insbesondere des Bundes-Immissionsschutzgesetzes oder solche der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung in ihren jeweils geltenden Fassungen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Beim Verkehr mit Kraftomnibussen sind der Unternehmer und der Verkehrsleiter im Sinne des Artikels 4 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 zur Festlegung gemeinsamer Regeln f\u00fcr die Zulassung zum Beruf des Kraftverkehrsunternehmers und zur Aufhebung der Richtlinie 96/26/EG des Rates (ABl. L 300 vom 14.11.2009, S. 51) zuverl\u00e4ssig im Sinne des Artikels 6 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009, wenn keine Tatsachen daf\u00fcr vorliegen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der F\u00fchrung des Unternehmens gegen gesetzliche Bestimmungen versto\u00dfen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei dem Betrieb des Unternehmens die Allgemeinheit gesch\u00e4digt oder gef\u00e4hrdet wird.</LA></DD></DL>Die erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit besitzen der Unternehmer und der Verkehrsleiter in der Regel nicht, wenn sie wegen eines schwersten Versto\u00dfes gegen Gemeinschaftsvorschriften im Sinne des Anhangs IV der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein gegen sie ergangener Bu\u00dfgeldbescheid unanfechtbar geworden ist.</LA></DD></DL>Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen der Unternehmer und der Verkehrsleiter insbesondere dann unzuverl\u00e4ssig sein, wenn eine rechtskr\u00e4ftige Verurteilung oder ein unanfechtbarer Bu\u00dfgeldbescheid vorliegt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wegen eines schwerwiegenden Versto\u00dfes gegen Gemeinschaftsvorschriften im Sinne des Artikels 6 Absatz 1 Unterabsatz 3 Buchstabe b der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in einem oder mehreren Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wegen eines schweren Versto\u00dfes gegen strafrechtliche Vorschriften oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wegen eines schweren Versto\u00dfes gegen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes oder der auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsverordnungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>arbeits- oder sozialrechtliche Pflichten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften, die im Interesse der Verkehrs- und Betriebssicherheit erlassen wurden, insbesondere gegen die Vorschriften des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes, der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung oder der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die abgabenrechtlichen Pflichten, die sich aus unternehmerischer T\u00e4tigkeit ergeben,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 1 des Pflichtversicherungsgesetzes vom 5. April 1965 (BGBl. I S. 213) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>umweltsch\u00fctzende Vorschriften, insbesondere des Abfall- und Immissionsschutzrechts oder</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorschriften des Handels- und Insolvenzrechts.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Zur Pr\u00fcfung, ob Verst\u00f6\u00dfe vorliegen, kann die Genehmigungsbeh\u00f6rde Bescheinigungen in Steuersachen der Finanz\u00e4mter sowie Unbedenklichkeitsbescheinigungen anderer \u00f6ffentlicher Stellen und Ausz\u00fcge aus Registern, in denen derartige Verst\u00f6\u00dfe registriert sind, von dem Antragsteller verlangen oder mit dessen Einverst\u00e4ndnis anfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000401305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit im Sinne des \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 1 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes ist als gew\u00e4hrleistet anzusehen, wenn die finanziellen Mittel verf\u00fcgbar sind, die zur Aufnahme und ordnungsgem\u00e4\u00dfen F\u00fchrung des Betriebes erforderlich sind. Sie ist zu verneinen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahlungsf\u00e4higkeit nicht gew\u00e4hrleistet ist oder erhebliche R\u00fcckst\u00e4nde an Steuern oder an Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung bestehen, die aus unternehmerischer T\u00e4tigkeit geschuldet werden;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Verkehr mit Taxen und Mietwagen das Eigenkapital und die Reserven des Unternehmens weniger betragen als ein Viertel der in Artikel 7 Absatz 1 Satz 2 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 genannten Betr\u00e4ge je eingesetztem Fahrzeug.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit wird durch Vorlage folgender Bescheinigungen nachgewiesen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Bescheinigungen in Steuersachen des Finanzamtes sowie Unbedenklichkeitsbescheinigungen der Gemeinde, der Tr\u00e4ger der Sozialversicherung und der Berufsgenossenschaft, wobei die Stichtage dieser Bescheinigungen zum Zeitpunkt der Antragstellung nicht l\u00e4nger als drei Monate zur\u00fcckliegen d\u00fcrfen, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Eigenkapitalbescheinigung eines Wirtschaftspr\u00fcfers, vereidigten Buchpr\u00fcfers, Steuerberaters, Steuerbevollm\u00e4chtigten, Fachanwalts f\u00fcr Steuerrecht, einer Wirtschaftspr\u00fcfungs-, Buchpr\u00fcfungs- oder Steuerberatungsgesellschaft oder eines Kreditinstituts nach dem Muster der Anlage 1. Ist das Unternehmen nach \u00a7 316 Abs. 1 des Handelsgesetzbuchs von einem Abschlusspr\u00fcfer gepr\u00fcft worden, bedarf es der Bescheinigung des Abschlusspr\u00fcfers, der den Jahresabschluss gepr\u00fcft hat. Bei Unternehmen des Taxen- und Mietwagenverkehrs, die keinen Jahresabschluss vorlegen k\u00f6nnen, ist eine von den vorgenannten Stellen best\u00e4tigte Verm\u00f6gens\u00fcbersicht vorzulegen. Der Stichtag der Eigenkapitalbescheinigung oder der Verm\u00f6gens\u00fcbersicht darf zum Zeitpunkt der Antragstellung nicht l\u00e4nger als ein Jahr zur\u00fcckliegen.</LA></DD></DL>Der Zeitpunkt der Antragstellung im Sinne der Nummern 1 und 2 ist der Zeitpunkt, zu dem der Beh\u00f6rde s\u00e4mtliche Antragsunterlagen einschlie\u00dflich der erforderlichen Nachweise vorliegen.</P><P>(3) Als Reserven k\u00f6nnen dem nach Absatz 2 Nr. 2 nachgewiesenen Eigenkapital hinzugerechnet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nicht realisierten Reserven in H\u00f6he des Unterschiedsbetrages zwischen ihrem Buch- und ihrem Verkehrswert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darlehen sowie B\u00fcrgschaften, soweit sie in einer Krise des Unternehmens nach der \u00dcberschuldungsbilanz wie Eigenkapital zur Befriedigung der Unternehmensgl\u00e4ubiger zur Verf\u00fcgung stehen, insbesondere Darlehen oder B\u00fcrgschaften, soweit f\u00fcr sie ein Rangr\u00fccktritt erkl\u00e4rt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verkehrswert der im Privatverm\u00f6gen eines pers\u00f6nlich haftenden Unternehmers vorhandenen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, soweit sie unbelastet sind, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zu Gunsten des Unternehmens beliehenen Gegenst\u00e4nde des Privatverm\u00f6gens der Gesellschafter von Personengesellschaften in H\u00f6he der Beleihung.</LA></DD></DL>Der Nachweis \u00fcber das Vorliegen der Nummern 1 bis 4 ist zu erbringen durch Vorlage einer Bescheinigung eines Wirtschaftspr\u00fcfers, vereidigten Buchpr\u00fcfers, Steuerberaters, Steuerbevollm\u00e4chtigten, Fachanwalts f\u00fcr Steuerrecht, einer Wirtschaftspr\u00fcfungs-, Buchpr\u00fcfungs- oder Steuerberatungsgesellschaft oder eines Kreditinstituts nach dem Muster der Anlage 2 (Zusatzbescheinigung). Absatz 2 Nr. 2 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Im Zweifelsfall kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde verlangen, dass der Antragsteller ihr diejenigen Unterlagen vorlegt, auf Grund derer die Eigenkapitalbescheinigung oder die Verm\u00f6gens\u00fcbersicht im Sinne des Absatzes 2 Nr. 2 und die Zusatzbescheinigung im Sinne des Absatzes 3 Satz 2 erstellt wurden.</P><P>(5) Beim Verkehr mit Kraftomnibussen besitzt der Unternehmer die erforderliche finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit, wenn er die Voraussetzungen des Artikels 7 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 erf\u00fcllt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000501305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Fachliche Eignung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Beim Verkehr mit Kraftomnibussen ist fachlich geeignet im Sinne des Artikels 3 Absatz 1 Buchstabe d der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009, wer \u00fcber die Kenntnisse verf\u00fcgt, die zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen F\u00fchrung eines Stra\u00dfenpersonenverkehrsunternehmens erforderlich sind, und zwar auf den jeweiligen Sachgebieten, die im Anhang I Teil I der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aufgef\u00fchrt sind.</P><P>(2) F\u00fcr die fachliche Eignung nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 3 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes gilt Absatz 1 im Hinblick auf die Vorschriften zum Personenkraftverkehr entsprechend. Abweichend davon ergeben sich die f\u00fcr den Taxen- und Mietwagenverkehr erforderlichen Kenntnisse aus Anlage 3.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000602305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Fachkundepr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die fachliche Eignung im Sinne des \u00a7 3 wird durch eine Pr\u00fcfung nachgewiesen, die sich aus zwei schriftlichen und gegebenenfalls einem erg\u00e4nzenden m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungsteil zusammensetzt.</P><P>(2) Die schriftlichen Teilpr\u00fcfungen bestehen aus Multiple-Choice-Fragen und schriftlichen Fragen mit direkter Antwort sowie aus schriftlichen \u00dcbungen/Fallstudien. Die Mindestdauer f\u00fcr jede schriftliche Teilpr\u00fcfung betr\u00e4gt zwei Stunden. Die Mindestdauer f\u00fcr jede schriftliche Teilpr\u00fcfung f\u00fcr den Taxen- und Mietwagenverkehr betr\u00e4gt abweichend von Satz 2 eine Stunde.</P><P>(3) Es ist eine Gesamtpunktezahl zu bilden, die wie folgt auf die Pr\u00fcfungsteile aufzuteilen ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schriftliche Fragen zu 40 Prozent</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schriftliche \u00dcbungen/Fallstudien zu 35 Prozent</LA></DD><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">m\u00fcndliche Pr\u00fcfung zu 25 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn der Bewerber mindestens 60 Prozent der m\u00f6glichen Gesamtpunktezahl erreicht hat, wobei der in jeder Teilpr\u00fcfung erzielte Punkteanteil nicht unter 50 Prozent der jeweils m\u00f6glichen Punktezahl liegen darf. Anderenfalls ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P><P>(5) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung entf\u00e4llt, wenn die schriftliche Pr\u00fcfung nicht bestanden ist. Sie entf\u00e4llt ebenfalls, wenn der Bewerber bereits in den schriftlichen Teilpr\u00fcfungen mindestens 60 Prozent der m\u00f6glichen Gesamtpunktezahl erzielt hat.</P><P>(6) Bewerbern, die die Pr\u00fcfung bestanden haben, wird eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung erteilt. Diese Bescheinigung ist auf Papier mit Spezialfasern, die unter UV-Licht sichtbar werden, zu erteilen, sowie mit einer Seriennummer und einer Ausgabenummer zu versehen. Die Bescheinigung f\u00fcr den Taxen- und Mietwagenverkehr wird nach dem Muster der Anlage 5 erteilt.</P><P>(7) Die Pr\u00fcfung und die Bewertung der Pr\u00fcfungsleistungen erfolgen durch die Industrie- und Handelskammern auf Grund einer Pr\u00fcfungsordnung unter Beachtung der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung, insbesondere von Teil II des Anhangs I dieser Verordnung.</P><P>(8) Beim Verkehr mit Kraftomnibussen ist Artikel 8 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 die ma\u00dfgebliche Vorschrift f\u00fcr die Anforderungen an die fachliche Eignung. Die Abs\u00e4tze 2 bis 5 und 7 gelten mit Ausnahme des Absatzes 2 Satz 3 entsprechend. Die Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung, die Bewerbern, die die Pr\u00fcfung bestanden haben, erteilt wird, ist auf Papier mit Spezialfasern, die unter UV-Licht sichtbar werden, zu erteilen, sowie mit einer Seriennummer und einer Ausgabenummer zu versehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000701305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Pr\u00fcfungsausschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung wird vor der zust\u00e4ndigen Industrie- und Handelskammer abgelegt, die einen Pr\u00fcfungsausschuss errichtet.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfungsausschuss besteht aus einem Vorsitzenden und mindestens einem Beisitzer. F\u00fcr jedes Mitglied soll mindestens ein Vertreter bestellt werden. Ein Beisitzer soll in einem Unternehmen des Stra\u00dfenpersonenverkehrs der jeweiligen Pr\u00fcfungssparte t\u00e4tig sein.</P><P>(3) Die Industrie- und Handelskammer bestellt die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses und ihre Vertreter. Der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses und sein Vertreter sollen zur Vollversammlung der Industrie- und Handelskammer w\u00e4hlbar oder bei einer Industrie- und Handelskammer besch\u00e4ftigt sein. Beisitzer und ihre Vertreter sollen auf Vorschlag der Fachverb\u00e4nde des Verkehrsgewerbes bestellt werden. Die Fachverb\u00e4nde sollen zu Beisitzern und deren Vertretern mindestens doppelt so viele Personen vorschlagen, wie bestellt werden.</P><P>(4) Bei Bedarf muss der Pr\u00fcfungsausschuss der Industrie- und Handelskammer mindestens einmal im Vierteljahr einen Pr\u00fcfungstermin festsetzen. Zust\u00e4ndig ist der Pr\u00fcfungsausschuss, in dessen Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bewerber seinen Wohnsitz hat. Hat der Bewerber seinen Wohnsitz im Ausland, ist die n\u00e4chstgelegene Industrie- und Handelskammer zust\u00e4ndig. Abweichend von Satz 3 ist beim Verkehr mit Kraftomnibussen die Industrie- und Handelskammer zust\u00e4ndig, in deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bewerber arbeitet. Der Bewerber kann mit seiner Zustimmung an den Pr\u00fcfungsausschuss einer anderen Industrie- und Handelskammer verwiesen werden, wenn innerhalb eines Vierteljahres weniger als drei Bewerber zur Pr\u00fcfung anstehen oder dem Bewerber andernfalls wirtschaftliche Nachteile entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000803305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Gleichwertige Abschlusspr\u00fcfungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann nach Anh\u00f6rung der \u00fcbrigen nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und des Deutschen Industrie- und Handelskammertages andere Abschlusspr\u00fcfungen als Fachkundepr\u00fcfungen nach \u00a7 4 anerkennen, wenn die erforderlichen Kenntnisse auf den Sachgebieten, die sich aus \u00a7 3 ergeben, Gegenstand der Abschlusspr\u00fcfung sind. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gibt die Bezeichnung der anerkannten Abschlusspr\u00fcfung auf Antrag der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Verkehrsblatt bekannt.</P><P>(2) Als Fachkundepr\u00fcfung gelten auch die in Anlage 6 der bis zum Ablauf des 4. M\u00e4rz 2013 geltenden Fassung aufgef\u00fchrten Abschlusspr\u00fcfungen, wenn die Ausbildung vor dem 4. Dezember 2011 begonnen worden ist. Als Fachkundepr\u00fcfung gelten auch Abschlusspr\u00fcfungen, die von einer nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach \u00a7 6 Absatz 2 in der bis zum Ablauf des 4. M\u00e4rz 2013 geltenden Fassung bis zum 4. Dezember 2011 anerkannt worden sind, wenn die Ausbildung vor dem 4. Dezember 2011 begonnen worden ist.</P><P>(3) Die nach \u00a7 5 Absatz 4 zust\u00e4ndige Industrie-und Handelskammer stellt dem Inhaber eines nach Absatz 1 oder 2 anerkannten Abschlusses auf Antrag eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aus. \u00a7 4 Absatz 6 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE000901305",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Anerkennung leitender T\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die fachliche Eignung kann auch durch eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige leitende T\u00e4tigkeit in einem inl\u00e4ndischen Unternehmen nachgewiesen werden, das Stra\u00dfenpersonenverkehr betreibt. Zur F\u00fchrung eines Unternehmens des Taxen- und Mietwagenverkehrs ist eine mindestens dreij\u00e4hrige leitende T\u00e4tigkeit in einem solchen Unternehmen nachzuweisen. Die T\u00e4tigkeit muss die zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen F\u00fchrung eines Stra\u00dfenpersonenverkehrsunternehmens erforderlichen Kenntnisse auf den Sachgebieten vermittelt haben, die sich aus \u00a7 3 ergeben. Das Ende dieser T\u00e4tigkeit darf zum Zeitpunkt der Antragstellung nicht l\u00e4nger als zwei Jahre zur\u00fcckliegen.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 werden beim Verkehr mit Kraftomnibussen Personen, die nachweisen k\u00f6nnen, dass sie in dem Zeitraum von zehn Jahren vor dem 4. Dezember 2009 ohne Unterbrechung ein Stra\u00dfenpersonenverkehrsunternehmen in einem oder mehreren Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union geleitet haben, von der in Artikel 8 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 genannten Pr\u00fcfung befreit. Die T\u00e4tigkeit muss die zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen F\u00fchrung eines Stra\u00dfenpersonenverkehrsunternehmens erforderlichen Kenntnisse auf den jeweiligen Sachgebieten vermittelt haben, die sich aus dem Anhang I Teil I der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung ergeben.</P><P>(3) Die Pr\u00fcfung der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Voraussetzungen obliegt der Industrie- und Handelskammer, in deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bewerber seinen Wohnsitz hat. Hat der Bewerber seinen Wohnsitz im Ausland, ist die n\u00e4chstgelegene Industrie- und Handelskammer zust\u00e4ndig. Abweichend von Satz 2 ist beim Verkehr mit Kraftomnibussen die Industrie- und Handelskammer zust\u00e4ndig, in deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bewerber arbeitet. Der Bewerber hat der Kammer hierzu die zur Pr\u00fcfung nach Satz 1 erforderlichen Unterlagen vorzulegen. Reichen die Unterlagen zum Nachweis der fachlichen Eignung nicht aus, so kann die Kammer mit dem Bewerber ein erg\u00e4nzendes Beurteilungsgespr\u00e4ch f\u00fchren. H\u00e4lt die Kammer den Bewerber f\u00fcr fachlich geeignet, so stellt sie eine Bescheinigung nach dem Muster des Anhangs III der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung aus. \u00a7 4 Absatz 6 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001001305",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001101305",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "\u00dcberwachung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden vergewissern sich regelm\u00e4\u00dfig und mindestens alle f\u00fcnf Jahre, dass das Unternehmen die Berufszugangsvoraussetzungen nach \u00a7 13 Abs. 1 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes in Verbindung mit dieser Verordnung noch erf\u00fcllt. Zu diesem Zweck kann sie die in den \u00a7\u00a7 1 und 2 bezeichneten Ausk\u00fcnfte erneut einholen. Im Bereich des Taxen- und Mietwagenverkehrs vergewissern sich die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber das Vorliegen der Berufszugangsvoraussetzungen in den F\u00e4llen, in denen Zweifel daran angezeigt sind, dass die Voraussetzungen noch vorliegen.</P><P>(2) Die Beh\u00f6rde teilt dem Unternehmen das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung nach Absatz 1 schriftlich mit.</P><P>(3) Sollte die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit nach \u00a7 2 zum Zeitpunkt der Beurteilung nicht gegeben sein, die wirtschaftliche Lage des Unternehmens jedoch annehmen lassen, dass sie in absehbarer Zukunft auf der Grundlage eines Finanzplans erneut auf Dauer erf\u00fcllt werden kann, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Frist f\u00fcr den Nachweis der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit einr\u00e4umen, die die Dauer von sechs Monaten nicht \u00fcberschreiten darf.</P><P>(4) Verfahren auf Erneuerung einer Genehmigung nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz ersetzen die Kontrolle nach Absatz 1, soweit dabei zugleich der Nachweis gef\u00fchrt wird, dass die Berufszulassungsvoraussetzungen insgesamt erf\u00fcllt sind.</P><P>(5) Beim Verkehr mit Kraftomnibussen gelten die Artikel 12 und 13 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009. Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 gelten entsprechend. Verfahren auf Erneuerung der Gemeinschaftslizenz nach Artikel 4 oder 6 der Verordnung (EG) Nr. 1073/2009 ersetzen die Kontrolle nach Artikel 12 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009, soweit dabei zugleich der Nachweis gef\u00fchrt wird, dass die Berufszulassungsvoraussetzungen insgesamt erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001202305",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Berufsqualifikationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Berufsqualifikationen, die in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes erworben wurden, sind von der Genehmigungsbeh\u00f6rde in unmittelbarer Anwendung der Artikel 19 bis 21 der Verordnung (EG) Nr. 1071/2009 in der jeweils geltenden Fassung und der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. EU Nr. L 255 S. 22), insbesondere der Artikel 4, 5, 8, 10 bis 16, 19, 50, 51 und 56, anzuerkennen.</P><P>(2) Wird in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes die Anerkennung einer im Inland erworbenen Berufsqualifikation beantragt, so arbeitet die Genehmigungsbeh\u00f6rde mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des anderen Staates zusammen und leistet Amtshilfe. Sie teilt diesen Beh\u00f6rden auf deren Ersuchen mit, ob im Inland eine rechtm\u00e4\u00dfige Niederlassung besteht oder bestanden hat und ob strafrechtliche Verurteilungen oder andere Tatsachen vorliegen, die geeignet sind, Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit zu begr\u00fcnden.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr unterrichtet die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anderer Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nr. 1073/2009 \u00fcber die ihm bekannt gewordenen Verst\u00f6\u00dfe gegen die Vorschriften f\u00fcr das Personenkraftverkehrsgewerbe und gem\u00e4\u00df Artikel 56 Abs. 2 der Richtlinie 2005/36/EG \u00fcber die ihm bekannt gewordenen strafrechtlichen Verurteilungen und andere Tatsachen, die geeignet sind, Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit des Unternehmens zu begr\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001300305",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die \u00a7\u00a7 3 bis 8 treten am 1. Januar 2001 in Kraft. Im \u00dcbrigen tritt diese Verordnung am 1. Juli 2000 in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001400305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001500305",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2000, 855)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />            Eigenkapitalbescheinigung nach \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 2<BR />       der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr<BR /> <BR />Das Unternehmen<BR />........................................................................<BR />........................................................................<BR />verf\u00fcgt am Stichtag ....................................................<BR />\u00fcber folgendes Eigenkapital:<BR />I.   Kapital                                  .................<BR />II.  Kapitalr\u00fccklage                          .................<BR />III. Gewinnr\u00fccklagen:                         .................<BR />     1. gesetzliche R\u00fccklage                  .................<BR />     2. R\u00fccklage f\u00fcr eigene Anteile           .................<BR />     3. satzungsgem\u00e4\u00dfe R\u00fccklagen              .................<BR />     4. andere Gewinnr\u00fccklagen                .................<BR />IV.  Gewinnvortrag/Verlustvortrag             .................<BR />V.   Jahres\u00fcberschuss/Jahresfehlbetrag        .................<BR />                                          -------------------------<BR />Eigenkapital                                  .................<BR /> <BR />Auf Grund der vorgelegten Unterlagen wird hiermit das ausgewiesene<BR />Eigenkapital best\u00e4tigt. Von der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit der Unterlagen habe<BR />ich mich/haben wir uns \u00fcberzeugt.<BR /> <BR /><BR /> <BR />...............................    .....................................<BR />         <small>(Ort, Datum)               (Stempel und Unterschrift des<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfers, vereidigten<BR />                                    Buchpr\u00fcfers, Steuerberaters,<BR />                                    Steuerbevollm\u00e4chtigten, Fachanwalts<BR />                                    f\u00fcr Steuerrecht, einer<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfungs-, Buchpr\u00fcfungs-<BR />                                    oder Steuerberatungsgesellschaft<BR />                                    oder eines Kreditinstituts)</small></pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001600305",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 2 Abs. 3)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2000, 856 - 858)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />                 Zusatzbescheinigung nach \u00a7 2 Abs. 3<BR />       der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr<BR /> <BR />Das Unternehmen<BR />f\u00fcr das Unternehmen ....................................................<BR />                    ....................................................<BR /> <BR />Dem Eigenkapital, das nach \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 2 der Berufszugangsverordnung<BR />f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr nachgewiesen ist, sind folgende Betr\u00e4ge<BR />hinzuzurechnen:<BR /> <BR />1. Nicht realisierte Reserven im<BR />   a) unbeweglichen Anlageverm\u00f6gen            .................<BR />   b) beweglichen Anlagenverm\u00f6gen             .................<BR />                                      -----------------------------<BR />                                      Summe   .................<BR /> <BR />2. Darlehen/B\u00fcrgschaften mit Eigenkapitalfunktion im Sinne des \u00a7 2<BR />   Abs. 3 Nr. 2 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonen-<BR />   verkehr<BR />   a) ................. (Person)              .................<BR />   b) ................. (Person)              .................<BR />   c) ................. (Person)              .................<BR />                                      -----------------------------<BR />                                      Summe   .................<BR /> <BR /><BR /> <BR />...............................    .....................................<BR />         <small>(Ort, Datum)               (Stempel und Unterschrift des<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfers, vereidigten<BR />                                    Buchpr\u00fcfers, Steuerberaters,<BR />                                    Steuerbevollm\u00e4chtigten, Fachanwalts<BR />                                    f\u00fcr Steuerrecht, einer<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfungs-, Buchpr\u00fcfungs-<BR />                                    oder Steuerberatungsgesellschaft<BR />                                    oder eines Kreditinstituts)</small><BR /> <BR />3. Unbelastetes Privatverm\u00f6gen des pers\u00f6nlich haftenden Unternehmers<BR />   a) Grundst\u00fccke                             Verkehrswert<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />   b) Bankguthaben<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />   c) Forderungen<BR />      (nicht Gesellschafterdarlehen)<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />   d) sonstige Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde<BR />      (bitte bezeichnen)<BR />      .................                       .................<BR />      .................                       .................<BR />      .................                       .................<BR />                                      -----------------------------<BR />                                      Summe   .................<BR /> <BR /><BR /> <BR />...............................    .....................................<BR />         <small>(Ort, Datum)               (Stempel und Unterschrift des<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfers, vereidigten<BR />                                    Buchpr\u00fcfers, Steuerberaters,<BR />                                    Steuerbevollm\u00e4chtigten, Fachanwalts<BR />                                    f\u00fcr Steuerrecht, einer<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfungs-, Buchpr\u00fcfungs-<BR />                                    oder Steuerberatungsgesellschaft<BR />                                    oder eines Kreditinstituts)</small><BR /> <BR />4. Zu Gunsten des Unternehmens beliehene Gegenst\u00e4nde des Privatverm\u00f6gens<BR />   der Gesellschafter:<BR />   a) Grundst\u00fccke                             H\u00f6he der Beleihung<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />   b) Sicherungs\u00fcbereignungen:<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />   c) Sicherungsabtretungen:<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />      ................. (Person)              .................<BR />                                      -----------------------------<BR />                                      Summe   .................<BR />Gesamtsumme aus 1. bis 4.:                    .................<BR /> <BR />Die oben aufgef\u00fchrten Betr\u00e4ge wurden dem Unterzeichner sowohl dem Grunde<BR />nach als auch in der H\u00f6he<BR />... nachgewiesen.<BR />... plausibel gemacht. Stichtag ist der ................................<BR /> <BR /><BR /> <BR />...............................    .....................................<BR />         <small>(Ort, Datum)               (Stempel und Unterschrift des<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfers, vereidigten<BR />                                    Buchpr\u00fcfers, Steuerberaters,<BR />                                    Steuerbevollm\u00e4chtigten, Fachanwalts<BR />                                    f\u00fcr Steuerrecht, einer<BR />                                    Wirtschaftspr\u00fcfungs-, Buchpr\u00fcfungs-<BR />                                    oder Steuerberatungsgesellschaft<BR />                                    oder eines Kreditinstituts)</small></pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001700305",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 3 und \u00a7 7)",
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachgebiete f\u00fcr Unternehmer des Taxen- und Mietwagenverkehrs</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>A.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Sachgebiete, deren Kenntnis f\u00fcr innerstaatliche Bef\u00f6rderungen notwendig ist</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Recht</SP></LA><LA Size=\"normal\">Berufsbezogenes Recht auf folgenden Gebieten:</LA></DD>  <DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personenbef\u00f6rderungsrecht</LA><LA Size=\"normal\">einschlie\u00dflich der Tarifbildung im Taxen- und Mietwagenverkehr</LA></DD>  <DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stra\u00dfenverkehrsrecht</LA><LA Size=\"normal\">Der Bewerber muss insbesondere<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen Qualifikationen des Fahrpersonals (Fahrerlaubnis, \u00e4rztliche Bescheinigungen, Bef\u00e4higungszeugnisse);</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vorschriften \u00fcber die Kindersicherungspflicht</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">kennen.</LA></DD>   <DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht</LA><LA Size=\"normal\">Der Bewerber muss insbesondere das Arbeitszeitgesetz und die Lenk- und Ruhezeiten des Fahrpersonals im Stra\u00dfenverkehr kennen.</LA></DD>  <DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherungsrecht</LA></DD> <DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundz\u00fcge des Bef\u00f6rderungsvertragsrechts</LA></DD> <DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundz\u00fcge des Steuerrechts</LA><LA Size=\"normal\">Der Bewerber muss insbesondere die Vorschriften f\u00fcr folgende Steuern kennen:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Umsatzsteuer auf Verkehrsleistungen, insbesondere die Ausstellung von Rechnungen und Quittungen;</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kraftfahrzeugsteuern;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einkommensteuer und die Gewerbesteuer.</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Kaufm\u00e4nnische und finanzielle F\u00fchrung des Betriebs</SP></LA></DD> <DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahlungsverkehr</LA></DD> <DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungsentgelte und -bedingungen (Tarife)</LA></DD> <DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ermittlung der Finanz- und Rentabilit\u00e4tslage eines Taxen- und Mietwagenunternehmens</LA></DD> <DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Buchf\u00fchrung</LA><LA Size=\"normal\">Der Bewerber muss insbesondere<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Kassenbuch f\u00fchren k\u00f6nnen;</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kenntnisse \u00fcber die Ermittlung des Gewinns durch eine Betriebseinnahmen-/-ausgaben-\u00dcberschussrechnung im Sinne des \u00a7 4 Abs. 3 Einkommensteuergesetz haben.</LA></DD> </DL></LA></DD>  <DT>2.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungswesen</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Technischer Betrieb und Betriebsdurchf\u00fchrung, insbesondere</SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zulassung und Betrieb von Fahrzeugen</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausr\u00fcstung und Beschaffenheit der Fahrzeuge</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Instandhaltung und Untersuchung der Fahrzeuge</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bereitstellung der Fahrzeuge</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fernsprech- und Funkverkehr.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Stra\u00dfenverkehrssicherheit, Unfallverh\u00fctung sowie Grundregeln des Umweltschutzes bei der Verwendung und Wartung der Fahrzeuge</SP></LA></DD> </DL></LA></DD> <DT><B>B.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Sachgebiete, deren zus\u00e4tzliche Kenntnis f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Bef\u00f6rderungen erforderlich ist, soweit solche Bef\u00f6rderungen im Bezirk des Pr\u00fcfungsausschusses bedeutsam sind</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsbezogenes Personenbef\u00f6rderungsrecht, das im Verkehr mit benachbarten Staaten gilt</LA></DD> <DT>5.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pa\u00df- und zollrechtliche Vorschriften, die f\u00fcr den internationalen Taxen- und Mietwagenverkehr wichtig sind</LA></DD> <DT>5.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bef\u00f6rderungsdokumente.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001801305",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE001900305",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 4 Abs. 1, \u00a7 6 Abs. 1 und 2, \u00a7 7)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2000, 861)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />                   <B>Bundesrepublik Deutschland</B><BR /> <BR />---------------------------------      ---------------------------------<BR />I             D                 I      I             IHK               I<BR />---------------------------------      ---------------------------------<BR /> <BR />------------------------------------------------------------------------<BR /> <BR />           <B>BESCHEINIGUNG \u00dcBER DIE FACHLICHE EIGNUNG F\u00dcR DEN<BR />              INNERSTAATLICHEN UND GRENZ\u00dcBERSCHREITENDEN<BR />                     TAXEN- UND MIETWAGENVERKEHR</B><BR />                  ---------------------------------<BR />                  I Nr. ...                       I<BR />                  ---------------------------------<BR /> <BR />Die Industrie- und Handelskammer ................ bescheinigt Folgendes:<BR />a) Frau/Herr ............., geboren am ............. in ................<BR />   hat am ............ den Nachweis der fachlichen Eignung zum Beruf des<BR />   Personenverkehrsunternehmers im innerstaatlichen und grenz-<BR />   \u00fcberschreitenden Verkehr gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 oder \u00a7 6 Abs. 1 und 2 oder<BR />   \u00a7 7 der Berufszugangsverordnung f\u00fcr den Stra\u00dfenpersonenverkehr vom<BR />   15. Juni 2000 (BGBl. I S. 851) erbracht.<BR />b) Die unter Buchstabe a bezeichnete Person erf\u00fcllt auf Grund ihrer<BR />   fachlichen Eignung die Voraussetzungen zur Berufsaus\u00fcbung eines<BR />   Unternehmers des Taxen- und Mietwagenverkehrs.<BR /> <BR /><BR /> <BR />Ausgestellt in ......................  am ..............................<BR /> <BR />                                       .................................<BR />                                         (Stempel und Unterschrift der<BR />                                                zust\u00e4ndigen IHK)</pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR085100000BJNE002001305",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
