{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR023100013",
    "firstPublished": "2013-02-13",
    "sourceTimestamp": "20200327212502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Gepr\u00fcfter Fachwirt f\u00fcr Personenverkehr und Mobilit\u00e4t und Gepr\u00fcfte Fachwirtin f\u00fcr Personenverkehr und Mobilit\u00e4t",
    "abbreviation": "PersVMobFachwPrV",
    "slug": "persvmobfachwprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 231",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 66 V v. 9.12.2019 I 2153",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2013 +++)<BR /><BR /></pre>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 53 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 und des \u00a7 30 Absatz 5 des Berufsbildungsgesetzes, von denen \u00a7 53 Absatz 1 durch Artikel 232 Nummer 3 Buchstabe a der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung nach Anh\u00f6rung des Hauptausschusses des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziel der Pr\u00fcfung und Bezeichnung des Fortbildungsabschlusses",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Stelle kann berufliche Fortbildungspr\u00fcfungen zum Gepr\u00fcften Fachwirt f\u00fcr Personenverkehr und Mobilit\u00e4t und zur Gepr\u00fcften Fachwirtin f\u00fcr Personenverkehr und Mobilit\u00e4t nach den \u00a7\u00a7 2 bis 9 durchf\u00fchren, in denen die auf einen beruflichen Aufstieg abzielende Erweiterung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit nachzuweisen ist.</P><P>(2) Durch die Pr\u00fcfung ist festzustellen, ob die Kompetenz vorhanden ist, um eigenst\u00e4ndig und verantwortlich in den verschiedenen Bereichen des Personenverkehrs und der Mobilit\u00e4tsdienstleistungen Organisationseinheiten zu f\u00fchren, die Leistungserstellung unter Einbeziehung interner und externer Partner zu planen und zu steuern, Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t zu bewerten sowie marktgerechte und kundenspezifische Dienstleistungen zu entwickeln. Dabei sind die rechtlichen Anforderungen sowie das wirtschaftliche und gesellschaftliche Umfeld der Personenmobilit\u00e4t zu beachten. Es sollen folgende Aufgaben wahrgenommen werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitwirken bei der kaufm\u00e4nnischen Steuerung des Unternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstellen und Bewerten von Konzepten f\u00fcr Personenverkehrs- und Mobilit\u00e4tsdienstleistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitwirken bei der Angebotserstellung und Preisgestaltung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vermarkten von Personenverkehrs- und Mobilit\u00e4tsdienstleistungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen, Koordinieren, Steuern und Optimieren der Leistungserstellung im nationalen und grenz\u00fcberschreitenden Personenverkehr,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fchren von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen und F\u00f6rdern ihrer beruflichen Entwicklung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Organisieren der Berufsausbildung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwickeln und Steuern von Projekten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunizieren und Kooperieren mit internen und externen Beteiligten,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gestalten der Kundenbeziehungen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitgestalten des Qualit\u00e4ts-, Gesundheits- und Umweltmanagements.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die bestandene Pr\u00fcfung f\u00fchrt zum anerkannten Fortbildungsabschluss \u201eGepr\u00fcfter Fachwirt f\u00fcr Personenverkehr und Mobilit\u00e4t\u201c oder \u201eGepr\u00fcfte Fachwirtin f\u00fcr Personenverkehr und Mobilit\u00e4t\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zulassungsvoraussetzungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Pr\u00fcfung ist zuzulassen, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem anerkannten kaufm\u00e4nnischen oder verwaltenden dreij\u00e4hrigen Ausbildungsberuf oder einem dreij\u00e4hrigen anerkannten Ausbildungsberuf des Personen- oder Reiseverkehrs und danach eine mindestens einj\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine mit Erfolg abgelegte Abschlusspr\u00fcfung in einem sonstigen anerkannten dreij\u00e4hrigen Ausbildungsberuf und danach eine mindestens zweij\u00e4hrige Berufspraxis oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Berufspraxis</LA></DD></DL>nachweist.</P><P>(2) Die Berufspraxis nach Absatz 1 muss inhaltlich wesentliche Bez\u00fcge zu den in \u00a7 1 Absatz 2 genannten Aufgaben haben.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 ist zur Pr\u00fcfung auch zuzulassen, wer durch Vorlage von Zeugnissen oder auf andere Weise glaubhaft macht, Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten (berufliche Handlungsf\u00e4higkeit) erworben zu haben, die die Zulassung zur Pr\u00fcfung rechtfertigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000401128",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Gliederung und Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich und m\u00fcndlich durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung bezieht sich auf die folgenden Handlungsbereiche: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Konzipieren und Vermarkten von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungserstellung und Auftragsabwicklung im Personenverkehr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation, F\u00fchrung und Zusammenarbeit.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die schriftliche Pr\u00fcfung wird auf der Grundlage einer betrieblichen Situationsbeschreibung mit zwei gleichgewichtigen, daraus abgeleiteten aufeinander abgestimmten offenen Aufgabenstellungen, die eigenst\u00e4ndige L\u00f6sungen erm\u00f6glichen, durchgef\u00fchrt, wobei alle Handlungsbereiche situationsbezogen zu thematisieren sind. Die gesamte Bearbeitungsdauer soll 600 Minuten betragen.</P><P>(4) Nach bestandener schriftlicher Pr\u00fcfung wird die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung gliedert sich in eine Pr\u00e4sentation und ein Fachgespr\u00e4ch. In ihr soll auch nachgewiesen werden, dass angemessen und sachgerecht kommuniziert und pr\u00e4sentiert werden kann.</P><P>(5) In der Pr\u00e4sentation nach Absatz 4 soll nachgewiesen werden, dass eine komplexe Aufgabe der betrieblichen Praxis erfasst, dargestellt, beurteilt und gel\u00f6st werden kann. Die Themenstellung muss sich auf zwei der Handlungsbereiche nach Absatz 2 beziehen, von denen einer der Handlungsbereich \u201eKommunikation, F\u00fchrung und Zusammenarbeit\u201c ist. Die Pr\u00e4sentationszeit soll zehn Minuten nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(6) Das Thema der Pr\u00e4sentation wird von der zu pr\u00fcfenden Person gew\u00e4hlt und mit einer Kurzbeschreibung der Problemstellung, des Ziels und einer Gliederung dem Pr\u00fcfungsausschuss zum Termin der schriftlichen Pr\u00fcfung eingereicht.</P><P>(7) Im Fachgespr\u00e4ch soll ausgehend von der Pr\u00e4sentation die F\u00e4higkeit nachgewiesen werden, betriebspraktische Probleme zu analysieren und L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten unter Beachtung der ma\u00dfgebenden Einflussfaktoren zu bewerten. Das Fachgespr\u00e4ch soll in der Regel 20 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inhalte der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Handlungsbereich \u201eKonzipieren und Vermarkten von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen\u201c soll die F\u00e4higkeit nachgewiesen werden, Mobilit\u00e4tsangebote zu entwerfen, die Bedingungen f\u00fcr ihre Umsetzung zu ermitteln sowie Alternativen aufzuzeigen und zu bewerten. Dabei sollen insbesondere die technischen, rechtlichen, organisatorischen und betrieblichen Rahmenbedingungen ber\u00fccksichtigt, Erkenntnisse der Verkehrsplanung und Marktforschung genutzt, Wirtschaftlichkeits- und Nachhaltigkeitsgesichtspunkte beurteilt und die Einbeziehung externer Partner ber\u00fccksichtigt werden. Ferner soll die F\u00e4higkeit nachgewiesen werden, den Marktauftritt des Unternehmens mitzugestalten. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ermitteln von Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen sowie Auswerten und Bewerten entsprechender Studien,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ermitteln und Bewerten von Markt- und Wettbewerbsbedingungen, auch unter Nutzung einschl\u00e4giger Kennzahlen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Analysieren von Ausschreibungen und Mitwirken bei der Erstellung und Kalkulation von Angeboten f\u00fcr Mobilit\u00e4tsleistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwickeln und Pr\u00e4sentieren von Konzepten einschlie\u00dflich Darstellung ihrer Wirkungen im Mobilit\u00e4tssystem sowie der Schnittstellen und der Aufgabenverteilung zwischen den Beteiligten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwickeln konzeptbezogener Personalstrategien,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitwirken bei der Gestaltung und Weiterentwicklung des Sicherheits-, Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagements,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwerfen von fachbezogenen Vertragsbestimmungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen von Projekten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gestalten von Marketingma\u00dfnahmen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Handlungsbereich \u201eLeistungserstellung und Auftragsabwicklung im Personenverkehr\u201c soll die F\u00e4higkeit nachgewiesen werden, unter Beachtung der rechtlichen, organisatorischen, betrieblichen und wirtschaftlichen Anforderungen den Ressourceneinsatz in der Personenbef\u00f6rderung zu planen und zu steuern, Vorkehrungen f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Ereignisse zu treffen, das Zusammenwirken der internen und externen Beteiligten zu koordinieren sowie Vorschriften f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Personenverkehr zu ber\u00fccksichtigen. Ferner soll die F\u00e4higkeit nachgewiesen werden, an der Einrichtung und Pflege eines Controlling-Systems mitzuwirken, Informationen und Daten zur Bewertung der Wirtschaftlichkeit und der Vertragserf\u00fcllung sowie zur Verbesserung der Leistungserstellung zu ermitteln und Ma\u00dfnahmen abzuleiten. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ermitteln des Bedarfs an Personal, Fahrzeugen und Betriebsmitteln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitgestalten des St\u00f6rungs- und Eventmanagements und Umsetzen entsprechender Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen und Koordinieren der Fahrgastinformation sowie des Informationsflusses im Betriebsablauf,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitwirken bei der Aufstellung, \u00dcberwachung und Anpassung von Budgets,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beurteilen der wirtschaftlichen Situation von Unternehmen anhand von Kennzahlen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherstellen und Weiterentwickeln der Leistungsqualit\u00e4t,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bearbeiten von Anspr\u00fcchen von Vertragspartnern,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitgestalten der Kundenkommunikation,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitwirken bei der Ausschreibung von Leistungen und Bewerten von Angeboten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Im Handlungsbereich \u201eKommunikation, F\u00fchrung und Zusammenarbeit\u201c soll die F\u00e4higkeit nachgewiesen werden, zielorientiert mit Mitarbeitern, Auszubildenden, Gesch\u00e4ftspartnern und Kunden zu kommunizieren und zu kooperieren, Methoden der Kommunikation und des Konfliktmanagements situationsgerecht einzusetzen und ethische Grunds\u00e4tze zu ber\u00fccksichtigen. Dar\u00fcber hinaus soll gezeigt werden, dass Mitarbeiter, Auszubildende und Projektgruppen unter Beachtung der rechtlichen und betrieblichen Rahmenbedingungen sowie der Unternehmensziele gef\u00fchrt und motiviert werden k\u00f6nnen. In diesem Rahmen k\u00f6nnen folgende Qualifikationsinhalte gepr\u00fcft werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>situationsgerechtes Kommunizieren mit internen und externen Partnern sowie zielgerichtetes Einsetzen von Pr\u00e4sentationstechniken,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Festlegen und Begr\u00fcnden von Kriterien f\u00fcr die Personalauswahl sowie Mitwirken bei der Personalrekrutierung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen und Steuern des Personaleinsatzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anwenden von situationsgerechten F\u00fchrungsmethoden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Planen und Durchf\u00fchren der Berufsausbildung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00f6rdern der beruflichen Entwicklung und Weiterbildung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gestalten des Arbeits- und Gesundheitsschutzes.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000601128",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Befreiung von einzelnen Pr\u00fcfungsbestandteilen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird die zu pr\u00fcfende Person nach \u00a7 56 Absatz 2 des Berufsbildungsgesetzes von der Ablegung einzelner Pr\u00fcfungsbestandteile befreit, bleiben diese Pr\u00fcfungsbestandteile f\u00fcr die Anwendung der \u00a7\u00a7 6 und 7 au\u00dfer Betracht. F\u00fcr die \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsbestandteile erh\u00f6hen sich die Anteile nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 2 oder \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1 entsprechend ihrem Verh\u00e4ltnis zueinander. Allein diese Pr\u00fcfungsbestandteile sind den Entscheidungen des Pr\u00fcfungsausschusses zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000701128",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Bewerten der Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jede Pr\u00fcfungsleistung ist nach Ma\u00dfgabe der Anlage 1 mit Punkten zu bewerten.</P><P>(2) Als Pr\u00fcfungsleistungen sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die beiden schriftlichen Teilleistungen nach \u00a7 3 Absatz 3 einzeln zu bewerten. Aus den einzelnen Bewertungen ist als Bewertung der schriftlichen Pr\u00fcfung das arithmetische Mittel zu berechnen.</P><P>(3) Als Pr\u00fcfungsleistungen sind in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00e4sentation nach \u00a7 3 Absatz 5 und das Fachgespr\u00e4ch nach \u00a7 3 Absatz 7 einzeln zu bewerten. Aus den einzelnen Bewertungen ist als zusammengefasste Bewertung der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung das gewichtete arithmetische Mittel zu berechnen. Dabei sind die Bewertungen wie folgt zu gewichten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung der Pr\u00e4sentation mit zwei Dritteln und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung des Fachgespr\u00e4chs mit einem Drittel.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE001400128",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Bestehen der Pr\u00fcfung, Gesamtnote",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn ohne Rundung in folgenden Pr\u00fcfungsleistungen mindestens 50 Punkte erreicht worden sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der schriftlichen Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist die Pr\u00fcfung bestanden, sind die folgenden Bewertungen jeweils kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl zu runden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung f\u00fcr die schriftliche Pr\u00fcfung sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewertung f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Bildung einer Gesamtnote ist als Gesamtpunktzahl das arithmetische Mittel aus der zusammengefassten Bewertung der schriftlichen und der zusammengefassten Bewertung der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung zu berechnen. Die Gesamtpunktzahl ist kaufm\u00e4nnisch auf eine ganze Zahl zu runden. Der gerundeten Gesamtpunktzahl ist nach Anlage 1 die Note als Dezimalzahl und die Note in Worten zuzuordnen. Die zugeordnete Note ist die Gesamtnote.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE001500128",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zeugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer die Pr\u00fcfung nach \u00a7 7 Absatz 1 bestanden hat, erh\u00e4lt von der zust\u00e4ndigen Stelle zwei Zeugnisse nach Ma\u00dfgabe der Anlage 2 Teil A und B.</P><P>(2) Auf dem Zeugnis mit den Inhalten nach der Anlage 2 Teil B sind die Noten als Dezimalzahl mit einer Nachkommastelle und die Gesamtnote als Dezimalzahl mit einer Nachkommastelle und in Worten anzugeben. Jede Befreiung nach \u00a7 5 ist mit Ort, Datum und der Bezeichnung des Pr\u00fcfungsgremiums der anderen vergleichbaren Pr\u00fcfung anzugeben.</P><P>(3) Die Zeugnisse k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche nicht amtliche Bemerkungen zur Information (Bemerkungen) enthalten, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber den erworbenen Abschluss oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Antrag der gepr\u00fcften Person \u00fcber w\u00e4hrend oder anl\u00e4sslich der Fortbildung erworbene besondere oder zus\u00e4tzliche Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000801128",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Wiederholung der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden, kann sie zweimal wiederholt werden.</P><P>(2) Wer auf Antrag an einer Wiederholungspr\u00fcfung teilnimmt und sich innerhalb von zwei Jahren, gerechnet vom Tage der nicht bestandenen Pr\u00fcfung an, dazu anmeldet, ist von der schriftlichen Pr\u00fcfung zu befreien, wenn die dort in einer vorangegangenen Pr\u00fcfung erbrachte Leistung mindestens ausreichend ist. Der Antrag kann sich auch darauf richten, die bestandene Pr\u00fcfungsleistung einmal zu wiederholen. In diesem Fall gilt das Ergebnis der letzten Pr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE000901128",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ausbildereignung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer die Pr\u00fcfung nach dieser Verordnung bestanden hat, ist vom schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung der nach dem Berufsbildungsgesetz erlassenen Ausbilder-Eignungsverordnung befreit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE001001128",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Begonnene Pr\u00fcfungsverfahren nach der Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter Verkehrsfachwirt/Gepr\u00fcfte Verkehrsfachwirtin vom 23. Dezember 1998 (BGBl. I S. 4065) k\u00f6nnen bis zum 30. Juni 2017 nach den bisherigen Vorschriften zu Ende gef\u00fchrt werden. Im \u00dcbrigen kann bei der Anmeldung zur Pr\u00fcfung bis zum Ablauf des 31. Dezember 2015 die Anwendung der bisherigen Vorschriften beantragt werden.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Stelle kann auf Antrag des Pr\u00fcfungsteilnehmers oder der Pr\u00fcfungsteilnehmerin eine erforderliche Wiederholungspr\u00fcfung f\u00fcr Pr\u00fcfungen nach Absatz 1 nach dieser Verordnung durchf\u00fchren; \u00a7 7 Absatz 2 findet in diesem Fall keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE001101128",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Oktober 2013 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE001202128",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu den \u00a7\u00a7 6 und 7)<BR />Bewertungsma\u00dfstab und -schl\u00fcssel",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2382 - 2383)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Bewertung\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"26*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"26*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"33*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"74*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Punkte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Note<BR />als Dezimalzahl</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">Note<BR /> in Worten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Definition</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">sehr gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">98 und 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">96 und 97</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">94 und 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">92 und 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">gut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">87</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">1,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">85 und 86</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">79 und 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">befriedigend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen im Allgemeinen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">75 und 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">2,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">72 und 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">68 und 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">65 und 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">ausreichend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">63 und 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">60 und 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">58 und 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">3,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">56 und 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">53 und 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">51 und 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">48 und 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">mangelhaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"9\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass gewisse Grundkenntnisse noch vorhanden sind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">46 und 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">44 und 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">42 und 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">40 und 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">4,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">38 und 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">36 und 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">34 und 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">32 und 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">30 und 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">25 bis 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">ungen\u00fcgend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"5\" valign=\"middle\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst Grundkenntnisse fehlen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">20 bis 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,6</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">15 bis 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">10 bis 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,8</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">5 bis 9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">5,9</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">0 bis 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">6,0</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023100013BJNE001302128",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 8)<BR />Zeugnisinhalte",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2384)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><SP>Teil A \u2013 Zeugnis ohne Pr\u00fcfungsergebnisse:</SP><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung der ausstellenden Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Geburtsdatum der gepr\u00fcften Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum des Bestehens der Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung des erworbenen Fortbildungsabschlusses nach \u00a7 1 Absatz 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Fundstelle dieser Fortbildungsordnung nach den Angaben im Bundesgesetzblatt unter Ber\u00fccksichtigung erfolgter \u00c4nderungen dieser Verordnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Ausstellung des Zeugnisses samt Unterschrift der zust\u00e4ndigen Stelle.</LA></DD></DL></P><P><SP>Teil B \u2013 Zeugnis mit Pr\u00fcfungsergebnissen:</SP></P><P>Alle Angaben des Teils A sowie zus\u00e4tzlich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur schriftlichen Pr\u00fcfung: Benennung dieser Pr\u00fcfung und Bewertung mit Punkten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung: Benennung dieser Pr\u00fcfung und Bewertung mit Punkten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die errechnete Gesamtpunktzahl f\u00fcr die gesamte Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtnote als Dezimalzahl,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtnote in Worten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befreiungen nach \u00a7 5,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bescheinigung der Befreiung nach \u00a7 10 vom schriftlichen Teil der Ausbilder-Eignungsverordnung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 1 u. 3 FortbVen\u00c4ndV6AnwV +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
