{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR310810997",
    "firstPublished": "1997-12-17",
    "sourceTimestamp": "20120625154217",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Personalrechtliches Begleitgesetz zum\nTelekommunikationsgesetz",
    "abbreviation": "PersBG",
    "slug": "persbg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 3108",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 15 Abs. 109 G v. 5.2.2009 I 160",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.12.1997 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 G 900-13/1 v. 17.12.1997 I 3108 (BegleitG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 5 Abs. 1 dieses G am 24.12.1997 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000100000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcberleitungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bediensteten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellenplan und \u00c4mterbewertung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Soziales</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personalvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schwerbehindertenvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Frauenbeauftragte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Besoldungs- und tarifrechtliche Sonderregelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00d6ffentlich-rechtliche Amtsverh\u00e4ltnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung von Rechtsvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcberleitungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bediensteten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bediensteten des Bundesministeriums f\u00fcr Post und Telekommunikation werden zu Bundesministerien oder der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen versetzt.</P><P>(2) Beamte des Bundesamtes f\u00fcr Post und Telekommunikation werden mit Wirkung vom 1. Januar 1998 Beamte der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen, es sei denn, sie werden mit Wirkung vom 1. Januar 1998 zu einer anderen Beh\u00f6rde versetzt oder ihr Beamtenverh\u00e4ltnis endet mit Ablauf des 31. Dezember 1997. F\u00fcr Arbeitnehmer des Bundesamtes f\u00fcr Post und Telekommunikation gilt diese Regelung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Stellenplan und \u00c4mterbewertung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Stellenplan der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe sachgerechter Bewertung die Obergrenzen f\u00fcr Bef\u00f6rderungs\u00e4mter nach \u00a7 26 des Bundesbesoldungsgesetzes und der auf dieser Erm\u00e4chtigungsgrundlage erlassenen Rechtsverordnung \u00fcberschritten werden. Dabei kann dem Stellenplan der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen - Standort Bonn - zun\u00e4chst der Stellenschl\u00fcssel f\u00fcr oberste Bundesbeh\u00f6rden zugrunde gelegt werden und \u00a7 26 Abs. 6 des Bundesbesoldungsgesetzes mit der Ma\u00dfgabe entsprechend angewendet werden, da\u00df die Umwandlung dieser Planstellen f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren ausgesetzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Soziales",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Bediensteten des Bundesministeriums f\u00fcr Post und Telekommunikation und seines nachgeordneten Bereichs, die nach \u00a7 1 zur Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Telekommunikation und Post oder zu einer anderen Bundesbeh\u00f6rde \u00fcbergeleitet oder versetzt werden, bleiben die Bedingungen einer Mitgliedschaft in der Postbeamtenkrankenkasse von der \u00dcberleitung oder Versetzung unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Arbeitnehmer des Bundesministeriums f\u00fcr Post und Telekommunikation, des Bundesamtes f\u00fcr Post und Telekommunikation, der Unfallkasse f\u00fcr Post und Telekom und der Museumsstiftung Post und Telekommunikation, die auf Grund der Bestimmungen des Postverfassungsgesetzes und des Postneuordnungsgesetzes noch in der Versorgungsanstalt der Deutschen Bundespost versichert sind, werden zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes von der Versorgungsanstalt des Bundes und der L\u00e4nder entsprechend deren Satzungen \u00fcbernommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000501308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Personalvertretung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die erstmaligen Personalratswahlen in der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen nach dem Bundespersonalvertretungsgesetz finden fr\u00fchestens nach Ablauf des dritten Monats und sp\u00e4testens bis zum Ablauf des sechsten Monats nach deren Errichtung statt.</P><P>(2) Die Aufgaben der Personalvertretung nach dem Bundespersonalvertretungsgesetz nimmt bis zur Konstituierung der nach Absatz 1 zu w\u00e4hlenden Personalvertretungen ein \u00dcbergangspersonalrat wahr. Dieser wird von dem bisherigen Personalrat im Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation und dem bisherigen Hauptpersonalrat beim Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation gebildet. Dem \u00dcbergangspersonalrat geh\u00f6ren nur diejenigen Mitglieder des bisherigen Personal- und Hauptpersonalrats an, die nach \u00a7 1 Abs. 1 und 2 zur Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Telekommunikation und Post \u00fcbergeleitet oder versetzt werden. Der bisherige Vorsitzende des Personalrats im Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation beruft die Mitglieder unter \u00dcbersendung der Tagesordnung zur ersten Sitzung ein und leitet sie, bis der \u00dcbergangspersonalrat aus seiner Mitte einen Wahlleiter zur Wahl des Vorstandes bestellt hat.</P><P>(3) Die Wahlvorst\u00e4nde f\u00fcr die erstmaligen Wahlen nach Absatz 1 werden vom \u00dcbergangspersonalrat bestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000602308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schwerbehindertenvertretung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die erstmaligen Wahlen zu der Schwerbehindertenvertretung in der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen nach dem Neunten Buch Sozialgesetzbuch finden fr\u00fchestens nach Ablauf des dritten Monats und sp\u00e4testens bis zum Ablauf des sechsten Monats nach deren Errichtung statt.</P><P>(2) Die Aufgaben der Schwerbehindertenvertretung nimmt bis zur Aufnahme ihrer T\u00e4tigkeit eine \u00dcbergangsschwerbehindertenvertretung wahr. Diese wird von der bisherigen Hauptschwerbehindertenvertretung beim Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation und der bisherigen Schwerbehindertenvertretung im Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation gebildet. Vorsitzender der \u00dcbergangsschwerbehindertenvertretung ist der bisherige Amtsinhaber der Schwerbehindertenvertretung im Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation. Er beruft unverz\u00fcglich unter \u00dcbersendung der Tagesordnung die Mitglieder nach Satz 2 zur ersten Sitzung ein.</P><P>(3) Die Wahlvorst\u00e4nde f\u00fcr die erstmaligen Wahlen nach Absatz 1 werden von der \u00dcbergangsschwerbehindertenvertretung bestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000701308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Frauenbeauftragte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Frauenbeauftragte ist fr\u00fchestens nach Ablauf des dritten Monats und sp\u00e4testens bis zum Ablauf des sechsten Monats nach Errichtung der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen nach den Bestimmungen des Frauenf\u00f6rdergesetzes zu bestellen.</P><P>(2) Die Aufgaben der Frauenbeauftragten nimmt bis zur Neubestellung die bisherige Frauenbeauftragte des Bundesministeriums f\u00fcr Post und Telekommunikation wahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000803308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Besoldungs- und tarifrechtliche Sonderregelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Beamten, denen bis zum Tage vor der Versetzung oder \u00dcberleitung zur Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen eine Stellenzulage nach der Vorbemerkung Nummer 7 zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B zum Bundesbesoldungsgesetz oder den entsprechenden Besoldungsordnungen der L\u00e4nder zustand, oder nur wegen Elternzeit, Urlaubs gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Abs. 1 Nr. 2 des Bundesbeamtengesetzes oder Urlaubs im dienstlichen Interesse nicht zustand, erhalten diese Stellenzulage in der zuletzt gew\u00e4hrten H\u00f6he, solange sie bei der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen besch\u00e4ftigt sind, l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2002. Anschlie\u00dfend findet \u00a7 13 Abs. 1 und 4 des Bundesbesoldungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. August 2002 (BGBl. I S. 3020), das zuletzt durch Artikel 2 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (BGBl. I S. 1582) ge\u00e4ndert worden ist, sinngem\u00e4\u00df Anwendung. Sonstige Anrechnungsvorschriften bleiben unber\u00fchrt. Wird die Vorbemerkung Nummer 7 zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B zum Bundesbesoldungsgesetz oder den entsprechenden Besoldungsordnungen der L\u00e4nder ge\u00e4ndert oder aufgehoben, gelten die sich daraus ergebenden Rechtsfolgen entsprechend.</P><P>(2) Absatz 1 gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr Angestellte und Arbeiter, die bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes eine Zulage nach den tarifvertraglichen Regelungen \u00fcber Zulagen an Angestellte und Arbeiter bei obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE000903308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR310810997BJNE001001308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
