{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR258110017",
    "firstPublished": "2017-07-17",
    "sourceTimestamp": "20210927213513",
    "titleShort": "Pflegeberufegesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe<FnR ID=\"F799294_01_BJNR258110017\" />",
    "abbreviation": "PflBG",
    "slug": "pflbg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 2581",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 13a G v. 24.2.2021 I 274",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 9a G v. 11.7.2021 I 2754 (Nr. 44) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F799294_01_BJNR258110017\" Pos=\"exp\"><noindex>Dieses Gesetz dient der Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18), die zuletzt durch den Delegierten Beschluss (EU) 2016/790 (ABl. L 134 vom 24.5.2016, S. 135) ge\u00e4ndert worden ist.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2020 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 11 Abs. 2, 25, 29 Abs. 3, 37 Abs. 5, 44 Abs. 5,<BR />     46 Abs. 3, 58 Abs. 3, 59 Abs. 1, 60 Abs. 1, 61 Abs. 1 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 36/2005            (CELEX Nr: 32005L0036) +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 17.7.2017 I 2581 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 15 Abs. 4 dieses G am  1.1.2020 in Kraft getreten. Gem. Art. 15 Abs. 1 dieses G treten die \u00a7\u00a7 53 bis  56 am 25.7.2017 in Kraft. Gem. Art. 15 Abs. 2 dieses G treten die \u00a7\u00a7 26 bis 36 und \u00a7 66 am 1.1.2019 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000103116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S1\">Teil 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Allgemeiner Teil</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00fccknahme, Widerruf und Ruhen der Erlaubnis</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Vorbehaltene T\u00e4tigkeiten</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorbehaltene T\u00e4tigkeiten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Berufliche Ausbildung in der Pflege</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Ausbildung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsziel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer und Struktur der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mindestanforderungen an Pflegeschulen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtverantwortung der Pflegeschule</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zur Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anrechnung von Fehlzeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildung im Rahmen von Modellvorhaben nach \u00a7 63 Absatz 3c oder \u00a7 64d des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Modellvorhaben zur Weiterentwicklung des Pflegeberufs</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Ausbildungsverh\u00e4ltnis</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsvertrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten der Auszubildenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Probezeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ende des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00fcndigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besch\u00e4ftigung im Anschluss an das Ausbildungsverh\u00e4ltnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtigkeit von Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausschluss der Geltung von Vorschriften dieses Abschnitts</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Finanzierung der<BR /> beruflichen Ausbildung in der Pflege</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Grunds\u00e4tze der Finanzierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Umlageverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsbudget, Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pauschalbudgets</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Individualbudgets</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6he des Finanzierungsbedarfs; Verwaltungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufbringung des Finanzierungsbedarfs; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleichszuweisungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechnungslegung der zust\u00e4ndigen Stelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schiedsstelle; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Hochschulische Pflegeausbildung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsziele</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des Studiums</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abschluss des Studiums, staatliche Pr\u00fcfung zur Erlangung der Berufszulassung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Anerkennung<BR /> ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse;<BR /> Zust\u00e4ndigkeiten; Fachkommission;<BR /> Statistik und Verordnungserm\u00e4chtigungen; Bu\u00dfgeldvorschriften</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Au\u00dferhalb des Geltungsbereichs<BR /> des Gesetzes erworbene Berufsabschl\u00fcsse</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gleichwertigkeit und Anerkennung von Ausbildungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gleichwertigkeit entsprechender Ausbildungen; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erlaubnis bei Vorlage von Nachweisen anderer EWR-Vertragsstaaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Feststellungsbescheid</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Erbringen von Dienstleistungen</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienstleistungserbringende Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechte und Pflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meldung der dienstleistungserbringenden Person an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigungen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verwaltungszusammenarbeit bei Dienstleistungserbringung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterrichtungspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorwarnmechanismus</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weitere Aufgaben der jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Fachkommission, Beratung,<BR /> Aufbau unterst\u00fctzender Angebote und Forschung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fachkommission; Erarbeitung von Rahmenpl\u00e4nen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratung; Aufbau unterst\u00fctzender Angebote und Forschung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Statistik und Verordnungserm\u00e4chtigung</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Statistik; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung, Finanzierung; Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Bu\u00dfgeldvorschriften</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Besondere Vorschriften \u00fcber<BR /> die Berufsabschl\u00fcsse in der Gesundheits- und<BR /> Kinderkrankenpflege sowie in der Altenpflege</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fchren der Berufsbezeichnungen in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie in der Altenpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinsame Vorschriften; Wahlrecht der Auszubildenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger; Ausbildungsziel und Durchf\u00fchrung der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger; Ausbildungsziel und Durchf\u00fchrung der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberpr\u00fcfung der Vorschriften \u00fcber die Berufsabschl\u00fcsse in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie in der Altenpflege</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Teil 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Anwendungs- und \u00dcbergangsvorschriften</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"17*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"147*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtanwendung des Berufsbildungsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fortgeltung der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weitergeltung staatlicher Anerkennungen von Schulen; Bestandsschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr begonnene Ausbildungen nach dem Krankenpflegegesetz oder dem Altenpflegegesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 66a</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsvorschrift f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kooperationen von Hochschulen und Pflegeschulen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Evaluierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Allgemeiner Teil",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Berufsbezeichnung \u201ePflegefachfrau\u201c oder \u201ePflegefachmann\u201c f\u00fchren will, bedarf der Erlaubnis. Personen mit einer Ausbildung nach Teil 3 f\u00fchren die Berufsbezeichnung \u201ePflegefachfrau\u201c oder \u201ePflegefachmann\u201c mit dem akademischen Grad.</P><P>(2) Die Urkunde f\u00fcr die Erlaubnis nach Absatz 1 enth\u00e4lt neben der Berufsbezeichnung nach Absatz 1 einen Hinweis auf den nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 durchgef\u00fchrten Vertiefungseinsatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung ist auf Antrag zu erteilen, wenn die antragstellende Person <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die durch dieses Gesetz vorgeschriebene berufliche oder hochschulische Ausbildung absolviert und die staatliche Abschlusspr\u00fcfung bestanden hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Aus\u00fcbung des Berufs ergibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht in gesundheitlicher Hinsicht zur Aus\u00fcbung des Berufs ungeeignet ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs erforderlichen Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 58 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 2 Nr. 2 bis 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 11 Abs. 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "R\u00fccknahme, Widerruf und Ruhen der Erlaubnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erlaubnis ist zur\u00fcckzunehmen, wenn bei Erteilung der Erlaubnis entweder die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 1 oder die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 2 nicht vorgelegen hat oder die Ausbildung nach den \u00a7\u00a7 40 bis 42 nicht abgeschlossen war. Die Erlaubnis kann zur\u00fcckgenommen werden, wenn bei Erteilung der Erlaubnis entweder die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 3 oder die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 4 nicht vorgelegen hat.</P><P>(2) Die Erlaubnis ist zu widerrufen, wenn nachtr\u00e4glich bekannt wird, dass die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 2 nicht erf\u00fcllt ist. Die Erlaubnis kann widerrufen werden, wenn nachtr\u00e4glich die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 3 weggefallen ist.</P><P>(3) Das Ruhen der Erlaubnis kann angeordnet werden, wenn gegen die betreffende Person wegen des Verdachts einer Straftat, aus der sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Aus\u00fcbung des Pflegeberufs ergeben w\u00fcrde, ein Strafverfahren eingeleitet wurde. Die Anordnung ist aufzuheben, wenn ihre Voraussetzungen nicht mehr vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 58 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Vorbehaltene T\u00e4tigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Vorbehaltene T\u00e4tigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegerische Aufgaben nach Absatz 2 d\u00fcrfen beruflich nur von Personen mit einer Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 durchgef\u00fchrt werden. Ruht die Erlaubnis nach \u00a7 3 Absatz 3 Satz 1, d\u00fcrfen pflegerische Aufgaben nach Absatz 2 nicht durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(2) Die pflegerischen Aufgaben im Sinne des Absatzes 1 umfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erhebung und Feststellung des individuellen Pflegebedarfs nach \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 1 Buchstabe a,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Organisation, Gestaltung und Steuerung des Pflegeprozesses nach \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 1 Buchstabe b sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Analyse, Evaluation, Sicherung und Entwicklung der Qualit\u00e4t der Pflege nach \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 1 Buchstabe d.</LA></DD></DL></P><P>(3) Wer als Arbeitgeber Personen ohne eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 oder Personen, deren Erlaubnis nach \u00a7 3 Absatz 3 Satz 1 ruht, in der Pflege besch\u00e4ftigt, darf diesen Personen Aufgaben nach Absatz 2 weder \u00fcbertragen noch die Durchf\u00fchrung von Aufgaben nach Absatz 2 durch diese Personen dulden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 58 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000400000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Berufliche Ausbildung in der Pflege",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000500000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausbildungsziel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann vermittelt die f\u00fcr die selbstst\u00e4ndige, umfassende und prozessorientierte Pflege von Menschen aller Altersstufen in akut und dauerhaft station\u00e4ren sowie ambulanten Pflegesituationen erforderlichen fachlichen und personalen Kompetenzen einschlie\u00dflich der zugrunde liegenden methodischen, sozialen, interkulturellen und kommunikativen Kompetenzen und der zugrunde liegenden Lernkompetenzen sowie der F\u00e4higkeit zum Wissenstransfer und zur Selbstreflexion. Lebenslanges Lernen wird dabei als ein Prozess der eigenen beruflichen Biographie verstanden und die fortlaufende pers\u00f6nliche und fachliche Weiterentwicklung als notwendig anerkannt.</P><P>(2) Pflege im Sinne des Absatzes 1 umfasst pr\u00e4ventive, kurative, rehabilitative, palliative und sozialpflegerische Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung, F\u00f6rderung, Wiedererlangung oder Verbesserung der physischen und psychischen Situation der zu pflegenden Menschen, ihre Beratung sowie ihre Begleitung in allen Lebensphasen und die Begleitung Sterbender. Sie erfolgt entsprechend dem allgemein anerkannten Stand pflegewissenschaftlicher, medizinischer und weiterer bezugswissenschaftlicher Erkenntnisse auf Grundlage einer professionellen Ethik. Sie ber\u00fccksichtigt die konkrete Lebenssituation, den sozialen, kulturellen und religi\u00f6sen Hintergrund, die sexuelle Orientierung sowie die Lebensphase der zu pflegenden Menschen. Sie unterst\u00fctzt die Selbstst\u00e4ndigkeit der zu pflegenden Menschen und achtet deren Recht auf Selbstbestimmung.</P><P>(3) Die Ausbildung soll insbesondere dazu bef\u00e4higen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die folgenden Aufgaben selbstst\u00e4ndig auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erhebung und Feststellung des individuellen Pflegebedarfs und Planung der Pflege,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Organisation, Gestaltung und Steuerung des Pflegeprozesses,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchrung der Pflege und Dokumentation der angewendeten Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Analyse, Evaluation, Sicherung und Entwicklung der Qualit\u00e4t der Pflege,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bedarfserhebung und Durchf\u00fchrung pr\u00e4ventiver und gesundheitsf\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beratung, Anleitung und Unterst\u00fctzung von zu pflegenden Menschen bei der individuellen Auseinandersetzung mit Gesundheit und Krankheit sowie bei der Erhaltung und St\u00e4rkung der eigenst\u00e4ndigen Lebensf\u00fchrung und Alltagskompetenz unter Einbeziehung ihrer sozialen Bezugspersonen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erhaltung, Wiederherstellung, F\u00f6rderung, Aktivierung und Stabilisierung individueller F\u00e4higkeiten der zu pflegenden Menschen insbesondere im Rahmen von Rehabilitationskonzepten sowie die Pflege und Betreuung bei Einschr\u00e4nkungen der kognitiven F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einleitung lebenserhaltender Sofortma\u00dfnahmen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes und Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen in Krisen- und Katastrophensituationen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anleitung, Beratung und Unterst\u00fctzung von anderen Berufsgruppen und Ehrenamtlichen in den jeweiligen Pflegekontexten sowie Mitwirkung an der praktischen Ausbildung von Angeh\u00f6rigen von Gesundheitsberufen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00e4rztlich angeordnete Ma\u00dfnahmen eigenst\u00e4ndig durchzuf\u00fchren, insbesondere Ma\u00dfnahmen der medizinischen Diagnostik, Therapie oder Rehabilitation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>interdisziplin\u00e4r mit anderen Berufsgruppen fachlich zu kommunizieren und effektiv zusammenzuarbeiten und dabei individuelle, multidisziplin\u00e4re und berufs\u00fcbergreifende L\u00f6sungen bei Krankheitsbefunden und Pflegebed\u00fcrftigkeit zu entwickeln sowie teamorientiert umzusetzen.</LA></DD></DL></P><P>(4) W\u00e4hrend der Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann werden ein professionelles, ethisch fundiertes Pflegeverst\u00e4ndnis und ein berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickelt und gest\u00e4rkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5: Zur Anwendung vgl. \u00a7 60 Abs. 1 +++) <BR />(+++ \u00a7 5: Zur Anwendung vgl. \u00a7 61 Abs. 1 +++) <BR />(+++ \u00a7 5 Abs. 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 37 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Dauer und Struktur der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann dauert unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt der staatlichen Abschlusspr\u00fcfung in Vollzeitform drei Jahre, in Teilzeitform h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre. Sie besteht aus theoretischem und praktischem Unterricht und einer praktischen Ausbildung; der Anteil der praktischen Ausbildung \u00fcberwiegt.</P><P>(2) Der theoretische und praktische Unterricht wird an staatlichen, staatlich genehmigten oder staatlich anerkannten Pflegeschulen nach \u00a7 9 auf der Grundlage eines von der Pflegeschule zu erstellenden schulinternen Curriculums erteilt. Das schulinterne Curriculum wird auf der Grundlage der Empfehlungen des Rahmenlehrplans nach \u00a7 53 Absatz 1 und 2 und der Vorgaben der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 56 Absatz 1 und 2 erstellt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen unter Beachtung der Vorgaben der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung einen verbindlichen Lehrplan als Grundlage f\u00fcr die Erstellung der schulinternen Curricula der Pflegeschulen erlassen.</P><P>(3) Die praktische Ausbildung wird in den Einrichtungen nach \u00a7 7 auf der Grundlage eines vom Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zu erstellenden Ausbildungsplans durchgef\u00fchrt. Sie gliedert sich in Pflichteins\u00e4tze, einen Vertiefungseinsatz sowie weitere Eins\u00e4tze. Wesentlicher Bestandteil der praktischen Ausbildung ist die von den Einrichtungen zu gew\u00e4hrleistende Praxisanleitung im Umfang von mindestens 10 Prozent der w\u00e4hrend eines Einsatzes zu leistenden praktischen Ausbildungszeit. Die Pflegeschule unterst\u00fctzt die praktische Ausbildung durch die von ihr in angemessenem Umfang zu gew\u00e4hrleistende Praxisbegleitung.</P><P>(4) Die Pflegeschule, der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die weiteren an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen wirken bei der Ausbildung auf der Grundlage entsprechender Kooperationsvertr\u00e4ge zusammen.</P><P>(5) Zum Ende des zweiten Ausbildungsdrittels findet eine Zwischenpr\u00fcfung statt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflichteins\u00e4tze in der allgemeinen Akutpflege in station\u00e4ren Einrichtungen, der allgemeinen Langzeitpflege in station\u00e4ren Einrichtungen und der allgemeinen ambulanten Akut- und Langzeitpflege werden in folgenden Einrichtungen durchgef\u00fchrt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Versorgung nach \u00a7 108 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zugelassenen Krankenh\u00e4usern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Versorgung nach \u00a7 71 Absatz 2 und \u00a7 72 Absatz 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch zugelassenen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Versorgung nach \u00a7 71 Absatz 1 und \u00a7 72 Absatz 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch und nach \u00a7 37 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zugelassenen ambulanten Pflegeeinrichtungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Pflichteins\u00e4tze in den speziellen Bereichen der p\u00e4diatrischen Versorgung und der allgemein-, geronto-, kinder- oder jugendpsychiatrischen Versorgung sowie weitere Eins\u00e4tze k\u00f6nnen auch in anderen, zur Vermittlung der Ausbildungsinhalte geeigneten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Die Pflichteins\u00e4tze nach Absatz 1 sowie der Pflichteinsatz in der p\u00e4diatrischen Versorgung nach Absatz 2 sollen vor der Zwischenpr\u00fcfung nach \u00a7 6 Absatz 5 durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(4) Der Vertiefungseinsatz soll beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung in einem der Bereiche, in denen bereits ein Pflichteinsatz stattgefunden hat, durchgef\u00fchrt werden. Der Vertiefungseinsatz im Bereich des Pflichteinsatzes nach Absatz 1 Nummer 3 kann auf den Bereich der ambulanten Langzeitpflege ausgerichtet werden. Insgesamt soll der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung stattfinden. Das N\u00e4here regelt die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 56 Absatz 1.</P><P>(5) Die Geeignetheit von Einrichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zur Durchf\u00fchrung von Teilen der praktischen Ausbildung bestimmt sich nach den jeweiligen landesrechtlichen Regelungen, wobei ein angemessenes Verh\u00e4ltnis von Auszubildenden zu Pflegefachkr\u00e4ften gew\u00e4hrleistet sein muss. Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde kann im Falle von Rechtsverst\u00f6\u00dfen einer Einrichtung die Durchf\u00fchrung der Ausbildung untersagen.</P><P>(6) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Landesrecht bestimmen, dass eine Ombudsstelle zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen der oder dem Auszubildenden und dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung bei der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 26 Absatz 4 eingerichtet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung einschlie\u00dflich ihrer Organisation. Er schlie\u00dft mit der oder dem Auszubildenden einen Ausbildungsvertrag.</P><P>(2) Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung k\u00f6nnen ausschlie\u00dflich Einrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 sein, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die eine Pflegeschule selbst betreiben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die mit mindestens einer Pflegeschule einen Vertrag \u00fcber die Durchf\u00fchrung des theoretischen und praktischen Unterrichts geschlossen haben.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung hat \u00fcber Vereinbarungen mit den weiteren an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vorgeschriebenen Eins\u00e4tze der praktischen Ausbildung in den weiteren an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung auf der Grundlage eines Ausbildungsplans zeitlich und sachlich gegliedert so durchgef\u00fchrt werden kann, dass das Ausbildungsziel in der vorgesehenen Zeit erreicht werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Aufgaben des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung nach Absatz 3 k\u00f6nnen von einer Pflegeschule wahrgenommen werden, wenn Tr\u00e4geridentit\u00e4t besteht oder soweit der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung die Wahrnehmung der Aufgaben durch Vereinbarung auf die Pflegeschule \u00fcbertragen hat. Die Pflegeschule kann in diesem Rahmen auch zum Abschluss des Ausbildungsvertrages f\u00fcr den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung bevollm\u00e4chtigt werden.</P><P>(5) Auszubildende sind f\u00fcr die gesamte Dauer der Ausbildung Arbeitnehmer im Sinne von \u00a7 5 des Betriebsverfassungsgesetzes oder von \u00a7 4 des Bundespersonalvertretungsgesetzes des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung. Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung bleibt auch in den F\u00e4llen des Absatzes 4 die Einrichtung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Mindestanforderungen an Pflegeschulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Pflegeschulen m\u00fcssen folgende Mindestanforderungen erf\u00fcllen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hauptberufliche Leitung der Schule durch eine p\u00e4dagogisch qualifizierte Person mit einer abgeschlossenen Hochschulausbildung auf Master- oder vergleichbarem Niveau,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweis einer im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze angemessenen Zahl fachlich und p\u00e4dagogisch qualifizierter Lehrkr\u00e4fte mit entsprechender, insbesondere pflegep\u00e4dagogischer, abgeschlossener Hochschulausbildung auf Master- oder vergleichbarem Niveau f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des theoretischen Unterrichts sowie mit entsprechender, insbesondere pflegep\u00e4dagogischer, abgeschlossener Hochschulausbildung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des praktischen Unterrichts,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorhandensein der f\u00fcr die Ausbildung erforderlichen R\u00e4ume und Einrichtungen sowie ausreichender Lehr- und Lernmittel, die den Auszubildenden kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Verh\u00e4ltnis nach Absatz 1 Nummer 2 soll f\u00fcr die hauptberuflichen Lehrkr\u00e4fte mindestens einer Vollzeitstelle auf 20 Ausbildungspl\u00e4tze entsprechen. Eine geringere Anzahl von hauptberuflichen Lehrkr\u00e4ften ist nur vor\u00fcbergehend zul\u00e4ssig.</P><P>(3) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Landesrecht das N\u00e4here zu den Mindestanforderungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 bestimmen und weitere, auch dar\u00fcber hinausgehende Anforderungen festlegen. Sie k\u00f6nnen f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des theoretischen Unterrichts nach Absatz 1 Nummer 2 befristet bis zum 31. Dezember 2029 regeln, inwieweit die erforderliche Hochschulausbildung nicht oder nur f\u00fcr einen Teil der Lehrkr\u00e4fte auf Master- oder vergleichbarem Niveau vorliegen muss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Gesamtverantwortung der Pflegeschule",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pflegeschule tr\u00e4gt die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Koordination des Unterrichts mit der praktischen Ausbildung. Sie pr\u00fcft, ob der Ausbildungsplan f\u00fcr die praktische Ausbildung den Anforderungen des schulinternen Curriculums entspricht. Ist dies nicht der Fall, ist der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zur Anpassung des Ausbildungsplans verpflichtet.</P><P>(2) Die Pflegeschule \u00fcberpr\u00fcft anhand des von den Auszubildenden zu f\u00fchrenden Ausbildungsnachweises, ob die praktische Ausbildung gem\u00e4\u00df dem Ausbildungsplan durchgef\u00fchrt wird. Die an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen unterst\u00fctzen die Pflegeschule bei der Durchf\u00fchrung der von dieser zu leistenden Praxisbegleitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zur Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Voraussetzung f\u00fcr den Zugang zu der Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der mittlere Schulabschluss oder ein anderer als gleichwertig anerkannter Abschluss oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Hauptschulabschluss oder ein anderer als gleichwertig anerkannter Abschluss, zusammen mit dem Nachweis <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer erfolgreich abgeschlossenen Berufsausbildung von mindestens zweij\u00e4hriger Dauer,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer erfolgreich abgeschlossenen landesrechtlich geregelten Assistenz- oder Helferausbildung in der Pflege von mindestens einj\u00e4hriger Dauer, die die von der Arbeits- und Sozialministerkonferenz 2012 und von der Gesundheitsministerkonferenz 2013 als Mindestanforderungen beschlossenen \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (BAnz AT 17.02.2016 B3) erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer bis zum 31. Dezember 2019 begonnenen, erfolgreich abgeschlossenen landesrechtlich geregelten Ausbildung in der Krankenpflegehilfe oder Altenpflegehilfe von mindestens einj\u00e4hriger Dauer oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer auf der Grundlage des Krankenpflegegesetzes vom 4. Juni 1985 (BGBl. I S. 893), das durch Artikel 18 des Gesetzes vom 16. Juli 2003 (BGBl. I S. 1442) aufgehoben worden ist, erteilten Erlaubnis als Krankenpflegehelferin oder Krankenpflegehelfer,</LA></DD></DL>oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der erfolgreiche Abschluss einer sonstigen zehnj\u00e4hrigen allgemeinen Schulbildung.</LA></DD></DL></P><P>(2) \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 findet entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf Antrag eine andere erfolgreich abgeschlossene Ausbildung oder erfolgreich abgeschlossene Teile einer Ausbildung im Umfang ihrer Gleichwertigkeit bis zu zwei Dritteln der Dauer einer Ausbildung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 anrechnen. Das Erreichen des Ausbildungsziels darf durch die Anrechnung nicht gef\u00e4hrdet werden.</P><P>(2) Ausbildungen, die die von der Arbeits- und Sozialministerkonferenz 2012 und von der Gesundheitsministerkonferenz 2013 als Mindestanforderungen beschlossenen \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (BAnz AT 17.02.2016 B3) erf\u00fcllen, sind auf Antrag auf ein Drittel der Dauer der Ausbildung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Anrechnung von Fehlzeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Dauer der Ausbildung werden angerechnet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Urlaub, einschlie\u00dflich Bildungsurlaub oder Ferien,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fehlzeiten wegen Krankheit oder aus anderen, von der Auszubildenden oder dem Auszubildenden nicht zu vertretenden Gr\u00fcnden <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 10 Prozent der Stunden des theoretischen und praktischen Unterrichts sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 10 Prozent der Stunden der praktischen Ausbildung</LA></DD></DL>nach Ma\u00dfgabe der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fehlzeiten aufgrund mutterschutzrechtlicher Besch\u00e4ftigungsverbote bei Auszubildenden, die einschlie\u00dflich der Fehlzeiten nach Nummer 2 eine Gesamtdauer von 14 Wochen nicht \u00fcberschreiten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf Antrag kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auch \u00fcber Absatz 1 hinausgehende Fehlzeiten ber\u00fccksichtigen, wenn eine besondere H\u00e4rte vorliegt und das Erreichen des Ausbildungsziels durch die Anrechnung nicht gef\u00e4hrdet wird. Ist eine Anrechnung der Fehlzeiten nicht m\u00f6glich, kann die Ausbildungsdauer entsprechend verl\u00e4ngert werden.</P><P>(3) Freistellungsanspr\u00fcche nach dem Betriebsverfassungsgesetz, dem Bundespersonalvertretungsgesetz oder den Landespersonalvertretungsgesetzen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001501116",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Ausbildung im Rahmen von Modellvorhaben nach \u00a7 63 Absatz 3c oder \u00a7 64d des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur zeitlich befristeten Erprobung von Ausbildungsangeboten, die der Weiterentwicklung des nach diesem Gesetz geregelten Berufes im Rahmen von Modellvorhaben nach \u00a7 63 Absatz 3c oder \u00a7 64d des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch dienen, k\u00f6nnen \u00fcber die in \u00a7 5 beschriebenen Aufgaben hinausgehende erweiterte Kompetenzen zur Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten vermittelt werden. Dabei darf die Erreichung des Ausbildungsziels nicht gef\u00e4hrdet sein.</P><P>(2) Soweit die Ausbildung nach Absatz 1 \u00fcber die in diesem Gesetz und die in der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 56 Absatz 1 geregelten Ausbildungsinhalte hinausgeht, werden die Ausbildungsinhalte in gesonderten schulinternen Curricula der Pflegeschulen und Ausbildungspl\u00e4nen der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung festgelegt.</P><P>(3) Die schulinternen Curricula und Ausbildungspl\u00e4ne nach Absatz 2 sind gemeinsam vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu genehmigen. Die Genehmigung setzt voraus, dass sich die erweiterte Ausbildung auf ein vereinbartes Modellvorhaben nach \u00a7 63 Absatz 3c oder \u00a7 64d des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch bezieht und die Ausbildung geeignet ist, die zur Durchf\u00fchrung dieses Modellvorhabens erforderliche Qualifikation zu vermitteln.</P><P>(4) Abweichend von Absatz 3 Satz 2 kann die Fachkommission nach \u00a7 53 f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Ausbildung standardisierte Module entwickeln, die gemeinsam vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auch ohne Vorliegen eines vereinbarten Modellvorhabens nach \u00a7 63 Absatz 3c oder \u00a7 64d des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genehmigt werden k\u00f6nnen. Die Genehmigung der standardisierten Module erfolgt einmalig; \u00c4nderungen bed\u00fcrfen einer erneuten Genehmigung.</P><P>(5) Die Ausbildungsdauer nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 ist nach Ma\u00dfgabe der genehmigten schulinternen Curricula und Ausbildungspl\u00e4ne entsprechend zu verl\u00e4ngern.</P><P>(6) Die staatliche Abschlusspr\u00fcfung erstreckt sich auch auf die mit der zus\u00e4tzlichen Ausbildung erworbenen erweiterten Kompetenzen.</P><P>(7) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Personen, die bereits zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 berechtigt sind. Die erworbenen erweiterten Kompetenzen werden zum Abschluss des Ausbildungsangebots staatlich gepr\u00fcft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 14: Zur Anwendung vgl. \u00a7 37 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Modellvorhaben zur Weiterentwicklung des Pflegeberufs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur zeitlich befristeten Erprobung von Konzepten zur Durchf\u00fchrung der schulischen und praktischen Ausbildung k\u00f6nnen die L\u00e4nder im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Abweichungen von den \u00a7\u00a7 6, 7 und 10 und den Vorschriften der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 56 Absatz 1, die sich nicht auf Inhalte oder Pr\u00fcfungsvorgaben beziehen, zulassen, sofern das Erreichen der Ausbildungsziele nach \u00a7 5 nicht gef\u00e4hrdet wird und die Vereinbarkeit der Ausbildung mit der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18), die zuletzt durch den Delegierten Beschluss (EU) 2016/790 (ABl. L 134 vom 24.5.2016, S. 135) ge\u00e4ndert worden ist, gew\u00e4hrleistet ist. Dabei k\u00f6nnen Teile des theoretischen Unterrichts nach \u00a7 6 Absatz 2 als Fernunterricht erteilt werden.</P><P>(2) Die Zulassung als Modellvorhaben setzt voraus, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Erprobungsziel beschrieben wird und erkennen l\u00e4sst, welche qualitativen Verbesserungen f\u00fcr die Pflegeausbildung unter Beachtung der berufsfeldspezifischen Anforderungen erwartet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine sachgerecht begleitende und abschlie\u00dfende wissenschaftliche Evaluierung des Modellvorhabens gew\u00e4hrleistet ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Laufzeit des Modellvorhabens f\u00fcnf Jahre nicht \u00fcberschreitet und eine Verl\u00e4ngerung um h\u00f6chstens zwei Jahre anhand der Evaluierungsergebnisse zu begr\u00fcnden ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Ausbildungsverh\u00e4ltnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Ausbildungsvertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Zwischen dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und der oder dem Auszubildenden ist ein schriftlicher Ausbildungsvertrag nach Ma\u00dfgabe der Vorschriften dieses Abschnitts zu schlie\u00dfen.</P><P>(2) Der Ausbildungsvertrag muss mindestens Folgendes enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bezeichnung des Berufs, zu dem nach den Vorschriften dieses Gesetzes ausgebildet wird sowie den gew\u00e4hlten Vertiefungseinsatz einschlie\u00dflich einer Ausrichtung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beginn und die Dauer der Ausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber die der Ausbildung zugrunde liegende Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Darstellung der inhaltlichen und zeitlichen Gliederung der praktischen Ausbildung (Ausbildungsplan),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung der Auszubildenden oder des Auszubildenden zum Besuch der Ausbildungsveranstaltungen der Pflegeschule,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen oder w\u00f6chentlichen praktischen Ausbildungszeit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer der Probezeit,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber Zahlung und H\u00f6he der Ausbildungsverg\u00fctung einschlie\u00dflich des Umfangs etwaiger Sachbez\u00fcge nach \u00a7 19 Absatz 2,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer des Urlaubs,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen, unter denen der Ausbildungsvertrag gek\u00fcndigt werden kann, und</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen in allgemeiner Form gehaltenen Hinweis auf die dem Ausbildungsvertrag gegebenenfalls zugrunde liegenden tariflichen Bestimmungen, Betriebs- oder Dienstvereinbarungen sowie auf die Rechte als Arbeitnehmer im Sinne von \u00a7 5 des Betriebsverfassungsgesetzes oder von \u00a7 4 des Bundespersonalvertretungsgesetzes des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Ausbildungsvertrag ist von einer vertretungsberechtigten Person des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung und der oder dem Auszubildenden, bei Minderj\u00e4hrigen auch von deren gesetzlichen Vertretern, zu unterzeichnen. Eine Ausfertigung des unterzeichneten Ausbildungsvertrages ist der oder dem Auszubildenden und deren gesetzlichen Vertretern auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(4) Auf den Ausbildungsvertrag sind, soweit sich aus seinem Wesen und Zweck sowie aus diesem Gesetz nichts anderes ergibt, die f\u00fcr Arbeitsvertr\u00e4ge geltenden Rechtsvorschriften und Rechtsgrunds\u00e4tze anzuwenden.</P><P>(5) \u00c4nderungen des Ausbildungsvertrages bed\u00fcrfen der Schriftform. Auch eine \u00c4nderung des Vertiefungseinsatzes ist bis zu dessen Beginn jederzeit in beiderseitigem Einverst\u00e4ndnis m\u00f6glich. Die Abs\u00e4tze 2 bis 4 gelten entsprechend.</P><P>(6) Der Ausbildungsvertrag bedarf zu seiner Wirksamkeit im Falle des \u00a7 8 Absatz 2 Nummer 2 der schriftlichen Zustimmung der Pflegeschule. Liegt die Zustimmung bei Vertragsschluss nicht vor, ist sie unverz\u00fcglich durch den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung einzuholen. Hierauf ist der oder die Auszubildende und sind bei minderj\u00e4hrigen Auszubildenden auch deren gesetzliche Vertreter hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 16: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Pflichten der Auszubildenden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Die oder der Auszubildende hat sich zu bem\u00fchen, die in \u00a7 5 genannten Kompetenzen zu erwerben, die erforderlich sind, um das Ausbildungsziel zu erreichen. Sie oder er ist insbesondere verpflichtet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an den vorgeschriebenen Ausbildungsveranstaltungen der Pflegeschule teilzunehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ihr oder ihm im Rahmen der Ausbildung \u00fcbertragenen Aufgaben sorgf\u00e4ltig auszuf\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen schriftlichen Ausbildungsnachweis zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in den Einrichtungen nach \u00a7 7 geltenden Bestimmungen \u00fcber die Schweigepflicht einzuhalten und \u00fcber Betriebsgeheimnisse Stillschweigen zu wahren und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rechte der zu pflegenden Menschen zu achten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 17: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Pflichten des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung ist verpflichtet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung in einer durch ihren Zweck gebotenen Form auf der Grundlage des Ausbildungsplans zeitlich und sachlich gegliedert so durchzuf\u00fchren, dass das Ausbildungsziel in der vorgesehenen Zeit erreicht werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu gew\u00e4hrleisten, dass die nach \u00a7 16 Absatz 2 Nummer 4 vereinbarten Eins\u00e4tze der praktischen Ausbildung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sicherzustellen, dass die nach \u00a7 6 Absatz 3 Satz 3 zu gew\u00e4hrleistende Praxisanleitung der oder des Auszubildenden im Umfang von mindestens 10 Prozent der w\u00e4hrend eines Einsatzes zu leistenden praktischen Ausbildungszeit stattfindet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der oder dem Auszubildenden kostenlos die Ausbildungsmittel einschlie\u00dflich der Fachb\u00fccher, Instrumente und Apparate zur Verf\u00fcgung zu stellen, die zur praktischen Ausbildung und zum Ablegen der staatlichen Abschlusspr\u00fcfung erforderlich sind, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auszubildende oder den Auszubildenden f\u00fcr die Teilnahme an Ausbildungsveranstaltungen der Pflegeschule und f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00fcfungen freizustellen und bei der Gestaltung der Ausbildung auf die erforderlichen Lern- und Vorbereitungszeiten R\u00fccksicht zu nehmen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der oder dem Auszubildenden d\u00fcrfen nur Aufgaben \u00fcbertragen werden, die dem Ausbildungszweck und dem Ausbildungsstand entsprechen; die \u00fcbertragenen Aufgaben m\u00fcssen den physischen und psychischen Kr\u00e4ften der Auszubildenden angemessen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 18: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Ausbildungsverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung hat der oder dem Auszubildenden f\u00fcr die gesamte Dauer der Ausbildung eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung zu zahlen. Die oder der Auszubildende steht den zur Berufsausbildung Besch\u00e4ftigten im Sinne sozialversicherungsrechtlicher Bestimmungen gleich.</P><P>(2) Sachbez\u00fcge k\u00f6nnen in der H\u00f6he der Werte, die durch Rechtsverordnung nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch bestimmt sind, angerechnet werden; sie d\u00fcrfen jedoch 75 Prozent der Bruttoverg\u00fctung nicht \u00fcberschreiten. Kann die oder der Auszubildende aus berechtigtem Grund Sachbez\u00fcge nicht abnehmen, so sind diese nach den Sachbezugswerten abzugelten. Eine Anrechnung von Sachbez\u00fcgen ist nur zul\u00e4ssig, soweit dies im Ausbildungsvertrag vereinbart worden ist.</P><P>(3) Eine \u00fcber die vereinbarte regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche oder w\u00f6chentliche Ausbildungszeit hinausgehende Besch\u00e4ftigung ist nur ausnahmsweise zul\u00e4ssig und besonders zu verg\u00fcten oder in Freizeit auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Probezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Das Ausbildungsverh\u00e4ltnis beginnt mit der Probezeit. Die Probezeit betr\u00e4gt sechs Monate, sofern sich aus tarifvertraglichen Regelungen keine andere Dauer ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 20: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Ende des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Ausbildungsverh\u00e4ltnis endet unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt der staatlichen Abschlusspr\u00fcfung mit Ablauf der Ausbildungszeit.</P><P>(2) Besteht die oder der Auszubildende die staatliche Pr\u00fcfung nicht oder kann sie oder er ohne eigenes Verschulden die staatliche Pr\u00fcfung nicht vor Ablauf der Ausbildung ablegen, so verl\u00e4ngert sich das Ausbildungsverh\u00e4ltnis auf schriftliches Verlangen gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung bis zur n\u00e4chstm\u00f6glichen Wiederholungspr\u00fcfung, h\u00f6chstens jedoch um ein Jahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 21: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "K\u00fcndigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der Probezeit kann das Ausbildungsverh\u00e4ltnis von jedem Vertragspartner jederzeit ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist gek\u00fcndigt werden.</P><P>(2) Nach der Probezeit kann das Ausbildungsverh\u00e4ltnis nur gek\u00fcndigt werden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von jedem Vertragspartner ohne Einhalten einer K\u00fcndigungsfrist bei Vorliegen eines wichtigen Grundes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von der oder dem Auszubildenden mit einer K\u00fcndigungsfrist von vier Wochen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die K\u00fcndigung muss schriftlich erfolgen. Bei einer K\u00fcndigung durch den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung ist das Benehmen mit der Pflegeschule herzustellen. In den F\u00e4llen des Absatzes 2 Nummer 1 sind die K\u00fcndigungsgr\u00fcnde anzugeben.</P><P>(4) Eine K\u00fcndigung aus einem wichtigen Grund ist unwirksam, wenn die ihr zugrunde liegenden Tatsachen der k\u00fcndigungsberechtigten Person l\u00e4nger als 14 Tage bekannt sind. Ist ein vorgesehenes G\u00fcteverfahren vor einer au\u00dfergerichtlichen Stelle eingeleitet, so wird bis zu dessen Beendigung der Lauf dieser Frist gehemmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 22: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Besch\u00e4ftigung im Anschluss an das Ausbildungsverh\u00e4ltnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Wird die oder der Auszubildende im Anschluss an das Ausbildungsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt, ohne dass hier\u00fcber ausdr\u00fccklich etwas vereinbart worden ist, so gilt ein Arbeitsverh\u00e4ltnis auf unbestimmte Zeit als begr\u00fcndet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 23: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Nichtigkeit von Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Vereinbarung, die zu Ungunsten der oder des Auszubildenden von den \u00fcbrigen Vorschriften dieses Abschnitts abweicht, ist nichtig.</P><P>(2) Eine Vereinbarung, durch die die oder der Auszubildende f\u00fcr die Zeit nach Beendigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses in der Aus\u00fcbung ihrer oder seiner beruflichen T\u00e4tigkeit beschr\u00e4nkt wird, ist nichtig. Dies gilt nicht, wenn die oder der Auszubildende innerhalb der letzten drei Monate des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr die Zeit nach dessen Beendigung ein Arbeitsverh\u00e4ltnis eingeht.</P><P>(3) Nichtig ist auch eine Vereinbarung \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung der oder des Auszubildenden, f\u00fcr die praktische Ausbildung eine Entsch\u00e4digung oder f\u00fcr die Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht an der Pflegeschule eine Verg\u00fctung oder ein Schulgeld zu zahlen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertragsstrafen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ausschluss oder die Beschr\u00e4nkung von Schadensersatzanspr\u00fcchen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festsetzung der H\u00f6he eines Schadensersatzes in Pauschalbetr\u00e4gen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24: Zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Ausschluss der Geltung von Vorschriften dieses Abschnitts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 16 bis 24 finden keine Anwendung auf Auszubildende, die Diakonissen, Diakonieschwestern oder Mitglieder geistlicher Gemeinschaften sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Finanzierung der beruflichen Ausbildung in der Pflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Finanzierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit dem Ziel, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bundesweit eine wohnortnahe qualit\u00e4tsgesicherte Ausbildung sicherzustellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine ausreichende Zahl qualifizierter Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nner auszubilden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachteile im Wettbewerb zwischen ausbildenden und nicht ausbildenden Einrichtungen zu vermeiden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung in kleineren und mittleren Einrichtungen zu st\u00e4rken und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wirtschaftliche Ausbildungsstrukturen zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD></DL>werden die Kosten der Pflegeausbildung nach Teil 2 durch Ausgleichsfonds nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 26 Absatz 2 bis \u00a7 36 finanziert.</P><P>(2) Die Ausgleichsfonds werden auf Landesebene organisiert und verwaltet.</P><P>(3) An der Finanzierung der Ausgleichsfonds nehmen teil: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankenh\u00e4user nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>station\u00e4re und ambulante Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 und 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das jeweilige Land,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die soziale Pflegeversicherung und die private Pflege-Pflichtversicherung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Stelle im Land ermittelt den erforderlichen Finanzierungsbedarf nach \u00a7 32 und erhebt Umlagebetr\u00e4ge bei den Einrichtungen nach \u00a7 33 Absatz 3 und 4. Sie verwaltet die eingehenden Betr\u00e4ge nach \u00a7 33 Absatz 1 einschlie\u00dflich der Betr\u00e4ge aus Landesmitteln nach \u00a7 33 Absatz 1 Nummer 3 sowie der Betr\u00e4ge nach \u00a7 33 Absatz 1 Nummer 4 als Sonderverm\u00f6gen und zahlt Ausgleichszuweisungen an die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschulen aus.</P><P>(5) Finanzierungs- und Abrechnungszeitraum ist jeweils das Kalenderjahr.</P><P>(6) Das jeweilige Land bestimmt die zust\u00e4ndige Stelle nach Absatz 4 und kann erg\u00e4nzende Regelungen erlassen. Es bestimmt ebenfalls die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a7 30 Absatz 1 sowie eine weitere Beh\u00f6rde, die die Vertreter des Landes nach \u00a7 36 Absatz 2 entsendet. Die zust\u00e4ndige Stelle unterliegt der Rechtsaufsicht des zust\u00e4ndigen Landesministeriums. Die Aufgaben der zust\u00e4ndigen Stelle nach Absatz 4 k\u00f6nnen im Wege der Beleihung auf eine zur Wahrnehmung dieser Aufgaben geeignete juristische Person des Privatrechts, die die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine sachgerechte Aufgabenerledigung bietet, \u00fcbertragen werden. Diese Aufgaben\u00fcbertragung kann mit Auflagen verbunden werden und ist widerruflich. Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(7) Die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle kann l\u00e4nder\u00fcbergreifend erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002801116",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Ausbildungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Kosten der Pflegeberufsausbildung sind die Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctungen und die Kosten der praktischen Ausbildung einschlie\u00dflich der Kosten der Praxisanleitung. Zu den Ausbildungskosten geh\u00f6ren auch die Betriebskosten der Pflegeschulen nach \u00a7 6 Absatz 2 einschlie\u00dflich der Kosten der Praxisbegleitung. Nicht zu den Ausbildungskosten geh\u00f6ren die Investitionskosten. Investitionskosten sind Aufwendungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Kapitalkosten, die dazu bestimmt sind, die f\u00fcr den jeweiligen Betrieb notwendigen Geb\u00e4ude und sonstigen abschreibungsf\u00e4higen Anlageg\u00fcter herzustellen, anzuschaffen, wiederzubeschaffen oder zu erg\u00e4nzen.</P><P>(2) Bei der Ermittlung der Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung sind Personen, die nach Teil 2 dieses Gesetzes in der Pflege ausgebildet werden, in Krankenh\u00e4usern und in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen im Verh\u00e4ltnis 9,5 zu 1 auf die Stelle einer voll ausgebildeten Pflegefachkraft anzurechnen; bei ambulanten Pflegeeinrichtungen erfolgt eine Anrechnung im Verh\u00e4ltnis von 14 zu 1. Die Anrechnung nach Satz 1 erfolgt nicht f\u00fcr Personen im ersten Ausbildungsdrittel.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 27 Abs. 1 Satz 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 29 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Umlageverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Finanzierung der Ausgleichsfonds durch Krankenh\u00e4user und ambulante und station\u00e4re Pflegeeinrichtungen erfolgt \u00fcber landesweite Umlageverfahren nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 2 und der \u00a7\u00a7 29 bis 35.</P><P>(2) Die an den Umlageverfahren teilnehmenden Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen die auf sie entfallenden Umlagebetr\u00e4ge zus\u00e4tzlich zu den Entgelten oder Verg\u00fctungen f\u00fcr ihre Leistungen als Ausbildungszuschl\u00e4ge erheben; f\u00fcr ambulante und station\u00e4re Pflegeeinrichtungen sind die auf sie entfallenden Umlagebetr\u00e4ge in der Verg\u00fctung der allgemeinen Pflegeleistungen (\u00a7 84 Absatz 1, \u00a7 89 des Elften Buches Sozialgesetzbuch) ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Ausbildungsbudget, Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschulen erhalten f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Zeitraum (Finanzierungszeitraum) ein Ausbildungsbudget zur Finanzierung der Ausbildungskosten. Das Ausbildungsbudget des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung umfasst auch die Ausbildungskosten der weiteren an der praktischen Ausbildung beteiligten Einrichtungen nach \u00a7 8 Absatz 3; es setzt sich zusammen aus den voraussichtlichen Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung und aus den Kosten der praktischen Ausbildung je Auszubildender oder je Auszubildendem.</P><P>(2) Das Ausbildungsbudget soll die Kosten der Ausbildung bei wirtschaftlicher Betriebsgr\u00f6\u00dfe und wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung decken. Die Bezahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden. Grundlage des Ausbildungsbudgets sind die Ausbildungszahlen, die an die zust\u00e4ndige Stelle gemeldet werden, ebenso wie die H\u00f6he der Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung. Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctungen d\u00fcrfen nicht unangemessen sein; sie k\u00f6nnen nicht als unangemessen beanstandet werden, soweit ihnen tarifvertraglich vereinbarte Ausbildungsverg\u00fctungen sowie entsprechende Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen zugrunde liegen.</P><P>(3) Die f\u00fcr den Finanzierungszeitraum zu erwartenden Kostenentwicklungen sind zu ber\u00fccksichtigen. Die Ausbildung in der Region darf nicht gef\u00e4hrdet werden. Soweit eine Pflegeschule in der Region erforderlich ist, zum Beispiel weil die Entfernungen und Fahrzeiten zu anderen Pflegeschulen nicht zumutbar sind, k\u00f6nnen auch langfristig h\u00f6here Finanzierungsbetr\u00e4ge vorgesehen werden. Die Parteien nach \u00a7 31 Absatz 1 k\u00f6nnen Strukturvertr\u00e4ge schlie\u00dfen, die den Ausbau, die Schlie\u00dfung oder die Zusammenlegung von Pflegeschulen finanziell unterst\u00fctzen und zu wirtschaftlichen Ausbildungsstrukturen f\u00fchren. \u00a7 27 Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Soweit Ausbildungskosten nach anderen Vorschriften aufgebracht werden, ist dies bei der Festlegung des Ausbildungsbudgets mindernd zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) Das Ausbildungsbudget erfolgt als Pauschalbudget nach \u00a7 30. Es wird als Individualbudget vereinbart, wenn dies das jeweilige Land oder die Parteien nach Absatz 6 \u00fcbereinstimmend bis zum 15. Januar des Vorjahres des Finanzierungszeitraums schriftlich erkl\u00e4ren. Diese Erkl\u00e4rungen k\u00f6nnen auch nur f\u00fcr die Finanzierung der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder die Finanzierung der Pflegeschulen abgegeben werden.</P><P>(6) Die Erkl\u00e4rungen der Parteien nach Absatz 5 erfolgen f\u00fcr die Finanzierung der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung von den Parteien nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 1 und f\u00fcr die Finanzierung der Pflegeschulen von den Parteien nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 2. Eine ausdr\u00fcckliche Enthaltungserkl\u00e4rung ist zul\u00e4ssig. Ist eine der Parteien durch mehrere Vertreter vertreten, gilt die Erkl\u00e4rung der Partei dann als abgegeben, wenn entsprechende Erkl\u00e4rungen von der jeweiligen Mehrheit der Vertreter dieser Partei abgegeben worden sind.</P><P>(7) Das Land und die Parteien sind an ihre Erkl\u00e4rungen f\u00fcr den folgenden Finanzierungszeitraum gebunden. Dar\u00fcber hinaus gelten die Erkl\u00e4rungen nach Absatz 5 bis zu einer abweichenden Erkl\u00e4rung fort. Die abweichenden Erkl\u00e4rungen k\u00f6nnen ebenfalls bis zum 15. Januar des Vorjahres des jeweiligen Finanzierungszeitraumes abgegeben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Pauschalbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, die Landeskrankenhausgesellschaft, die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der ambulanten oder station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen im Land, die Landesverb\u00e4nde der Kranken- und Pflegekassen sowie der Landesausschuss des Verbandes der privaten Krankenversicherung legen durch gemeinsame Vereinbarungen Pauschalen zu den Kosten der praktischen Ausbildung fest. Die gemeinsame Vereinbarung der Pauschalen zu den Ausbildungskosten der Pflegeschulen wird von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Landes, den Landesverb\u00e4nden der Kranken- und Pflegekassen, dem Landesausschuss des Verbandes der privaten Krankenversicherung sowie von Interessenvertretungen der \u00f6ffentlichen und der privaten Pflegeschulen auf Landesebene getroffen. Keiner Pauschalierung zug\u00e4nglich sind die Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung.</P><P>(2) Kommt eine Vereinbarung bis zum 30. April des Vorjahres des Finanzierungszeitraums nicht zustande, entscheidet auf Antrag einer Vertragspartei die Schiedsstelle nach \u00a7 36 innerhalb von sechs Wochen.</P><P>(3) Die Pauschalen sind alle zwei Jahre anzupassen. Kommt bis zum 30. Juni des Vorjahres des hierauf folgenden Finanzierungszeitraums eine neue Vereinbarung weder durch Vereinbarung noch durch Schiedsspruch zustande, gilt die bisherige Pauschalvereinbarung fort. Abweichend von Satz 1 kann die Pauschalvereinbarung von jedem der Beteiligten mit Wirkung f\u00fcr alle bis zum 1. Januar des Vorjahres des Finanzierungszeitraums gek\u00fcndigt werden.</P><P>(4) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschule teilen der zust\u00e4ndigen Stelle die voraussichtliche Zahl der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse beziehungsweise die voraussichtlichen Sch\u00fclerzahlen sowie die voraussichtlichen Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung und das sich daraus ergebende Gesamtbudget mit. Dabei ist auch die H\u00f6he der voraussichtlich f\u00fcr jeden Auszubildenden anfallenden Ausbildungsverg\u00fctung mitzuteilen. Die angenommenen Ausbildungs- oder Sch\u00fclerzahlen werden n\u00e4her begr\u00fcndet. Die zust\u00e4ndige Stelle setzt auf Grundlage der Mitteilungen nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 das Ausbildungsbudget fest; sie weist unangemessene Ausbildungsverg\u00fctungen und unplausible Ausbildungs- und Sch\u00fclerzahlen zur\u00fcck.</P><P>(5) Erfolgt eine Mitteilung nach Absatz 4 Satz 1 bis 3 nicht oder nicht vollst\u00e4ndig innerhalb von f\u00fcr die Mitteilung vorgegebenen Fristen oder wurden bestimmte Angaben in der Mitteilung nach Absatz 4 Satz 4 zur\u00fcckgewiesen und werden die zur\u00fcckgewiesenen Angaben nicht fristgerecht nachtr\u00e4glich mitgeteilt, nimmt die zust\u00e4ndige Stelle eine Sch\u00e4tzung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Individualbudgets",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden die Ausbildungsbudgets nach \u00a7 29 Absatz 5 Satz 2 und 3 individuell vereinbart, sind Parteien der Budgetverhandlung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung oder die Pflegeschule,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kranken- und Pflegekassen oder deren Arbeitsgemeinschaften, soweit auf sie im Jahr vor Beginn der Budgetverhandlungen mehr als 5 Prozent der Belegungs- und Berechnungstage oder der betreuten Pflegebed\u00fcrftigen bei ambulanten Pflegediensten bei einem der kooperierenden Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung entfallen.</LA></DD></DL>Pflegeschulen und Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung k\u00f6nnen vereinbaren, dass das Ausbildungsbudget des Tr\u00e4gers der praktischen Ausbildung die Ausbildungskosten der Pflegeschule mit umfasst und vom Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung mit verhandelt werden.</P><P>(2) Die Verhandlungen nach Absatz 1 sind z\u00fcgig zu f\u00fchren. Vor Beginn der Verhandlungen hat der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung den Beteiligten rechtzeitig Nachweise und Begr\u00fcndungen insbesondere \u00fcber Anzahl der voraussichtlich belegten Ausbildungspl\u00e4tze und die Ausbildungskosten vorzulegen sowie im Rahmen der Verhandlungen zus\u00e4tzliche Ausk\u00fcnfte zu erteilen, soweit diese erforderlich sind und nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis stehen. Satz 2 gilt f\u00fcr die Pflegeschulen entsprechend.</P><P>(3) Kommt eine Vereinbarung \u00fcber ein Ausbildungsbudget f\u00fcr den Finanzierungszeitraum nicht innerhalb von zwei Monaten nach Vorlage von Verhandlungsunterlagen zustande, entscheidet auf Antrag einer Vertragspartei die Schiedsstelle nach \u00a7 36 innerhalb von sechs Wochen.</P><P>(4) Die Parteien nach Absatz 1 teilen der zust\u00e4ndigen Stelle gemeinsam die H\u00f6he der vereinbarten oder der von der Schiedsstelle nach Absatz 3 festgesetzten Ausbildungsbudgets und den jeweiligen Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung mit. Dabei geben sie die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze sowie die voraussichtlichen Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung unter Mitteilung der H\u00f6he der voraussichtlich f\u00fcr jeden Auszubildenden anfallenden Ausbildungsverg\u00fctung an, die der Vereinbarung oder der Festsetzung zugrunde gelegt worden sind. Die zust\u00e4ndige Stelle weist unangemessene Ausbildungsverg\u00fctungen zur\u00fcck.</P><P>(5) Erfolgt eine Mitteilung nach Absatz 4 Satz 1 und 2 nicht oder nicht vollst\u00e4ndig innerhalb von f\u00fcr die Mitteilung vorgegebenen Fristen oder wurden bestimmte Angaben in der Mitteilung nach Absatz 4 Satz 3 zur\u00fcckgewiesen und werden die zur\u00fcckgewiesenen Angaben nicht fristgerecht nachtr\u00e4glich mitgeteilt, nimmt die zust\u00e4ndige Stelle eine Sch\u00e4tzung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "H\u00f6he des Finanzierungsbedarfs; Verwaltungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Stelle ermittelt f\u00fcr den jeweiligen Finanzierungszeitraum die H\u00f6he des Finanzierungsbedarfs f\u00fcr die Pflegeausbildung im Land aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Summe aller Ausbildungsbudgets eines Landes nach den \u00a7\u00a7 30 und 31,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Aufschlag auf diese Summen von 3 Prozent zur Bildung einer Liquidit\u00e4tsreserve, die die erforderlichen Mittel abdeckt f\u00fcr in der Meldung des Ausbildungsbudgets nach \u00a7 30 Absatz 4 und nach \u00a7 31 Absatz 4 noch nicht ber\u00fccksichtigte Ausbildungsverh\u00e4ltnisse sowie f\u00fcr Forderungsausf\u00e4lle und Zahlungsverz\u00fcge.</LA></DD></DL>Sch\u00e4tzungen nach \u00a7 30 Absatz 5 und \u00a7 31 Absatz 5 stehen den bei der Ermittlung des Finanzierungsbedarfs festgesetzten oder vereinbarten Ausbildungsbudgets gleich.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Stelle erhebt als Ausgleich f\u00fcr anfallende Verwaltungs- und Vollstreckungskosten 0,6 Prozent der sich aus Absatz 1 Nummer 1 ergebenden Summe (Verwaltungskostenpauschale). Dieser Betrag wird gesondert ausgewiesen und zum Finanzierungsbedarf nach Absatz 1 hinzugerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003401116",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Aufbringung des Finanzierungsbedarfs; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der nach \u00a7 32 ermittelte Finanzierungsbedarf wird durch die Erhebung von Umlagebetr\u00e4gen und Zahlungen nach \u00a7 26 Absatz 3 nach folgenden Anteilen aufgebracht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">57,2380 Prozent durch Einrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30,2174 Prozent durch Einrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 und 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">8,9446 Prozent durch das Land und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3,6 Prozent durch Direktzahlung der sozialen Pflegeversicherung, wobei die private Pflege-Pflichtversicherung der sozialen Pflegeversicherung 10 Prozent ihrer Direktzahlung erstattet.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Zahlungen nach Absatz 1 Nummer 1 und 2 werden als monatlicher Teilbetrag an die zust\u00e4ndige Stelle abgef\u00fchrt. Soweit einer zur Zahlung eines Umlagebetrages verpflichteten Einrichtung infolge der praktischen Ausbildung eine Ausgleichszuweisung nach \u00a7 34 zusteht, kann die zust\u00e4ndige Stelle die Betr\u00e4ge miteinander verrechnen.</P><P>(3) Der von den Tr\u00e4gern der Einrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 1 zu zahlende Anteil kann als Teilbetrag des Ausbildungszuschlags je voll- und teilstation\u00e4rem Fall nach \u00a7 17a Absatz 5 Satz 1 Nummer 2 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes oder als eigenst\u00e4ndiger Ausbildungszuschlag je voll- und teilstation\u00e4rem Fall aufgebracht werden. Vereinbart wird die H\u00f6he des Zuschlags oder des Teilbetrages durch die Vertragsparteien nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 2 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes. Die Vertragsparteien teilen der zust\u00e4ndigen Stelle gemeinsam die H\u00f6he des vereinbarten Zuschlags oder des Teilbetrages mit, die diesen Zuschlag als Umlagebetrag gegen\u00fcber den Einrichtungen nach Absatz 1 Nummer 1 festsetzt.</P><P>(4) Der von den Tr\u00e4gern der Einrichtungen nach \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 2 und 3 zu zahlende Anteil nach Absatz 1 Nummer 2 wird \u00fcber Ausbildungszuschl\u00e4ge aufgebracht. Die zust\u00e4ndige Stelle setzt gegen\u00fcber jeder Einrichtung den jeweils zu entrichtenden Umlagebetrag fest. Daf\u00fcr wird der Anteil nach Absatz 1 Nummer 2 auf die Sektoren \u201evoll- und teilstation\u00e4r\u201c und \u201eambulant\u201c im Verh\u00e4ltnis der in diesen Sektoren besch\u00e4ftigten Pflegefachkr\u00e4fte aufgeschl\u00fcsselt. Einzelheiten zu dem Verfahren werden durch eine Umlageordnung nach \u00a7 56 Absatz 3 Nummer 3 festgelegt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen erg\u00e4nzende Regelungen erlassen.</P><P>(5) Die Zahlungen nach Absatz 1 Nummer 3 und 4 erfolgen je Finanzierungszeitraum als Einmalzahlung zwei Monate vor F\u00e4lligkeit der ersten Ausgleichszahlung. Die Direktzahlung der sozialen Pflegeversicherung sowie die Erstattung der privaten Pflege-Pflichtversicherung nach Absatz 1 Nummer 4 werden aus Mitteln des Ausgleichsfonds nach \u00a7 65 des Elften Buches Sozialgesetzbuch oder an den Ausgleichsfonds erbracht. \u00a7 45c Absatz 8 des Elften Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend.</P><P>(6) Die in \u00a7 30 Absatz 1 Satz 1 genannten Beteiligten auf Landesebene vereinbaren die erforderlichen Verfahrensregelungen im Zusammenhang mit der Einzahlung der Finanzierungsmittel und den in Rechnung zu stellenden Zuschl\u00e4gen. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere Vorgaben zur Verzinsung ausstehender Einzahlungen, die mit einem Zinssatz von 8 Prozent \u00fcber dem Basiszinssatz nach \u00a7 247 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs zu verzinsen sind. Kommt eine Vereinbarung nicht zustande, entscheidet die Schiedsstelle nach \u00a7 36 auf Antrag eines Beteiligten.</P><P>(7) Gegen den Festsetzungs- und Zahlungsbescheid der zust\u00e4ndigen Stelle nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben. Widerspruch und Klage haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(8) Die Bundesregierung pr\u00fcft alle drei Jahre, erstmals 2023, die Notwendigkeit und H\u00f6he einer Anpassung des Prozentsatzes der Direktzahlung der sozialen Pflegeversicherung nach Absatz 1 Nummer 4. Die Bundesregierung legt den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes einen Bericht \u00fcber das Ergebnis und die tragenden Gr\u00fcnde vor. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Vorlage des Berichts unter Ber\u00fccksichtigung etwaiger Stellungnahmen der gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes den Prozentsatz nach Absatz 1 Nummer 4 zum 1. Januar des Folgejahres anzupassen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Anpassung des Prozentsatzes nach Absatz 1 Nummer 4 auch den Prozentsatz nach Absatz 1 Nummer 2 anzupassen, so dass die Summe der Prozents\u00e4tze nach Absatz 1 Nummer 2 und 4 unver\u00e4ndert bleibt.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen nach Satz 3 sind dem Bundestag zuzuleiten. Die Zuleitung erfolgt vor der Zuleitung an den Bundesrat. Die Rechtsverordnungen k\u00f6nnen durch Beschluss des Bundestages ge\u00e4ndert oder abgelehnt werden. Der Beschluss des Bundestages wird der Bundesregierung zugeleitet. Hat sich der Bundestag nach Ablauf von drei Sitzungswochen seit Eingang der Rechtsverordnung nicht mit ihr befasst, so wird die unver\u00e4nderte Rechtsverordnung dem Bundesrat zugeleitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Ausgleichszuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausgleichszuweisungen erfolgen an den Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und an die Pflegeschule in monatlichen Betr\u00e4gen entsprechend dem nach \u00a7 29 festgesetzten Ausbildungsbudget durch die zust\u00e4ndige Stelle. Die Ausgleichszuweisungen sind zweckgebunden f\u00fcr die Ausbildung zu verwenden. Abweichungen zwischen der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze, die der Meldung nach \u00a7 30 Absatz 4 oder der Budgetvereinbarung nach \u00a7 31 zugrunde gelegt worden sind, und der tats\u00e4chlichen Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze teilt der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung der zust\u00e4ndigen Stelle mit; er beziffert die aufgrund der Abweichung anfallenden Mehr- oder Minderausgaben. Minderausgaben sind bei den monatlichen Ausgleichzuweisungen vollst\u00e4ndig zu ber\u00fccksichtigen; Mehrausgaben sind zu ber\u00fccksichtigen, soweit die Liquidit\u00e4tsreserve dies zul\u00e4sst. Entsprechende Mitteilungspflichten haben die Pflegeschulen.</P><P>(2) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung leitet die in den Ausgleichszuweisungen enthaltenen Kosten der \u00fcbrigen Kooperationspartner und im Falle des \u00a7 31 Absatz 1 Satz 2 der Pflegeschulen auf Grundlage der Kooperationsvertr\u00e4ge und im Falle von Individualbudgets nach \u00a7 31 unter Ber\u00fccksichtigung der vereinbarten Ausbildungsbudgets an diese weiter.</P><P>(3) Die Pflegeschule stellt Auszubildenden, soweit sie nach \u00a7 81 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch oder nach \u00a7 16 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit \u00a7 81 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch gef\u00f6rdert werden, unbeschadet von \u00a7 24 Absatz 3 Nummer 1 zweite Alternative, Lehrgangskosten in angemessener H\u00f6he in Rechnung. Die Leistungen f\u00fcr Lehrgangskosten sind gem\u00e4\u00df \u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch an die Pflegeschule als Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme auszuzahlen. Leistungen zur Finanzierung der Ausbildung, wie beispielsweise F\u00f6rdermittel nach dem Dritten Kapitel des Dritten Buches Sozialgesetzbuch, sind vom Auszahlungsberechtigten anzugeben und werden, soweit sie nicht bereits im Rahmen des Ausbildungsbudgets nach \u00a7 29 Absatz 4 ber\u00fccksichtigt worden sind, mit der Ausgleichszuweisung verrechnet.</P><P>(4) Ein Anspruch auf Ausgleichszuweisungen besteht nur, soweit bez\u00fcglich der beg\u00fcnstigten ausbildenden Einrichtung ein rechtskr\u00e4ftiger Umlagebescheid nach \u00a7 33 Absatz 3 Satz 3 oder nach \u00a7 33 Absatz 4 Satz 2 besteht. Erfolgt eine Kostensch\u00e4tzung nach \u00a7 30 Absatz 5 oder nach \u00a7 31 Absatz 5 ist die Ausgleichszuweisung auf diese Kostensch\u00e4tzung begrenzt, auch wenn die erforderlichen Angaben nach \u00a7 30 Absatz 4 Satz 1 bis 3 oder nach \u00a7 31 Absatz 4 Satz 1 und 2 der zust\u00e4ndigen Stelle nachtr\u00e4glich mitgeteilt werden. Bis zum Vorliegen aller erforderlichen Angaben wird die Ausgleichszuweisung ausgesetzt. \u00a7 34 Absatz 6 erster Teilsatz gilt entsprechend.</P><P>(5) Nach Ablauf des Finanzierungszeitraums haben der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und die Pflegeschule der zust\u00e4ndigen Stelle eine Abrechnung \u00fcber die Einnahmen aus den Ausgleichszahlungen und die im Ausbildungsbudget vereinbarten Ausbildungskosten vorzulegen. F\u00fcr gezahlte pauschale Anteile kann lediglich ein Nachweis und eine Abrechnung dar\u00fcber gefordert werden, dass die Grundvoraussetzungen, wie zum Beispiel die Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge, im Abrechnungszeitraum vorgelegen haben.</P><P>(6) \u00dcberschreiten die tats\u00e4chlichen Ausgaben aufgrund gestiegener Ausbildungszahlen die H\u00f6he der Ausgleichszuweisungen, werden diese Mehrausgaben bei der auf die Abrechnung folgenden Festlegung oder Vereinbarung des Ausbildungsbudgets nach den <NB>\u00a7\u00a7 30, 31</NB> ber\u00fccksichtigt; dies gilt nicht, soweit diese Mehrausgaben bereits nach Absatz 1 finanziert wurden. \u00dcberzahlungen aufgrund gesunkener Ausbildungszahlen sind unverz\u00fcglich an die zust\u00e4ndige Stelle zur\u00fcckzuzahlen. Das N\u00e4here zum Pr\u00fcfverfahren wird durch Landesrecht bestimmt, soweit nicht das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit von der Erm\u00e4chtigung nach \u00a7 56 Absatz 3 Nummer 4 Gebrauch machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Rechnungslegung der zust\u00e4ndigen Stelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Ablauf des Finanzierungszeitraumes und nach der Abrechnung nach \u00a7 34 Absatz 5 und 6 erfolgt eine Rechnungslegung der zust\u00e4ndigen Stelle \u00fcber die als Ausgleichsfonds und im Rahmen des Umlageverfahrens verwalteten Mittel.</P><P>(2) Bei der Rechnungslegung ermittelte \u00dcbersch\u00fcsse oder Defizite werden bei dem nach \u00a7 32 ermittelten Finanzierungsbedarf in dem auf die Rechnungslegung folgenden Erhebungs- und Abrechnungsjahr ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Schiedsstelle; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesverb\u00e4nde der Kranken- und Pflegekassen, die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der ambulanten oder station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen im Land, die Landeskrankenhausgesellschaften und Vertreter des Landes bilden f\u00fcr jedes Land eine Schiedsstelle.</P><P>(2) Die Schiedsstellen bestehen aus einem neutralen Vorsitzenden, aus drei Vertretern der Kranken- und Pflegekassen, aus zwei Vertretern der Krankenh\u00e4user, einem Vertreter der ambulanten Pflegedienste und einem Vertreter der station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sowie aus einem Vertreter des Landes. Der Schiedsstelle geh\u00f6rt auch ein von dem Landesausschuss des Verbandes der Privaten Krankenversicherung bestellter Vertreter an, der auf die Zahl der Vertreter der Krankenkassen angerechnet wird. Die Vertreter der Kranken- und Pflegekassen und deren Stellvertreter werden von den Landesverb\u00e4nden der Kranken- und Pflegekassen, die Vertreter der Krankenh\u00e4user und deren Stellvertreter werden von der Landeskrankenhausgesellschaft, die Vertreter der Pflegeeinrichtungen und deren Stellvertreter werden von den Landesverb\u00e4nden der Pflegeeinrichtungen, die Vertreter des Landes und ihre Stellvertreter werden vom Land bestellt. Der Vorsitzende und sein Stellvertreter werden von den beteiligten Organisationen gemeinsam bestellt; kommt eine Einigung nicht zustande, entscheidet das Los.</P><P>(3) Bei Schiedsverfahren zu den Pauschalen der Pflegeschulen nach \u00a7 30 oder den individuellen Ausbildungsbudgets der Pflegeschulen nach \u00a7 31 treten an die Stelle der Vertreter der Krankenh\u00e4user und des Vertreters der ambulanten Pflegedienste und des Vertreters der station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen vier Vertreter der Interessen der Pflegeschulen auf Landesebene. Sie werden von den Landesverb\u00e4nden der Interessenvertretungen der Schulen bestellt. Die Sitzverteilung erfolgt entsprechend dem Verh\u00e4ltnis der Schulen in \u00f6ffentlicher und in privater Tr\u00e4gerschaft. Sind sowohl Schulen in \u00f6ffentlicher als auch in privater Tr\u00e4gerschaft in dem Ausbildungsbereich der Pflege t\u00e4tig, ist eine Vertretung beider in der Schiedsstellenbesetzung zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(4) Die Mitglieder der Schiedsstellen f\u00fchren ihr Amt als Ehrenamt. Sie sind in Aus\u00fcbung ihres Amtes an Weisungen nicht gebunden. Jedes Mitglied hat eine Stimme. Die Entscheidungen werden mit der Mehrheit der Mitglieder getroffen; ergibt sich keine Mehrheit, gibt die Stimme des Vorsitzenden den Ausschlag.</P><P>(5) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bestellung, die Amtsdauer und die Amtsf\u00fchrung der Mitglieder der Schiedsstelle sowie die ihnen zu gew\u00e4hrende Erstattung der Barauslagen und Entsch\u00e4digung f\u00fcr Zeitaufwand der Mitglieder der Schiedsstelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte der Schiedsstelle,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren und die Verfahrensgeb\u00fchren</LA></DD></DL>zu bestimmen; sie k\u00f6nnen diese Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung auf oberste Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen. Die Kosten der Schiedsstelle werden anteilig der Sitzverteilung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 von den Rechtstr\u00e4gern der Parteien nach den Abs\u00e4tzen 1 und 3 getragen.</P><P>(6) Gegen die Entscheidung der Schiedsstelle ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben. Ein Vorverfahren findet nicht statt; die Klage hat keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000800000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Hochschulische Pflegeausbildung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Ausbildungsziele",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die prim\u00e4rqualifizierende Pflegeausbildung an Hochschulen bef\u00e4higt zur unmittelbaren T\u00e4tigkeit an zu pflegenden Menschen aller Altersstufen und verfolgt gegen\u00fcber der beruflichen Pflegeausbildung nach Teil 2 ein erweitertes Ausbildungsziel.</P><P>(2) Die hochschulische Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflegefachmann vermittelt die f\u00fcr die selbstst\u00e4ndige umfassende und prozessorientierte Pflege von Menschen aller Altersstufen nach \u00a7 5 Absatz 2 in akut und dauerhaft station\u00e4ren sowie ambulanten Pflegesituationen erforderlichen fachlichen und personalen Kompetenzen auf wissenschaftlicher Grundlage und Methodik.</P><P>(3) Die hochschulische Ausbildung umfasst die in \u00a7 5 Absatz 3 beschriebenen Kompetenzen der beruflichen Pflegeausbildung. Sie bef\u00e4higt dar\u00fcber hinaus insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Steuerung und Gestaltung hochkomplexer Pflegeprozesse auf der Grundlage wissenschaftsbasierter oder wissenschaftsorientierter Entscheidungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vertieftes Wissen \u00fcber Grundlagen der Pflegewissenschaft, des gesellschaftlich-institutionellen Rahmens des pflegerischen Handelns sowie des normativ-institutionellen Systems der Versorgung anzuwenden und die Weiterentwicklung der gesundheitlichen und pflegerischen Versorgung dadurch ma\u00dfgeblich mitzugestalten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich Forschungsgebiete der professionellen Pflege auf dem neuesten Stand der gesicherten Erkenntnisse erschlie\u00dfen und forschungsgest\u00fctzte Probleml\u00f6sungen wie auch neue Technologien in das berufliche Handeln \u00fcbertragen zu k\u00f6nnen sowie berufsbezogene Fort- und Weiterbildungsbedarfe zu erkennen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich kritisch-reflexiv und analytisch sowohl mit theoretischem als auch praktischem Wissen auseinandersetzen und wissenschaftsbasiert innovative L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Verbesserung im eigenen beruflichen Handlungsfeld entwickeln und implementieren zu k\u00f6nnen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an der Entwicklung von Qualit\u00e4tsmanagementkonzepten, Leitlinien und Expertenstandards mitzuwirken.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Hochschule kann im Rahmen der ihr obliegenden Ausgestaltung des Studiums die Vermittlung zus\u00e4tzlicher Kompetenzen vorsehen. Das Erreichen des Ausbildungsziels darf hierdurch nicht gef\u00e4hrdet werden.</P><P>(5) \u00a7 5 Absatz 4 und \u00a7 14 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Studiums",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Studium dauert mindestens drei Jahre. Es umfasst theoretische und praktische Lehrveranstaltungen an staatlichen oder staatlich anerkannten Hochschulen anhand eines modularen Curriculums sowie Praxiseins\u00e4tze in Einrichtungen nach \u00a7 7.</P><P>(2) Die Studiengangskonzepte unterliegen der \u00dcberpr\u00fcfung durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde im Akkreditierungsverfahren. Wesentliche \u00c4nderungen der Studiengangskonzepte nach Abschluss des Akkreditierungsverfahrens unterliegen ebenfalls der \u00dcberpr\u00fcfung durch die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden.</P><P>(3) Die Praxiseins\u00e4tze gliedern sich in Pflichteins\u00e4tze, einen Vertiefungseinsatz sowie weitere Eins\u00e4tze. Wesentlicher Bestandteil der Praxiseins\u00e4tze ist die von den Einrichtungen zu gew\u00e4hrleistende Praxisanleitung. Die Hochschule unterst\u00fctzt die Praxiseins\u00e4tze durch die von ihr zu gew\u00e4hrleistende Praxisbegleitung. Auf der Grundlage einer landesrechtlichen Genehmigung kann ein geringer Anteil der Praxiseins\u00e4tze in Einrichtungen durch praktische Lerneinheiten an der Hochschule ersetzt werden.</P><P>(4) Die Hochschule tr\u00e4gt die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Koordination der theoretischen und praktischen Lehrveranstaltungen mit den Praxiseins\u00e4tzen. Sie ist auch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Praxiseins\u00e4tze verantwortlich und schlie\u00dft hierf\u00fcr Kooperationsvereinbarungen mit den Einrichtungen der Praxiseins\u00e4tze.</P><P>(5) Die im Rahmen einer erfolgreich abgeschlossenen Pflegeausbildung nach Teil 2 oder nach dem Krankenpflegegesetz in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung oder dem Altenpflegegesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 25. August 2003 (BGBl. I S. 1690) in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung erworbenen Kompetenzen und F\u00e4higkeiten sollen als gleichwertige Leistungen auf das Studium angerechnet werden.</P><P>(6) Die weitere Ausgestaltung des Studiums obliegt den Hochschulen. Sie beachtet die Vorgaben der Richtlinie 2005/36/EG.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Abschluss des Studiums, staatliche Pr\u00fcfung zur Erlangung der Berufszulassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Studium schlie\u00dft mit der Verleihung des akademischen Grades durch die Hochschule ab. Die Hochschule \u00fcberpr\u00fcft das Erreichen der Ausbildungsziele nach \u00a7 37.</P><P>(2) Die \u00dcberpr\u00fcfung der Kompetenzen nach \u00a7 5 und erforderlichenfalls nach \u00a7 14 soll nach Absatz 1 Satz 2 zum Ende des Studiums erfolgen. Bundesweit einheitliche Rahmenvorgaben regelt die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 56 Absatz 1.</P><P>(3) Die Hochschule legt mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde die Module nach Absatz 2 Satz 1 fest. Die hochschulische Pr\u00fcfung nach Absatz 1 Satz 2 umfasst auch die staatliche Pr\u00fcfung zur Erlangung der Berufszulassung.</P><P>(4) Die Modulpr\u00fcfungen nach Absatz 2 Satz 1 werden unter dem gemeinsamen Vorsitz von Hochschule und Landesbeh\u00f6rde durchgef\u00fchrt. Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde kann die Hochschule beauftragen, den Vorsitz auch f\u00fcr die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde wahrzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG000900000",
        "name": "Teil 4",
        "title": "Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse; Zust\u00e4ndigkeiten; Fachkommission; Statistik und Verordnungserm\u00e4chtigungen; Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001000000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Gesetzes erworbene Berufsabschl\u00fcsse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Gleichwertigkeit und Anerkennung von Ausbildungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes und au\u00dferhalb eines Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz erworbene abgeschlossene Ausbildung erf\u00fcllt die Voraussetzungen des \u00a7 2 Nummer 1, wenn die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes gegeben ist.</P><P>(2) Der Ausbildungsstand ist als gleichwertig anzusehen, wenn die Ausbildung der antragstellenden Person in dem Beruf, f\u00fcr den die Anerkennung beantragt wird, keine wesentlichen Unterschiede gegen\u00fcber der in diesem Gesetz und in der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr diesen Beruf geregelten Ausbildung aufweist. Wesentliche Unterschiede im Sinne des Satzes 1 liegen vor, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung der antragstellenden Person hinsichtlich der beruflichen T\u00e4tigkeit Themenbereiche oder Bereiche der praktischen Ausbildung umfasst, die sich wesentlich von denen unterscheiden, die nach diesem Gesetz und der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe vorgeschrieben sind, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Beruf der Gesundheits-und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Beruf der Altenpflegerin oder des Altenpflegers eine oder mehrere reglementierte T\u00e4tigkeiten umfasst, die im Herkunftsstaat der antragstellenden Person nicht Bestandteil des Berufs sind, der dem der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers entspricht, und wenn sich die Ausbildung f\u00fcr die jeweiligen T\u00e4tigkeiten auf Themenbereiche oder Bereiche der praktischen Ausbildung nach diesem Gesetz und der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe beziehen, die sich wesentlich von denen unterscheiden, die von der Ausbildung der antragstellenden Person abgedeckt sind, und</LA></DD></DL>die antragstellende Person diese Unterschiede nicht durch Kenntnisse und F\u00e4higkeiten ausgleichen kann, die sie im Rahmen ihrer tats\u00e4chlichen und rechtm\u00e4\u00dfigen Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers in Voll- oder Teilzeit oder durch lebenslanges Lernen erworben hat, sofern die durch lebenslanges Lernen erworbenen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten von einer daf\u00fcr in dem jeweiligen Staat zust\u00e4ndigen Stelle formell als g\u00fcltig anerkannt wurden; dabei ist nicht entscheidend, in welchem Staat diese Kenntnisse und F\u00e4higkeiten erworben worden sind. Themenbereiche oder Bereiche der praktischen Ausbildung unterscheiden sich wesentlich, wenn die nachgewiesene Ausbildung der antragstellenden Person wesentliche inhaltliche Abweichungen hinsichtlich der Kenntnisse und F\u00e4higkeiten aufweist, die eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers in Deutschland sind; Satz 2 letzter Teilsatz gilt entsprechend.</P><P>(3) Ist die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes nach Absatz 2 nicht gegeben oder kann sie nur mit unangemessenem zeitlichen oder sachlichen Aufwand festgestellt werden, weil die erforderlichen Unterlagen und Nachweise aus Gr\u00fcnden, die nicht in der antragstellenden Person liegen, von dieser nicht vorgelegt werden k\u00f6nnen, ist ein gleichwertiger Kenntnisstand nachzuweisen. Dieser Nachweis wird durch eine Kenntnispr\u00fcfung, die sich auf den Inhalt der staatlichen Abschlusspr\u00fcfung erstreckt, oder einen h\u00f6chstens dreij\u00e4hrigen Anpassungslehrgang erbracht, der mit einer Pr\u00fcfung \u00fcber den Inhalt des Anpassungslehrgangs abschlie\u00dft. Die antragstellende Person hat das Recht, zwischen der Kenntnispr\u00fcfung und dem Anpassungslehrgang zu w\u00e4hlen.</P><P>(4) Das Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz findet mit Ausnahme des \u00a7 17 keine Anwendung.</P><P>(5) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen vereinbaren, dass die Aufgaben nach den \u00a7\u00a7 40 und 41 von einem anderen Land oder einer gemeinsamen Einrichtung wahrgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 40 Abs. 2 Satz 2 u. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 41 Abs. 2 +++) <BR />(+++ \u00a7 40 Abs. 2 u. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 41 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Gleichwertigkeit entsprechender Ausbildungen; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 beantragen, gilt die Voraussetzung des \u00a7 2 Nummer 1 als erf\u00fcllt, wenn aus einem Europ\u00e4ischen Berufsausweis oder aus einem in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erworbenen Ausbildungsnachweis hervorgeht, dass die antragstellende Person eine Pflegeausbildung, die den Mindestanforderungen des Artikels 31 in Verbindung mit dem Anhang V Nummer 5.2.1 der Richtlinie 2005/36/EG entspricht, erworben hat und dies durch Vorlage eines in der Anlage aufgef\u00fchrten und nach dem dort genannten Stichtag ausgestellten Ausbildungsnachweis eines der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union nachweist. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr in der Anlage aufgef\u00fchrte und nach dem 31. Dezember 1992 ausgestellte Ausbildungsnachweise eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die Anlage zu diesem Gesetz sp\u00e4teren \u00c4nderungen des Anhangs V Nummer 5.2.1 der Richtlinie 2005/36/EG anzupassen. Gleichwertig den in Satz 1 genannten Ausbildungsnachweisen sind nach einem der in der Anlage aufgef\u00fchrten Stichtag von den \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ausgestellte Ausbildungsnachweise der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, die den in der Anlage zu Satz 1 f\u00fcr den betreffenden Staat aufgef\u00fchrten Bezeichnungen nicht entsprechen, aber mit einer Bescheinigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder Stelle des Staates dar\u00fcber vorgelegt werden, dass sie eine Ausbildung abschlie\u00dfen, die den Mindestanforderungen des Artikels 31 in Verbindung mit dem Anhang V Nummer 5.2.1 der Richtlinie 2005/36/EG entspricht und den f\u00fcr diesen Staat in der Anlage zu Satz 1 genannten Nachweisen gleichsteht. Inhaber eines bulgarischen Bef\u00e4higungsnachweises f\u00fcr den Beruf des \u201e<F>\u0444\u0435\u043b\u0434\u0448\u0435\u0440</F>\u201c (\u201eFeldscher\u201c) haben keinen Anspruch auf Anerkennung ihres beruflichen Bef\u00e4higungsnachweises in anderen Mitgliedstaaten im Rahmen dieses Absatzes.</P><P>(2) F\u00fcr Personen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 beantragen, gilt die Voraussetzung des \u00a7 58 Absatz 3 in Verbindung mit \u00a7 2 Nummer 1 als erf\u00fcllt, wenn aus einem Europ\u00e4ischen Berufsausweis oder aus einem in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erworbenen Ausbildungsnachweis hervorgeht, dass die antragstellende Person eine Ausbildung erworben hat, die in diesem Staat f\u00fcr den unmittelbaren Zugang zu einem dem Beruf der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder dem Beruf der Altenpflegerin oder des Altenpflegers entsprechenden Beruf erforderlich ist. Ausbildungsnachweise im Sinne dieses Gesetzes sind Ausbildungsnachweise gem\u00e4\u00df Artikel 3 Absatz 1 Buchstabe c der Richtlinie 2005/36/EG, die mindestens dem in Artikel 11 Buchstabe b der Richtlinie 2005/36/EG genannten Niveau entsprechen und denen eine Bescheinigung des Herkunftsmitgliedstaats \u00fcber das Ausbildungsniveau beigef\u00fcgt ist. Satz 2 gilt auch f\u00fcr einen Ausbildungsnachweis oder eine Gesamtheit von Ausbildungsnachweisen, die von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in einem Mitgliedstaat ausgestellt wurden, sofern sie den erfolgreichen Abschluss einer in der Europ\u00e4ischen Union auf Voll- oder Teilzeitbasis im Rahmen formaler oder nichtformaler Ausbildungsprogramme erworbenen Ausbildung bescheinigen, von diesem Mitgliedstaat als gleichwertig anerkannt wurden und in Bezug auf die Aufnahme oder Aus\u00fcbung des Berufs der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder des Berufs der Altenpflegerin oder des Altenpflegers dieselben Rechte verleihen oder auf die Aus\u00fcbung des jeweiligen Berufs vorbereiten. Antragstellende Personen mit einem Ausbildungsnachweis aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum haben einen h\u00f6chstens dreij\u00e4hrigen Anpassungslehrgang zu absolvieren oder eine Eignungspr\u00fcfung abzulegen, wenn die Ausbildung der antragstellenden Person wesentliche Unterschiede gegen\u00fcber den in diesem Gesetz und in der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe geregelten Ausbildung zum Beruf der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder zum Beruf der Altenpflegerin oder des Altenpflegers aufweist. \u00a7 40 Absatz 2 Satz 2 und 3 gilt entsprechend. Die antragstellende Person hat das Recht, zwischen dem Anpassungslehrgang und der Eignungspr\u00fcfung zu w\u00e4hlen.</P><P>(3) \u00a7 40 Absatz 2 und 3 gilt entsprechend f\u00fcr antragstellende Personen, die ihre Ausbildung in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum abgeschlossen haben und nicht unter Absatz 1 oder \u00a7 42 fallen, sowie antragstellende Personen, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis als Pflegefachfrau oder Pflegefachmann aus einem Staat, der nicht Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum (Drittstaat) ist, verf\u00fcgen, der in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum anerkannt wurde. Zum Ausgleich der festgestellten wesentlichen Unterschiede haben die antragstellenden Personen in einem h\u00f6chstens dreij\u00e4hrigen Anpassungslehrgang oder einer Eignungspr\u00fcfung, die sich auf die festgestellten wesentlichen Unterschiede erstrecken, nachzuweisen, dass sie \u00fcber die zur Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns in Deutschland erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Sie haben das Recht, zwischen dem Anpassungslehrgang und der Eignungspr\u00fcfung zu w\u00e4hlen.</P><P>(4) Absatz 3 gilt entsprechend f\u00fcr Personen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 beantragen und \u00fcber einen in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ausgestellten Ausbildungsnachweis oder eine Gesamtheit von Ausbildungsnachweisen verf\u00fcgen, die eine Ausbildung zur spezialisierten Pflegefachfrau oder zum spezialisierten Pflegefachmann bescheinigen, die nicht die allgemeine Pflege umfasst, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 1 oder 2 beantragen und \u00fcber eine in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ausgestellten Ausbildungsnachweis oder eine Gesamtheit von Ausbildungsnachweisen, die den Mindestanforderungen des Artikels 31 in Verbindung mit dem Anhang V Nummer 5.2.1 der Richtlinie 2005/36/EG entsprechen, und eine darauf aufbauende Spezialisierung in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege oder in der Altenpflege verf\u00fcgen.</LA></DD></DL></P><P>(5) F\u00fcr antragstellende Personen nach Absatz 4, die \u00fcber einen Ausbildungsnachweis verf\u00fcgen, der dem in Artikel 11 Buchstabe a der Richtlinie 2005/36/EG genannten Niveau entspricht, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 4 und \u00a7 40 mit der Ma\u00dfgabe, dass die erforderliche Ausgleichsma\u00dfnahme aus einer Eignungspr\u00fcfung besteht.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Berufsausweis f\u00fcr den Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns sowie f\u00fcr den Fall der Einf\u00fchrung eines Europ\u00e4ischen Berufsausweises f\u00fcr den Beruf der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers und f\u00fcr den Beruf der Altenpflegerin oder des Altenpflegers.</P><P>(7) Die Abs\u00e4tze 1 bis 6 gelten entsprechend f\u00fcr Drittstaatsdiplome, f\u00fcr deren Anerkennung sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 41 Abs. 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 46 Abs 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Erlaubnis bei Vorlage von Nachweisen anderer EWR-Vertragsstaaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>(1) Antragstellenden Personen, die die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 erf\u00fcllen und eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 aufgrund der Vorlage eines Ausbildungsnachweises beantragen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der von der fr\u00fcheren Tschechoslowakei verliehen wurde und die Aufnahme des Berufs der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, gestattet oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, im Falle der Tschechischen Republik oder der Slowakei vor dem 1. Januar 1993 begonnen wurde, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der von der fr\u00fcheren Sowjetunion verliehen wurde und die Aufnahme des Berufs der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, gestattet oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, im Falle Estlands vor dem 20. August 1991, im Falle Lettlands vor dem 21. August 1991, im Falle Litauens vor dem 11. M\u00e4rz 1990 begonnen wurde, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der vom fr\u00fcheren Jugoslawien verliehen wurde und die Aufnahme des Berufs der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, gestattet oder aus dem hervorgeht, dass die Ausbildung zum Beruf der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, im Falle Sloweniens vor dem 25. Juni 1991 begonnen wurde,</LA></DD></DL>ist die Erlaubnis zu erteilen, wenn die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der jeweiligen Mitgliedstaaten bescheinigen, dass dieser Ausbildungsnachweis hinsichtlich der Aufnahme und Aus\u00fcbung des Berufs der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, in ihrem Hoheitsgebiet die gleiche G\u00fcltigkeit hat wie der von ihnen verliehene Ausbildungsnachweis und eine von den gleichen Beh\u00f6rden ausgestellte Bescheinigung dar\u00fcber vorgelegt wird, dass die betreffende Person in den f\u00fcnf Jahren vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens drei Jahre ununterbrochen tats\u00e4chlich und rechtm\u00e4\u00dfig die T\u00e4tigkeit der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, in ihrem Hoheitsgebiet ausge\u00fcbt hat. Die T\u00e4tigkeit muss die volle Verantwortung f\u00fcr die Planung, die Organisation und die Ausf\u00fchrung der Krankenpflege des Patienten umfasst haben.</P><P>(2) Antragstellende Personen, die die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 erf\u00fcllen und die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 aufgrund der Vorlage eines Ausbildungsnachweises beantragen, der in Polen f\u00fcr Krankenschwestern und Krankenpfleger verliehen worden ist, deren Ausbildung vor dem 1. Mai 2004 abgeschlossen wurde und den Mindestanforderungen an die Berufsausbildung gem\u00e4\u00df Artikel 31 der Richtlinie 2005/36/EG nicht gen\u00fcgte, ist die Erlaubnis zu erteilen, wenn ihm ein Bakkalaureat-Diplom beigef\u00fcgt ist, das auf der Grundlage eines Aufstiegsfortbildungsprogramms erworben wurde, das in einem der in Artikel 33 Absatz 3 Buchstabe b Doppelbuchstabe i oder Doppelbuchstabe ii der Richtlinie 2005/36/EG genannten Gesetze enthalten ist.</P><P>(3) Antragstellende Personen, die die Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 aufgrund einer in Rum\u00e4nien abgeleisteten Ausbildung im Beruf der Krankenschwester oder des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, beantragen, die den Mindestanforderungen an die Berufsausbildung des Artikels 31 der Richtlinie 2005/36/EG nicht gen\u00fcgt, erhalten die Erlaubnis, wenn sie \u00fcber ein <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201aCertificat de competen<F>\u0163</F>e profesionale de asistent medical generalist\u2018 mit einer postsekund\u00e4ren Ausbildung an einer \u201a<F>\u015f</F>coal<F>\u0103</F> postliceal<F>\u0103</F>\u2018, dem eine Bescheinigung beigef\u00fcgt ist, dass die Ausbildung vor dem 1. Januar 2007 begonnen wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201aDiplom<F>\u0103</F> des absolvire des asistent medical generalist\u2018 mit einer Hochschulausbildung von kurzer Dauer, dem eine Bescheinigung beigef\u00fcgt ist, dass die Ausbildung vor dem 1. Oktober 2003 begonnen wurde, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201aDiplomy<F>\u0103</F> de licen<F>\u0163\u0103</F> de asistent medical generalist\u2018 mit einer Hochschulausbildung von langer Dauer, dem eine Bescheinigung beigef\u00fcgt ist, dass die Ausbildung vor dem 1. Oktober 2003 begonnen wurde,</LA></DD></DL>verf\u00fcgen, dem eine Bescheinigung beigef\u00fcgt ist, aus der hervorgeht, dass die antragstellenden Personen w\u00e4hrend der letzten f\u00fcnf Jahre vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens drei Jahre lang den Beruf der Krankenschwester und des Krankenpflegers, die f\u00fcr die allgemeine Pflege verantwortlich sind, in Rum\u00e4nien ununterbrochen tats\u00e4chlich und rechtm\u00e4\u00dfig ausge\u00fcbt haben und sie die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 erf\u00fcllen. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Antragstellende Personen, die nicht unter die Abs\u00e4tze 1 bis 3 fallen, die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 erf\u00fcllen und eine Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 aufgrund der Vorlage eines vor dem nach \u00a7 41 Absatz 1 in Verbindung mit der Anlage zu diesem Gesetz genannten Stichtag ausgestellten Ausbildungsnachweises eines der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union beantragen, ist die Erlaubnis zu erteilen, auch wenn dieser Ausbildungsnachweis nicht alle Anforderungen an die Ausbildung nach Artikel 31 der Richtlinie 2005/36/EG erf\u00fcllt, sofern dem Antrag eine Bescheinigung dar\u00fcber beigef\u00fcgt ist, dass der Inhaber w\u00e4hrend der letzten f\u00fcnf Jahre vor Ausstellung der Bescheinigung mindestens drei Jahre lang ununterbrochen tats\u00e4chlich und rechtm\u00e4\u00dfig den Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns ausge\u00fcbt hat. Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(5) Bei antragstellenden Personen, f\u00fcr die einer der Abs\u00e4tze 1 bis 4 gilt und die die dort genannten Voraussetzungen mit Ausnahme der geforderten Dauer der Berufserfahrung erf\u00fcllen, wird das Anerkennungsverfahren nach \u00a7 41 Absatz 3 durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Feststellungsbescheid",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001000000"
        },
        "body": "<P>Wird die Voraussetzung nach \u00a7 2 Nummer 1 auf eine Ausbildung gest\u00fctzt, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes abgeschlossen worden ist, soll die Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation nach den Regelungen dieses Abschnitts vor den Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 gepr\u00fcft werden. Auf Antrag ist der antragstellenden Person ein gesonderter Bescheid \u00fcber die Feststellung ihrer Berufsqualifikation zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001100000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Erbringen von Dienstleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004501116",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Dienstleistungserbringende Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Staatsangeh\u00f6rige eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, die zur Aus\u00fcbung des Berufes der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes aufgrund einer nach deutschen Rechtsvorschriften abgeschlossenen Ausbildung oder aufgrund eines den Anforderungen des \u00a7 41 Absatz 1 entsprechenden Ausbildungsnachweises berechtigt sind und in einem dieser Mitgliedstaaten rechtm\u00e4\u00dfig niedergelassen sind, d\u00fcrfen als dienstleistungserbringende Personen im Sinne des Artikels 57 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (ABl. C 326 vom 26.10.2012, S. 47) vor\u00fcbergehend und gelegentlich ihren Beruf im Geltungsbereich dieses Gesetzes aus\u00fcben. Sie f\u00fchren die Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 ohne Erlaubnis und d\u00fcrfen die T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 4 Absatz 2 aus\u00fcben.</P><P>(2) Staatsangeh\u00f6rige eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, die zur Aus\u00fcbung des Berufes der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes aufgrund einer nach deutschen Rechtsvorschriften abgeschlossenen Ausbildung oder aufgrund eines den Anforderungen des \u00a7 41 Absatz 2 entsprechenden Ausbildungsnachweises berechtigt sind und <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Mitgliedstaat rechtm\u00e4\u00dfig niedergelassen sind oder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn der Beruf der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers oder die Ausbildung zu diesem Beruf im Niederlassungsmitgliedstaat nicht reglementiert ist, diesen Beruf w\u00e4hrend der vorhergehenden zehn Jahre mindestens ein Jahr in einem oder in mehreren Mitgliedstaaten rechtm\u00e4\u00dfig ausge\u00fcbt haben,</LA></DD></DL>d\u00fcrfen als dienstleistungserbringende Personen im Sinne des Artikels 57 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union vor\u00fcbergehend und gelegentlich ihren Beruf im Geltungsbereich dieses Gesetzes aus\u00fcben. Sie f\u00fchren die Berufsbezeichnung nach \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 ohne Erlaubnis und d\u00fcrfen die T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 4 Absatz 2 aus\u00fcben.</P><P>(3) Der vor\u00fcbergehende und gelegentliche Charakter der Dienstleistungserbringung wird im Einzelfall beurteilt. In die Beurteilung sind Dauer, H\u00e4ufigkeit, regelm\u00e4\u00dfige Wiederkehr und Kontinuit\u00e4t der Dienstleistung einzubeziehen.</P><P>(4) Die Berechtigung nach Absatz 1 oder Absatz 2 besteht nicht, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr eine R\u00fccknahme oder einen Widerruf, die sich auf die Tatbest\u00e4nde nach \u00a7 2 Nummer 2 oder Nummer 3 beziehen, zwar vorliegen, die R\u00fccknahme oder der Widerruf jedoch nicht vollzogen werden kann, da die betroffene Person keine deutsche Berufserlaubnis besitzt.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 sowie die \u00a7\u00a7 45 bis 48 gelten entsprechend f\u00fcr Drittstaaten und Drittstaatsangeh\u00f6rige, soweit sich hinsichtlich der Anerkennung von Ausbildungsnachweisen nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Rechte und Pflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Dienstleistungserbringende Personen haben beim Erbringen der Dienstleistung im Geltungsbereich dieses Gesetzes die gleichen Rechte und Pflichten wie Personen mit einer Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 45: Zur Anwendung vgl. \u00a7 44 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004701116",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Meldung der dienstleistungserbringenden Person an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer beabsichtigt, im Sinne des \u00a7 44 Absatz 1 oder Absatz 2 Dienstleistungen zu erbringen, hat dies der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorher schriftlich zu melden. Die Meldung ist einmal j\u00e4hrlich zu erneuern, wenn die dienstleistungserbringende Person beabsichtigt, w\u00e4hrend des betreffenden Jahres vor\u00fcbergehend und gelegentlich Dienstleistungen im Geltungsbereich dieses Gesetzes zu erbringen. Wird die Meldung nach Satz 1 mittels eines Europ\u00e4ischen Berufsausweises vorgenommen, ist abweichend von Satz 2 die Meldung 18 Monate nach Ausstellung des Europ\u00e4ischen Berufsausweises zu erneuern.</P><P>(2) Bei der erstmaligen Meldung oder bei wesentlichen \u00c4nderungen hat die dienstleistungserbringende Person folgende Dokumente vorzulegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Staatsangeh\u00f6rigkeitsnachweis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Berufsqualifikationsnachweis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Dienstleistungserbringung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 44 Absatz 1 eine Bescheinigung \u00fcber die rechtm\u00e4\u00dfige Niederlassung im Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns in einem anderen Mitgliedstaat, die sich darauf erstreckt, dass der dienstleistungserbringenden Person die Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit zum Zeitpunkt der Vorlage der Bescheinigung nicht, auch nicht vor\u00fcbergehend, untersagt ist und keine Vorstrafen vorliegen, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 44 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 eine Bescheinigung \u00fcber die rechtm\u00e4\u00dfige Niederlassung im Beruf der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers in einem anderen Mitgliedstaat, oder im Fall des \u00a7 44 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 einen Nachweis in beliebiger Form dar\u00fcber, dass die dienstleistungserbringende Person den Beruf der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers w\u00e4hrend der vorhergehenden zehn Jahre mindestens ein Jahr lang rechtm\u00e4\u00dfig in einem oder in mehreren Mitgliedstaaten ausge\u00fcbt hat; dabei darf der dienstleistungserbringenden Person die Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit zum Zeitpunkt der Vorlage der Bescheinigung nicht, auch nicht vor\u00fcbergehend, untersagt sein, und es d\u00fcrfen keine Vorstrafen vorliegen und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erkl\u00e4rung der dienstleistungserbringenden Person, dass sie \u00fcber die zur Erbringung der Dienstleistung erforderlichen Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt.</LA></DD></DL>Die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Dienstleistung erforderlichen Kenntnisse der deutschen Sprache m\u00fcssen vorhanden sein.</P><P>(3) Im Fall der erstmaligen Dienstleistungserbringung nach \u00a7 44 Absatz 2 pr\u00fcft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den nach \u00a7 46 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 vorgelegten Berufsqualifikationsnachweis. \u00a7 41 Absatz 2 gilt entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass f\u00fcr wesentliche Unterschiede zwischen der beruflichen Qualifikation der dienstleistungserbringenden Person und der nach diesem Gesetz und der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe geforderten Ausbildung zum Beruf des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers Ausgleichsma\u00dfnahmen nur gefordert werden d\u00fcrfen, wenn die Unterschiede so gro\u00df sind, dass ohne den Nachweis der fehlenden Kenntnisse und F\u00e4higkeiten die \u00f6ffentliche Gesundheit gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Soweit dies f\u00fcr die Beurteilung der Frage, ob wesentliche Unterschiede vorliegen, erforderlich ist, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Niederlassungsmitgliedstaates Informationen \u00fcber die Ausbildungsg\u00e4nge der dienstleistungserbringenden Person anfordern. Der Ausgleich der fehlenden Kenntnisse und F\u00e4higkeiten erfolgt durch eine Eignungspr\u00fcfung.</P><P>(4) Sofern eine vorherige Meldung wegen der Dringlichkeit des T\u00e4tigwerdens nicht m\u00f6glich ist, hat die Meldung unverz\u00fcglich nach Erbringen der Dienstleistung zu erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 46: Zur Anwendung vgl. \u00a7 44 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Bescheinigungen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Einer oder einem Staatsangeh\u00f6rigen eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, die oder der im Geltungsbereich dieses Gesetzes den Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers auf Grund einer Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 aus\u00fcbt, ist auf Antrag f\u00fcr Zwecke der Dienstleistungserbringung in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum eine Bescheinigung dar\u00fcber auszustellen, dass sie oder er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Pflegefachfrau oder Pflegefachmann, als Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger oder als Altenpflegerin oder Altenpfleger rechtm\u00e4\u00dfig niedergelassen ist und ihr oder ihm die Aus\u00fcbung des Berufs nicht, auch nicht vor\u00fcbergehend, untersagt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die zur Aus\u00fcbung der jeweiligen T\u00e4tigkeit erforderliche berufliche Qualifikation verf\u00fcgt.</LA></DD></DL>Gleiches gilt f\u00fcr Drittstaaten und Drittstaatsangeh\u00f6rige, soweit sich hinsichtlich der Anerkennung von Ausbildungsnachweisen nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union eine Gleichstellung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 47: Zur Anwendung vgl. \u00a7 44 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Verwaltungszusammenarbeit bei Dienstleistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wird gegen die Pflichten nach \u00a7 45 versto\u00dfen, so hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Niederlassungsmitgliedstaates dieser dienstleistungserbringenden Person hier\u00fcber zu unterrichten.</P><P>(2) Im Falle von berechtigten Zweifeln sind die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden berechtigt, f\u00fcr jede Dienstleistungserbringung von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Niederlassungsmitgliedstaates Informationen \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Niederlassung sowie dar\u00fcber anzufordern, ob berufsbezogene disziplinarische oder strafrechtliche Sanktionen vorliegen.</P><P>(3) Auf Anforderung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum haben die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Deutschland nach Artikel 56 der Richtlinie 2005/36/EG der anfordernden Beh\u00f6rde Folgendes zu \u00fcbermitteln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle Informationen \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Niederlassung und die gute F\u00fchrung der dienstleistungserbringenden Person sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen dar\u00fcber, dass keine berufsbezogenen disziplinarischen oder strafrechtlichen Sanktionen vorliegen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 48: Zur Anwendung vgl. \u00a7 44 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001200000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Die L\u00e4nder bestimmen die zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Unterrichtungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Landes, in dem der Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns ausge\u00fcbt wird oder zuletzt ausge\u00fcbt worden ist, unterrichten die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Herkunftsmitgliedstaates \u00fcber das Vorliegen strafrechtlicher Sanktionen, \u00fcber die R\u00fccknahme, den Widerruf und die Anordnung des Ruhens der Erlaubnis, \u00fcber die Untersagung der Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit und \u00fcber Tatsachen, die eine dieser Sanktionen oder Ma\u00dfnahmen rechtfertigen w\u00fcrden; dabei sind die Vorschriften zum Schutz personenbezogener Daten einzuhalten.</P><P>(2) Erhalten die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der L\u00e4nder Ausk\u00fcnfte von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Aufnahmemitgliedstaaten, die sich auf die Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns auswirken k\u00f6nnten, so pr\u00fcfen sie die Richtigkeit der Sachverhalte, befinden \u00fcber Art und Umfang der durchzuf\u00fchrenden Pr\u00fcfungen und unterrichten den Aufnahmemitgliedstaat \u00fcber die Konsequenzen, die aus den \u00fcbermittelten Ausk\u00fcnften zu ziehen sind.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit benennen nach Mitteilung der L\u00e4nder gemeinsam die Beh\u00f6rden und Stellen, die f\u00fcr die Ausstellung oder Entgegennahme der in der Richtlinie 2005/36/EG genannten Ausbildungsnachweise und sonstigen Unterlagen oder Informationen zust\u00e4ndig sind, sowie die Beh\u00f6rden und Stellen, die die Antr\u00e4ge annehmen und Entscheidungen treffen k\u00f6nnen, die im Zusammenhang mit dieser Richtlinie stehen. Sie unterrichten die anderen Mitgliedstaaten und die Europ\u00e4ische Kommission unverz\u00fcglich \u00fcber die Benennung.</P><P>(4) Die f\u00fcr die Entscheidungen nach diesem Gesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen \u00fcbermitteln dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit statistische Aufstellungen \u00fcber die getroffenen Entscheidungen, die die Europ\u00e4ische Kommission f\u00fcr den nach Artikel 60 Absatz 1 der Richtlinie 2005/36/EG erforderlichen Bericht ben\u00f6tigt, zur Weiterleitung an die Kommission.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Vorwarnmechanismus",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die jeweils zust\u00e4ndige Stelle unterrichtet die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und der Schweiz \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Widerruf oder die R\u00fccknahme der Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2, die sofort vollziehbar oder unanfechtbar sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Verzicht auf die Erlaubnis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verbot der Aus\u00fcbung des Berufs der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers durch unanfechtbare gerichtliche Entscheidung oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das vorl\u00e4ufige Berufsverbot durch gerichtliche Entscheidung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Mitteilung nach Absatz 1 (Warnmitteilung) enth\u00e4lt folgende Angaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur Identifizierung der betroffenen Person erforderlichen Angaben, insbesondere Name, Vorname, Geburtsdatum und Geburtsort,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beruf der betroffenen Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber die Beh\u00f6rde oder das Gericht, die oder das die Entscheidung getroffen hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umfang der Entscheidung oder des Verzichts und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitraum, in dem die Entscheidung oder der Verzicht gilt.</LA></DD></DL>Die Warnmitteilung erfolgt unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch drei Tage nach Eintritt der Unanfechtbarkeit einer Entscheidung nach Absatz 1 Nummer 1 oder Nummer 3, nach Bekanntgabe einer Entscheidung nach Absatz 1 Nummer 4 oder nach einem Verzicht nach Absatz 1 Nummer 2. Sie ist \u00fcber das durch die Verordnung (EU) Nr. 1024/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2012 \u00fcber die Verwaltungszusammenarbeit mit Hilfe des Binnenmarkt-Informationssystems und zur Aufhebung der Entscheidung 2008/49/EG der Kommission (ABl. L 316 vom 14.11.2012, S. 1) eingerichtete Binnenmarkt-Informationssystem (IMI) zu \u00fcbermitteln. Zeitgleich mit der Warnmitteilung unterrichtet die Stelle, die die Warnmitteilung get\u00e4tigt hat, die betroffene Person \u00fcber die Warnmitteilung und deren Inhalt schriftlich unter Beif\u00fcgung einer Rechtsbehelfsbelehrung. Wird ein Rechtsbehelf gegen die Warnmitteilung eingelegt, erg\u00e4nzt die Stelle, die die Warnmitteilung get\u00e4tigt hat, die Warnmitteilung um einen entsprechenden Hinweis.</P><P>(3) Im Fall der Aufhebung einer in Absatz 1 genannten Entscheidung oder eines Widerrufs des Verzichts unterrichtet jeweils die zust\u00e4ndige Stelle die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und der Schweiz unverz\u00fcglich unter Angabe des Datums \u00fcber die Aufhebung der Entscheidung oder den Widerruf des Verzichts. Die zust\u00e4ndige Stelle unterrichtet die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und der Schweiz ebenfalls unverz\u00fcglich \u00fcber jede \u00c4nderung des nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 5 angegebenen Zeitraums. Die zust\u00e4ndige Stelle l\u00f6scht Warnmitteilungen nach Absatz 1 im IMI unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch drei Tage nach Aufhebung der Entscheidung oder Widerruf des Verzichts.</P><P>(4) Wird gerichtlich festgestellt, dass eine Person, die die Erteilung der Erlaubnis oder die Feststellung der Gleichwertigkeit ihrer Berufsqualifikation nach diesem Gesetz beantragt hat, dabei gef\u00e4lschte Berufsqualifikationsnachweise verwendet hat, unterrichtet die zust\u00e4ndige Stelle die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und der Schweiz \u00fcber die Identit\u00e4t dieser Person, insbesondere \u00fcber Name, Vorname, Geburtsdatum und Geburtsort, und den Umstand, dass diese Person gef\u00e4lschte Berufsqualifikationsnachweise verwendet hat. Die Unterrichtung erfolgt unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch drei Tage nach Unanfechtbarkeit der Feststellung \u00fcber das IMI. Absatz 2 Satz 4 und 5 gilt f\u00fcr die Unterrichtung nach Satz 1 entsprechend.</P><P>(5) Erg\u00e4nzend zu den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 ist die Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2015/983 der Kommission vom 24. Juni 2015 betreffend das Verfahren zur Ausstellung des Europ\u00e4ischen Berufsausweises und die Anwendung des Vorwarnmechanismus gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 159 vom 25.6.2015, S. 27) in der jeweils geltenden Fassung zu beachten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Weitere Aufgaben der jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entscheidung, ob die Erlaubnis erteilt wird, die Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 zu f\u00fchren, trifft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem die antragstellende Person die Pr\u00fcfung abgelegt hat.</P><P>(2) Die Entscheidungen \u00fcber den Zugang zur Ausbildung nach \u00a7 11, die Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen und die Anrechnung von Fehlzeiten trifft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem die Ausbildung durchgef\u00fchrt wird oder dem Antrag entsprechend durchgef\u00fchrt werden soll.</P><P>(3) Die Meldung der dienstleistungserbringenden Person nach \u00a7 46 nimmt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes entgegen, in dem die Dienstleistung erbracht werden soll oder erbracht worden ist. Sie fordert die Informationen nach \u00a7 46 Absatz 2 an.</P><P>(4) Die Informationen nach \u00a7 48 Absatz 3 werden durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes \u00fcbermittelt, in dem der Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers ausge\u00fcbt wird oder zuletzt ausge\u00fcbt worden ist. Die Unterrichtung des Herkunftsmitgliedstaates gem\u00e4\u00df \u00a7 48 Absatz 1 erfolgt durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem die Dienstleistung erbracht wird oder erbracht worden ist.</P><P>(5) Die Bescheinigungen nach \u00a7 46 Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes aus, in dem die antragstellende Person den Beruf der Pflegefachfrau oder des Pflegefachmanns, der Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder des Gesundheits- und Kinderkrankenpflegers oder der Altenpflegerin oder des Altenpflegers aus\u00fcbt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 52 Abs 1 und 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 59 Abs 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001300000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Fachkommission, Beratung, Aufbau unterst\u00fctzender Angebote und Forschung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschnitt 4 (\u00a7\u00a7 53 bis 54: Zur Anwendung vgl. \u00a7 59 Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005400000",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Fachkommission; Erarbeitung von Rahmenpl\u00e4nen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erarbeitung eines Rahmenlehrplans und eines Rahmenausbildungsplans f\u00fcr die Pflegeausbildung nach Teil 2 sowie zur Wahrnehmung der weiteren ihr nach diesem Gesetz zugewiesenen Aufgaben wird eine Fachkommission eingerichtet.</P><P>(2) Die Rahmenpl\u00e4ne der Fachkommission haben empfehlende Wirkung und sollen kontinuierlich, mindestens alle f\u00fcnf Jahre, durch die Fachkommission auf ihre Aktualit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls angepasst werden. Sie sind dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zur Pr\u00fcfung der Vereinbarkeit mit diesem Gesetz vorzulegen, erstmals bis zum 1. Juli 2019.</P><P>(3) Die Fachkommission besteht aus pflegefachlich, pflegep\u00e4dagogisch und pflegewissenschaftlich f\u00fcr die Aufgaben nach Absatz 1 ausgewiesenen Expertinnen und Experten. Sie wird vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr die Dauer von jeweils f\u00fcnf Jahren eingesetzt. Die Berufung der Mitglieder erfolgt durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit den L\u00e4ndern.</P><P>(4) Die Fachkommission gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit bedarf. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, die oder der Bevollm\u00e4chtigte der Bundesregierung f\u00fcr Pflege sowie jeweils eine Vertreterin oder ein Vertreter der Gesundheitsministerkonferenz, der Arbeits- und Sozialministerkonferenz und der Kultusministerkonferenz k\u00f6nnen an den Sitzungen der Fachkommission teilnehmen.</P><P>(5) Die Fachkommission wird bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben durch eine Gesch\u00e4ftsstelle, die beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung angesiedelt ist, unterst\u00fctzt. Die Fachaufsicht \u00fcber die Gesch\u00e4ftsstelle \u00fcben das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gemeinsam aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 53: Zur Anwendung vgl. \u00a7 59 Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005500000",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Beratung; Aufbau unterst\u00fctzender Angebote und Forschung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung \u00fcbernimmt die Aufgabe der Beratung und Information zur Pflegeausbildung nach diesem Gesetz, die Aufgabe des Aufbaus unterst\u00fctzender Angebote und Strukturen zur Organisation der Pflegeausbildung nach den Teilen 2 und 3 sowie zur Unterst\u00fctzung der Arbeit der Fachkommission die Aufgabe der Forschung zur Pflegeausbildung nach diesem Gesetz und zum Pflegeberuf nach Weisung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 54: Zur Anwendung vgl. \u00a7 59 Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001400000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Statistik und Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Statistik; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit werden erm\u00e4chtigt, f\u00fcr Zwecke dieses Gesetzes, gemeinsam durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates j\u00e4hrliche Erhebungen \u00fcber die bei der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 26 Absatz 4 zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach Teil 2 Abschnitt 3, auch in Verbindung mit \u00a7 59 Absatz 1, vorliegenden Daten als Bundesstatistik anzuordnen. Die Statistik kann folgende Sachverhalte umfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung, die weiteren an der Ausbildung beteiligten Einrichtungen sowie die Pflegeschulen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in der Ausbildung befindlichen Personen nach Geschlecht, Geburtsjahr, Beginn und Ende der Ausbildung, Grund der Beendigung der Ausbildung, Weiterbildung oder Umschulung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildungsverg\u00fctungen.</LA></DD></DL>Auskunftspflichtig sind die zust\u00e4ndigen Stellen gegen\u00fcber den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder.</P><P>(2) Die Befugnis der L\u00e4nder, zus\u00e4tzliche, von Absatz 1 nicht erfasste Erhebungen \u00fcber Sachverhalte des Pflege- oder Gesundheitswesens als Landesstatistik anzuordnen, bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005703116",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung, Finanzierung; Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit werden erm\u00e4chtigt, gemeinsam durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates in einer Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mindestanforderungen an die Ausbildung nach den Teilen 2, 3 und 5, einschlie\u00dflich der Zwischenpr\u00fcfung nach \u00a7 6 Absatz 5,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 2 Nummer 1, auch in Verbindung mit \u00a7 58 Absatz 3, oder nach \u00a7 14 Absatz 6 in Verbindung mit \u00a7 2 Nummer 1 oder nach \u00a7 14 Absatz 7 in Verbindung mit \u00a7 2 Nummer 1, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 58 Absatz 3 und \u00a7 59 Absatz 1, einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung nach \u00a7 39, auch in Verbindung mit \u00a7 37 Absatz 5, die Urkunde f\u00fcr die Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here zur Gliederung und Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung nach \u00a7 6 Absatz 3 und \u00fcber die Kooperationsvereinbarungen nach \u00a7 6 Absatz 4, auch in Verbindung mit \u00a7 59 Absatz 1,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here zur Errichtung, Zusammensetzung, Aufwandsentsch\u00e4digung und Konkretisierung der Aufgaben der Fachkommission nach \u00a7 53, auch in Verbindung mit \u00a7 59 Absatz 1,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here zu den Aufgaben der Gesch\u00e4ftsstelle nach \u00a7 53, auch in Verbindung mit \u00a7 59 Absatz 1, und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das N\u00e4here zu den Aufgaben des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung nach \u00a7 54, auch in Verbindung mit \u00a7 59 Absatz 1,</LA></DD></DL>zu regeln. Die Rechtsverordnung ist dem Bundestag zur Beschlussfassung zuzuleiten. Die Zuleitung erfolgt vor der Zuleitung an den Bundesrat. Die Rechtsverordnung kann durch Beschluss des Bundestages ge\u00e4ndert oder abgelehnt werden. Der Beschluss des Bundestages wird der Bundesregierung zugeleitet. Hinsichtlich Satz 1 Nummer 1 und 2 erfolgt der Erlass der Rechtsverordnung im Benehmen, hinsichtlich Satz 1 Nummer 5 und 6 im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung. Hinsichtlich Satz 1 Nummer 6 erfolgt der Erlass der Rechtsverordnung zudem im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen.</P><P>(2) In der Rechtsverordnung nach Absatz 1 ist f\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber von Ausbildungsnachweisen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 2 in Verbindung mit \u00a7 40 oder \u00a7 41 beantragen, Folgendes zu regeln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren bei der Pr\u00fcfung der Voraussetzungen des \u00a7 2 Nummer 2 und 3, insbesondere die Vorlage der von der antragstellenden Person vorzulegenden Nachweise und die Ermittlung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde entsprechend Artikel 50 Absatz 1 bis 3 in Verbindung mit Anhang VII der Richtlinie <NB>2005/36/EG,</NB></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflicht von Inhaberinnen und Inhabern von Ausbildungsnachweisen, nach Ma\u00dfgabe des Artikels 52 Absatz 1 der Richtlinie 2005/36/EG die Berufsbezeichnung des Aufnahmemitgliedstaates zu f\u00fchren und deren etwaige Abk\u00fcrzung zu verwenden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fristen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren \u00fcber die Voraussetzungen zur Dienstleistungserbringung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 44 bis 48,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelungen zur Durchf\u00fchrung und zum Inhalt der Anpassungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 40 Absatz 3 Satz 2 und \u00a7 41 Absatz 2 Satz 4 und Absatz 3 Satz 2,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren bei der Ausstellung eines Europ\u00e4ischen Berufsausweises.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit werden erm\u00e4chtigt, gemeinsam und im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung in der Pflege nach Teil 2 Abschnitt 3 und Teil 5; dies betrifft insbesondere<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die n\u00e4here Bestimmung der Ausbildungskosten nach \u00a7 27,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren der Ausbildungsbudgets einschlie\u00dflich der Vereinbarung der Pauschalen und Individualbudgets nach den \u00a7\u00a7 29 bis 31,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufbringung des Finanzierungsbedarfs sowie der Zahlverfahren nach \u00a7 33 Absatz 2 bis 7,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erbringung und Weiterleitung der Ausgleichszuweisungen nach \u00a7 34 Absatz 1 bis 3, die Verrechnung nach \u00a7 34 Absatz 4, die Abrechnung, Zur\u00fcckzahlung und nachtr\u00e4gliche Ber\u00fccksichtigung nach \u00a7 34 Absatz 5 und 6,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechnungslegung der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 35</LA></DD></DL>einschlie\u00dflich der erforderlichen Vorgaben zum Erheben, Verarbeiten und Nutzen personenbezogener Daten und zum Datenschutz, soweit es f\u00fcr das Verfahren zur Finanzierung der beruflichen Ausbildung in der Pflege erforderlich ist.</P><P>(4) Der Spitzenverband Bund der Kranken- und Pflegekassen, der Verband der Privaten Krankenversicherung, die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene und die Deutsche Krankenhausgesellschaft vereinbaren sp\u00e4testens bis drei Monate nach Verk\u00fcndung dieses Gesetzes im Benehmen mit den L\u00e4ndern Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Regelungsinhalte nach Absatz 3 Nummer 1 bis 5.</P><P>(5) Abweichungen durch Landesrecht von den Regelungen des Verwaltungsverfahrens in der auf Grundlage der Abs\u00e4tze 1 bis 3 erlassenen Rechtsverordnung sind ausgeschlossen. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen die L\u00e4nder Abweichungen von den durch Rechtsverordnung im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes erlassenen Fristenregelungen vorsehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001500000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG000900000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1, \u00a7 58 Absatz 1 oder Absatz 2 eine dort genannte Berufsbezeichnung f\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 Absatz 1, auch in Verbindung mit \u00a7 58 Absatz 3, als selbstst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tige Person eine dort genannte Aufgabe durchf\u00fchrt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 4 Absatz 3, auch in Verbindung mit \u00a7 58 Absatz 3, einer dort genannten Person eine dort genannte Aufgabe zur Durchf\u00fchrung gegen\u00fcber Dritten \u00fcbertr\u00e4gt oder die Durchf\u00fchrung der Aufgabe durch diese Person gegen\u00fcber Dritten duldet.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 2 und 3 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zehntausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu dreitausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001600000",
        "name": "Teil 5",
        "title": "Besondere Vorschriften \u00fcber die Berufsabschl\u00fcsse in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie in der Altenpflege",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "F\u00fchren der Berufsbezeichnungen in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie in der Altenpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Berufsbezeichnung \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpflegerin\u201c oder \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpfleger\u201c f\u00fchren will, bedarf der Erlaubnis.</P><P>(2) Wer die Berufsbezeichnung \u201eAltenpflegerin\u201c oder \u201eAltenpfleger\u201c f\u00fchren will, bedarf der Erlaubnis.</P><P>(3) Die \u00a7\u00a7 2 bis 4 sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften; Wahlrecht der Auszubildenden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Regelungen in Teil 2, \u00a7 52 Absatz 1 und 2 sowie Teil 4 Abschnitt 4 gelten entsprechend nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 5 sowie der \u00a7\u00a7 60 und 61.</P><P>(2) Ist im Ausbildungsvertrag ein Vertiefungseinsatz im speziellen Bereich der p\u00e4diatrischen Versorgung vereinbart, kann sich die oder der Auszubildende f\u00fcr das letzte Ausbildungsdrittel entscheiden, statt die bisherige Ausbildung nach Teil 2 fortzusetzen, eine Ausbildung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 60 mit dem Ziel durchzuf\u00fchren, eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 1 zu erhalten.</P><P>(3) Ist im Ausbildungsvertrag ein Vertiefungseinsatz im Bereich der allgemeinen Langzeitpflege in station\u00e4ren Einrichtungen oder der allgemeinen ambulanten Akut- und Langzeitpflege mit der Ausrichtung auf den Bereich der ambulanten Langzeitpflege vereinbart, kann sich die oder der Auszubildende f\u00fcr das letzte Ausbildungsdrittel entscheiden, statt die bisherige Ausbildung nach Teil 2 fortzusetzen, eine Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 61 mit dem Ziel durchzuf\u00fchren, eine Erlaubnis nach \u00a7 58 Absatz 2 zu erhalten.</P><P>(4) Der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung stellt sicher, dass die oder der Auszubildende vor Aus\u00fcbung des Wahlrechts die in \u00a7 7 Absatz 3 benannten Eins\u00e4tze jeweils mindestens zur H\u00e4lfte absolviert hat. Er stellt dar\u00fcber hinaus nach Aus\u00fcbung des Wahlrechts die Durchf\u00fchrung der jeweiligen gew\u00e4hlten Ausbildung nach \u00a7 60 oder \u00a7 61 selbst oder \u00fcber Kooperationsvertr\u00e4ge nach \u00a7 6 Absatz 4 mit anderen Einrichtungen und Pflegeschulen sicher.</P><P>(5) Das Wahlrecht nach Absatz 2 oder Absatz 3 soll vier Monate und kann fr\u00fchestens sechs Monate vor Beginn des letzten Ausbildungsdrittels gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung ausge\u00fcbt werden. Besteht ein Wahlrecht, muss der Ausbildungsvertrag nach \u00a7 16 Angaben zum Wahlrecht und zum Zeitpunkt der Aus\u00fcbung enthalten. Wird das Wahlrecht ausge\u00fcbt, ist der Ausbildungsvertrag nach \u00a7 16 entsprechend anzupassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006100000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Ausbildung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger; Ausbildungsziel und Durchf\u00fchrung der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlt die oder der Auszubildende nach \u00a7 59 Absatz 2, eine Ausbildung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger durchzuf\u00fchren, gilt \u00a7 5 f\u00fcr die weitere Ausbildung mit der Ma\u00dfgabe, dass die Kompetenzvermittlung speziell zur Pflege von Kindern und Jugendlichen erfolgt.</P><P>(2) Die praktische Ausbildung des letzten Ausbildungsdrittels ist in Bereichen der Versorgung von Kindern und Jugendlichen durchzuf\u00fchren. Der theoretische und praktische Unterricht des letzten Ausbildungsdrittels ist am Ausbildungsziel des Absatzes 1 auszurichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger; Ausbildungsziel und Durchf\u00fchrung der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hlt die oder der Auszubildende nach \u00a7 59 Absatz 3, eine Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger durchzuf\u00fchren, gilt \u00a7 5 f\u00fcr die weitere Ausbildung mit der Ma\u00dfgabe, dass die Kompetenzvermittlung speziell zur Pflege alter Menschen erfolgt.</P><P>(2) Die praktische Ausbildung des letzten Ausbildungsdrittels ist in Bereichen der Versorgung von alten Menschen durchzuf\u00fchren. Der theoretische und praktische Unterricht des letzten Ausbildungsdrittels ist am Ausbildungsziel des Absatzes 1 auszurichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung der Vorschriften \u00fcber die Berufsabschl\u00fcsse in der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie in der Altenpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit ermitteln bis zum 31. Dezember 2025, welcher Anteil der Auszubildenden das Wahlrecht nach \u00a7 59 Absatz 2 einerseits und nach \u00a7 59 Absatz 3 andererseits ausge\u00fcbt hat. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit berichten dem Deutschen Bundestag bis zum 31. Dezember 2025, welcher Anteil der Auszubildenden das Wahlrecht nach \u00a7 59 Absatz 2 einerseits und nach \u00a7 59 Absatz 3 andererseits ausge\u00fcbt hat. Der Bericht soll f\u00fcr den Fall, dass der jeweilige Anteil geringer als 50 Prozent ist, Vorschl\u00e4ge zur Anpassung des Gesetzes enthalten.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen Stellen nach \u00a7 26 Absatz 4 erheben f\u00fcr jedes Ausbildungsjahr zum Zweck der Evaluierung nach Absatz 1 die folgenden Angaben und \u00fcbermitteln sie an das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der in der Ausbildung befindlichen Personen, getrennt nach Wahl des Vertiefungseinsatzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der Personen nach \u00a7 59 Absatz 2, die das Wahlrecht aus\u00fcben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der Personen nach \u00a7 59 Absatz 3, die das Wahlrecht aus\u00fcben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR258110017BJNG001700000",
        "name": "Teil 6",
        "title": "Anwendungs- und \u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Nichtanwendung des Berufsbildungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Ausbildung nach diesem Gesetz findet das Berufsbildungsgesetz, soweit nicht die Aufgaben des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung nach \u00a7 53 Absatz 5 Satz 1 und \u00a7 54 in Verbindung mit \u00a7 90 Absatz 3a des Berufsbildungsgesetzes betroffen sind, keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Fortgeltung der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>Eine Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach dem Krankenpflegegesetz in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung oder nach dem Altenpflegegesetz in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung bleibt durch dieses Gesetz unber\u00fchrt. Sie gilt zugleich als Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1. Die die Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 betreffenden Vorschriften sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006600000",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Weitergeltung staatlicher Anerkennungen von Schulen; Bestandsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Schulen, die am 31. Dezember 2019 nach den Vorschriften des Krankenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung staatlich anerkannt sind, gelten weiterhin als staatlich anerkannt nach \u00a7 6 Absatz 2, wenn die Anerkennung nicht nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 widerrufen wird.</P><P>(2) Altenpflegeschulen, die am 31. Dezember 2019 nach den Vorschriften des Altenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung staatlich anerkannt sind, gelten weiterhin als staatlich anerkannt nach \u00a7 6 Absatz 2, wenn die Anerkennung nicht nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 widerrufen wird.</P><P>(3) Staatliche Anerkennungen von Schulen nach Absatz 1 oder von Altenpflegeschulen nach Absatz 2 sind zu widerrufen, falls das Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 9 Absatz 1 und 2 nicht bis zum 31. Dezember 2029 nachgewiesen wird. Am 31. Dezember 2019 bestehende staatliche Schulen nach den Vorschriften des Krankenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung oder nach den Vorschriften des Altenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung setzen die Voraussetzungen nach \u00a7 9 Absatz 1 und 2 bis zum 31. Dezember 2029 um. \u00a7 9 Absatz 3 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Die Voraussetzungen des \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 1 und 2 gelten als erf\u00fcllt, wenn als Schulleitung oder Lehrkr\u00e4fte Personen eingesetzt werden, die am 31. Dezember 2019 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine staatliche oder staatlich anerkannte (Kinder-) Krankenpflegeschule oder eine staatliche oder staatlich anerkannte Altenpflegeschule rechtm\u00e4\u00dfig leiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Lehrkr\u00e4fte an einer staatlichen oder staatlich anerkannten (Kinder-)Krankenpflegeschule oder an einer staatlichen oder staatlich anerkannten Altenpflegeschule rechtm\u00e4\u00dfig unterrichten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualifikation zur Leitung oder zur T\u00e4tigkeit als Lehrkraft an einer staatlichen oder staatlich anerkannten (Kinder-)Krankenpflegeschule oder an einer staatlichen oder staatlich anerkannten Altenpflegeschule verf\u00fcgen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an einer Weiterbildung zur Leitung einer staatlichen oder staatlich anerkannten Altenpflegeschule oder zur Lehrkraft teilnehmen und diese bis zum 31. Dezember 2020 erfolgreich abschlie\u00dfen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006700000",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr begonnene Ausbildungen nach dem Krankenpflegegesetz oder dem Altenpflegegesetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Ausbildung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gesundheits- und Krankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Krankenpfleger oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder zum Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger,</LA></DD></DL>die vor Ablauf des 31. Dezember 2019 begonnen wurde, kann bis zum 31. Dezember 2024 auf der Grundlage der Vorschriften des Krankenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung abgeschlossen werden. Nach Abschluss der Ausbildung erh\u00e4lt die antragstellende Person, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 vorliegen, die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung \u201eGesundheits- und Krankenpflegerin\u201c oder \u201eGesundheits- und Krankenpfleger\u201c oder die Bezeichnung \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpflegerin\u201c oder \u201eGesundheits- und Kinderkrankenpfleger\u201c zu f\u00fchren. Die M\u00f6glichkeit der \u00dcberleitung einer vor Au\u00dferkrafttreten des Krankenpflegegesetzes nach den Vorschriften des Krankenpflegegesetzes begonnenen Ausbildung in die neue Pflegeausbildung nach Teil 2 bleibt hiervon unber\u00fchrt; das N\u00e4here regeln die L\u00e4nder.</P><P>(2) Eine Ausbildung zur Altenpflegerin oder zum Altenpfleger, die vor Ablauf des 31. Dezember 2019 begonnen wurde, kann bis zum 31. Dezember 2024 auf der Grundlage der Vorschriften des Altenpflegegesetzes, einschlie\u00dflich der darin enthaltenen Kostenregelungen, in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung abgeschlossen werden. Nach Abschluss der Ausbildung erh\u00e4lt die antragstellende Person, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 vorliegen, die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung \u201eAltenpflegerin\u201c oder \u201eAltenpfleger\u201c zu f\u00fchren. Die M\u00f6glichkeit der \u00dcberleitung einer vor Au\u00dferkrafttreten des Altenpflegegesetzes nach den Vorschriften des Altenpflegegesetzes begonnenen Ausbildung in die neue Pflegeausbildung nach Teil 2 bleibt hiervon unber\u00fchrt; das N\u00e4here regeln die L\u00e4nder.</P><P>(3) F\u00fcr die Finanzierung der Ausbildung nach Absatz 1 Satz 1 gilt \u00a7 17a des Krankenhausfinanzierungsgesetzes in der am 31. Dezember 2018 geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE007100116",
        "name": "\u00a7 66a",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Entscheidung \u00fcber einen Antrag auf Anerkennung einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes und au\u00dferhalb eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz erworbenen abgeschlossenen Berufsausbildung kann noch bis zum 31. Dezember 2024 auf der Grundlage der Vorschriften des Krankenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung oder auf der Grundlage der Vorschriften des Altenpflegegesetzes in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung getroffen werden.</P><P>(2) F\u00fcr Entscheidungen \u00fcber einen Antrag auf Anerkennung einer in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erworbenen oder anerkannten abgeschlossenen Berufsausbildung gilt Absatz 1 entsprechend, soweit nicht die Voraussetzungen nach \u00a7 41 Absatz 1 erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006800000",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Kooperationen von Hochschulen und Pflegeschulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Bestehende Kooperationen von Hochschulen mit Schulen auf der Grundlage von \u00a7 4 Absatz 6 des Krankenpflegegesetzes oder mit Altenpflegeschulen auf der Grundlage von \u00a7 4 Absatz 6 des Altenpflegegesetzes k\u00f6nnen auf Antrag zur Durchf\u00fchrung der hochschulischen Pflegeausbildung nach Teil 3 bis zum 31. Dezember 2031 fortgef\u00fchrt werden. Kooperiert die Hochschule bei den Lehrveranstaltungen mit einer Schule nach Satz 1, stellt sie sicher, dass die Ausbildungsziele erreicht werden. Eine Kooperation kann nur erfolgen, wenn der Anteil der Lehrveranstaltungen an der Hochschule deutlich \u00fcberwiegt. Die Schule nach Satz 1 kann die Praxisbegleitung anteilig \u00fcbernehmen.</P><P>(2) Neue Kooperationen von Hochschulen und Pflegeschulen k\u00f6nnen auf Antrag unter Beachtung der weiteren Ma\u00dfgaben des Absatzes 1 zugelassen werden, soweit dies zur F\u00f6rderung der hochschulischen Pflegeausbildung nach Teil 3 erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit evaluieren bis zum 31. Dezember 2024 die Wirkung des \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 3 auf wissenschaftlicher Grundlage.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit evaluieren bis zum 31. Dezember 2029 die Wirkung der \u00a7\u00a7 53 und 54 auf wissenschaftlicher Grundlage.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit \u00fcberpr\u00fcfen bis zum 31. Dezember 2029 die Wirkung des \u00a7 67 auf wissenschaftlicher Grundlage im Rahmen einer umfassenden Evaluierung der hochschulischen Ausbildung.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit evaluieren bis zum 31. Dezember 2025 die Wirkungen des Teils 2 Abschnitt 3 auf wissenschaftlicher Grundlage.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR258110017BJNE007000000",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 41 Absatz 1 Satz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR258110017BJNG001700000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 2606 - 2610)</kommentar></noindex></P><BR /><P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"24*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col5\" colwidth=\"25*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Land</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Ausbildungsnachweis</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Ausstellende Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">Berufsbezeichnung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">Stichtag</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Belgi<F>\u0451</F>/<BR /> Belgique/<BR /> Belgien</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013<BR /> Diploma gegradueerde<BR /> verpleger/verpleegster/<BR /> Dipl\u00f4me d\u2018infirmier(\u00e8re)<BR /> gradu\u00e9(e)/Diplom eines (einer) graduierten Krankenpflegers (-pflegerin)<BR /> \u2013<BR /> Diploma in de ziekenhuis-<BR /> verpleegkunde/<BR /> Brevet d\u2018infirmier(\u00e8re)<BR /> hospitalier(\u00e8re)/Brevet<BR /> eines (einer) Krankenpflegers (-pflegerin)<BR /> \u2013<BR /> Brevet van verpleeg-<BR /> assistent(e)/Brevet<BR /> d\u2018hospitalier(\u00e8re)/<BR /> Brevet einer Pflegeassistentin</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u2013<BR /> De erkende opleidingsinstituten/Les<BR /> \u00e9tablissements<BR /> d\u2018enseignement<BR /> reconnus/Die anerkannten Ausbildungsanstalten<BR /> \u2013<BR /> De bevoegde<BR /> Examencommissie<BR /> van de Vlaamse<BR /> Gemeenschap/Le Jury comp\u00e9tent d\u2018enseignement de la Communaut\u00e9 fran\u00e7aise/Die zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse der Deutschsprachigen Gemeinschaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u2013<BR /> Hospitalier(\u00e8re)/<BR /> Verpleegassistent(e)<BR /> \u2013<BR /> Infirmier(\u00e8re)<BR /> hospitalier(\u00e8re)/Ziekenhuisverpleger (-verpleegster)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0438\u044f</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><F>\u0414\u0438\u043f\u043b\u043e\u043c\u0430 \u0437\u0430 \u0432\u0438\u0441\u0448\u0435</F><BR /><F>\u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u043e\u0432\u0430\u043d\u0438\u0435 \u043d\u0430</F><BR /><F>\u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u043e\u0432\u0430\u0442\u0435\u043b\u043d\u043e-\u043a\u0432\u0430\u043b\u0438\u0444\u0438\u043a\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u043d\u0430 \u0441\u0442\u0435\u043f\u0435\u043d ,\u0411\u0430\u043a\u0430\u043b\u0430\u0432\u044a\u0440\u2018 \u0441</F><BR /><F>\u043f\u0440\u043e\u0444\u0435\u0441\u0438\u043e\u043d\u0430\u043b\u043d\u0430 \u043a\u0432\u0430\u043b\u0438\u0444\u0438\u043a\u0430\u0446\u0438\u044f ,\u041c\u0435\u0434\u0438\u0446\u0438\u043d\u0441\u043a\u0430 \u0441\u0435\u0441\u0442\u0440\u0430\u2018</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><F>\u0423\u043d\u0438\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><F>\u041c\u0435\u0434\u0438\u0446\u0438\u043d\u0441\u043a\u0430 \u0441\u0435\u0441\u0442\u0440\u0430</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Januar 2007</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u010c</F>esk\u00e1 republika</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013<BR /> 1. Diplom o ukon<F>\u010d</F>en\u00ed studia ve studijn\u00edm programu<BR /> o<F>\u0161</F>et<F>\u0159</F>ovatelstv\u00ed ve studijn\u00edm oboru v\u0161eobecn\u00e1 sestra<BR /> (bakal\u00e1<F>\u0159</F>, Bc.), zusammen mit folgender Bescheinigung: Vysv d<F>\u010d</F>en\u00ed o st\u00e1tn\u00ed z\u00e1v re<F>\u010d</F>n\u00e9 zkou\u0161ce<BR /> \u2013<BR /> 2. Diplom o ukon<F>\u010d</F>en\u00ed studia ve studijn\u00edm oboru<BR /> diplomovan\u00e1 v\u0161eobecn\u00e1<BR /> sestra (diplomovan\u00fd<BR /> specialista, DiS.),<BR /> zusammen mit folgender Bescheinigung: Vysv d<F>\u010d</F>en\u00ed o absolutoriu</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Vysok\u00e1 \u0161kola z<F>\u0159</F>\u00edzen\u00e1<BR /> nebo uznan\u00e1 st\u00e1tem<BR /> 2.<BR /> Vy\u0161\u0161\u00ed odborn\u00e1 \u0161kola<BR /> z<F>\u0159</F>\u00edzen\u00e1 nebo uznan\u00e1<BR /> st\u00e1tem</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1.<BR /> V\u0161eobecn\u00e1 sestra<BR /> 2.<BR /> V\u0161eobecn\u00fd o\u0161et<F>\u0159</F>ovatel</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Danmark</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eksamensbevis efter gennemf\u00f8rt sygeplejerskeuddannelse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Sygeplejeskole godkendt af Undervisningsministeriet</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Sygeplejerske</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Eesti</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Diplom \u00f5e erialal</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Tallinna Meditsiinikool<BR /> 2.<BR /> Tartu Meditsiinikool<BR /> 3.<BR /> Kohtla-J\u00e4rve<BR /> Meditsiinikool</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00f5de</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03c2</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /><F>\u03a0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf \u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F><BR /><F>\u03a0\u03b1\u03bd/\u03bc\u03af\u03bf\u03c5 \u0391\u03b8\u03b7\u03bd\u03ce\u03bd</F><BR /> 2.<BR /><F>\u03a0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf \u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F><BR /><F>\u03a4\u03b5\u03c7\u03bd\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03b9\u03ba\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u0395\u03ba\u03c0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u0399\u03b4\u03c1\u03c5\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd</F> (T.E.I)<BR /> 3.<BR /><F>\u03a0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf \u0391\u03be\u03b9\u03c9\u03bc\u03b1\u03c4\u03b9\u03ba\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F><BR /> 4.<BR /><F>\u03a0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf \u0391\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u039d\u03bf\u03c3\u03bf\u03ba\u03cc\u03bc\u03c9\u03bd \u03c0\u03c1\u03ce\u03b7\u03bd</F><BR /><F>\u0391\u03bd\u03c9\u03c4\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd \u03a3\u03c7\u03bf\u03bb\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf\u03c5 \u03a5\u03b3\u03b5\u03af\u03b1\u03c2</F><BR /><F>\u03ba\u03b1\u03b9 \u03a0\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03b9\u03b1\u03c2</F><BR /> 5.<BR /><F>\u03a0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf \u0391\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u039d\u03bf\u03c3\u03bf\u03ba\u03cc\u03bc\u03c9\u03bd \u03ba\u03b1\u03b9</F><BR /><F>\u0395\u03c0\u03b9\u03c3\u03ba\u03b5\u03c0\u03c4\u03c1\u03b9\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u03c0\u03c1\u03ce\u03b7\u03bd \u0391\u03bd\u03c9\u03c4\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd</F><BR /><F>\u03a3\u03c7\u03bf\u03bb\u03ce\u03bd</F><BR /><F>\u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf\u03c5 \u03a5\u03b3\u03b5\u03af\u03b1\u03c2</F><BR /><F>\u03ba\u03b1\u03b9 \u03a0\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03b9\u03b1\u03c2</F><BR /> 6.<BR /><F>\u03a0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf \u03a4\u03bc\u03ae\u03bc\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2</F><BR /><F>\u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /><F>\u03a0\u03b1\u03bd\u03b5\u03c0\u03b9\u03c3\u03c4\u03ae\u03bc\u03b9\u03bf \u0391\u03b8\u03b7\u03bd\u03ce\u03bd</F><BR /> 2.<BR /><F>\u03a4\u03b5\u03c7\u03bd\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03b9\u03ba\u03ac</F><BR /><F>\u0395\u03ba\u03c0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ac</F><BR /><F>\u0399\u03b4\u03c1\u03cd\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf</F><BR /><F>\u0395\u03b8\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2 \u03a0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b5\u03af\u03b1\u03c2 \u03ba\u03b1\u03b9</F><BR /><F>\u0398\u03c1\u03b7\u03c3\u03ba\u03b5\u03c5\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd</F><BR /> 3.<BR /><F>\u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf \u0395\u03b8\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F><BR /><F>\u2018\u0391\u03bc\u03c5\u03bd\u03b1\u03c2</F><BR /> 4.<BR /><F>\u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf \u03a5\u03b3\u03b5\u03af\u03b1\u03c2</F><BR /><F>\u03ba\u03b1\u03b9 \u03a0\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03b9\u03b1\u03c2</F><BR /> 5.<BR /><F>\u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf \u03a5\u03b3\u03b5\u03af\u03b1\u03c2</F><BR /><F>\u03ba\u03b1\u03b9 \u03a0\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03b9\u03b1\u03c2</F><BR /> 6.<BR /><F>KATEE \u03a5\u03c0\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf\u03c5</F><BR /><F>\u0395\u03b8\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2 \u03a0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b5\u03af\u03b1\u03c2</F><BR /><F>\u03ba\u03b1\u03b9 \u0398\u03c1\u03b7\u03c3\u03ba\u03b5\u03c5\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><F>\u0394\u03af\u03c0\u03bb\u03c9\u03bc\u03b1\u03c4\u03bf\u00fa\u03c7o\u03c2 \u03ae \u03c0\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf\u00fa\u03c7o\u03c2</F><BR /><F>v\u03bf\u03c3\u03bf\u03ba\u03cc\u03bco\u03c2, v\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03ae\u03c2 \u03ae v\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03c1\u03b9\u03b1</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Januar 1981</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Espa\u00f1a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">T\u00edtulo de Diplomado<BR /> universitario en Enfermer\u00eda</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u2013<BR /> Ministerio de Educaci\u00f3n y<BR /> Cultura<BR /> \u2013<BR /> El rector de una universidad</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Enfermero/a<BR /> diplomado/a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Januar 1986</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">France</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013<BR /> Dipl\u00f4me d\u2018Etat<BR /> d\u2018infirmier(\u00e8re)<BR /> \u2013<BR /> Dipl\u00f4me d\u2018Etat<BR /> d\u2018infirmier(\u00e8re)<BR /> d\u00e9livr\u00e9 en vertu du d\u00e9cret no 99-1147<BR /> du 29 d\u00e9cembre 1999</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Le minist\u00e8re de la sant\u00e9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Infirmier(\u00e8re)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Hrvatska</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Svjedod\u017eba<BR /> \u201emedicinska sestra<BR /> op<F>\u0107</F>e njege/medicinski<BR /> tehni<F>\u010d</F>ar op<F>\u0107</F>e njege\u201c<BR /> 2.<BR /> Svjedod\u017eba<BR /> \u201eprvostupnik<BR /> (baccalaureus)<BR /> sestrinstva/<BR /> prvostupnica<BR /> (baccalaurea)<BR /> sestrinstva\u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Srednje strukovne \u0161kole koje izvode program za stjecanje kvalifikacije \u201emedicinska sestra op<F>\u0107</F>e njege/medicinski tehni<F>\u010d</F>ar op<F>\u0107</F>e njege\u201c<BR /> 2.<BR /> Medicinski fakulteti sveu<F>\u010d</F>ili\u0161ta u Republici Hrvatskoj Sveu<F>\u010d</F>ili\u0161ta u Republici Hrvatskoj Veleu<F>\u010d</F>ili\u0161ta u Republici Hrvatskoj</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">1.<BR /> medicinska<BR /> sestra op<F>\u0107</F>e<BR /> njege/<BR /> medicinski<BR /> tehni<F>\u010d</F>ar<BR /> op<F>\u0107</F>e njege<BR /> 2.<BR /> prvostupnik<BR /> (<I>baccalaureus</I>)<BR /> sestrinstva/<BR /> prvostupnica<BR /> (<I>baccalaurea</I>)<BR /> sestrinstva</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Juli 2013</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ireland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Certificate of Registered<BR /> General Nurse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">An Bord Altranais<BR /> (The Nursing Board)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Registered General Nurse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Italia</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Diploma di infermiere<BR /> professionale</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Scuole riconosciute dallo Stato</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Infermiere professionale</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u039a\u03cd\u03c0\u03c1\u03bf\u03c2</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><F>\u0394\u03af\u03c0\u03c9\u03bc\u03b1 \u0393\u03b5\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2 \u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><F>\u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae \u03a3\u03c7\u03bf\u03bb\u03ae</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><F>E\u03b3\u03b3\u03b5\u03b3\u03c1\u03b1\u03bc\u03bc\u03adv\u03bf\u03c2</F><BR /><F>\u039d\u03bf\u03c3\u03b7\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae\u03c2</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Latvija</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Diploms par m<F>\u0101</F>sas<BR /> kvalifik<F>\u0101</F>cijas ieg<F>\u016b</F>\u0161anu<BR /> 2.<BR /> M<F>\u0101</F>sas diploms</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> M<F>\u0101</F>su skolas<BR /> 2.<BR /> Universit<F>\u0101</F>tes tipa<BR /> augstskola<BR /> pamatojoties uz<BR /> Valsts eks<F>\u0101</F>menu<BR /> komisijas l<F>\u0113</F>mumu</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">M<F>\u0101</F>sa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Lietuva</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Auk\u0161tojo mokslo diplomas,<BR /> nurodantis suteikt<F>\u0105</F><BR /> bendrosios praktikos<BR /> slaugytojo profesin<F>\u0119</F><BR /> kvalifikacij<F>\u0105</F><BR /> 2.<BR /> Auk\u0161tojo mokslo diplomas<BR /> (neuniversitetin<F>\u0117</F>s studijos),<BR /> nurodantis suteikt<F>\u0105</F><BR /> bendrosios praktikos<BR /> slaugytojo profesin<F>\u0119</F><BR /> kvalifikacij<F>\u0105</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Universitetas<BR /> 2.<BR /> Kolegija</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Bendrosios praktikos<BR /> slaugytojas</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Luxembourg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013<BR /> Dipl\u00f4me d\u2018Etat infirmier<BR /> \u2013<BR /> Dipl\u00f4me d\u2018Etat infirmier<BR /> hospitalier gradu\u00e9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Minist\u00e8re de l\u2018\u00e9ducation nationale, de la formation professionnelle et des sports</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Infirmier</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Magyarorsz\u00e1g</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> \u00c1pol\u00f3 bizony\u00edtv\u00e1ny<BR /> 2.<BR /> Diplom\u00e1s \u00e1pol\u00f3 oklev\u00e9l<BR /> 3.<BR /> Egyetemi okleveles \u00e1pol\u00f3 oklev\u00e9l</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Iskola<BR /> 2.<BR /> Egyetem/f<F>\u0151</F>iskola<BR /> 3.<BR /> Egyetem</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u00c1pol\u00f3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Malta</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Lawrja jew diploma<BR /> fl-istudji tal-infermerija</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Universita\u2018 ta\u2018 Malta</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Infermier Registrat<BR /> tal-Ewwel Livell</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nederland</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Diploma\u2018s verpleger A,<BR /> verpleegster A,<BR /> verpleegkundige A<BR /> 2.<BR /> Diploma verpleegkundige<BR /> MBOV (Middelbare<BR /> Beroepsopleiding<BR /> Verpleegkundige)<BR /> 3.<BR /> Diploma verpleegkundige<BR /> HBOV<BR /> (Hogere Beroepsopleiding Verpleegkundige)<BR /> 4.<BR /> Diploma beroepsonderwijs<BR /> verpleegkundige \u2013<BR /> Kwalificatieniveau 4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Door een van<BR /> overheidswege<BR /> benoemde<BR /> examencommissie<BR /> 2.<BR /> Door een van<BR /> overheidswege<BR /> benoemde<BR /> examencommissie<BR /> 3.<BR /> Door een van<BR /> overheidswege<BR /> benoemde<BR /> examencommissie<BR /> 4.<BR /> Door een van<BR /> overheidswege<BR /> aangewezen<BR /> opleidingsinstelling</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Verpleegkundige</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">29. Juni 1979</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5.<BR /> Diploma hogere<BR /> beroepsopleiding<BR /> verpleegkundige \u2013<BR /> Kwalificatieniveau 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">5.<BR /> Door een van<BR /> overheidswege<BR /> aangewezen<BR /> opleidingsinstelling</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00d6sterreich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Diplom als \u201eDiplomierte Gesundheits- und Krankenschwester,<BR /> Diplomierter Gesundheits- und Krankenpfleger\u201c<BR /> 2.<BR /> Diplom als \u201eDiplomierte Krankenschwester,<BR /> Diplomierter Krankenpfleger\u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Schule f\u00fcr allgemeine Gesundheits- und Krankenpflege<BR /> 2.<BR /> Allgemeine Krankenpflegeschule</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">\u2013<BR /> Diplomierte Krankenschwester<BR /> \u2013<BR /> Diplomierter Kranken- pfleger</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">1. Januar 1994</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Polska</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dyplom uko<F>\u0144</F>czenia studi\u00f3w wy<F>\u017c</F>szych na kierunku<BR /> piel<F>\u0119</F>gniarstwo z tytu\u0142em \u201emagister piel<F>\u0119</F>gniarstwa\u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Instytucja prowadz<F>\u0105</F>ca kszta\u0142cenie na poziomie wy<F>\u017c</F>szym uznana przez w\u0142a\u0161ciwe w\u0142adze<BR /> (von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anerkannte h\u00f6here Bildungseinrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Pielegniarka</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Portugal</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Diploma do curso do enfermagem geral<BR /> 2.<BR /> Diploma/carta de curso de bacharelato em enfermagem<BR /> 3.<BR /> Carta de curso de licenciatura em enfermagem</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Escolas de<BR /> Enfermagem<BR /> 2.<BR /> Escolas Superiores de Enfermagem<BR /> 3.<BR /> Escolas Superiores de Enfermagem; Escolas <BR /> Superiores de Sa\u00fade</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Enfermeiro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Januar 1986</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Rom\u00e2nia</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1.<BR /> Diplom<F>\u0103</F> de absolvire de asistent medical generalist cu studii superioare de scurt<F>\u0103</F> durat<F>\u0103</F><BR /> 2.<BR /> Diplom<F>\u0103</F> de licen<F>\u0163\u0103</F> de asistent medical generalist cu studii superioare de lung<F>\u0103</F> durat<F>\u0103</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1.<BR /> Universit<F>\u0103\u0163</F>i<BR /> 2.<BR /> Universit<F>\u0103\u0163</F>i</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">asistent medical generalist</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1. Januar 2007</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Slovenija</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Diploma, s katero se podeljuje strokovni naslov \u201ediplomirana medicinska sestra/diplomirani zdravstvenik\u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Univerza<BR /> 2.<BR /> Visoka strokovna \u0161ola</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Diplomirana medicinska sestra/<BR /> Diplomirani zdravstvenik</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Slovensko</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1.<BR /> Vysoko\u0161kolsk\u00fd diplom o udelen\u00ed akademick\u00e9ho titulu \u201emagister z o\u0161etrovatel'stva\u201c (\u201eMgr.\u201c)<BR /> 2.<BR /> Vysoko\u0161kolsk\u00fd diplom o udelen\u00ed akademick\u00e9ho titulu \u201ebakal\u00e1r z o\u0161etro-<BR /> vatel'stva\u201c (\u201eBc.\u201c)<BR /> 3.<BR /> Absolventsk\u00fd diplom v \u0161tudijnom odbore diplomovan\u00e1 v\u0161eobecn\u00e1 sestra</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1.<BR /> Vysok\u00e1 \u0161kola<BR /> 2.<BR /> Vysok\u00e1 \u0161kola<BR /> 3.<BR /> Stredn\u00e1 zdravotn\u00edcka \u0161kola</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Sestra</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">1. Mai 2004</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Suomi/Finland</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1.<BR /> Sairaanhoitajan tutkinto/Sjuksk\u00f6tarexamen<BR /> 2.<BR /> Sosiaali- ja terveysalan ammattikorkeakoulu-<BR /> tutkinto, sairaanhoitaja (AMK)/Yrkesh\u00f6gskole-<BR /> examen inom h\u00e4lsov\u00e5rd och det sociala omr\u00e5det, sjuksk\u00f6tare (YH)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1.<BR /> Terveydenhuoltooppilaitokset/<BR /> H\u00e4lsov\u00e5rdsl\u00e4roanstalter<BR /> 2.<BR /> Ammattikorkeakoulut/<BR /> Yrkesh\u00f6gskolor</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sairaanhoitaja/<BR /> Sjuksk\u00f6tare</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1. Januar 1994</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sverige</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sjuksk\u00f6terskeexamen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Universitet eller h\u00f6gskola</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Sjuksk\u00f6terska</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1. Januar 1994</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">United<BR /> Kingdom</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Statement of Registration as a Registered General Nurse in part 1 or part 12 of the register kept by the United Kingdom Central Council for Nursing,<BR /> Midwifery and Health<BR /> Visiting</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Various</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u2013<BR /> State Registered Nurse<BR /> \u2013<BR /> Registered General Nurse</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">29. Juni 1979</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
