{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR059900013",
    "firstPublished": "2013-03-22",
    "sourceTimestamp": "20130703220022",
    "titleShort": "Pflegebed\u00fcrftigenbeteiligungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Beteiligung der auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen sowie der pflegenden Angeh\u00f6rigen im Bereich der Begutachtung und Qualit\u00e4tssicherung der Sozialen Pflegeversicherung",
    "abbreviation": "PfleBeteiligungsV",
    "slug": "pflebeteiligungsv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 599",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.3.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 118 Absatz 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Soziale Pflegeversicherung \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 45 des Gesetzes vom 23. Oktober 2012 (BGBl. I S. 2246) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung ma\u00dfgeblicher Organisationen auf Bundesebene",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ma\u00dfgebliche Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen sowie der pflegenden Angeh\u00f6rigen auf Bundesebene im Sinne des \u00a7 118 des Elften Buches Sozialgesetzbuch sind Organisationen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nach ihrer Satzung ideell und nicht nur vor\u00fcbergehend f\u00fcr die Belange von pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen sowie der pflegenden Angeh\u00f6rigen oder f\u00fcr die Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen sowie der pflegenden Angeh\u00f6rigen einsetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in ihrer inneren Ordnung demokratischen Grunds\u00e4tzen entsprechen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gem\u00e4\u00df ihrem Mitgliederkreis oder ihrer Aufgabenstellung dazu berufen sind, die Interessen von pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen sowie der pflegenden Angeh\u00f6rigen oder der Selbsthilfe pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen sowie der pflegenden Angeh\u00f6rigen auf Bundesebene zu vertreten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine sachgerechte Aufgabenerf\u00fcllung bieten; dabei sind Art und Umfang der bisherigen T\u00e4tigkeit, der Mitgliederkreis oder ihre Aufgabenstellung und die Leistungsf\u00e4higkeit zu ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch Offenlegung ihrer Finanzierung nachweisen k\u00f6nnen, dass sie neutral und unabh\u00e4ngig arbeiten, und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinn\u00fctzige Zwecke verfolgen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anerkannte Organisationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Als ma\u00dfgebliche Organisationen f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen und der Selbsthilfe der pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen auf Bundesebene gelten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Sozialverband Vdk Deutschland e. V.,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Sozialverband Deutschland e. V. \u2013 Bundesverband \u2013,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesarbeitsgemeinschaft SELBSTHILFE von Menschen mit Behinderung und chronischer Erkrankung und ihren Angeh\u00f6rigen e. V.,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Interessenvertretung Selbstbestimmt Leben in Deutschland e. V.,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen e. V. und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Bundesverband der Verbraucherzentralen und Verbraucherverb\u00e4nde \u2013 Verbraucherzentrale Bundesverband e. V.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anerkennung weiterer Organisationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann auf Antrag weitere Organisationen, die nicht Mitglied der in \u00a7 2 genannten Verb\u00e4nde sind, als ma\u00dfgebliche Organisation auf Bundesebene anerkennen, wenn die antragstellende Organisation die gem\u00e4\u00df \u00a7 1 erforderlichen Kriterien erf\u00fcllt und diese nachweist. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gibt den L\u00e4ndern innerhalb einer angemessenen Frist vor der Entscheidung Gelegenheit zur Stellungnahme; die Stellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen. Die Anerkennung erfolgt durch Verwaltungsakt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Entzug der Anerkennung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Hat der Spitzenverband Bund der Pflegekassen oder ein anderer Vereinbarungspartner nach \u00a7 113 des Elften Buches Sozialgesetzbuch Zweifel, dass eine der in \u00a7 2 genannten Organisationen oder eine der nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen die in \u00a7 1 genannten Kriterien erf\u00fcllt, bittet er das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, die betreffende Organisation zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ergibt die \u00dcberpr\u00fcfung, dass die Kriterien nicht erf\u00fcllt sind, stellt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Verwaltungsakt fest, dass die betreffende Organisation keine ma\u00dfgebliche Organisation auf Bundesebene im Sinne des \u00a7 118 des Elften Buches Sozialgesetzbuch ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verfahren der Beteiligung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 2 genannten und die nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen k\u00f6nnen zur Wahrnehmung der in \u00a7 118 Absatz 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch genannten Mitberatungsrechte zu dem jeweiligen Beratungsverfahren einvernehmlich insgesamt h\u00f6chstens sechs sachkundige Personen benennen. Kommt innerhalb von vier Wochen nach schriftlicher Aufforderung einer in \u00a7 2 genannten oder nach \u00a7 3 anerkannten Organisation eine Einigung auf sechs sachkundige Personen nicht zustande, entscheidet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf Antrag einer Organisation unverz\u00fcglich durch Los.</P><P>(2) Die Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Organisationen muss fr\u00fchzeitig erfolgen. Dazu werden den in \u00a7 2 genannten und den nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen die erforderlichen Unterlagen rechtzeitig und vollst\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung gestellt. Die sachkundigen Personen haben ein Mitberatungsrecht, aber kein Stimmrecht.</P><P>(3) Die in \u00a7 2 genannten und die nach \u00a7 3 anerkannten Organisationen k\u00f6nnen Themen vorschlagen, zu denen Expertenstandards zur Sicherung und Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege nach \u00a7 113a des Elften Buches Sozialgesetzbuch entwickelt werden sollen. Das Verfahren bestimmt sich nach der Verfahrensordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 113a Absatz 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wurden vor dem 30. Oktober 2012 bereits Verfahren zur Erstellung von den in \u00a7 118 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch genannten Richtlinien eingeleitet oder Verhandlungen zu den in \u00a7 118 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Elften Buches Sozialgesetzbuch genannten Vereinbarungen aufgenommen, erfolgt die Beteiligung nach dieser Verordnung, wenn noch kein Beteiligungsverfahren eingeleitet worden ist, ab dem jeweiligen Verfahrensstand.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059900013BJNE000900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
