{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR228200999",
    "firstPublished": "1999-11-24",
    "sourceTimestamp": "20170316213047",
    "titleShort": "Pflegestatistik-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung einer Bundesstatistik \u00fcber Pflegeeinrichtungen sowie \u00fcber die h\u00e4usliche Pflege",
    "abbreviation": "PflegeStatV",
    "slug": "pflegestatv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 2282",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 15 G v. 23.12.2016 I 3191",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 30.9.1999 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 109 Abs. 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015, 2797) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Umfang der Erhebungen, Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erhebungen als Bundesstatistik werden durchgef\u00fchrt \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeeinrichtungen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegegeldleistungen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Pflegeeinrichtungen im Sinne dieser Verordnung sind ambulante Pflegeeinrichtungen (Pflegedienste) sowie teilstation\u00e4re und vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen (Pflegeheime), mit denen ein Versorgungsvertrag nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch besteht (zugelassene Pflegeeinrichtungen).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000302119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 sind f\u00fcr die Pflegeeinrichtung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Pflegeeinrichtung und der Tr\u00e4gerschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Pflegeeinrichtung t\u00e4tige Personen nach Geschlecht, Geburtsjahr, Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, T\u00e4tigkeitsbereich (einschlie\u00dflich Besch\u00e4ftigungsumfang in der Pflege) und Berufsabschluss und zus\u00e4tzlich bei Auszubildenden und Umsch\u00fclern Art der Ausbildung und Ausbildungsjahr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl und Art der Pflegepl\u00e4tze,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betreute Pflegebed\u00fcrftige <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Geschlecht, Geburtsjahr, Grad der Pflegebed\u00fcrftigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei station\u00e4r betreuten Pflegebed\u00fcrftigen auch die Art der in Anspruch genommenen Pflegeleistung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei ambulant betreuten Pflegebed\u00fcrftigen die Postleitzahl des Wohnorts sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei vollstation\u00e4r betreuten Pflegebed\u00fcrftigen die Postleitzahl des Wohnorts vor Einzug in das Pflegeheim,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Pflegeeinrichtung nach Art und H\u00f6he der Pflegeleistung zu zahlende Entgelte f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Pflegeleistungen nach Pflegegraden und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterkunft und Verpflegung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Leistungstr\u00e4gers und des privaten Versicherungsunternehmens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Empf\u00e4nger von Pflegegeldleistungen nach \u00a7 37 oder \u00a7 38 des Elften Buches Sozialgesetzbuch sowie Empf\u00e4nger von Leistungen der nach Landesrecht anerkannten Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag im Sinne des \u00a7 45a des Elften Buches Sozialgesetzbuch, die dem Pflegegrad 1 zugeordnet sind, und Pflegebed\u00fcrftige mit Pflegegrad 1, die keine Leistungen der Pflegeversicherung im Kostenerstattungsverfahren nach \u00a7 45b des Elften Buches Sozialgesetzbuch in Anspruch nehmen, nach Geschlecht, Geburtsjahr, Postleitzahl des Wohnortes und Grad der Pflegebed\u00fcrftigkeit.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000401119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>Hilfsmerkmale sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 Name und Anschrift der Pflegeeinrichtung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 das Kennzeichen f\u00fcr den Leistungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Kontaktdaten der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Periodizit\u00e4t und Berichtszeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen werden zweij\u00e4hrlich, erstmalig f\u00fcr das Jahr 1999, erhoben.</P><P>(2) Die Angaben nach \u00a7 2 Abs. 1 werden jeweils nach dem Stand vom 15. Dezember und die Angaben nach \u00a7 2 Abs. 2 jeweils nach dem Stand vom 31. Dezember erhoben.</P><P>(3) Die Angaben nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 sind bis zum 15. Februar des Folgejahres dem zust\u00e4ndigen Statistischen Landesamt zu melden. Abweichend davon gilt f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung und die privaten Versicherungsunternehmen der 1. April des Folgejahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000601377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Die Angaben zu \u00a7 3 Nr. 4 sind freiwillig.</P><P>(2) F\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 sind die Tr\u00e4ger der Pflegedienste und Pflegeheime, f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung und die privaten Versicherungsunternehmen auskunftspflichtig. Die Tr\u00e4ger der Pflegedienste haben Angaben zu den Erhebungsmerkmalen nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1, 2 und 4, die Tr\u00e4ger der Pflegeheime Angaben nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 bis 5, die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung und die privaten Versicherungsunternehmen Angaben nach \u00a7 2 Abs. 2 zu machen. Die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung k\u00f6nnen Dritte beauftragen, die Auskunftspflicht zu erf\u00fcllen.</P><P>(3) Die Auskunftspflichtigen \u00fcbermitteln die Angaben nach \u00a7 2 in maschinenlesbarer Form, soweit die notwendigen technischen Voraussetzungen gegeben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000700310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "\u00dcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) An die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen vom Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Daten \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Tabellen, deren Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen, d\u00fcrfen nur dann \u00fcbermittelt werden, wenn sie nicht differenzierter als auf Ebene der Landkreise oder der kreisfreien St\u00e4dte, im Falle der Stadtstaaten auf Bezirksebene, aufbereitet sind.</P><P>(2) Zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Erhebungen nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 \u00fcbermitteln die Tr\u00e4ger der Pflegeversicherung den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anforderung die Namen und Anschriften der Pflegeeinrichtungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000801119",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ver\u00f6ffentlichung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder sind berechtigt, mit Zustimmung der Betroffenen zweij\u00e4hrlich ein Verzeichnis mit Namen, Anschrift, Kontaktdaten, Tr\u00e4ger und Art der Pflegeeinrichtung sowie Zahl und Art der Pflegepl\u00e4tze eines Pflegeheimes zu ver\u00f6ffentlichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE000900310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR228200999BJNE001000310",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
