{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR523900021",
    "firstPublished": "2021-12-17",
    "sourceTimestamp": "20211227213010",
    "titleShort": "Prozesskostenhilfebekanntmachung 2022",
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 115 der Zivilprozessordnung",
    "abbreviation": "PKHB 2022",
    "slug": "pkhb_2022",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 5239",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.12.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523900021BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 115 Absatz 1 Satz 6 der Zivilprozessordnung, der zuletzt durch Artikel 10 Nummer 3 des Gesetzes vom 21. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3229) ge\u00e4ndert worden ist, werden die ab dem 1. Januar 2022 ma\u00dfgebenden Betr\u00e4ge, die nach \u00a7 115 Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 2 sowie Satz 5 der Zivilprozessordnung vom Einkommen der Partei abzusetzen sind, bekannt gemacht:</P><P /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"58*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"27*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"27*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"27*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"27*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Freibetrag<BR /> Bund</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Freibetrag<BR />im Landkreis<BR />F\u00fcrstenfeldbruck<BR />und Starnberg</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Freibetrag<BR />im Landkreis<BR />M\u00fcnchen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">Freibetrag<BR />in der<BR />Landeshauptstadt<BR />M\u00fcnchen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Parteien, die ein Einkommen aus<BR />Erwerbst\u00e4tigkeit erzielen<BR />(\u00a7 115 Abs. 1 Satz 3 Nr. 1<BR />Buchstabe b ZPO)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">225 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">237 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">235 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">236 \u20ac</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Partei, Ehegatte oder Lebenspartner<BR />(\u00a7 115 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2<BR />Buchstabe a ZPO)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">494 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">520 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">517 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">518 \u20ac</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Freibetrag f\u00fcr unterhaltsberechtigte Erwachsene<BR />(\u00a7 115 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2<BR />Buchstabe b ZPO <I>Regelbedarfsstufe 3</I>)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">396 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">417 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">414 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">415 \u20ac</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Freibetrag f\u00fcr unterhaltsberechtigte<BR />Jugendliche vom Beginn des 15. bis<BR />zur Vollendung des 18. Lebensjahres<BR />(\u00a7 115 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2<BR />Buchstabe b ZPO <I>Regelbedarfsstufe 4</I>)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">414 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">433 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">432 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">432 \u20ac</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Freibetrag f\u00fcr unterhaltsberechtigte<BR />Kinder vom Beginn des siebten bis<BR />zur Vollendung des 14. Lebensjahres<BR />(\u00a7 115 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2<BR />Buchstabe b ZPO <I>Regelbedarfsstufe 5</I>)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">342 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">355 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">359 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">355 \u20ac</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Freibetrag f\u00fcr unterhaltsberechtigte Kinder bis zur Vollendung des<BR />sechsten Lebensjahres<BR />(\u00a7 115 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2<BR />Buchstabe b ZPO <I>Regelbedarfsstufe 6</I>)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">314 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">327 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">328 \u20ac</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">326 \u20ac</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR523900021BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Justiz</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
