{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR103700004",
    "firstPublished": "2004-05-28",
    "sourceTimestamp": "20200714212509",
    "titleShort": "Pkw-Energieverbrauchskennzeichnungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Verbraucherinformationen zu Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und Stromverbrauch neuer Personenkraftwagen",
    "abbreviation": "Pkw-EnVKV",
    "slug": "pkw_envkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 1037",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 259 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 1999/94/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 13. Dezember 1999 \u00fcber die Bereitstellung von Verbraucherinformationen \u00fcber den Kraftstoffverbrauch und CO<SUB>2</SUB>-Emissionen beim Marketing f\u00fcr neue Personenkraftwagen (ABl. EG 2000 Nr. L 12 S. 16), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EG) Nr. 1882/2003 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 29. September 2003 (ABl. EU Nr. L 284 S. 1).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.11.2004 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 94/99     (CELEX Nr: 31999L0094)<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 94/99     (CELEX Nr: 31999L0094) vgl. V v. 22.8.2011 I 1756 <BR />       EGRL 32/2006   (CELEX Nr: 32006L0032) vgl. V v. 22.8.2011 I 1756<BR />     Beachtung der <BR />       EGRL 34/98     (CELEX Nr: 31998L0034) vgl. V v. 22.8.2011 I 1756 +++)<BR /><BR /></pre> <BR />\u00dcberschrift: Bezeichnung idF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 22.8.2011 I 1756 mWv 1.12.2011</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j1756-1_0040.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/pkw-envkv/bgbl1_2011_j1756-1_0040.pdf",
      "bgbl1_2011_j1756-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/pkw-envkv/bgbl1_2011_j1756-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2011_j1756-1_0020.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/pkw-envkv/bgbl1_2011_j1756-1_0020.pdf",
      "bgbl1_2011_j1756-1_0030.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/pkw-envkv/bgbl1_2011_j1756-1_0030.pdf"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 in Verbindung mit \u00a7 1 Abs. 2 und 3 Nr. 1 und 3 bis 5 des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes vom 30. Januar 2002 (BGBl. I S. 570), von denen \u00a7 1 Abs. 1 und 2 durch Artikel 135 der Verordnung vom 25. November 2003 (BGBl. I S. 2304) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000201140",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Kennzeichnungspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hersteller und H\u00e4ndler, die neue Personenkraftwagen ausstellen, zum Kauf oder Leasing anbieten oder f\u00fcr diese werben, haben dabei Angaben \u00fcber den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und gegebenenfalls den Stromverbrauch nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 3 bis 5 sowie der Anlagen 1 bis 4 zu machen.</P><P>(2) Bei den Angaben sind zu verwenden als Einheit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Kraftstoffverbrauch Liter je 100 Kilometer (l/100 km),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Verbrauch von Erdgas- oder Biogas als Kraftstoff abweichend von a) Kilogramm je 100 Kilometer (kg/100 km), wobei der aus der EG-\u00dcbereinstimmungsbescheinigung (Certificate of Conformity \u2013 CoC) stammende und in Kubikmeter je 100 Kilometer (m<SUP>3</SUP>/100 km) angegebene Wert vom Hersteller in Kilogramm je 100 Kilometer (kg/100 km) gem\u00e4\u00df dem in Anhang XII Absatz 2.3 der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2007 \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. L 171 vom 29.6.2007, S. 1) in Verbindung mit der Verordnung (EG) Nr. 692/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. Juli 2008 zur Durchf\u00fchrung und \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. L 199 vom 28.7.2008, S. 1) festgelegten Bezugsdichtewert f\u00fcr Erdgas umzurechnen ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Stromverbrauch f\u00fcr rein elektrisch betriebene Fahrzeuge, Brennstoffzellenfahrzeuge und f\u00fcr extern aufladbare Hybridelektrofahrzeuge Kilowattstunden je 100 Kilometer (kWh/100 km), wobei der aus der EG-\u00dcbereinstimmungsbescheinigung (Certificate of Conformity \u2013 CoC) stammende und in Wattstunden je Kilometer (Wh/km) angegebene Wert vom Hersteller in Kilowattstunden je 100 Kilometer <NB>(kWh/100 km)</NB> umzurechnen ist.</LA></DD></DL>Der Verbrauch ist jeweils bis zur ersten Dezimalstelle nach kaufm\u00e4nnischen Rundungsregeln auf- oder abgerundet anzugeben.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen Gramm je Kilometer (g/km), jeweils auf eine ganze Zahl nach kaufm\u00e4nnischen Rundungsregeln auf- oder abgerundet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000301140",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind \"neue Personenkraftwagen\" Kraftfahrzeuge nach Artikel 2 Nr. 1 der Richtlinie 1999/94/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 13. Dezember 1999 \u00fcber die Bereitstellung von Verbraucherinformationen \u00fcber den Kraftstoffverbrauch und CO<SUB>2</SUB>-Emissionen beim Marketing f\u00fcr neue Personenkraftwagen (ABl. L 12 vom 18.1.2000, S. 16), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EG) Nr. 1137/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2008 (ABl. L 311 vom 21.11.2008, S. 1), die noch nicht zu einem anderen Zweck als dem des Weiterverkaufs oder der Auslieferung verkauft wurden;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Hersteller\" der in der Zulassungsbescheinigung Teil I genannte Hersteller oder, wenn dieser nicht in Deutschland ans\u00e4ssig ist, dessen bevollm\u00e4chtigter Vertreter in Deutschland;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"H\u00e4ndler\" jeder, der in Deutschland neue Personenkraftwagen ausstellt oder zum Kauf oder Leasing anbietet;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Verkaufsort\" ein Ort, an dem neue Personenkraftwagen ausgestellt oder zum Kauf oder Leasing angeboten werden, insbesondere ein Ausstellungsraum oder ein Vorhof; als Verkaufsorte gelten auch Handelsmessen, auf denen neue Personenkraftwagen der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt werden;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"offizieller Kraftstoffverbrauch\" der Verbrauch eines neuen Personenkraftwagens nach Artikel 2 Nr. 5 der Richtlinie 1999/94/EG;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind \"offizielle spezifische CO<SUB>2</SUB>-Emissionen\" die Emissionen eines neuen Personenkraftwagens nach Artikel 2 Nr. 6 der Richtlinie 1999/94/EG;</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist der \u201eoffizielle Stromverbrauch\u201c der auf der Grundlage der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2007 \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. L 171 vom 29.6.2007, S. 1) in Verbindung mit der Verordnung (EG) Nr. 692/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. Juli 2008 zur Durchf\u00fchrung und \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen (Euro 5 und 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. L 199 vom 28.7.2008, S. 1) ermittelte Verbrauch an elektrischer Energie;</LA></DD><DT>6b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \u201eanderer Energietr\u00e4ger\u201c elektrischer Strom;</LA></DD><DT>6c.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \u201eMasse des fahrbereiten Fahrzeugs\u201c die in Anhang IX Teil 1 der Verordnung (EG) Nr. 385/2009 der Kommission vom 7. Mai 2009 zur Ersetzung des Anhangs IX der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (\u201eRahmenrichtlinie\u201c) (ABl. L 118 vom 13.5.2009, S. 13) definierte Masse, sofern in dieser Verordnung nichts Abweichendes geregelt ist; bei Fahrzeugen, die nicht \u00fcber eine EG-\u00dcbereinstimmungsbescheinigung (Certificate of Conformity \u2013 CoC) im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 385/2009 verf\u00fcgen, ist zur Bestimmung der \u201eMasse des fahrbereiten Fahrzeugs\u201c die in Anhang I Nummer 2.6 der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L 263 vom 9.10.2007, S. 1) definierte Masse zugrunde zu legen und bei Angabe eines Bereichs f\u00fcr die Masse im Rahmen dieser Verordnung der h\u00f6here Wert heranzuziehen;</LA></DD><DT>6d.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist unter dem Begriff \u201eKraftstoff\u201c im Sinne dieser Verordnung der vom Hersteller empfohlene Kraftstoff mit derjenigen Bezeichnung anzugeben, die zur Bekanntmachung der Kraftstoffqualit\u00e4t f\u00fcr den Betrieb von Kraftfahrzeugen nach der Verordnung \u00fcber die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualit\u00e4ten von Kraft- und Brennstoffen in der jeweils geltenden Fassung verwendet werden muss; wobei bei Ottokraftstoffen und Dieselkraftstoffen auf den Zusatz \u201eschwefelfrei\u201c im Rahmen dieser Verordnung verzichtet werden kann;</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Hinweis auf den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch\" eine Angabe zur Information des Verbrauchers \u00fcber den offiziellen Kraftstoffverbrauch, die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den offiziellen Stromverbrauch des Personenkraftwagens;</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Leitfaden \u00fcber den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch\" eine Zusammenstellung der Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs, der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und des offiziellen Stromverbrauchs aller Modelle, die am Neuwagenmarkt in Deutschland angeboten werden;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind \"Werbeschriften\" alle Druckschriften, die f\u00fcr die Vermarktung von Fahrzeugen und zur Werbung in der \u00d6ffentlichkeit verwendet werden, insbesondere technische Anleitungen, Brosch\u00fcren, Anzeigen in Zeitungen, Magazinen und Fachzeitschriften sowie Plakate;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Verbreitung in elektronischer Form\" die Verbreitung von Informationen, die mittels Ger\u00e4ten f\u00fcr die elektronische Verarbeitung und Speicherung (einschlie\u00dflich digitaler Kompression) von Daten am Ausgangspunkt gesendet und am Endpunkt empfangen und vollst\u00e4ndig \u00fcber Draht, \u00fcber Funk, auf optischem oder anderem elektromagnetischen Wege gesendet, weitergeleitet und empfangen werden;</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Werbematerial\" jede Form von Informationen, die f\u00fcr Vermarktung und Werbung f\u00fcr Verkauf und Leasing neuer Personenkraftwagen in der \u00d6ffentlichkeit verwendet werden; dies umfasst auch Texte und Bilder auf Internetseiten, soweit f\u00fcr den Inhalt der Angaben nach anderen Rechtsvorschriften Fahrzeughersteller oder Unternehmen, Organisationen und Personen verantwortlich sind, die neue Personenkraftwagen zum Kauf oder Leasing anbieten, sowie Darstellungen auf Internetseiten von Handelsmessen, auf denen neue Fahrzeuge \u00f6ffentlich vorgestellt werden;</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Werbeempf\u00e4nger\", wer Werbematerial, insbesondere zu Informationszwecken, zur Kenntnis nimmt;</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind \"elektronische, magnetische oder optische Speichermedien\" alle physikalischen Materialien, auf denen Informationen in elektronischer Form aufgezeichnet werden und die zur Information der \u00d6ffentlichkeit genutzt werden k\u00f6nnen;</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Fabrikmarke\" der Handelsname des Herstellers nach Artikel 2 Nr. 10 der Richtlinie 1999/94/EG;</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ist \"Modell\" die Handelsbezeichnung eines Fahrzeugs, bestehend aus Fabrikmarke, Typ sowie gegebenenfalls Variante und Version eines Personenkraftwagens;</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind \"Typ\", \"Variante\" und \"Version\" die Unterteilungen einer bestimmten Fabrikmarke nach Artikel 2 Nr. 12 der Richtlinie 1999/94/EG.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000401140",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Hinweis auf Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und Stromverbrauch sowie Aushang am Verkaufsort",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer einen neuen Personenkraftwagen ausstellt oder zum Kauf oder Leasing anbietet, hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Hinweis auf den offiziellen Kraftstoffverbrauch, die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und gegebenenfalls den offiziellen Stromverbrauch am Fahrzeug oder in dessen unmittelbarer N\u00e4he so angebracht ist, dass dieser deutlich sichtbar ist und eindeutig zugeordnet werden kann. Der Hinweis muss die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse nach \u00a7 3a Absatz 2 enthalten sowie den Anforderungen der Anlage 1 entsprechen, die zum Zeitpunkt des Erstellens des Hinweises aktuell sind. Das Datum der Erstellung des Hinweises ist in dem vorgesehenem Feld im Sinne der Anlage 1 Nummer 7 anzugeben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Aushang am Verkaufsort deutlich sichtbar angebracht wird, der die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen, die Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs, der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und gegebenenfalls des offiziellen Stromverbrauchs aller Modelle neuer Personenkraftwagen enth\u00e4lt, die am Verkaufsort ausgestellt oder an diesem oder \u00fcber diesen Verkaufsort zum Kauf oder Leasing angeboten werden; der Aushang muss den Anforderungen der Anlage 2 entsprechen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Hinweis und der Aushang nach Absatz 1 k\u00f6nnen auch elektronisch durch Bildschirmanzeige dargestellt werden, soweit die \u00fcbrigen in Absatz 1 sowie in den Anlagen 1 und 2 angef\u00fchrten Voraussetzungen eingehalten werden.</P><P>(3) Die Hersteller haben den H\u00e4ndlern, denen sie neue Personenkraftwagen liefern, auf Anforderung unverz\u00fcglich und unentgeltlich die Angaben zu \u00fcbermitteln, die erforderlich sind, um den Hinweis und den Aushang nach Absatz 1 zu erstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001601118",
        "name": "\u00a7 3a",
        "title": "CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Hersteller hat die CO<SUB>2</SUB>-Effizienz des Fahrzeugs durch Angabe einer CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse auszuweisen. Er hat dazu die Abweichung der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen des Fahrzeugs von einem fahrzeugspezifischen Referenzwert zu ermitteln. Der Referenzwert ist wie folgt zu bestimmen:</P><P>Referenzwert (in g CO<SUB>2</SUB>/km) = 36,59079 + a \u00d7 M</P><P>Dabei ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>M<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Masse des fahrbereiten Fahrzeugs in Kilogramm (kg),</LA></DD><DT>a<Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">0,08987.</LA></DD></DL></P><P>Der Referenzwert ist als ganze Zahl nach kaufm\u00e4nnischen Rundungsregeln auf- oder abzurunden. Die Abweichung der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen des Fahrzeugs vom Referenzwert ist durch die Differenz der beiden Angaben auszudr\u00fccken und wie folgt zu berechnen:</P><P><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1756-1_0010.jpg\" Type=\"IMG\" alt=\"\" /></P><P>Dabei ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>CO<SUB>2Ref</SUB><Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fahrzeugspezifischer Referenzwert der CO<SUB>2</SUB>-Emissionen,</LA></DD><DT>CO<SUB>2PKW</SUB><Split Leader=\"0\" />=\u00a0</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">offizielle spezifische CO<SUB>2</SUB>-Emissionen des Fahrzeugs.</LA></DD></DL></P><P>Der Prozentwert ist auf zwei Dezimalstellen nach dem Komma nach kaufm\u00e4nnischen Rundungsregeln auf- oder abzurunden.</P><P>(2) Entsprechend der Abweichung vom Referenzwert wird das Fahrzeug einer der nachfolgend bestimmten CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen zugewiesen.<BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Klasse\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"60*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bandbreite der Klassen Abweichung vom Referenzwert</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">A +</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><F>\u2264</F> -37 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">A</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-36,99 % bis -28 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">B</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-27,99 % bis -19 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">C</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-18,99 % bis -10 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">D</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-9,99 % bis -1 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">E</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-0,99 % bis +8 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">F</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">+8,01 % bis +17 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">G</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">&gt; +17,01 %</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Erf\u00fcllt f\u00fcnf vom Hundert der zugelassenen Fahrzeuge in einem Kalenderjahr die Anforderungen der n\u00e4chst effizienteren Klassen A ++ oder <NB>A +++,</NB> werden diese Klassen entsprechend den nachfolgend bestimmten CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen eingef\u00fchrt, gegebenenfalls auch gleichzeitig. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie \u00fcberpr\u00fcft j\u00e4hrlich das Erreichen des F\u00fcnf-vom-Hundert-Kriteriums f\u00fcr die Einf\u00fchrung der n\u00e4chst h\u00f6heren CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse. Diese \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt auf der Basis der Zulassungszahlen und Typdaten des Kraftfahrt-Bundesamtes und unter Zugrundelegung der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und der Masse des fahrbereiten Fahrzeugs im Sinne der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L 263 vom 9.10.2007, S. 1) sowie optionaler, erg\u00e4nzender versions- oder fahrzeugspezifischer Meldungen der Hersteller an das Kraftfahrt-Bundesamt, wobei in den F\u00e4llen, in denen in den Typgenehmigungsdokumenten ein Bereich f\u00fcr die Masse angegeben ist, f\u00fcr die Berechnung im Sinne des \u00a7 3a Absatz 3 dieser Verordnung der h\u00f6here Wert heranzuziehen ist. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie ver\u00f6ffentlicht das Ergebnis der Pr\u00fcfung und gegebenenfalls die Notwendigkeit, die Klassen <NB>A ++</NB> beziehungsweise <NB>A +++</NB> einzuf\u00fchren bis sp\u00e4testens 30. Juni eines jeden Jahres im Bundesanzeiger. Die neue Klasse ist nach drei Monaten ab dem Datum der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger anzuwenden.<BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Klasse1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"60*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bandbreite der Klassen Abweichung vom Referenzwert</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">A ++</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><F>\u2264</F> -46 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">A +</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-45,99 % bis -37 %</entry></row></tbody></tgroup></table><table colsep=\"1\" frame=\"all\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Klasse2\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"60*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Bandbreite der Klassen Abweichung vom Referenzwert</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">A +++</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\"><F>\u2264</F> -55 %</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">A ++</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">-54,99 % bis -46 %</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Sp\u00e4testens drei Jahre nach Inkrafttreten dieser Verordnung wird das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie die Berechnungsgrundlagen f\u00fcr den Referenzwert, insbesondere Alternativen zur Bezugsgr\u00f6\u00dfe Masse, und den Anteil der zugelassenen Fahrzeuge in den Klassen insgesamt \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls die Energieverbrauchskennzeichnung f\u00fcr Personenkraftwagen durch \u00c4nderung dieser Verordnung anpassen.<QuoteR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000504128",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Leitfaden zu Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und Stromverbrauch",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Hersteller bestimmen eine Stelle, die in ihrem Auftrag einen einheitlichen Leitfaden \u00fcber den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch in gedruckter Form erstellt und an H\u00e4ndler, Verbraucher und sonstige Interessenten verteilt. Der Leitfaden ist mindestens einmal j\u00e4hrlich zu aktualisieren. Die Hersteller teilen die nach Satz 1 bestimmte Stelle dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit; dieses gibt die Stelle im Bundesanzeiger bekannt. Der Leitfaden ist von den Herstellern auch im Internet zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(2) Der Leitfaden muss den Anforderungen der Anlage 3 entsprechen. Der Entwurf des Teils I des Leitfadens bedarf der Genehmigung des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie nicht innerhalb von zwei Monaten nach Zugang des Entwurfs die Genehmigung abgelehnt hat. Der Zugang des Entwurfs ist dem Antragsteller unverz\u00fcglich schriftlich zu best\u00e4tigen.</P><P>(3) H\u00e4ndler und Hersteller haben den Leitfaden am Verkaufsort an am Kauf oder Leasing Interessierte (Kunden) auf Anfrage unverz\u00fcglich und unentgeltlich auszuh\u00e4ndigen. Der Leitfaden kann mit Einverst\u00e4ndnis des Kunden diesem auch auf elektronischen, magnetischen oder optischen Speichermedien \u00fcbergeben oder in elektronischer Form \u00fcbermittelt werden. Ist am Verkaufsort aus Gr\u00fcnden, die der H\u00e4ndler oder Hersteller nicht zu vertreten hat, ein gedrucktes Exemplar des Leitfadens nicht verf\u00fcgbar, kann die Verpflichtung nach Satz 1 auch dadurch erf\u00fcllt werden, dass dem Kunden ein Ausdruck des im Internet zur Verf\u00fcgung gestellten Leitfadens unentgeltlich ausgeh\u00e4ndigt wird.</P><P>(4) Die Hersteller m\u00fcssen sicherstellen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verbraucher auf Anfrage ein Leitfaden kostenlos bei der nach Absatz 1 Satz 1 bestimmten Stelle erh\u00e4ltlich ist;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die nach Absatz 1 Satz 1 bestimmte Stelle H\u00e4ndlern unverz\u00fcglich und unentgeltlich jeweils die Anzahl von Exemplaren des Leitfadens zur Verf\u00fcgung gestellt wird, die notwendig ist, damit diese H\u00e4ndler ihre Verpflichtungen nach Absatz 3 Satz 1 erf\u00fcllen k\u00f6nnen; f\u00fcr die Zusendung k\u00f6nnen die Versandkosten in Rechnung gestellt werden.</LA></DD></DL></P><P>(5) Hersteller und diejenigen, die im eigenen Namen neue Personenkraftwagen zum Verkauf einf\u00fchren, ohne Hersteller nach \u00a7 2 Nr. 2 zu sein, haben an die von den Herstellern nach Absatz 1 Satz 1 bestimmte Stelle jeweils unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens zum Beginn eines jeden Quartals, die folgenden Angaben zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnungen der Modelle jeder Fabrikmarke, die sie in Deutschland zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung im Handel haben und - soweit bereits bekannt - im Restjahr sowie im folgenden Kalenderjahr in den Handel bringen werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den unter Nummer 1 genannten Modellen zus\u00e4tzlich jeweils den Hubraum, die Leistung, die Getriebeart, die Masse des Fahrzeugs, die Kraftstoffart, gegebenenfalls den anderen Energietr\u00e4ger, den offiziellen Kraftstoffverbrauch, die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und gegebenenfalls den offiziellen Stromverbrauch.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000601140",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Werbung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hersteller und H\u00e4ndler, die Werbeschriften erstellen, erstellen lassen, weitergeben oder auf andere Weise verwenden, haben sicherzustellen, dass in den Werbeschriften Angaben \u00fcber den offiziellen Kraftstoffverbrauch und die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen der betreffenden Modelle neuer Personenkraftwagen nach Ma\u00dfgabe von Abschnitt I der Anlage 4 gemacht werden.</P><P>(2) Absatz 1 Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in elektronischer Form verbreitetes Werbematerial,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werbung durch elektronische, magnetische oder optische Speichermedien;</LA></DD></DL>hiervon ausgenommen sind H\u00f6rfunkdienste und audiovisuelle Mediendienste nach Artikel 1 Buchstabe a der Richtlinie 2010/13/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 10. M\u00e4rz 2010 zur Koordinierung bestimmter Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber die Bereitstellung audiovisueller Mediendienste (Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste), (ABl. L 95 vom 15.4.2010, S. 1). Die Angaben m\u00fcssen nach Ma\u00dfgabe der Abschnitte II und III der Anlage 4 erfolgen.</P><P>(3) Die Verpflichtungen der Hersteller nach \u00a7 3 Abs. 3 gelten entsprechend f\u00fcr Angaben, die erforderlich sind, um Werbeschriften, zur Verbreitung in elektronischer Form bestimmtes Werbematerial und elektronische, magnetische oder optische Speichermedien nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zu erstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000701140",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Missbr\u00e4uchliche Verwendung von Bezeichnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Es ist verboten, in nach \u00a7 3 Abs. 1, \u00a7 3a Absatz 1 und 2, \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 und \u00a7 5 Abs. 1 und 2 bereitzustellenden Informationen zum offiziellen Kraftstoffverbrauch, zu den offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen, zum offiziellen Stromverbrauch und zu den CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen andere den Vorschriften dieser Verordnung nicht entsprechende Zeichen, Symbole oder Angaben zu verwenden, sofern diese geeignet sind, beim Verbraucher zu Verwechslungen zu f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000802310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 15 Absatz 1 Nummer 1 des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 in Verbindung mit Anlage 1 Teil A Abschnitt I Nummer 1, Nummer 2 Satz 1, Nummern 3, 4, 6, 7 bis 8 Satz 1 bis 4 oder Satz 7 oder Nummer 9 oder Anlage 1 Teil B Abschnitt I Nummern 1 oder 2 oder \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 in Verbindung mit Anlage 2 Abschnitt I Nr. 1 bis 6, 8 oder 9 nicht daf\u00fcr sorgt, dass ein Hinweis oder ein Aushang angebracht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 Abs. 3, auch in Verbindung mit \u00a7 5 Abs. 3, oder \u00a7 4 Abs. 5 eine Angabe nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig \u00fcbermittelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 den Leitfaden nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Abs. 1, auch in Verbindung mit Abs. 2, nicht sicherstellt, dass eine dort genannte Angabe gemacht wird oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 6 ein dort genanntes Zeichen oder Symbol oder eine dort genannte Angabe verwendet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Weiterverwendung von Werbematerial",
        "parent": null,
        "body": "<P>Werbeschriften und elektronische, magnetische oder optische Speichermedien, die vor Inkrafttreten dieser Verordnung erstellt wurden und die nach dieser Verordnung erforderlichen Angaben nicht oder nicht in der erforderlichen Form enthalten, k\u00f6nnen noch drei Monate nach Inkrafttreten dieser Verordnung verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001700140",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Leitfaden im Sinne des \u00a7 4 muss sp\u00e4testens am 2. Januar 2012 den Anforderungen dieser Verordnung entsprechen.</P><P>(2) Die Anforderungen dieser Verordnung an den Aushang im Sinne des \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 2 gelten f\u00fcr jede Aktualisierung, die nach Inkrafttreten dieser Verordnung vorgenommen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am ersten Tag des f\u00fcnften auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001100000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001202118",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)<BR />Hinweis auf Kraftstoffverbrauch und CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und Stromverbrauch",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1760 - 1765;<BR /> bzgl. einzelner \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)<BR /><BR /></kommentar></noindex></P><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><B>A.</B><BR /><B>Anforderungen an den Hinweis gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1</B><BR /></Title><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Abschnitt I</B><BR /><B>Inhalt und Gestaltung des Hinweises<BR /> auf den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch</B></Title><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Gr\u00f6\u00dfe des Hinweises betr\u00e4gt 297 mm x 210 mm (DIN A4).</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Hinweis ist einheitlich nach dem Formblatt in Abschnitt II dieser Anlage zu erstellen. Die Anwendung einer vom Formblatt abweichenden Schriftart auf dem Hinweis ist zul\u00e4ssig, soweit Schrifth\u00f6he und Schriftgrad unver\u00e4ndert bleiben und die gew\u00e4hlte Schriftart auch f\u00fcr die anderen zum Fahrzeug am Verkaufsort gemachten Angaben verwendet wird.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nach der \u00dcberschrift \u201eInformation \u00fcber Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und Stromverbrauch i.S.d. Pkw-EnVKV\u201c sind folgende Angaben zum Fahrzeug zu machen: Marke, Modell, konkretisiert durch Typ, Variante und Version, Leistung, Kraftstoff, andere Energietr\u00e4ger und Masse des Fahrzeugs.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschlie\u00dfend sind die zum jeweiligen Fahrzeug geh\u00f6rigen und in der EG-\u00dcbereinstimmungsbescheinigung (Certificate of Conformity \u2013 CoC) im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 385/2009 der Kommission vom 7. Mai 2009 zur Ersetzung des Anhangs IX der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (\u201eRahmenrichtlinie\u201c) (ABl. L 118 vom 13.5.2009, S. 13) ausgewiesenen Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs (Testzyklen innerorts und au\u00dferorts sowie kombiniert), der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus und gegebenenfalls der offizielle Stromverbrauch im kombinierten Testzyklus anzugeben. Bei Fahrzeugen, die nicht \u00fcber eine EG-\u00dcbereinstimmungsbescheinigung (Certificate of Conformity \u2013 CoC) im Sinne der Verordnung (EG) Nr. 385/2009 verf\u00fcgen, sind abweichend von Satz 1 die in den Genehmigungsdokumenten im Sinne der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L 263 vom 9.10.2007, S. 1) ausgewiesenen Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs (Testzyklen innerorts und au\u00dferorts sowie kombiniert), der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus und gegebenenfalls der offizielle Stromverbrauch im kombinierten Testzyklus anzugeben. Bei Fahrzeugen mit mehr als einem fl\u00fcssigen oder gasf\u00f6rmigen Energietr\u00e4ger sind unter \u201eKraftstoff\u201c s\u00e4mtliche Kraftstoffe getrennt durch einen Schr\u00e4gstrich aufzuf\u00fchren [z. B. Super/Super Plus/E85], wobei derjenige Kraftstoff kursiv hervorzuheben ist, auf den sich die Angaben zum offiziellen Kraftstoffverbrauch und den offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen beziehen. Als Werte f\u00fcr den offiziellen Kraftstoffverbrauch und die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen werden die Werte desjenigen Kraftstoffs mit den geringsten offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen eingetragen, wobei die Zahlenwerte f\u00fcr den offiziellen Kraftstoffverbrauch und f\u00fcr die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen dieses Kraftstoffs kursiv hervorzuheben sind. Bei rein elektrisch betriebenen Fahrzeugen wird bei der Angabe der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen eine \u201e0\u201c eingetragen. Bei extern aufladbaren Hybridelektrofahrzeugen und Brennstoffzellenfahrzeugen sind nur die Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs, der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und des offiziellen Stromverbrauchs im kombinierten Testzyklus nach Ma\u00dfgabe des Satzes 1 anzugeben; eine Angabe zum offiziellen Kraftstoffverbrauch f\u00fcr die Testzyklen innerorts und au\u00dferorts ist nicht vorzunehmen und durch die Eintragung \u201eentf\u00e4llt\u201c im Formblatt nach Abschnitt II zu kennzeichnen. Die Werte der kombinierten Testzyklen f\u00fcr den offiziellen Kraftstoffverbrauch, f\u00fcr die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den offiziellen Stromverbrauch des Fahrzeugs m\u00fcssen sich in allen F\u00e4llen der Nummer 4 durch einen gr\u00f6\u00dferen Schriftgrad aus dem gesamten Text herausheben.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Den Angaben nach Nummer 4 k\u00f6nnen folgende Hinweise hinzugef\u00fcgt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die angegebenen Werte wurden nach dem vorgeschriebenen Messverfahren (\u00a7 2 Nrn. 5, 6, 6a Pkw-EnVKV in der jeweils geltenden Fassung) ermittelt.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">CO<SUB>2</SUB>-Emissionen, die durch die Produktion und Bereitstellung des Kraftstoffes bzw. anderer Energietr\u00e4ger entstehen, werden bei Ermittlung der CO<SUB>2</SUB>-Emissionen gem\u00e4\u00df der Richtlinie 1999/94/EG nicht ber\u00fccksichtigt.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Angaben beziehen sich nicht auf ein einzelnes Fahrzeug und sind nicht Bestandteil des Angebots, sondern dienen allein Vergleichszwecken zwischen den verschiedenen Fahrzeugtypen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darunter sind unter der \u00dcberschrift \u201eHinweis nach Richtlinie 1999/94/EG\u201c folgende Informationen aufzunehmen:</LA><LA Size=\"normal\">\u201eDer Kraftstoffverbrauch und die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen eines Fahrzeugs h\u00e4ngen nicht nur von der effizienten Ausnutzung des Kraftstoffs durch das Fahrzeug ab, sondern werden auch vom Fahrverhalten und anderen nichttechnischen Faktoren beeinflusst. CO<SUB>2</SUB> ist das f\u00fcr die Erderw\u00e4rmung haupts\u00e4chlich verantwortliche Treibhausgas. Ein Leitfaden \u00fcber den Kraftstoffverbrauch und die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen aller in Deutschland angebotenen neuen Personenkraftfahrzeugmodelle ist unentgeltlich an jedem Verkaufsort in Deutschland erh\u00e4ltlich, an dem neue Personenkraftfahrzeuge ausgestellt oder angeboten werden.\u201c</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nach Nummer 6 ist unter der \u00dcberschrift \u201eCO<SUB>2</SUB>-Effizienz\u201c und dem in fett hervorgehobenen Hinweis \u201eAuf der Grundlage der gemessenen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen unter Ber\u00fccksichtigung der Masse des Fahrzeugs ermittelt\u201c eine grafische Darstellung unter Verwendung der in \u00a7 3a Absatz 2 festgelegten CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen f\u00fcr das jeweilige Fahrzeug anzuf\u00fcgen. Die grafische Darstellung muss dem in Teil A Abschnitt II beschriebenen Formblatt entsprechen. Dabei sind folgende Farbzusammensetzungen zur Darstellung der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen zu verwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>A +, A</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>B</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>C</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>D</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Gelb</LA></DD><DT>E</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 % Magenta, 100 % Gelb</LA></DD><DT>F</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 % Magenta, 100 % Gelb</LA></DD><DT>G</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Magenta, 100 % Gelb.</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">Die CO<SUB>2</SUB>-Effizienz des Fahrzeugs wird mittels eines in schwarz-wei\u00df dargestellten Pfeils ausgedr\u00fcckt, der in wei\u00dfer Schriftfarbe auch den Kennzeichnungsbuchstaben der entsprechenden CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse tr\u00e4gt. Die Spitze dieses Pfeils muss der Spitze des Pfeils der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse genau gegen\u00fcberstehen. Der Pfeil mit dem Kennzeichnungsbuchstaben darf nicht kleiner sein als der Pfeil mit Angabe der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse, darf aber auch nicht mehr als doppelt so gro\u00df sein.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschlie\u00dfend sind die Jahressteuer f\u00fcr das jeweilige Fahrzeug, ausgenommen Elektrofahrzeuge, sowie die j\u00e4hrlichen Energietr\u00e4gerkosten bei einer Laufleistung von 20 000 Kilometern, unterteilt in Kraftstoffkosten und gegebenenfalls Stromkosten anzugeben. Hinter dem Begriff Kraftstoffkosten ist in Klammern derjenige Kraftstoff anzugeben, auf den sich die Angaben zum offiziellen Kraftstoffverbrauch und zu den offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im Sinne der Anlage 1 Abschnitt I Nummer 4 beziehen. Sofern es sich um ein Fahrzeug mit mehr als einem fl\u00fcssigen oder gasf\u00f6rmigen Energietr\u00e4ger handelt, ist der in Klammern anzugebende Kraftstoff in \u00dcbereinstimmung zur Darstellung im Sinne der Anlage 1 Abschnitt 1 Nummer 4 kursiv hervorzuheben. F\u00fcr die Angabe der Kraftstoff- und gegebenenfalls Stromkosten sind diejenigen Preisangaben zugrunde zu legen, die das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie j\u00e4hrlich im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht. Die erste Preisliste wird mit Verk\u00fcndung dieser Verordnung im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht. In den Folgejahren aktualisiert das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie die Preisangaben j\u00e4hrlich durch Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger zum 30. Juni eines Jahres. Die jeweils zum 30. Juni eines Jahres im Bundesanzeiger aktualisierten Preise sind f\u00fcr neue Personenkraftwagen, die nach dem 30. Juni eines Jahres ausgestellt oder zum Kauf oder Leasing angeboten werden, sp\u00e4testens nach drei Monaten ab dem Datum der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger anzuwenden. Die Preisliste erfasst Kraftstoffe im Sinne der Verordnung \u00fcber die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualit\u00e4ten von Kraft- und Brennstoffen in der jeweils geltenden Fassung und Strom, sofern f\u00fcr den jeweiligen Kraftstoff beziehungsweise f\u00fcr den Strom ein marktg\u00e4ngiger Preis feststellbar ist.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Darunter ist die Angabe \u201eErstellt am:\u201c einzuf\u00fcgen und das Datum der Erstellung des Hinweises mit Tages-, Monats- und Jahreszahlangabe einzutragen.</LA></DD></DL></P><Title Align=\"auto\"><B>Abschnitt II</B><BR /><B>Formblatt f\u00fcr den Hinweis auf den Kraftstoffverbrauch,<BR /> die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch</B><FnR ID=\"F775581_02_BJNR103700004BJNE001202118\" /></Title><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2011_j1756-1_0020_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2011_j1756-1_0020.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\"><B>B.</B><BR /><B>Anforderungen an den Hinweis<BR /> gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1 mit weiteren Effizienzklassen</B></Title><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Abschnitt I</B><BR /><B>Inhalt und Gestaltung des Hinweises<BR /> auf den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch</B></Title><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es gelten die Anforderungen des Teils A, Abschnitt I dieser Anlage, soweit nachfolgend nichts anderes bestimmt ist.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unter der \u00dcberschrift \u201eCO<SUB>2</SUB>-Effizienz\u201c und dem in fett hervorgehobenen Hinweis \u201eAuf der Grundlage der gemessenen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen unter Ber\u00fccksichtigung der Masse des Fahrzeugs ermittelt\u201c ist eine grafische Darstellung unter Verwendung der in \u00a7 3a Absatz 3 festgelegten CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen f\u00fcr das jeweilige Fahrzeug anzuf\u00fcgen. Sie muss dem in Teil B Abschnitt II beziehungsweise Abschnitt III beschriebenen Formblatt entsprechen. Bei Einf\u00fchrung der Klasse A ++ sind folgende Farbzusammensetzungen zur Darstellung der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen zu verwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>A ++, A +</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>A</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>B, C</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>D</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Gelb</LA></DD><DT>E</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 % Magenta, 100 % Gelb</LA></DD><DT>F, G</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Magenta, 100 % Gelb.</LA></DD></DL>Bei Einf\u00fchrung der Klasse A +++ oder bei gleichzeitiger Einf\u00fchrung der Klassen A ++ und A +++ sind die folgenden Farbzusammensetzungen zur Darstellung der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen zu verwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>A +++, A ++</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>A +</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>A, B</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">30 % Cyan, 100 % Gelb</LA></DD><DT>C</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Gelb</LA></DD><DT>D</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">70 % Magenta, 100 % Gelb</LA></DD><DT>E, F, G</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 % Magenta, 100 % Gelb.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><Title Align=\"auto\"><B>Abschnitt II</B><BR /><B>Formblatt f\u00fcr den Hinweis auf den Kraftstoffverbrauch,<BR /> die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch bei Einf\u00fchrung der Effizienzklasse A ++</B><FnR ID=\"F775581_02_BJNR103700004BJNE001202118\" /></Title><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2011_j1756-1_0030_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2011_j1756-1_0030.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P><Title Align=\"auto\"><B>Abschnitt III</B><BR /><B>Formblatt f\u00fcr den Hinweis auf den Kraftstoffverbrauch,<BR />die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch bei Einf\u00fchrung der Effizienzklasse A +++</B><FnR ID=\"F775581_02_BJNR103700004BJNE001202118\" /></Title><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2011_j1756-1_0040_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2011_j1756-1_0040.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F775581_02_BJNR103700004BJNE001202118\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\">Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie kann im Bundesanzeiger die Bezugsquelle bekannt geben, \u00fcber die das Formblatt unentgeltlich elektronisch bezogen werden kann.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001301140",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)<BR />Aushang am Verkaufsort \u00fcber Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 1042;<BR />bez\u00fcglich der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)<BR /><BR /></kommentar></noindex></P><P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt I</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aushang</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Aushang muss mindestens 70 cm x 50 cm gro\u00df sein.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Angaben m\u00fcssen gut lesbar sein.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vertreibt ein H\u00e4ndler Personenkraftfahrzeuge mehrerer Fabrikmarken und bringt er nicht f\u00fcr jede Fabrikmarke einen eigenen Aushang an, sind die Fabrikmarken in alphabetischer Reihenfolge aufzulisten.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Aushang ist mit \"Aushang nach Richtlinie 1999/94/EG\" und folgendem Hinweis zu \u00fcberschreiben:</LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"100.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">\"Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionswerte und Stromverbrauch<BR />aller an diesem Verkaufsort ausgestellten oder<BR />bestellbaren Personenkraftwagen der Marke (N. N.)\".</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Personenkraftwagenmodelle sind in Gruppen getrennt nach Kraftstoffart beziehungsweise anderen Energietr\u00e4gern aufzulisten, wobei bez\u00fcglich der Kraftstoffart verschiedene Qualit\u00e4ten von Kraftstoffen zusammengefasst werden k\u00f6nnen (z. B. Super und Super Plus zu Ottokraftstoff). Bei jeder Kraftstoffart beziehungsweise bei anderen Energietr\u00e4gern sind die einzelnen Modelle in aufsteigender Reihenfolge nach den offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus anzuf\u00fchren, wobei das Modell mit der g\u00fcnstigsten CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse und dem geringsten offiziellen Kraftstoffverbrauch beziehungsweise dem geringsten offiziellen Stromverbrauch im kombinierten Testzyklus an oberster Stelle steht.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr jedes Personenkraftwagenmodell auf der Liste sind anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Modell, konkretisiert durch Hubraum, Leistung, Getriebe und Masse,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der offizielle Kraftstoffverbrauch im kombinierten Testzyklus,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls der offizielle Stromverbrauch im kombinierten Testzyklus.</LA></DD></DL>Bei Personenkraftwagenmodellen mit mehr als einem fl\u00fcssigen oder gasf\u00f6rmigen Energietr\u00e4ger sind die in Satz 1 genannten Angaben f\u00fcr alle Kraftstoffe einzutragen. Gleiches gilt f\u00fcr extern aufladbare Hybridelektrofahrzeuge und Brennstoffzellenfahrzeuge, bei denen die in Satz 1 genannten Angaben sowohl f\u00fcr den Kraftstoff als auch f\u00fcr den anderen Energietr\u00e4ger (Strom) einzutragen sind. Sofern unter einem Modell mehrere Varianten und/oder Versionen zusammengefasst werden, so sind die Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs, der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und des offiziellen Stromverbrauchs im kombinierten Testzyklus jedenfalls auf der Grundlage der Variante oder Version mit dem jeweils h\u00f6chsten offiziellen Wert anzugeben. Entsprechendes gilt f\u00fcr die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse, bei welcher jedenfalls die schlechteste Effizienzklasse der jeweiligen Variante oder Version anzugeben ist. Bei der Angabe der Masse ist jedenfalls der h\u00f6chste Massewert der jeweiligen Variante oder Version anzugeben.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die in Anlage 1 Abschnitt I Nr. 5 aufgef\u00fchrten Hinweise k\u00f6nnen angegeben werden.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die in Anlage 1 Abschnitt I Nr. 6 aufgef\u00fchrten Hinweise sind auch auf dem Aushang in deutlich lesbarer Schriftgr\u00f6\u00dfe aufzunehmen.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Aushang ist mindestens alle sechs Monate zu aktualisieren.</LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt II</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Elektronische Anzeige durch Bildschirm</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Aushang kann durch eine elektronische Anzeige auf einem Bildschirm ersetzt werden. Der verwendete Bildschirm muss so angebracht sein, dass der die Aufmerksamkeit der Verbraucher ebenso stark erweckt wie ein Aushang.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Bildschirm muss mindestens 25 cm x 32 cm (17 Zoll) gro\u00df sein. Die Informationen k\u00f6nnen unter Verwendung von Rolltechniken (Scrolling) gezeigt werden.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die unter Abschnitt I Nr. 2 bis 9 f\u00fcr den Aushang gestellten Anforderungen gelten bei Verwendung eines Bildschirms entsprechend mit folgenden Ma\u00dfgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Es ist sicherzustellen, dass die in Anlage 1 Abschnitt I Nr. 6 aufgef\u00fchrten Hinweise st\u00e4ndig sichtbar sind.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Angaben sind mindestens alle drei Monate zu aktualisieren.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001401140",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1)<BR />Leitfaden \u00fcber Kraftstoffverbrauch, CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und Stromverbrauch",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 1043;<BR />bez\u00fcglich der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)<BR /><BR /></kommentar></noindex></P><P>Der Leitfaden \u00fcber den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch enth\u00e4lt zumindest folgende Angaben: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Teil I</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einen Hinweis an den Kraftfahrer, dass Kraftstoffverbrauch und CO<SUB>2</SUB>-Emissionen sich durch eine regelm\u00e4\u00dfige Wartung des Fahrzeugs, dessen richtige Benutzung und eine entsprechende Fahrweise vermindern lassen, insbesondere durch einen defensiven Fahrstil, niedrige Reisegeschwindigkeiten, vorausschauendes Bremsverhalten, richtigen Reifendruck, keinen unn\u00f6tigen Leerlauf des Motors und keinen \u00fcberfl\u00fcssigen Ballast;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sowohl eine Erl\u00e4uterung der Auswirkungen von Treibhausgasemissionen, einer m\u00f6glichen Klima\u00e4nderung und der Bedeutung von Kraftfahrzeugen hierbei als auch einen Hinweis auf die M\u00f6glichkeiten, die der Verbraucher bei der Wahl der zur Verf\u00fcgung stehenden Kraftstoffe hat und deren Umweltauswirkungen, gegr\u00fcndet auf aktuelle wissenschaftliche Nachweise und geltende Rechtsvorschriften;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Hinweis auf das aktuelle Ziel der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften f\u00fcr die durchschnittlichen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen neuer Personenkraftwagen sowie auf die Frist zur Erreichung dieses Ziels;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Hinweis auf den Leitfaden der Kommission \u00fcber den Kraftstoffverbrauch und die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen in Internet, falls vorhanden.</LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"15*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Teil II</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Hinweis, dass die tats\u00e4chlich die Umwelt belastenden CO<SUB>2</SUB>-Emissionen auch von der Produktion und Bereitstellung des Kraftstoffs bzw. der anderen Energietr\u00e4ger abh\u00e4ngen und dass der Fahrzeugnutzer durch die Verwendung von m\u00f6glichst CO<SUB>2</SUB>-arm erzeugtem Kraftstoff bzw. erzeugter Energie den CO<SUB>2</SUB>-Aussto\u00df insgesamt verringern kann;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Auflistung aller Modelle neuer Personenkraftwagen, die in Deutschland angeboten oder ausgestellt werden, auf Jahresbasis und aufgeschl\u00fcsselt nach Fabrikmarken in alphabetischer Reihenfolge; der Leitfaden wird mindestens einmal j\u00e4hrlich aktualisiert, so dass er eine Auflistung aller Modelle enth\u00e4lt, die zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung dieser Aktualisierung angeboten oder ausgestellt werden;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jedes im Leitfaden aufgef\u00fchrte Modell \u2013 im Einzelnen konkretisiert durch Hubraum, Leistung, Getriebe und Masse des Fahrzeugs \u2013 die Kraftstoffart beziehungsweise den anderen Energietr\u00e4ger, wobei bez\u00fcglich der Kraftstoffart, verschiedene Qualit\u00e4ten eines Kraftstoffs zusammengefasst werden k\u00f6nnen (z.\u00a0B. Super und Super Plus zu Ottokraftstoff), die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse, den offiziellen Kraftstoffverbrauch (Werte des Testzyklus innerorts und au\u00dferorts sowie kombiniert), die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus und gegebenenfalls den offiziellen Stromverbrauch im kombinierten Testzyklus. Bei Personenkraftwagenmodellen mit mehr als einem fl\u00fcssigen oder gasf\u00f6rmigen Energietr\u00e4ger sind die in Satz 1 genannten Angaben f\u00fcr alle Kraftstoffe einzutragen. Gleiches gilt f\u00fcr extern aufladbare Hybridelektrofahrzeuge und Brennstoffzellenfahrzeuge, bei denen die in Satz 1 genannten Angaben sowohl f\u00fcr den Kraftstoff als auch f\u00fcr den anderen Energietr\u00e4ger (Strom) einzutragen sind. Sofern unter einem Modell mehrere Varianten und/oder Versionen zusammengefasst werden, so sind die Werte des offiziellen Kraftstoffverbrauchs, der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und des offiziellen Stromverbrauchs im kombinierten Testzyklus jedenfalls auf der Grundlage der Variante oder Version mit dem jeweils h\u00f6chsten offiziellen Wert anzugeben. Entsprechendes gilt f\u00fcr die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse, bei welcher jedenfalls die schlechteste Effizienzklasse der jeweiligen Variante oder Version anzugeben ist. Bei der Angabe der Masse ist jedenfalls der h\u00f6chste Massewert der jeweiligen Variante oder Version anzugeben;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede Kraftstoffart eine hervorgehobene Auflistung der zehn sparsamsten neuen Personenkraftwagenmodelle unter Angabe der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse, des offiziellen Kraftstoffverbrauchs im kombinierten Testzyklus, der offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus und gegebenenfalls des offiziellen Stromverbrauchs im kombinierten Testzyklus, beginnend jeweils mit dem Modell mit den niedrigsten CO<SUB>2</SUB>-Emissionswerten.</LA></DD></DL>Der Leitfaden soll das Format DIN A4 nicht \u00fcberschreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103700004BJNE001501140",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 5)<BR />Angaben \u00fcber Kraftstoffverbrauch und CO<SUB>2</SUB>-Emissionen in der Werbung",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 1044;<BR />bez\u00fcglich der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)<BR /><BR /></kommentar></noindex></P><P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt I</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Werbeschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr das in der Werbeschrift genannte Fahrzeugmodell sind Angaben \u00fcber den offiziellen Kraftstoffverbrauch (Werte des Testzyklus innerorts und au\u00dferorts sowie kombiniert) und die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus zu machen. Wird f\u00fcr mehrere Modelle geworben, sind entweder die in Satz 1 genannten Werte f\u00fcr jedes einzelne der aufgef\u00fchrten Modelle anzuf\u00fchren oder die Spannbreite zwischen ung\u00fcnstigstem und g\u00fcnstigstem offiziellen Kraftstoffverbrauch im kombinierten Testzyklus sowie den offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus anzugeben.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Angaben m\u00fcssen auch bei fl\u00fcchtigem Lesen leicht verst\u00e4ndlich, gut lesbar und nicht weniger hervorgehoben sein als der Hauptteil der Werbebotschaft.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wird lediglich f\u00fcr die Fabrikmarke und nicht f\u00fcr ein bestimmtes Modell geworben, so ist eine Angabe der Kraftstoffverbrauchs- und CO<SUB>2</SUB>-Werte nicht erforderlich.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Werden Fahrzeugmodelle in Katalogen oder auf einem anderen Weg in gedruckter Form zum Kauf oder Leasing angeboten, bei dem Interessenten die Fahrzeuge nicht ausgestellt sehen, so sind die in Abschnitt I Nummer 1 Satz 1 aufgef\u00fchrten Angaben und zus\u00e4tzlich die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse anzugeben. Bei der Angabe der Effizienzklasse ist sowohl das Wort \u201eEffizienzklasse\u201c als auch der entsprechende Buchstabe der jeweiligen CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse zu nennen. Abschnitt I Nummer 2 gilt entsprechend. Abschnitt I Nummer 3 gilt entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass bei Vorliegen der Voraussetzungen der Nummer 3 auch eine Angabe der CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse entbehrlich ist.</LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt II</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">In elektronischer Form verbreitetes Werbematerial</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Werbematerial, das in elektronischer Form verbreitetet wird, muss der folgende Hinweis enthalten sein:</LA><LA Size=\"normal\">\"Weitere Informationen zum offiziellen Kraftstoffverbrauch und den offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen neuer Personenkraftwagen k\u00f6nnen dem 'Leitfaden \u00fcber den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch neuer Personenkraftwagen' entnommen werden, der an allen Verkaufsstellen und bei (... Verweis auf die benannte deutsche Stelle oder direkte Verkn\u00fcpfung zu der Organisation, die mit der Verbreitung der Informationen in elektronischer Form beauftragt ist ...) unentgeltlich erh\u00e4ltlich ist.\"</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezieht sich das Werbematerial auf ein bestimmtes neues Fahrzeugmodell oder auf eine bestimmte Version oder Variante davon, sind zumindest der offizielle Kraftstoffverbrauch im kombinierten Testzyklus und die offiziellen spezifischen CO<SUB>2</SUB>-Emissionen im kombinierten Testzyklus dieses Fahrzeugs so anzugeben wie auf dem Hinweis auf den Kraftstoffverbrauch (Anlage 1). Abschnitt I Nr. 3 gilt entsprechend.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Angaben m\u00fcssen auch bei fl\u00fcchtigem Lesen leicht verst\u00e4ndlich, gut lesbar und nicht weniger hervorgehoben sein als der Hauptteil der Werbebotschaft. Es ist sicherzustellen, dass dem Empf\u00e4nger des Werbematerials die Informationen im Sinne von Abschnitt II Nummer 2 Satz 1 automatisch in dem Augenblick zur Kenntnis gelangen, in dem erstmalig Angaben zur Motorisierung, zum Beispiel zu Motorleistung, Hubraum oder Beschleunigung, auf der Internetseite angezeigt werden.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wer als Hersteller oder H\u00e4ndler Fahrzeugmodelle im Internet ausstellt oder zum Kauf oder Leasing anbietet (virtueller Verkaufsraum), hat die Angaben nach Abschnitt II Nummer 2 Satz 1 sowie zus\u00e4tzlich die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklasse einschlie\u00dflich der grafischen Darstellung gem\u00e4\u00df Anlage 1 zu \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1 bei der Beschreibung des Fahrzeugmodells anzugeben und einen Hinweis auf die Internetadresse beizuf\u00fcgen, unter welcher der Leitfaden \u00fcber den Kraftstoffverbrauch, die CO<SUB>2</SUB>-Emissionen und den Stromverbrauch abgerufen werden kann; der H\u00e4ndler kann in Bezug auf die grafische Darstellung auf die entsprechenden Internetseiten des Herstellers hinweisen. Die Angaben m\u00fcssen auch bei fl\u00fcchtigem Lesen leicht verst\u00e4ndlich sein. Es ist sicherzustellen, dass die Angaben nach Abschnitt II Nummer 2 Satz 1 sowie die CO<SUB>2</SUB>-Effizienzklassen einschlie\u00dflich der grafischen Darstellungen dem Benutzer sp\u00e4testens in dem Augenblick zur Kenntnis gelangen, in welchem er ein Fahrzeugmodell ausgew\u00e4hlt oder eine Konfiguration abgeschlossen hat.</LA></DD></DL><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"80*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Abschnitt III</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Elektronische, magnetische oder optische Speichermedien</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erfolgt Marketing oder Werbung durch elektronische, magnetische oder optische Speichermedien, muss der nach Abschnitt II Nr. 1 erforderliche Hinweis ebenfalls gegeben werden. Der Hinweis kann dabei in gesprochener oder visueller Form erfolgen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abschnitt II Nr. 2 und 3 Satz 1 gilt entsprechend.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
