{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR061700015",
    "firstPublished": "2015-04-20",
    "sourceTimestamp": "20150428223056",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erlass \u00fcber die Genehmigung von \u00c4nderungen der Satzung des Ordens Pour le m\u00e9rite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste",
    "abbreviation": "PMeriteSa\u00c4ndErl 2015",
    "slug": "pmeritesaaenderl_2015",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 617",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Das Ordenskapitel des Ordens Pour le m\u00e9rite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste hat am 1. Juni 2014 \u00c4nderungen der Satzung des Ordens beschlossen.</noindex></P><P><noindex>Nach Artikel 6 Absatz 1 des Erlasses \u00fcber die Genehmigung der Stiftung und Verleihung von Orden und Ehrenzeichen und \u00fcber die Anerkennung als Ehrenzeichen vom 4. Juli 1958 (BGBl. I S. 422) genehmige ich die Satzungs\u00e4nderungen.</noindex></P><P><noindex>Die Neufassung der Satzung wird vom Bundesministerium des Innern im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 27.4.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR061700015BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Ordenskapitel des Ordens Pour le m\u00e9rite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste hat am 1. Juni 2014 \u00c4nderungen der Satzung des Ordens beschlossen.</P><P>Nach Artikel 6 Absatz 1 des Erlasses \u00fcber die Genehmigung der Stiftung und Verleihung von Orden und Ehrenzeichen und \u00fcber die Anerkennung als Ehrenzeichen vom 4. Juli 1958 (BGBl. I S. 422) genehmige ich die Satzungs\u00e4nderungen.</P><P>Die Neufassung der Satzung wird vom Bundesministerium des Innern im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR061700015BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
