{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008140969",
    "firstPublished": "1969-06-30",
    "sourceTimestamp": "20120625154714",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Genehmigung von \u00c4nderungen der Satzung des Ordens Pour le\nmerite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste",
    "abbreviation": "PMeriteSa\u00c4ndErl",
    "slug": "pmeritesaaenderl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 814",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 19. 7.1969 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008140969BJNE000100304",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Ordenskapitel des Ordens Pour le <ABWFORMAT typ=\"A\" />merite f\u00fcr Wissenschaften und K\u00fcnste hat am 27. Juni 1963 und am 4. Juni 1969 \u00c4nderungen der Satzung des Ordens beschlossen.<BR />Nach Artikel 6 Abs. 1 des Erlasses \u00fcber die Genehmigung der Stiftung und Verleihung von Orden und Ehrenzeichen und \u00fcber die Anerkennung als Ehrenzeichen vom 4. Juli 1958 (Bundesgesetzbl. I S. 422) genehmige ich die Satzungs\u00e4nderungen. Die neue Fassung der Satzung wird vom Bundesminister des Innern im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008140969BJNE000200304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
