{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR081600021",
    "firstPublished": "2021-04-16",
    "sourceTimestamp": "20210423213012",
    "titleShort": "PostG-\u00dcbertragungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Befugnis zum Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 18a des Postgesetzes",
    "abbreviation": "PostG-\u00dcbertrV",
    "slug": "postg_uebertrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 816",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.4.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081600021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 18a Absatz 8 Satz 2 des Postgesetzes vom 22. Dezember 1997 (BGBl. I S. 3294), der durch Artikel 1 des Gesetzes vom 9. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 324) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081600021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung der Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erm\u00e4chtigung des \u00a7 18a Absatz 8 Satz 1 des Postgesetzes zum Erlass von Rechtsverordnungen wird auf die Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081600021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
