{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR249500003",
    "firstPublished": "2003-12-09",
    "sourceTimestamp": "20160101220530",
    "titleShort": "Post-Arbeitszeitverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Arbeitszeit der Beamtinnen und Beamten bei der Deutschen Post AG",
    "abbreviation": "Post-AZV",
    "slug": "post_azv",
    "extraAbbreviations": [
      "Post-AZV 2003"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 2495",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 V v. 7.12.2015 I 2204",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 17.12.2003 +++) <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 15.12.2005 I 3491 mWv 24.12.2005 <BR />Kurz\u00fcberschrift und Amtliche Buchstabenabk\u00fcrzung: IdF d. Art. 2 Nr. 1 V v. 7.12.2015 I 2207 mWv 1.1.2016</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Abs. 3 Satz 1 Nr. 2 des Postpersonalrechtsgesetzes vom 14. September 1994 (BGBl. I S. 2325, 2353), der zuletzt durch Artikel 223 Nr. 2 Buchstabe a der Verordnung vom 29. Oktober 2001 (BGBl. I S. 2785) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen auf Vorschlag des Vorstands der Deutschen Post AG und nach Anh\u00f6rung der Bundesanstalt f\u00fcr Post und Telekommunikation Deutsche Bundespost:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendung der Arbeitszeitverordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die bei der Deutschen Post AG besch\u00e4ftigten Beamtinnen und Beamten gelten die Vorschriften der Arbeitszeitverordnung, soweit in den \u00a7\u00a7 2 bis 8 nichts anderes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000306308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit betr\u00e4gt im Durchschnitt 38,5 Stunden in der Woche. Wird der Dienst nicht in Wechselschicht geleistet, darf die t\u00e4gliche Arbeitszeit acht Stunden nicht \u00fcberschreiten; der Sonnabend ist dienstfrei. Mit Zustimmung des Vorstands kann von Satz 2 abgewichen werden, wenn die dienstlichen Verh\u00e4ltnisse es erfordern.</P><P>(2) Die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit vermindert sich f\u00fcr jeden gesetzlichen Feiertag um die darauf entfallende Arbeitszeit \u2013 f\u00fcr Beamtinnen und Beamte im Wechseldienst in demselben Umfang wie f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten mit fester Arbeitszeit \u2013 ohne R\u00fccksicht darauf, ob und wie lange sie an diesen Tagen tats\u00e4chlich Dienst leisten m\u00fcssen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000404308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000501308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gleitende Arbeitszeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wird den Beamtinnen und Beamten gestattet, Beginn und Ende der t\u00e4glichen Arbeitszeit in gewissen Grenzen selbst zu bestimmen (gleitende Arbeitszeit), darf die t\u00e4gliche Arbeitszeit ausschlie\u00dflich der Ruhepausen zehn Stunden nicht \u00fcberschreiten. Wird eine Kernarbeitszeit festgelegt, soll diese montags bis donnerstags sechs Stunden und freitags f\u00fcnf Stunden ausschlie\u00dflich der Ruhepausen nicht unterschreiten.</P><P>(2) Ein \u00dcber- oder Unterschreiten der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit ist innerhalb eines festzulegenden Abrechnungszeitraums von l\u00e4ngstens zw\u00f6lf Kalendermonaten auszugleichen. Ist ein voller Ausgleich im Abrechnungszeitraum nicht m\u00f6glich, d\u00fcrfen bis zu 40 Stunden in den n\u00e4chsten Abrechnungszeitraum \u00fcbertragen werden. Zum Zwecke des Arbeitszeitausgleichs kann die Kernarbeitszeit bis zu einem ganzen Tag f\u00fcr jeden Kalendermonat (Gleittag) in Anspruch genommen werden, soweit betriebliche Belange nicht entgegenstehen; dabei d\u00fcrfen bis zu f\u00fcnf Gleittage zusammengefasst werden. Wenn keine betrieblichen Belange entgegenstehen, darf beim Ausgleich nach Satz 3 zus\u00e4tzlich ein Br\u00fcckentag in Anspruch genommen werden; Br\u00fcckentage im Sinne dieser Verordnung sind der Freitag nach und der Montag vor einem gesetzlichen Wochenfeiertag.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ruhepausen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Arbeit ist sp\u00e4testens nach \u00dcberschreiten einer Arbeitszeit von sechs Stunden durch eine Ruhepause von mindestens 30 Minuten zu unterbrechen. Bei einer Arbeitszeit von mehr als neun Stunden betr\u00e4gt die Ruhepause mindestens 45 Minuten. Die Ruhepausen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 k\u00f6nnen in Zeitabschnitte von mindestens 15 Minuten aufgeteilt werden. Bei geteilter Arbeitszeit soll die Ruhepause zwei Stunden nicht unterschreiten.</P><P>(2) Ruhepausen werden nicht auf die Arbeitszeit angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Nachtdienst",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der besonderen Beanspruchung der Arbeitskraft durch Nachtdienst ist bei der Dienstgestaltung Rechnung zu tragen. Nachtdienst ist eine Arbeitszeit zwischen 23 und 6 Uhr von mehr als zwei Stunden Dauer.</P><P>(2) Wer auf Grund der Dienstgestaltung f\u00fcr einen regelm\u00e4\u00dfigen Nachtdienst in Wechselschichten vorgesehen ist oder Nachtdienst an mindestens 48 Tagen im Kalenderjahr zu leisten hat, ist auf Antrag vor Aufnahme der T\u00e4tigkeit und danach mindestens alle drei Jahre, nach Vollendung des 50. Lebensjahres jedes Jahr, arbeitsmedizinisch auf Nachtdiensttauglichkeit zu untersuchen.</P><P>(3) Beamtinnen und Beamte sind auf Antrag auf f\u00fcr sie geeignete Arbeitsposten mit Tagesarbeit umzusetzen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die weitere Verrichtung von Nachtdienst nach arbeitsmedizinischer Beurteilung  ihre Gesundheit gef\u00e4hrdet,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in ihrem Haushalt ein Kind unter zw\u00f6lf Jahren lebt, das nicht von einer anderen im Haushalt lebenden Person betreut werden kann, oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie eine schwerpflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige oder einen schwerpflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen zu versorgen haben, die oder der nicht von einer anderen im Haushalt lebenden Person versorgt werden kann,</LA></DD> </DL>sofern zwingende betriebliche Belange nicht entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Erprobung neuer Arbeitszeitmodelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur besseren Anpassung des Personaleinsatzes an den Arbeitsanfall kann der Vorstand der Deutschen Post AG neue Arbeitszeitmodelle zur Erprobung einf\u00fchren, die eine variable Abweichung von der dienstplanm\u00e4\u00dfigen Einteilung der Arbeitszeit erm\u00f6glichen, sofern die Voraussetzungen daf\u00fcr auf Grund der geltenden Arbeitszeitregelungen f\u00fcr vergleichbare Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer der Deutschen Post AG vorliegen. Die Schwankungsbreite der Mehr- und Minderleistungen darf h\u00f6chstens das Dreifache der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit nach \u00a7 1 Abs. 1 der Arbeitszeitverordnung betragen. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 der Arbeitszeitverordnung bleibt unber\u00fchrt. Mehr- und Minderleistungen sind innerhalb eines Zeitraums von l\u00e4ngstens 18 Monaten auszugleichen. Mit dem Zeitpunkt des Ausgleichs beginnt der n\u00e4chste Ausgleichszeitraum.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE001001308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Arbeitszeit bei einem anderen Unternehmen oder einer \u00f6ffentlichen Einrichtung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird Beamtinnen und Beamten nach \u00a7 4 Abs. 4 des Postpersonalrechtsgesetzes oder nach \u00a7 29 Abs. 1 des Bundesbeamtengesetzes eine T\u00e4tigkeit bei einem anderen Unternehmen oder einer \u00f6ffentlichen Einrichtung zugewiesen, kann der Vorstand der Deutschen Post AG die durchschnittliche regelm\u00e4\u00dfige Wochenarbeitszeit, die f\u00fcr diese Beamtinnen und Beamten gelten soll, entsprechend der in dem anderen Unternehmen oder der \u00f6ffentlichen Einrichtung geltenden betriebs\u00fcblichen oder regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit festlegen. Die so festgelegte Arbeitszeit darf die in der Arbeitszeitverordnung festgelegte regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit nicht \u00fcberschreiten. Der Vorstand der Deutschen Post AG hat das Bundesministerium der Finanzen \u00fcber den Erlass solcher Anordnungen unverz\u00fcglich zu unterrichten. Das Bundesministerium der Finanzen kann diese Anordnungen im Rahmen der Rechtsaufsicht \u00e4ndern oder aufheben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE001100305",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Lebensarbeitszeitkonten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamten kann die F\u00fchrung eines Lebensarbeitszeitkontos gestattet werden, wenn keine betrieblichen oder betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnde entgegenstehen*. Auf einem Lebensarbeitszeitkonto k\u00f6nnen folgende Zeitguthaben angespart werden:<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Antrag Anspr\u00fcche auf Dienstbefreiung f\u00fcr dienstlich angeordnete oder genehmigte Mehrarbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Differenz zwischen der verminderten Arbeitszeit und der tats\u00e4chlich geleisteten Arbeitszeit bei Teilzeitbesch\u00e4ftigten, die \u00fcber die verminderte Arbeitszeit hinaus Dienst verrichten, weil dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der beruflichen Aufgaben angemessen und zweckm\u00e4\u00dfig ist.</LA></DD></DL>Arbeitszeit nach Satz 2 Nummer 2 kann dem Lebensarbeitszeitkonto nur bis zur Erreichung der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit nach \u00a7 2 Absatz 1 gutgeschrieben werden.</P><P>(2) Das bei Beginn einer Altersteilzeit nach \u00a7 1 der Postbeamtenaltersteilzeitverordnung vorhandene Zeitguthaben ist in einer zusammenh\u00e4ngenden Freistellungsphase am Ende der Altersteilzeit abzubauen. In den \u00fcbrigen F\u00e4llen ist das Zeitguthaben bis zum Eintritt in den Ruhestand durch Freistellung vom Dienst unter Fortzahlung der Besoldung vollst\u00e4ndig abzubauen*. \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 2 der Erholungsurlaubsverordnung gilt entsprechend*. Ist eine Freistellung bis zum Eintritt in den Ruhestand nicht m\u00f6glich oder endet ein Freistellungszeitraum vorzeitig, so ist das verbleibende Zeitguthaben abzugelten*. F\u00fcr die Ermittlung der H\u00f6he der Abgeltung sind \u00a7 4 Absatz 1 und \u00a7 4a der Bundesmehrarbeitsverg\u00fctungsverordnung entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Die n\u00e4heren Einzelheiten zur F\u00fchrung der Lebensarbeitszeitkonten , der Durchf\u00fchrung der Freistellungsphasen sowie zur Abgelung der Zeitguthaben regelt der Vorstand der Deutschen Post AG. Er orientiert sich dabei an den Bestimmungen, die f\u00fcr die bei der Deutschen Post AG t\u00e4tigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gelten*.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR249500003BJNE000902305",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 Satz 1 tritt \u00a7 3 am 1. Januar 2007 in Kraft.</P><P>(3) \u00a7 2 tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2006 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
