{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR006050958",
    "firstPublished": "1958-08-09",
    "sourceTimestamp": "20210303212503",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Preisstatistik",
    "abbreviation": "PreisStatG",
    "slug": "preisstatg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1958, 605",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 22.2.2021 I 266",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000100326",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Geltungsbereich dieses Gesetzes wird eine Preisstatistik als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000201311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Statistik erstreckt sich auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise f\u00fcr land- und forstwirtschaftliche und gewerbliche G\u00fcter auf der Stufe der Erzeugung oder Gewinnung, der Be- und Verarbeitung, des Gro\u00dfhandels, des Einzelhandels und des Au\u00dfenhandels,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise und Entgelte f\u00fcr Werk- und Dienstleistungen, soweit nicht in Nummer 3 genannt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise und Entgelte f\u00fcr Verkehrsleistungen sowie Entgelte f\u00fcr die Vercharterung von Schiffen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mieten und Pachten f\u00fcr R\u00e4ume, Grundst\u00fccke, Garagen und Stellpl\u00e4tze,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise f\u00fcr Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und Wohnungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000302311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 2 Nr. 1 erfa\u00dft die Preise f\u00fcr nach Art, Sorte, Qualit\u00e4t und Handelsbedingungen bezeichnete G\u00fcter. Die Statistik der Halbjahresdurchschnittspreise von Strom und Erdgas f\u00fcr Haushaltskunden und Endkunden des Nichthaushaltssektors erfasst auch diejenigen Angaben zu Abnahmemengen von Strom und Erdgas f\u00fcr Endkunden, die erforderlich sind zur Erf\u00fcllung der Verpflichtungen aus der Verordnung (EU) 2016/1952 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 26. Oktober 2016 \u00fcber europ\u00e4ische Erdgas- und Strompreisstatistik und zur Aufhebung der Richtlinie 2008/92/EG (ABl. L 311 vom 17.11.2016, S. 1).</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die landwirtschaftlichen, forstwirtschaftlichen und gewerblichen Unternehmen, Beh\u00f6rden und Einrichtungen. Die Erhebungen werden bei h\u00f6chstens 34\u00a0000 Auskunftspflichtigen durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) Zur Erstellung der Statistik nach Absatz 1 Satz 2 \u00fcbermittelt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesnetzagentur j\u00e4hrlich den durchschnittlichen relativen Anteil <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00dcbertragungs- und Verteilungskosten von Stromnetzen, jeweils f\u00fcr Haushaltskunden und Endkunden des Nichthaushaltssektors und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fernleitungs- und Verteilungskosten von Erdgasnetzen, jeweils f\u00fcr Haushaltskunden und Endkunden des Nichthaushaltssektors,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Generalzolldirektion j\u00e4hrlich Angaben, jeweils getrennt nach Entlastungsmenge und Entlastungsbetrag, \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stromsteuerentlastungen nach den \u00a7\u00a7 9a, 9b und 10 des Stromsteuergesetzes und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energiesteuerentlastungen nach den \u00a7\u00a7 51, 54 und 55 des Energiesteuergesetzes und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle j\u00e4hrlich Angaben, jeweils gegliedert nach Verbrauchsb\u00e4ndern, \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Umlage nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Ausgleichsregelung nach diesem Gesetz,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Umlage nach dem Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetz und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Umlage nach \u00a7 17f des Energiewirtschaftsgesetzes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Soweit Angaben nach Absatz 3 \u00fcbermittelt werden, sieht das Statistische Bundesamt von einer Erhebung bei den landwirtschaftlichen, forstwirtschaftlichen und gewerblichen Unternehmen, Beh\u00f6rden und Einrichtungen ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000402311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 2 Nr. 2 erfa\u00dft die Preise und Entgelte f\u00fcr nach Arten und Merkmalen bezeichnete Werk- und Dienstleistungen.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die Unternehmen und selbst\u00e4ndig t\u00e4tigen Personen des Werk- und Dienstleistungsbereichs sowie Beh\u00f6rden und Einrichtungen. Die Erhebungen werden bei h\u00f6chstens 22 000 Auskunftspflichtigen durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000500326",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 2 Nr. 3 erfa\u00dft die Preise und Entgelte f\u00fcr nach Arten und Merkmalen bezeichnete Leistungen und Nebenleistungen im Verkehr sowie die Entgelte f\u00fcr die Vercharterung von nach Arten bezeichneten Schiffen.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die Unternehmen und selbst\u00e4ndig t\u00e4tigen Personen, die Verkehrsleistungen erbringen oder vermitteln oder - in F\u00e4llen der Einfuhr von G\u00fctern - in Anspruch nehmen, Schiffsmieten bezahlen oder erhalten sowie Beh\u00f6rden und Einrichtungen des Verkehrswesens.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000602311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 2 Nummer 4 erfasst die Mieten einschlie\u00dflich Umlagen und Zuschl\u00e4ge f\u00fcr nach Arten und Merkmalen bezeichneten Wohnraum, Gewerberaum, Garagen und Stellpl\u00e4tze.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die Vertragsparteien. Die Erhebungen werden bei h\u00f6chstens 38\u00a0000 Auskunftspflichtigen durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000702311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik nach \u00a7 2 Nummer 5 erfasst <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Preise f\u00fcr nach Arten und Merkmalen bezeichnete Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und Wohnungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben dar\u00fcber, ob es sich bei den K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufern sowie den Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufern jeweils um nat\u00fcrliche Personen, juristische Personen des \u00f6ffentlichen und des Privatrechts handelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe \u00fcber das Vorhandensein einer famili\u00e4ren Beziehung zwischen den K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufern und den Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufern sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Kaufwerte landwirtschaftlicher Grundst\u00fccke zus\u00e4tzlich die Angabe dar\u00fcber, ob es sich bei den K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufern sowie bei den Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufern um eine Landwirtin oder einen Landwirt oder eine Nichtlandwirtin oder einen Nichtlandwirt handelt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die Finanz\u00e4mter oder die Gesch\u00e4ftsstellen der Gutachteraussch\u00fcsse f\u00fcr Grundst\u00fcckswerte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE001302311",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale der Erhebungen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Anschrift, Telefonnummern und Adressen f\u00fcr elektronische Post der Auskunftspflichtigen sowie der Betriebe, bei denen die Erhebungen durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Telefonnummern und Adressen f\u00fcr elektronische Post der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Personen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 zus\u00e4tzlich Name und Anschrift der Verwaltungseinheit, Geb\u00e4ude- und Wohnungsnummer sowie Lage der Wohnung im Geb\u00e4ude sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebung der Preise f\u00fcr Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und Wohnungen zus\u00e4tzlich<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum des Abschlusses des Kaufvertrages,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennnummer des Kauffalls,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Berichtsstellen-Identnummer,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Finanzamtsnummer sowie</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Geokoordinaten oder das Kennzeichen des Flurst\u00fccks oder die Anschrift des Grundst\u00fccks, des Geb\u00e4udes oder der Wohnung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die nach Nummer 4 Buchstabe e erhobenen oder aus den Anschriften oder den Kennzeichen des Flurst\u00fccks ermittelten Geokoordinaten d\u00fcrfen f\u00fcr die Qualit\u00e4tsbereinigung f\u00fcr bis zu vier Jahre nach Abschluss der Pr\u00fcfung, ob die Angaben zu den Hilfs- und Erhebungsmerkmalen schl\u00fcssig und vollst\u00e4ndig sind, gespeichert werden.</P><P>(2) Die Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 d\u00fcrfen bis zur Beendigung des Zeitraumes der wiederkehrenden Erhebungen gespeichert werden. Diese Angaben sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Ende der Erhebungen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Verlangen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leitung der Betriebe, bei denen die Erhebungen vorgenommen werden, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 d\u00fcrfen mit Ausnahme der Angaben zum Namen der Verwaltungseinheit bis zur Beendigung des Zeitraumes, in welchem die Einheit in die Erhebung einbezogen ist, gespeichert werden. Diese Angaben sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen mit dem Ende des Erhebungszeitraums. Sie d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich zu folgenden Zwecken verwendet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um einen Verlauf der Preisentwicklung darzustellen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Zuordnung der Angaben zu den Erhebungsmerkmalen zu <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Mietwohnung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Gewerberaum,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Grundst\u00fcck,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Garage oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Stellplatz.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Folgende Angaben d\u00fcrfen nach Beendigung des Zeitraumes der wiederkehrenden Erhebungen f\u00fcr Zwecke der Stichprobenziehung f\u00fcr bis zu zehn Jahre gespeichert werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift der Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift der Betriebe, bei denen die Erhebungen vorgenommen werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zeitraum, in welchem die Auskunftspflichtigen und die Betriebe in die Erhebungen einbezogen waren, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichnung der jeweiligen Statistik.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE001401311",
        "name": "\u00a7 7b",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Die Angaben zu \u00a7 7a Absatz 1 Nummer 2 sind freiwillig.</P><P>(2) Die statistischen \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder d\u00fcrfen zur Erstellung der Statistiken allgemein zug\u00e4ngliche Daten zu Preisen, Produktbeschreibungen und zur Marktbedeutung durch den Einsatz automatisierter Abrufverfahren erheben. Die Halter dieser Daten sind verpflichtet, den Abruf der Daten zu gew\u00e4hren.</P><P>(3) Zur Erstellung der Statistiken \u00fcbermitteln die Auskunftspflichtigen den statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder auf Anforderung elektronische Aufzeichnungen von Transaktionen. Die Aufzeichnungen sind in der Gliederungstiefe zu \u00fcbermitteln, die f\u00fcr die Erstellung der Statistiken erforderlich ist.</P><P>(4) F\u00fcr Unternehmen, deren Inhaber Existenzgr\u00fcnder sind, besteht im Kalenderjahr der Betriebser\u00f6ffnung abweichend von \u00a7 3 Absatz 2 Satz 1, \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 5 Absatz 2 keine Auskunftspflicht. In den beiden folgenden Kalenderjahren besteht dann keine Auskunftspflicht, wenn das Unternehmen im letzten abgeschlossenen Gesch\u00e4ftsjahr Ums\u00e4tze in H\u00f6he von weniger als 800\u00a0000 Euro erwirtschaftet hat. Gesellschaften k\u00f6nnen sich auf die Befreiung von der Auskunftspflicht berufen, wenn alle an der Gesellschaft Beteiligten Existenzgr\u00fcnder sind.</P><P>(5) Existenzgr\u00fcnder im Sinne von Absatz 4 sind nat\u00fcrliche Personen, die eine gewerbliche oder freiberufliche T\u00e4tigkeit in Form einer Neugr\u00fcndung, einer \u00dcbernahme oder einer t\u00e4tigen Beteiligung aus abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung oder aus der Nichtbesch\u00e4ftigung heraus aufnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE001402128",
        "name": "\u00a7 7c",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die nach \u00a7 7b Absatz 2 abgerufenen Daten sowie die nach \u00a7 7b Absatz 3 \u00fcbermittelten Aufzeichnungen d\u00fcrfen auch f\u00fcr andere als die Zwecke dieses Gesetzes statistisch ausgewertet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000801311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen nach den \u00a7\u00a7 3 bis 7 finden, soweit die folgenden Abs\u00e4tze nichts anderes bestimmen, monatlich statt.</P><P>(2) Die Erhebungen der Preise f\u00fcr land- und forstwirtschaftliche und f\u00fcr gewerbliche G\u00fcter (\u00a7 2 Nummer 1) sowie die Erhebungen der Preise und Entgelte f\u00fcr Werk- und Dienstleistungen, soweit sie weder Verkehrsleistungen noch Vercharterungen von Schiffen betreffen (\u00a7 2 Nummer 2), werden in folgenden Zeitabst\u00e4nden durchgef\u00fchrt: Hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Einkaufspreise landwirtschaftlicher Betriebsmittel viertelj\u00e4hrlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Halbjahresdurchschnittspreise von Strom und Gas f\u00fcr Haushaltskunden sowie Endkunden des Nichthaushaltssektors halbj\u00e4hrlich.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebungen der Preise und Entgelte f\u00fcr Werk- und Dienstleistungen, soweit sie weder Verkehrsleistungen noch Vercharterungen von Schiffen betreffen, werden viertelj\u00e4hrlich durchgef\u00fchrt hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Preise f\u00fcr Bauleistungen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erzeugerpreise f\u00fcr Dienstleistungen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Erhebungen der Preise und Entgelte f\u00fcr Verkehrsleistungen sowie \u00fcber Entgelte f\u00fcr die Vercharterung von Schiffen werden in folgenden Zeitabst\u00e4nden durchgef\u00fchrt: Hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erzeugerpreise f\u00fcr See- und K\u00fcstenschifffahrt viertelj\u00e4hrlich f\u00fcr die einzelnen Monate des Quartals und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00fcbrigen Erzeugerpreise f\u00fcr Leistungen und Nebenleistungen im Verkehr viertelj\u00e4hrlich.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Erhebungen der Mieten und Pachten f\u00fcr R\u00e4ume, Grundst\u00fccke, Garagen und Stellpl\u00e4tze werden hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Mieten f\u00fcr Wohnraum und f\u00fcr dazugeh\u00f6rige Garagen und Stellpl\u00e4tze viertelj\u00e4hrlich f\u00fcr den Monat, in dem die Erhebung erfolgt, und f\u00fcr die beiden folgenden Monate und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Mieten und Pachten von Gewerberaum und Gewerbefl\u00e4chen viertelj\u00e4hrlich</LA></DD></DL>durchgef\u00fchrt.</P><P>(6) Die Erhebungen der Kaufwerte und Preise f\u00fcr Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und Wohnungen werden in folgenden Zeitabst\u00e4nden durchgef\u00fchrt: Hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kaufwerte f\u00fcr Bauland viertelj\u00e4hrlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Kaufwerte f\u00fcr landwirtschaftliche Grundst\u00fccke j\u00e4hrlich und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Preise f\u00fcr Wohnimmobilien viertelj\u00e4hrlich.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die allgemein zug\u00e4nglichen Daten nach \u00a7 7b Absatz 2 d\u00fcrfen in der Periodizit\u00e4t abgerufen werden, die erforderlich ist, um die Preisentwicklung in der gesetzlich angeordneten Periodizit\u00e4t repr\u00e4sentativ abzubilden.</P><P>(8) Die elektronischen Aufzeichnungen von Transaktionen nach \u00a7 7b Absatz 3 d\u00fcrfen in der Periodizit\u00e4t angefordert werden, die erforderlich ist, um die Preisentwicklung in der gesetzlich angeordneten Periodizit\u00e4t repr\u00e4sentativ abzubilden, h\u00f6chstens jedoch w\u00f6chentlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE001500311",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, f\u00fcr die nach \u00a7 2 durchzuf\u00fchrenden Bundesstatistiken <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Periodizit\u00e4t der Erhebungen zu verl\u00e4ngern, wenn der Markt auch bei l\u00e4ngerer Periodizit\u00e4t repr\u00e4sentativ abgebildet wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Periodizit\u00e4t der Erhebungen bei lebenswichtigen G\u00fctern und Dienstleistungen zu verk\u00fcrzen, soweit dies aus wirtschaftspolitischen Gr\u00fcnden erforderlich ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung von Merkmalen anzuordnen, soweit dies zur Umsetzung oder Durchf\u00fchrung von unmittelbar geltenden Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Union erforderlich ist.</LA></DD></DL>Wird die betroffene Bundesstatistik zentral vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt, bedarf die Rechtsverordnung nicht der Zustimmung des Bundesrates.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE000901311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Folgende Statistiken werden zentral vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise f\u00fcr Leistungen des Post- und Fernmeldewesens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise f\u00fcr Verkehrsleistungen der Eisenbahnen, der Luftfahrt und der Fernbusse,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise und Entgelte f\u00fcr Seeverkehrsleistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Halbjahresdurchschnittspreise f\u00fcr Strom und Erdgas,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Preise f\u00fcr Wohnimmobilien,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erzeugerpreise f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landwirtschaftliche Produkte,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Produkte des Holzeinschlags,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gewerbliche Produkte,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">G\u00fcterbef\u00f6rderung im Stra\u00dfenverkehr,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personenbef\u00f6rderung in der See- und K\u00fcstenschifffahrt,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">G\u00fcterbef\u00f6rderung in der See- und K\u00fcstenschifffahrt,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vercharterung von Schiffen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lagerei,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Dienstleistungen f\u00fcr den Verkehr,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Post-, Kurier- und Expressdienste,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstleistungen einschlie\u00dflich der f\u00fcr die Erstellung des Index der Erzeugerpreise f\u00fcr Dienstleistungen erforderlichen Mieten und Pachten f\u00fcr Gewerber\u00e4ume und -fl\u00e4chen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einkaufspreise landwirtschaftlicher Betriebsmittel,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gro\u00dfhandelsverkaufspreise,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einfuhrpreise sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausfuhrpreise.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE001001311",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 10 und 11",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR006050958BJNE001200326",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
