{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000180961",
    "firstPublished": "1961-01-11",
    "sourceTimestamp": "20161114222001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Statistik der Wirtschaftsrechnungen privater Haushalte",
    "abbreviation": "PrHaushStatG",
    "slug": "prhaushstatg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1961, 18",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 5 G v. 21.7.2016 I 1768",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 21.3.1980 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000100312",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Geltungsbereich dieses Gesetzes werden bei privaten Haushalten folgende repr\u00e4sentative Erhebungen \u00fcber Wirtschaftsrechnungen als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatliche Erhebungen bei Haushalten von Arbeitnehmern, Pensions-, F\u00fcrsorge- und Rentenempf\u00e4ngern;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erhebungen, die sich jeweils auf ein Jahr beziehen, bei Haushalten aller Bev\u00f6lkerungskreise. Diese Erhebungen sind, beginnend im Jahre 1983, in f\u00fcnfj\u00e4hrigem Abstand zu wiederholen; die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den f\u00fcnfj\u00e4hrigen Abstand um ein Jahr zu verk\u00fcrzen oder zu verl\u00e4ngern, falls dies zur Verbesserung des Erkenntniswerts der Statistik oder zur rationellen Gestaltung des Arbeitsablaufs erforderlich ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000201123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen nach \u00a7 1 erfassen folgende Tatbest\u00e4nde: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einnahmen der Haushalte nach Quellen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verwendung der Einnahmen f\u00fcr<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den privaten Verbrauch (nach Art, Menge und Betrag),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Steuern und Abgaben,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung und zu privaten Versicherungen, soweit sie nicht unter Buchstabe e fallen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00fcckzahlung von Schulden,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verm\u00f6gensbildung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Zwecke.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Au\u00dfer den in Absatz 1 bezeichneten Tatbest\u00e4nden erfassen die Erhebungen Angaben \u00fcber die Zusammensetzung der Haushalte und ihre wirtschaftlichen und sozialen Verh\u00e4ltnisse sowie \u00fcber die Ausr\u00fcstung der Haushalte mit technischen Gebrauchsg\u00fctern, soweit diese Angaben f\u00fcr die statistische Zuordnung der Haushalte und f\u00fcr die Darstellung der Ergebnisse erforderlich sind.</P><P>(3) Hilfsmerkmale der Erhebung sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Kontaktdaten der Auskunftgebenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen der Haushaltsmitglieder.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000301118",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen nach \u00a7 1 Nr. 1 erstrecken sich auf h\u00f6chstens 2\u00a0000*) Haushalte in jedem Monat.</P><P>(2) Die Erhebungen nach \u00a7 1 Nr. 2 erstrecken sich auf h\u00f6chstens 0,3 vom Hundert aller Haushalte.<BR />----- <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><small>*)</small></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><small>Gem\u00e4\u00df Art. 2 der Statistikanpassungsverordnung vom 26. M\u00e4rz 1991 (BGBl. I S. 846) gilt abweichend von \u00a7 3 Abs. 1:</small></LA><LA Size=\"normal\"><small>\"(1) Die Erhebungen nach \u00a7 1 Nr. 1 erstrecken sich auf h\u00f6chstens 6\u00a0000 Haushalte, ab 1. Januar 1993 auf 2\u00a0000 Haushalte in jedem Monat.\"</small></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000400312",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erteilung der Auskunft durch die Haushalte zu den Erhebungen nach \u00a7 1 ist freiwillig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000500312",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Aufbereitung der Erhebungen nach \u00a7 1 Nr. 2 obliegt dem Statistischen Bundesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000600312",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000180961BJNE000700312",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
