{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR024310969",
    "firstPublished": "1969-12-22",
    "sourceTimestamp": "20131008093607",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Durchf\u00fchrung der Bundesdisziplinarordnung f\u00fcr die Stiftung\nPreu\u00dfischer Kulturbesitz",
    "abbreviation": "PrKultbBDOAnO",
    "slug": "prkultbbdoano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 2431",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1970 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024310969BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 35 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 der Bundesdisziplinarordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Juli 1967 (Bundesgesetzbl. I S. 750, 984), <I>zuletzt ge\u00e4ndert durch das F\u00fcnfte Gesetz zur \u00c4nderung beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vorschriften vom 19. Juli 1968 (Bundesgesetzblatt I S. 848),</I> ordne ich an:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024310969BJNE000200307",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Beamten der Stiftung \"Preu\u00dfischer Kulturbesitz\" sind im Sinne der Bundesdisziplinarordnung Einleitungsbeh\u00f6rden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz (als Kurator) und den Direktor bei der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz (als Stellvertreter des Kurators):<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bundesminister des Innern,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00fcbrigen Beamten der Stiftung:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz (als Kurator).</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024310969BJNE000300307",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am 1. Januar 1970 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR024310969BJNE000400307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
