{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002220968",
    "firstPublished": "1968-03-07",
    "sourceTimestamp": "20130405124627",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Stiftung der PRO MUSICA-Plakette",
    "abbreviation": "ProMusPlErl",
    "slug": "promusplerl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, 222",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 22. 3.1968 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002220968BJNE000100304",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Als Auszeichnung f\u00fcr Vereinigungen von Musikliebhabern, die sich in langj\u00e4hrigem Wirken besondere Verdienste um die Pflege des instrumentalen Musizierens und damit um die F\u00f6rderung des kulturellen Lebens erworben haben, stifte ich die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">PRO MUSICA-Plakette.</LA></DD></DL>Die Einzelheiten der Verleihung werden durch besondere Richtlinien festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002220968BJNE000200304",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
