{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR102220968",
    "firstPublished": "1968-03-07",
    "sourceTimestamp": "20160824215508",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Richtlinien f\u00fcr die Verleihung der PRO MUSICA-Plakette",
    "abbreviation": "ProMusPlRL",
    "slug": "promusplrl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1968, 222",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Erlass v. 12.8.2016 I 1978",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22. 3.1968 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j1978-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/promusplrl/bgbl1_2016_j1978-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2016_j1978-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/promusplrl/bgbl1_2016_j1978-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102220968BJNE000101377",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Font=\"normal\" Indent=\"5\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die PRO MUSICA-Plakette ist als Auszeichnung f\u00fcr Vereinigungen von Musikliebhabern bestimmt, die sich in langj\u00e4hrigem Wirken besondere Verdienste um die Pflege des instrumentalen Musizierens und damit um die F\u00f6rderung des kulturellen Lebens erworben haben.<BR /><BR />Die Auszeichnung besteht aus einer Urkunde und einer Plakette, die auf der Vorderseite \u201eMusizierende\u201c mit Lyra und die Inschrift \u201eF\u00fcr Verdienste um instrumentales Musizieren \u2013 PRO MUSICA\u201c, und auf der R\u00fcckseite den Bundesadler zeigt. Form und Gr\u00f6\u00dfe der Plakette sind auf einer Mustertafel festgelegt.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die PRO MUSICA-Plakette wird durch den Bundespr\u00e4sidenten aus Anlass des mindestens einhundertj\u00e4hrigen Bestehens einer Musikvereinigung auf deren Antrag verliehen. Voraussetzung f\u00fcr die Verleihung ist der Nachweis, dass sich die Musikvereinigung in ernster und erfolgreicher musikalischer Arbeit der Pflege der instrumentalen Musik gewidmet und im Rahmen der \u00f6rtlich gegebenen Verh\u00e4ltnisse k\u00fcnstlerische Verdienste oder Verdienste um die musikalische Bildung erworben hat.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Antrag auf Verleihung der PRO MUSICA-Plakette kann fr\u00fchestens im Vorjahr des Jubil\u00e4umsjahres gestellt werden. Die Antragsformulare sind bei der Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses zur Verleihung der PRO-MUSICA-Plakette und den Musikverb\u00e4nden erh\u00e4ltlich.<BR /><BR />Musikvereinigungen, die durch einen Musikverband vertreten werden, richten ihren Antrag bis zum 30. Juni des Jahres der Antragsstellung an ihren Musikverband. Der Musikverband pr\u00fcft den Antrag formal und bescheinigt die Vollst\u00e4ndigkeit des Antrags und die Plausibilit\u00e4t der in dem Antrag gemachten Angaben. Der Musikverband leitet den Antrag nebst den eingereichten Erg\u00e4nzungsunterlagen bis zum 30. September des Jahres der Antragsstellung an die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses weiter.<BR /><BR />Musikvereinigungen, die durch keinen Musikverband vertreten werden, richten den Antrag bis zum 30. Juni des Jahres der Antragsstellung an das jeweils zust\u00e4ndige Landesministerium. Das Landesministerium pr\u00fcft den Antrag formal und bescheinigt die Vollst\u00e4ndigkeit des Antrags und die Plausibilit\u00e4t der in dem Antrag gemachten Angaben. Das Landesministerium leitet den Antrag nebst den eingereichten Erg\u00e4nzungsunterlagen bis zum 30. September des Jahres der Antragsstellung an die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses weiter.<BR /><BR />Musikvereinigungen mit Sitz im Ausland richten den Antrag bis zum 30. Juni des Jahres der Antragsstellung \u00fcber die jeweilige diplomatische oder konsularische Vertretung der Bundesrepublik Deutschland an das Ausw\u00e4rtige Amt. Das Ausw\u00e4rtige Amt pr\u00fcft den Antrag formal und bescheinigt die Vollst\u00e4ndigkeit des Antrags und die Plausibilit\u00e4t der in dem Antrag gemachten Angaben. Das Ausw\u00e4rtige Amt leitet den Antrag nebst den eingereichten Erg\u00e4nzungsunterlagen bis zum 30. September des Jahres der Antragsstellung an die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses weiter.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Antrag ist in dreifacher Ausfertigung einzureichen. Dem Antrag sind folgende Unterlagen in einfacher Ausfertigung beizuf\u00fcgen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein geschichtlicher Abriss der Musikvereinigung mit Daten in Zeitabst\u00e4nden von 5 bis 10 Jahren unter Hinweis auf die hierf\u00fcr beigef\u00fcgten Belege.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein Nachweis \u00fcber die Gr\u00fcndungszeit (Gr\u00fcndungsprotokoll, Satzung oder authentische Belege, die auf die Gr\u00fcndungszeit hinweisen). Die Dokumente sind in beglaubigter Kopie vorzulegen.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ein T\u00e4tigkeitsbericht der Musikvereinigung \u00fcber ihre musikalischen Aktivit\u00e4ten der letzten f\u00fcnf Jahre, hierzu Konzertprogramme sowie einschl\u00e4gige, mit Datum versehene Presseberichte, ferner Konzertprogramme und Festb\u00fccher von Jubil\u00e4umsfeiern sowie Unterlagen \u00fcber besondere Leistungen in fr\u00fcherer Zeit, die zur Begr\u00fcndung des Antrags wesentlich erscheinen.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eine Bescheinigung der Stadt oder der Gemeinde im Original \u00fcber die kulturelle Bet\u00e4tigung der Musikvereinigung und ihre Verdienste um das instrumentale Musizieren.</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei eingetragenen Vereinen: ein aktueller Auszug aus dem Vereinsregister.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses ist bei einem bundesweit t\u00e4tigen Dachverband des instrumentalen Laienmusizierens angesiedelt, der durch gesonderte Vereinbarung zwischen dem Bundespr\u00e4sidialamt und der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde und den bundesweit t\u00e4tigen Dachverb\u00e4nden des instrumentalen Laienmusizierens zu bestimmen ist. Die Gesch\u00e4ftsstelle verantwortet die organisatorische und inhaltliche Vorbereitung der Sitzung des Empfehlungsausschusses.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Empfehlungssauschuss besteht aus drei institutionellen Mitgliedern und gegebenenfalls einem Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes entsprechend Ziffer 6 Absatz 3 der Richtlinien.<BR /><BR />Der Empfehlungsausschuss tagt j\u00e4hrlich.<BR /><BR />Zu den institutionellen Mitgliedern geh\u00f6ren ein Vertreter der f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rde, ein Vertreter der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder und ein Vertreter des Dachverbandes an, bei dem die Gesch\u00e4ftsstelle des Empfehlungsausschusses angesiedelt ist.<BR /><BR />Wenn der Empfehlungsausschuss \u00fcber einen Antrag einer Musikvereinigung mit Sitz im Ausland zu entscheiden hat, tritt ein Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes hinzu, der f\u00fcr die Dauer der gesamten Sitzung an der Beratung und Entscheidung des Empfehlungsausschusses teilnimmt.<BR /><BR />Beschlussfassungen des Empfehlungsausschusses durch Fernkommunikationsmittel sind zul\u00e4ssig, wenn kein Mitglied diesem Verfahren widerspricht. Diese Beschl\u00fcsse sind schriftlich festzuhalten und der Niederschrift \u00fcber die n\u00e4chste Ausschusssitzung als Anlage beizuf\u00fcgen.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Der Empfehlungsausschuss pr\u00fcft die von seiner Gesch\u00e4ftsstelle vorbereiteten Antr\u00e4ge und empfiehlt dem jeweils zust\u00e4ndigen Landesministerium, dem Bundespr\u00e4sidenten den Vorschlag zur Verleihung der PRO MUSICA-Plakette zu unterbreiten. Der Vorschlag wird dem Bundespr\u00e4sidenten nach Gegenzeichnung durch den Bundeskanzler oder einen zust\u00e4ndigen Bundesminister durch die f\u00fcr Kultur und Medien zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde vorgelegt.<BR /><BR />Bei Antr\u00e4gen von Musikvereinigungen mit Sitz im Ausland empfiehlt der Empfehlungsausschuss dem Ausw\u00e4rtigen Amt, dem Bundespr\u00e4sidenten den Vorschlag zur Verleihung der PRO MUSICA-Plakette zu unterbreiten. Der Vorschlag wird dem Bundespr\u00e4sidenten nach Gegenzeichnung durch den Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen durch das Ausw\u00e4rtige Amt vorgelegt.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Urkunden \u00fcber die Verleihung der Plakette werden vom Bundespr\u00e4sidenten unterzeichnet.<BR /><BR />Urkunden und Plaketten k\u00f6nnen den Musikvereinigungen erst nach der zentralen Verleihungsveranstaltung auf Bundesebene ausgeh\u00e4ndigt werden.<BR /><BR />Bei Musikvereinigungen mit Sitz im Ausland erfolgt die Aush\u00e4ndigung von Urkunden und Plaketten durch die diplomatische oder konsularische Vertretung der Bundesrepublik Deutschland in dem betreffenden Land.</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesweit t\u00e4tiger Dachverband des instrumentalen Laienmusizierens im Sinne dieser Richtlinie ist eine Musikorganisation, der mehrere, nicht nur einer bestimmten Region zugeh\u00f6rige Musikverb\u00e4nde aus verschiedenen instrumentalen Sparten als Mitglieder angeh\u00f6ren. Musikverband im Sinne dieser Richtlinie ist ein Zusammenschluss von einzelnen Musikvereinigungen.</LA></DD></DL></P><BR /><BR /><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"10*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Vorderseite</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">R\u00fcckseite</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"886\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j1978-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"886\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"878\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2016_j1978-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" Width=\"886\" alt=\"\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"middle\"><DL Font=\"normal\" Indent=\"22\" Type=\"arabic\"><DT>Plakette:</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rund, Bronze</LA></DD><DT>Originalgr\u00f6\u00dfe:</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">16 cm</LA></DD></DL></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR102220968BJNE000200315",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
