{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR016200999",
    "firstPublished": "1999-02-11",
    "sourceTimestamp": "20200129213002",
    "titleShort": "Gegenprobensachverst\u00e4ndigen-Pr\u00fcflaboratorienverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Akkreditierung von Pr\u00fcflaboratorien als Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung privater Gegenprobensachverst\u00e4ndiger f\u00fcr die Untersuchung von Proben",
    "abbreviation": "Pr\u00fcflabV",
    "slug": "prueflabv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 162",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 19.11.2019 I 1862",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 27.2.1999 +++)<BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EWGRL 99/93 (CELEX Nr: 393L0099)<BR />     Beachtung der<BR />       EGRL 34/98  (CELEX Nr: 398L0034) +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: Bezeichnung idF d. Art. 2 Nr. 1V v. 1.11.2013 I 3918 mWv 12.11.2013</P><P><BR /> Diese Verordnung dient der Umsetzung von Artikel 3 Abs. 1 der Richtlinie 93/99/EWG des Rates vom 29. Oktober 1993 \u00fcber zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen im Bereich der Amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung (ABl. EG Nr. L 290 S. 14). <BR />Die Verpflichtungen aus der Richtlinie 98/34/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Juni 1998 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der Normen und technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. EG Nr. L 204 S. 37) sind beachtet worden.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016200999BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 44 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe b des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. September 1997 (BGBl. I S. 2226) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016200999BJNE000205116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Akkreditierung von Pr\u00fcflaboratorien als Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung privater Sachverst\u00e4ndiger",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Private Sachverst\u00e4ndige zur Untersuchung amtlich zur\u00fcckgelassener Proben nach \u00a7 31 Absatz 3 des Tabakerzeugnisgesetzes d\u00fcrfen nur zugelassen werden, wenn sie nachweisen k\u00f6nnen, dass sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Bestimmungen nach \u00a7 1 der Tabakerzeugnisverordnung \u00fcber ein nach \u00a7 2 Absatz 1 der Tabakerzeugnisverordnung zugelassenes Pr\u00fcflaboratorium,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr sonstige Bestimmungen \u00fcber ein Pr\u00fcflaboratorium, das die Anforderungen nach \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 1 der Tabakerzeugnisverordnung erf\u00fcllt,</LA></DD></DL>verf\u00fcgen, das zur sachgerechten Durchf\u00fchrung der Untersuchung derartiger Proben geeignet ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Akkreditierung der Pr\u00fcflaboratorien nach Absatz 1 ist die Akkreditierungsstelle im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 des Akkreditierungsstellengesetzes zust\u00e4ndig.</P><P>(3) Die Akkreditierung eines Pr\u00fcflaboratoriums durch die nationale Akkreditierungsstelle eines anderen Mitgliedstaates oder eines Drittstaates ist anzuerkennen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese nationale Akkreditierungsstelle sich erfolgreich der Beurteilung unter Gleichrangigen nach Artikel 10 der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 unterzogen hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Akkreditierung sich auf die Erf\u00fcllung der Anforderungen nach Artikel 37 Absatz 4 Buchstabe e der Verordnung (EU) 2017/625 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. M\u00e4rz 2017 \u00fcber amtliche Kontrollen und andere amtliche T\u00e4tigkeiten zur Gew\u00e4hrleistung der Anwendung des Lebens- und Futtermittelrechts und der Vorschriften \u00fcber Tiergesundheit und Tierschutz, Pflanzengesundheit und Pflanzenschutzmittel, zur \u00c4nderung der Verordnungen (EG) Nr. 999/2001, (EG) Nr. 396/2005, (EG) Nr. 1069/2009, (EG) Nr. 1107/2009, (EU) Nr. 1151/2012, (EU) Nr. 652/2014, (EU) 2016/429 und (EU) 2016/2031 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnungen (EG) Nr. 1/2005 und (EG) Nr. 1099/2009 des Rates sowie der Richtlinien 98/58/EG, 1999/74/EG, 2007/43/EG, 2008/119/EG und 2008/120/EG des Rates und zur Aufhebung der Verordnungen (EG) Nr. 854/2004 und (EG) Nr. 882/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Richtlinien 89/608/EWG, 89/662/EWG, 90/425/EWG, 91/496/EEG, 96/23/EG, 96/93/EG und 97/78/EG des Rates und des Beschlusses 92/438/EWG des Rates (Verordnung \u00fcber amtliche Kontrollen) (ABl. L 95 vom 7.4.2017, S. 1; L 137 vom 24.5.2017, S. 40; L 48 vom 21.2.2018, S. 44; L 322 vom 18.12.2018, S. 85) in der jeweils geltenden Fassung bezieht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016200999BJNE000303116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016200999BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016200999BJNE000500307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
