{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR123700000",
    "firstPublished": "2000-07-27",
    "sourceTimestamp": "20120625145811",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr den\nBesuch von Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr Psychotherapie und\nKinder- und Jugendlichenpsychotherapie",
    "abbreviation": "PsychThV",
    "slug": "psychthv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 1237",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 11. 8.2000 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700000BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. Juni 1983 (BGBl. I S. 645, 1680), der zuletzt durch Artikel 1 Nr. 12 des Zwanzigsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes vom 7. Mai 1999 (BGBl. I S. 850) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700000BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird geleistet f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr Psychotherapie und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie, die andere Einrichtungen im Sinne des \u00a7 6 des Psychotherapeutengesetzes vom 16. Juni 1998 (BGBl. I S. 1311) sind.</P><P>(2) Ausbildungsf\u00f6rderung wird nur geleistet, wenn die Ausbildung an einer durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde staatlich anerkannten Einrichtung durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700000BJNE000300310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsrechtliche Stellung der Auszubildenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Auszubildenden erhalten Ausbildungsf\u00f6rderung wie Studierende an Hochschulen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700000BJNE000400310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123700000BJNE000500310",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
