{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR210690973",
    "firstPublished": "1973-08-17",
    "sourceTimestamp": "20130405132116",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu den am 24. Juli 1971 in Paris unterzeichneten \u00dcbereink\u00fcnften auf dem Gebiet des Urheberrechts",
    "abbreviation": "PV\u00dcG",
    "slug": "pvueg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1973, 1069",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 25. 8.1973 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210690973BJNE000100303",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Den folgenden von der Bundesrepublik Deutschland am 21. Juli 1971 in Paris unterzeichneten \u00dcbereink\u00fcnften wird zugestimmt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pariser Fassung der Berner \u00dcbereinkunft vom 9. September 1886 zum Schutz von Werken der Literatur und Kunst (bisherige Fassung: Artikel 1 bis 20 Bundesgesetzbl. 1965 II S. 1213; Artikel 22 bis 38 Bundesgesetzbl. 1970 II S. 293, 348);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem revidierten Welturheberrechtsabkommen vom 6. September 1952 (bisherige Fassung: Bundesgesetzbl. 1955 II S. 101) sowie seinen Zusatzprotokollen 1 und 2.</LA></DD> </DL>Die \u00dcbereink\u00fcnfte werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210690973BJNE000200303",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, die in Artikel VI Abs. 1 Ziffer ii des Anhangs zur Pariser Fassung der Berner \u00dcbereinkunft zum Schutz von Werken der Literatur und Kunst vorgesehene Erkl\u00e4rung abzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210690973BJNE000300303",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210690973BJNE000400303",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Berechnung der Dauer des Schutzes, den ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige f\u00fcr ihre Werke nach dem revidierten Welturheberrechtsabkommen im Geltungsbereich dieses Gesetzes genie\u00dfen, sind die Bestimmungen in Artikel IV Abs. 4 bis 6 des revidierten Welturheberrechtsabkommens anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210690973BJNE000500303",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR210690973BJNE000600303",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pariser Fassung der Berner \u00dcbereinkunft zum Schutz von Werken der Literatur und Kunst nach ihrem Artikel 28 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das revidierte Welturheberrechtsabkommen nach seinem Artikel IX und die Zusatzprotokolle 1 und 2 zu diesem Abkommen jeweils nach ihrer Ziffer 2 Buchstabe b f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft treten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in Artikel VI Abs. 1 Ziffer ii des Anhangs zur Pariser Fassung der Berner \u00dcbereinkunft zum Schutz von Werken der Literatur und Kunst vorgesehene Erkl\u00e4rung nach Artikel VI Abs. 2 dieses Anhangs f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland wirksam wird,</LA></DD> </DL>ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
