{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR028810990",
    "firstPublished": "1990-12-18",
    "sourceTimestamp": "20170606221034",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr die Zulassung zur Rechtsanwaltschaft",
    "abbreviation": "RAZEignPrV",
    "slug": "razeignprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 2881",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 12.5.2017 I 1121",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 10 Nr. 2 des Gesetzes \u00fcber die Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr die Zulassung zur Rechtsanwaltschaft vom 6. Juli 1990 (BGBl. I S. 1349) verordnet der Bundesminister der Justiz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000201311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000301311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Pr\u00fcfer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Pr\u00fcfer sind der Pr\u00e4sident des f\u00fcr die zweite juristische Staatspr\u00fcfung zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsamts, seine Vertreter und die hauptamtlichen Pr\u00fcfer sowie die zu Pr\u00fcfern berufenen Rechtsanw\u00e4lte. Im \u00fcbrigen kann zum Pr\u00fcfer berufen werden, wer die Voraussetzungen eines Pr\u00fcfers f\u00fcr die zweite juristische Staatspr\u00fcfung erf\u00fcllt.</P><P>(2) Bei Errichtung eines gemeinsamen Pr\u00fcfungsamts k\u00f6nnen Pr\u00fcfer der beteiligten L\u00e4nder berufen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000405311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ablegung der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat das Pr\u00fcfungsamt der antragstellenden Person eine Eignungspr\u00fcfung auferlegt, so muss es ihr die Ablegung der Pr\u00fcfung innerhalb von sechs Monaten nach Erlass des Bescheids erm\u00f6glichen.</P><P>(2) Wird die Eignungspr\u00fcfung bei dem von der antragstellenden Person gew\u00e4hlten Pr\u00fcfungsamt regelm\u00e4\u00dfig erst zu einem Zeitpunkt durchgef\u00fchrt, der au\u00dferhalb der Frist des Absatzes 1 liegt, bei einem anderen Pr\u00fcfungsamt jedoch innerhalb dieser Frist, so kann die antragstellende Person bei der Auferlegung der Eignungspr\u00fcfung auf die M\u00f6glichkeit hingewiesen werden, die Eignungspr\u00fcfung bei dem anderen Pr\u00fcfungsamt abzulegen. Beabsichtigt die antragstellende Person in diesem Fall die Ablegung der Eignungspr\u00fcfung bei dem anderen Pr\u00fcfungsamt, so hat sie dies dem bisher gew\u00e4hlten Pr\u00fcfungsamt innerhalb eines Monats nach Zugang des Bescheids mitzuteilen. Anderenfalls hat sie die nicht fristgerechte Pr\u00fcfung in Kauf zu nehmen.</P><P>(3) Beabsichtigt die antragstellende Person die Ablegung der ihr auferlegten Eignungspr\u00fcfung, so hat sie dem Pr\u00fcfungsamt, sofern sie dies nicht bereits vor Erlass des Bescheids getan hat, innerhalb eines Monats nach Zugang des Bescheids \u00fcber die Auferlegung je ein Wahlfach aus den beiden Wahlfachgruppen und das von ihr gew\u00e4hlte Fach f\u00fcr die zweite Aufsichtsarbeit mitzuteilen.</P><P>(4) Beabsichtigt die antragstellende Person, die ihr auferlegte Eignungspr\u00fcfung zun\u00e4chst nicht abzulegen, so hat sie dies dem Pr\u00fcfungsamt innerhalb eines Monats nach Zugang des Bescheids \u00fcber die Auferlegung mitzuteilen. Beabsichtigt die antragstellende Person sodann sp\u00e4ter, die Eignungspr\u00fcfung abzulegen, hat sie dies dem Pr\u00fcfungsamt anzuzeigen. Ab dem Zeitpunkt dieser Anzeige gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000501311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "R\u00fccktritt von der Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Antragsteller kann nach Ablauf der Frist nach \u00a7 3 Absatz 4 Satz 1 und nach einer Anzeige nach \u00a7 3 Absatz 4 Satz 2 nur aus wichtigem Grund von der Pr\u00fcfung zur\u00fccktreten. Liegt kein wichtiger Grund vor, so gilt die Pr\u00fcfung als nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000602311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erlass von Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Begehrt die antragstellende Person den Erlass von Pr\u00fcfungsleistungen, so hat sie nachzuweisen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Inhalte ihrer beruflichen Ausbildung durch ein Pr\u00fcfungszeugnis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erworbene Berufspraxis entsprechend \u00a7 12 des Gesetzes \u00fcber die T\u00e4tigkeit europ\u00e4ischer Rechtsanw\u00e4lte in Deutschland und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Weiterbildungsma\u00dfnahmen durch geeignete Bescheinigungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Pr\u00fcfungsgebiete",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Eignungspr\u00fcfung erstreckt sich im Pflichtfach Zivilrecht auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Allgemeinen Teil des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Schuldrecht und das Sachenrecht jeweils einschlie\u00dflich besonderer Auspr\u00e4gungen au\u00dferhalb des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das dazugeh\u00f6rende Verfahrensrecht einschlie\u00dflich der Grundlagen im Gerichtsverfassungsrecht und der Grundz\u00fcge des Zwangsvollstreckungs- und Insolvenzrechts.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Eignungspr\u00fcfung erstreckt sich in dem Wahlfach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00d6ffentliches Recht auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundrechte,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das allgemeine Verwaltungsrecht und das allgemeine Verwaltungsverfahrensrecht,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundz\u00fcge des Baurechts und des Rechts der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verwaltungsproze\u00dfrecht einschlie\u00dflich der Grundlagen im Gerichtsverfassungsrecht,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Strafrecht auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die allgemeinen Lehren des Strafrechts,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Besonderen Teil des Strafgesetzbuchs,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Strafproze\u00dfrecht einschlie\u00dflich der Grundlagen im Gerichtsverfassungsrecht,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zivilrecht auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundz\u00fcge des Familienrechts und des Erbrechts,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das dazugeh\u00f6rende Verfahrensrecht einschlie\u00dflich der Grundlagen im Gerichtsverfassungsrecht,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handelsrecht auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundz\u00fcge des Handelsrechts und des Gesellschaftsrechts,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundz\u00fcge des Wertpapierrechts ohne das Wechsel- und Scheckrecht,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das dazugeh\u00f6rende Verfahrensrecht einschlie\u00dflich der Grundlagen im Gerichtsverfassungsrecht,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht auf<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundz\u00fcge des Individualarbeitsrechts und des kollektiven Arbeitsrechts,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das dazugeh\u00f6rende Proze\u00dfrecht einschlie\u00dflich der Grundlagen im Gerichtsverfassungsrecht.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000800308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Pr\u00fcfungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Aufsichtsarbeiten haben Aufgaben aus der beruflichen Praxis eines Rechtsanwalts zum Gegenstand. Die Bearbeitungszeit f\u00fcr eine Aufsichtsarbeit betr\u00e4gt f\u00fcnf Stunden.</P><P>(2) Die Gegenst\u00e4nde des Kurzvortrags und des Pr\u00fcfungsgespr\u00e4chs sind der beruflichen Praxis eines Rechtsanwalts zu entnehmen. Die Vorbereitungszeit f\u00fcr den Kurzvortrag betr\u00e4gt zwei Stunden. F\u00fcr jeden Pr\u00fcfungsteilnehmer betr\u00e4gt die Dauer des Pr\u00fcfungsgespr\u00e4chs etwa f\u00fcnfundvierzig, die Dauer des Kurzvortrags etwa f\u00fcnfzehn Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE000900308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Pr\u00fcfungskommission",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Vorsitzender der Pr\u00fcfungskommission ist der Pr\u00e4sident des f\u00fcr die zweite juristische Staatspr\u00fcfung zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsamts oder ein von ihm bestimmter Pr\u00fcfer. Zwei Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sollen Rechtsanw\u00e4lte sein.</P><P>(2) Aufsichtsarbeiten werden von jedem Pr\u00fcfer selbst\u00e4ndig bewertet. Der Pr\u00fcfer hat als Ergebnis festzustellen, ob die Aufsichtsarbeit den Anforderungen gen\u00fcgt. Die von einem Pr\u00fcfer abgegebene Bewertung wird mit der Aufsichtsarbeit den anderen Pr\u00fcfern zugeleitet.</P><P>(3) Die Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission m\u00fcssen w\u00e4hrend der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung st\u00e4ndig anwesend sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001000308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Vers\u00e4umnis von Pr\u00fcfungsterminen und\nNichtabgabe von Aufsichtsarbeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Folgt der Antragsteller ohne ausreichende Entschuldigung einer Ladung zur Anfertigung einer Aufsichtsarbeit nicht oder gibt er eine Arbeit nicht oder nicht fristgem\u00e4\u00df ab, ist die Pr\u00fcfungsleistung als mi\u00dflungen zu bewerten.</P><P>(2) Erscheint der Antragsteller ohne ausreichende Entschuldigung nicht oder nicht rechtzeitig zu dem Termin f\u00fcr die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung oder nimmt er den Termin nicht bis zum Ende wahr, gilt die Pr\u00fcfung als nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001100308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ordnungswidriges Verhalten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Folgen eines ordnungswidrigen Verhaltens des Antragstellers, namentlich eines T\u00e4uschungsversuchs, entscheidet das Pr\u00fcfungsamt.</P><P>(2) Versucht der Antragsteller, das Ergebnis einer Aufsichtsarbeit durch T\u00e4uschung zu beeinflussen, ist die Arbeit als mi\u00dflungen zu bewerten. In schweren F\u00e4llen wird die Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt.</P><P>(3) Versucht der Antragsteller, das Ergebnis einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung durch T\u00e4uschung zu beeinflussen, ist die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung zu wiederholen. In schweren F\u00e4llen wird die Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfung kann nur innerhalb einer Frist von f\u00fcnf Jahren seit dem Tag der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4rt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001200308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Entscheidung \u00fcber das Ergebnis der\nEignungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Im Anschlu\u00df an die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung ber\u00e4t die Pr\u00fcfungskommission \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung und stellt auf Grund des Gesamteindrucks der in der schriftlichen und m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung erbrachten Leistungen mit Mehrheit fest, ob der Antragsteller die f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs eines Rechtsanwalts in der Bundesrepublik Deutschland erforderlichen Kenntnisse hat.</P><P>(2) Im Anschlu\u00df an die Beratung ist die Entscheidung der Pr\u00fcfungskommission \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung bekanntzugeben. Das Pr\u00fcfungsamt erteilt hier\u00fcber eine schriftliche Best\u00e4tigung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001300308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Wiederholung der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat der Antragsteller die Eignungspr\u00fcfung nicht bestanden, so darf er sie zweimal wiederholen.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfungskommission kann bestimmen, da\u00df die Eignungspr\u00fcfung nicht vor Ablauf einer Frist, die nicht mehr als ein Jahr betragen darf, wiederholt werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001701311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "\u00dcbertragung auf die Rechtsanwaltskammern",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wird die Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung durch Rechtsverordnung auf die Rechtsanwaltskammern \u00fcbertragen, ist diese Verordnung mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass an die Stelle des Pr\u00fcfungsamtes und dessen Pr\u00e4sidenten die Rechtsanwaltskammer und deren Pr\u00e4sident tritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001500308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028810990BJNE001600308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
