{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR467400021",
    "firstPublished": "2021-10-13",
    "sourceTimestamp": "20211231214808",
    "titleShort": "Regelbedarfsstufen-Fortschreibungsverordnung 2022",
    "titleLong": "Verordnung zur Bestimmung des f\u00fcr die Fortschreibung der Regelbedarfsstufen nach \u00a7 28a und des Teilbetrags nach \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgeblichen Prozentsatzes sowie zur Erg\u00e4nzung der Anlagen zu \u00a7\u00a7 28 und 34 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Jahr 2022<FnR ID=\"F1_818755_BJNR467400021\" />",
    "abbreviation": "RBSFV 2022",
    "slug": "rbsfv_2022",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 4674",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F1_818755_BJNR467400021\" Pos=\"exp\"><noindex>Diese Verordnung ersetzt die gleichnamige Verordnung vom 23. September 2021 (BGBl. I S. 4389).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2022 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 40 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Sozialhilfe \u2013, der zuletzt durch Artikel 4 Nummer 4 des Gesetzes vom 29. April 2019 (BGBl. I S. 530) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Fortschreibung der Regelbedarfe f\u00fcr das Jahr 2022",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Regelbedarfsstufen nach \u00a7 8 des Regelbedarfs-Ermittlungsgesetzes werden zum 1. Januar 2022 um 0,76 Prozent erh\u00f6ht und die Ergebnisse nach \u00a7 28 Absatz 5 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch auf volle Euro gerundet.<BR /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erg\u00e4nzung der Anlage zu \u00a7 28 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Regelbedarfsstufen nach \u00a7 28 in Euro <table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"16*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col6\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col7\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">g\u00fcltig ab</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe<BR /> 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe<BR /> 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe<BR /> 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe<BR /> 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe<BR /> 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Regel-<BR /> bedarfsstufe<BR /> 6</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\">1. Januar 2022</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\">449</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">404</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">360</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\">376</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" colsep=\"1\">311</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\" colsep=\"1\">285</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erg\u00e4nzung der Anlage zu \u00a7 34 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ausstattung mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf in Euro <table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"15*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">g\u00fcltig im Kalenderjahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Teilbetrag<BR /> f\u00fcr das im jeweiligen<BR /> Kalenderjahr beginnende<BR /> erste Schulhalbjahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Teilbetrag<BR /> f\u00fcr das im jeweiligen<BR /> Kalenderjahr beginnende<BR /> zweite Schulhalbjahr</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\">2022</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\">104</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">52</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00dcbergangsregelung aus Anlass dieser Verordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr noch nicht rechtskr\u00e4ftig abgeschlossene Verfahren, denen Leistungszeitr\u00e4ume zwischen dem 1. Januar 2020 und dem 31. Dezember 2020 zugrunde liegen, ist die Regelbedarfsstufen-Fortschreibungsverordnung 2020 vom 15. Oktober 2019 (BGBl. I S. 1452) in ihrer bis 31. Dezember 2020 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2022 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR467400021BJNE000700000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
