{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR309409997",
    "firstPublished": "1997-12-16",
    "sourceTimestamp": "20120625154941",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den deutschen Auslandsrundfunk",
    "abbreviation": "RdFunkAuslG",
    "slug": "rdfunkauslg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1997, 3094",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 24.12.1997 +++)</P><P><BR /> Art. 1: DWG 2251-5 <BR />Art. 2 und 3: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 4: \u00dcbergangsregelung <BR />Art. 5: Aufhebungsvorschrift <BR />Art. 6: Inkrafttreten</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309409997BJNE000100305",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"100*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel 1</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gesetz \u00fcber die Rundfunkanstalt des Bundesrechts \"Deutsche Welle\" (Deutsche-Welle-Gesetz - DWG)</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel 2</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung personalvertretungsrechtlicher Bestimmungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel 3</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel 4</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelungen</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel 5</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufhebung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung von Rundfunkanstalten des Bundesrechts</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel 6</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309409997BJNG000200305",
        "name": "Art 1",
        "title": "Gesetz \u00fcber die Rundfunkanstalt des Bundesrechts\n\"Deutsche Welle\" (Deutsche-Welle-Gesetz - DWG)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309409997BJNG000300305",
        "name": "Art 2",
        "title": "\u00c4nderung personalvertretungsrechtlicher\nBestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309409997BJNE000800305",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 und 2",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309409997BJNG000300305"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309409997BJNE000900305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verordnungsrang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR309409997BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>\u00a7 51 der Wahlordnung zum Bundespersonalvertretungsgesetz kann auf Grund der Erm\u00e4chtigung des \u00a7 115 Bundespersonalvertretungsgesetz durch Rechtsverordnung wieder ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309409997BJNG000400305",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309409997BJNG000500305",
        "name": "Art 4",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes gelten die derzeitigen Amtszeiten der Gremien der Deutschen Welle als beendet.</P><P>(2) Der Rundfunkrat ist innerhalb von drei Monaten nach Inkrafttreten dieses Gesetzes neu zu bilden. Artikel 1 \u00a7 29 Abs. 4 gilt entsprechend. Bis zum ersten Zusammentritt des neugebildeten Rundfunkrates nimmt der bisher bestehende Rundfunkrat die Aufgaben nach Artikel 1 mit den sich daraus ergebenden Rechten und Pflichten wahr.</P><P>(3) Die in Artikel 1 \u00a7 31 Abs. 2 genannten staatlichen Organe w\u00e4hlen oder benennen gem\u00e4\u00df Artikel 1 \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 innerhalb von drei Monaten nach Inkrafttreten dieses Gesetzes die Mitglieder des Verwaltungsrates. Der nach Absatz 2 Satz 1 neugebildete Rundfunkrat w\u00e4hlt gem\u00e4\u00df Artikel 1 \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 2 innerhalb von zwei Monaten nach seinem ersten Zusammentritt die Mitglieder des Verwaltungsrates. Artikel 1 \u00a7 29 Abs. 4 gilt entsprechend. Bis zum ersten Zusammentritt des neugebildeten Verwaltungsrates nimmt der bisher bestehende Verwaltungsrat die Aufgaben nach Artikel 1 mit den sich daraus ergebenden Rechten und Pflichten wahr.</P><P>(4) Bis zur erstmaligen Wahl der \u00f6rtlichen Personalr\u00e4te und des Gesamtpersonalrats nach \u00a7 90 des Bundespersonalvertretungsgesetzes bleiben die zur Zeit des Inkrafttretens dieses Gesetzes bestehenden Personalvertretungen im Amt. Entsprechendes gilt f\u00fcr die zu diesem Zeitpunkt bestehenden Jugend- und Auszubildendenvertretungen. Die gem\u00e4\u00df \u00a7 90 Nr. 2 Satz 2 des Bundespersonalvertretungsgesetzes erforderliche Mitwirkung obliegt dem zur Zeit des Inkrafttretens dieses Gesetzes amtierenden Gesamtpersonalrat. Diesem obliegt auch die Bestellung aller Wahlvorst\u00e4nde und ihrer Vorsitzenden f\u00fcr die erstmaligen Wahlen im Sinne der S\u00e4tze 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR309409997BJNG000600305",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR309409997BJNG000700305",
        "name": "Art 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Artikel 1 bis 5 treten bis auf Artikel 1 \u00a7\u00a7 44 bis 57 am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Artikel 1 \u00a7\u00a7 44 bis 57 tritt am 1. Januar 1998 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
