{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR031700998",
    "firstPublished": "1998-01-30",
    "sourceTimestamp": "20120625150459",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Pr\u00e4mien zur endg\u00fcltigen Aufgabe von Rebfl\u00e4chen in den Weinwirtschaftsjahren 1997/98 bis 1999/2000",
    "abbreviation": "RebflV",
    "slug": "rebflv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 317",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 1.3.2000 I 178",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 3 Satz 2 am 5.8.1998 au\u00dfer Kraft, sofern nicht mit Zustimmung des Bundesrates etwas anderes verordnet wird. \u00a7 3 Satz 2 aufgeh. durch Art. 1 V v. 16.6.1998 I 1354; dadurch ist die Geltung der V \u00fcber den 5.8.1998 hinaus verl\u00e4ngert.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 6.2.1998 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 1 Nr. 1 V v. 1.3.2000 I 178 mWv 9.3.2000</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031700998BJNE000101308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 18 und 19 in Verbindung mit Abs. 4 und 5 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Gemeinsamen Marktorganisationen in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. September 1995 (BGBl. I S. 1146) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten im Einvernehmen mit den Bundesministerien der Finanzen und f\u00fcr Wirtschaft:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031700998BJNE000203301",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften dieser Verordnung gelten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Pr\u00e4mien zur endg\u00fcltigen Aufgabe von Rebfl\u00e4chen in den Weinwirtschaftsjahren 1997/98, 1998/99 und 1999/2000.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031700998BJNE000303301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Regierungen der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung Gebiete im Sinne des Artikels 1 Abs. 1 Unterabs. 2 Satz 1 der Verordnung (EWG) Nr. 1442/88 des Rates vom 24. Mai 1988 \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Pr\u00e4mien zur endg\u00fcltigen Aufgabe von Rebfl\u00e4chen in den Weinwirtschaftsjahren 1988/89 bis 1999/2000 (ABl. EG Nr. L 132 S. 3) in der jeweils geltenden Fassung bezeichnen und dabei Bedingungen im Sinne des Artikels 1 Abs. 1 Unterabs. 3 der Verordnung (EWG) Nr. 1442/88 festlegen, die insbesondere das Produktionsgleichgewicht und das \u00f6kologische Gleichgewicht in den bezeichneten Gebieten sicherstellen sollen.</P><P>(2) Soweit die Landesregierungen von der Erm\u00e4chtigung des Absatzes 1 Gebrauch machen, haben sie in den Rechtsverordnungen die n\u00e4heren Voraussetzungen und das Verfahren zu regeln, um zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df die in den Weinwirtschaftsjahren 1997/98, 1998/99 und 1999/2000 gerodete Fl\u00e4che in Baden-W\u00fcrttemberg 250 ha, in Hessen 20 ha und in Rheinland-Pfalz 730 ha jeweils nicht \u00fcbersteigt.</P><P>(3) Die Pr\u00e4mie zur endg\u00fcltigen Aufgabe von Rebfl\u00e4chen wird in den Weinwirtschaftsjahren 1998/99 und 1999/2000 gew\u00e4hrt, wenn die gerodeten Rebfl\u00e4chen eines Betriebes insgesamt mindestens 10 Ar gro\u00df sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR031700998BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
