{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007980910",
    "firstPublished": "1910-05-22",
    "sourceTimestamp": "20130405125227",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Haftung des Reichs f\u00fcr seine Beamten",
    "abbreviation": "RHBG",
    "slug": "rhbg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1910, 798",
        "periodical": "RGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 6 G v. 28.7.1993 I 1394",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++) <BR /> <BR />Au\u00dfer Kraft nach Ma\u00dfgabe d. \u00a7 36 durch \u00a7 34 Abs. 1 Nr. 5 G v. 26.6.1981 I 553 mWv 1.1.1982 <BR />Jedoch nach d. Urteil d. BVerfG v. 19.10.1982 - 2 BvF 1/81 - ist das G v. 26.6.1981 I 553 mit Art. 77 d. GG unvereinbar und daher nichtig (BGBl. I S. 1493 vom 9.11.1982</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000100303",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Verletzt ein <I>Reichsbeamter</I> in Aus\u00fcbung der ihm anvertrauten \u00f6ffentlichen Gewalt vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig die ihm einem Dritten gegen\u00fcber obliegende Amtspflicht, so trifft die in \u00a7 839 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs bestimmte Verantwortlichkeit an Stelle des Beamten das <I>Reich.</I></P><P>(2) Ist die Verantwortlichkeit des Beamten deshalb ausgeschlossen, weil er den Schaden im Zustand der Bewu\u00dftlosigkeit oder in einem die freie Willensbestimmung ausschlie\u00dfenden Zustand krankhafter St\u00f6rung der Geistest\u00e4tigkeit verursacht hat, so hat gleichwohl das <I>Reich</I> den Schaden zu ersetzen, wie wenn dem Beamten Fahrl\u00e4ssigkeit zur Last fiele, jedoch nur insoweit, als die Billigkeit die Schadloshaltung erfordert.</P><P>(3) Personen des Soldatenstandes <I>mit Ausnahme derjenigen des K\u00f6niglich Bayerischen Kontingents</I> stehen im Sinne dieses Gesetzes den <I>Reichsbeamten</I> gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000200303",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000300303",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Anspr\u00fcche, welche auf Grund dieses Gesetzes gegen das <I>Reich</I> erhoben werden, sind die Landgerichte ohne R\u00fccksicht auf den Wert des Streitgegenstandes ausschlie\u00dflich zust\u00e4ndig.</P><P>(2) In b\u00fcrgerlichen Rechtsstreitigkeiten, in welchen durch Klage oder Widerklage ein Anspruch auf Grund dieses Gesetzes geltend gemacht ist, wird die Verhandlung und Entscheidung letzter Instanz im Sinne des \u00a7 8 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Gerichtsverfassungsgesetze dem Bundesgerichtshof zugewiesen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000400303",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000500303",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Vorschriften dieses Gesetzes finden keine Anwendung: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit es sich um das Verhalten solcher Beamten handelt, die, abgesehen von der Entsch\u00e4digung f\u00fcr Dienstaufwand, auf den Bezug von Geb\u00fchren angewiesen sind;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit es sich um das Verhalten eines mit Angelegenheiten des ausw\u00e4rtigen Dienstes befa\u00dften Beamten handelt und dieses Verhalten nach einer amtlichen Erkl\u00e4rung des <I>Reichskanzlers</I> politischen oder internationalen R\u00fccksichten entsprochen hat.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000600303",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Unber\u00fchrt bleiben die Vorschriften anderer <I>Reichsgesetze,</I> soweit sie f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle die Haftung des <I>Reichs</I> \u00fcber einen gewissen Umfang hinaus ausschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007980910BJNE000701314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung kann zur Herstellung der Gegenseitigkeit durch Rechtsverordnung bestimmen, da\u00df einem ausl\u00e4ndischen Staat und seinen Angeh\u00f6rigen, die im Geltungsbereich dieses Gesetzes keinen Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt haben, Anspr\u00fcche aus diesem Gesetz nicht zustehen, wenn der Bundesrepublik Deutschland oder Deutschen nach dem ausl\u00e4ndischen Recht bei vergleichbaren Sch\u00e4digungen kein gleichwertiger Schadensausgleich von dem ausl\u00e4ndischen Staat geleistet wird. Angeh\u00f6rigen eines ausl\u00e4ndischen Staates stehen juristische Personen sowie Gesellschaften und Vereinigungen des b\u00fcrgerlichen Rechts oder des Handelsrechts gleich; an die Stelle des Wohnsitzes oder des st\u00e4ndigen Aufenthaltsortes tritt bei ihnen der tats\u00e4chliche und, wenn ein solcher bestimmt ist, der satzungsm\u00e4\u00dfige Sitz.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften und ihre Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr die sonstigen F\u00e4lle, in denen kraft des Rechts der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften eine Gleichbehandlung mit Deutschen erfolgen mu\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
