{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR209100992",
    "firstPublished": "1992-09-01",
    "sourceTimestamp": "20130405132100",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die RIAS\nBERLIN-Kommission",
    "abbreviation": "RIASKomVorRV",
    "slug": "riaskomvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 910",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13. 9.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209100992BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch das Gesetz vom 16. August 1980 (BGBl. 1980 II S. 941) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209100992BJNE000200314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen der Artikel II \u00a7 3 und Artikel III \u00a7 4, soweit nicht die Arbeitsgerichtsbarkeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der Kommission in der Bundesrepublik Deutschland ber\u00fchrt wird, \u00a7 7 Buchstabe a und \u00a7 9 Buchstabe a des Abkommens \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 (BGBl. 1954 II S. 639) finden sinngem\u00e4\u00df auf die RIAS BERLIN-Kommission Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209100992BJNE000300314",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesrepublik Deutschland gew\u00e4hrt im Rahmen ihrer jeweils geltenden Gesetze und der Rechtsvorschriften der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften der Kommission Befreiung von Z\u00f6llen und Abgaben auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einzuf\u00fchrende Ausstattungsgegenst\u00e4nde und Arbeitsmittel einschlie\u00dflich Kraftfahrzeuge f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Kommission und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einzuf\u00fchrendes pers\u00f6nliches Umzugsgut einschlie\u00dflich Kraftfahrzeuge von amerikanischen Staatsb\u00fcrgern, die anl\u00e4\u00dflich ihrer Ernennung zu Mitgliedern oder ihrer Berufung gem\u00e4\u00df Artikel 5 Buchstabe b des Regierungsabkommens zu Mitarbeitern der Kommission ihren Wohnsitz in die Bundesrepublik Deutschland verlegen, sowie deren im Haushalt lebenden Familienangeh\u00f6rigen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209100992BJNE000400314",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR209100992BJNE000500314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
