{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005500994",
    "firstPublished": "1994-01-03",
    "sourceTimestamp": "20220124212504",
    "titleShort": "Risikostruktur-Ausgleichsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber das Verfahren zum Risikostrukturausgleich in der gesetzlichen Krankenversicherung",
    "abbreviation": "RSAV",
    "slug": "rsav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 55",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 11 G v. 11.7.2021 I 2754",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1994 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE000700307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 266 Abs. 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, der durch Artikel 1 Nr. 143 des Gesetzes vom 21. Dezember 1992 (BGBl. I S. 2266) neu gefa\u00dft worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005500994BJNG000101126",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE000805126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000101126"
        },
        "body": "<P>(1) Versicherte im Sinne dieser Verordnung sind alle versicherungspflichtigen und versicherungsberechtigten Mitglieder und Familienversicherten.</P><P>(2) Mitglieder im Sinne dieser Verordnung sind alle nach \u00a7 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, nach Artikel 56 des Gesundheits-Reformgesetzes und nach Artikel 33 \u00a7 14 des Gesundheitsstrukturgesetzes versicherungspflichtig oder nach \u00a7 9 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch freiwillig versicherten Personen.</P><P>(3) Krankenkassen im Sinne dieser Verordnung sind die Orts-, Betriebs- und Innungskrankenkassen, die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See als Tr\u00e4ger der knappschaftlichen Krankenversicherung und die Ersatzkassen.</P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE000911126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Risikogruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000101126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zuordnung der Versicherten zu den Risikogruppen nach \u00a7 266 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 269 Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erfolgt mittels eines vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung festgelegten Versichertenklassifikationsmodells, das auf Klassifikationsmodellen aufbaut, deren Einsatzf\u00e4higkeit in der gesetzlichen Krankenversicherung wissenschaftlich untersucht und best\u00e4tigt worden ist. Der Zuordnung der Versicherten zu Risikogruppen sind folgende Risikomerkmale zu Grunde zu legen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Alter und das Geschlecht der Versicherten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Morbidit\u00e4t der Versicherten auf der Grundlage von Diagnosen und Arzneimittelwirkstoffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Vorliegen eines Anspruchs auf Krankengeld nach \u00a7 44 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, differenziert nach Alter und Geschlecht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regionale Merkmale, die insbesondere die regionale Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsstruktur, die demografische Struktur, die Sozialstruktur, die Markt- und Wirtschaftsstruktur oder die Siedlungsstruktur am Wohnort des Versicherten abbilden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Wohnsitz oder gew\u00f6hnliche Aufenthalt der Versicherten au\u00dferhalb des Gebiets der Bundesrepublik Deutschland w\u00e4hrend des \u00fcberwiegenden Teils des dem Ausgleichsjahr vorangegangenen Jahres.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Altersabst\u00e4nde nach Absatz 1 Satz 2 betragen ein Jahr. Dabei sind Versicherte dem vollendeten Lebensjahr zuzuordnen, das sich aus der Differenz zwischen Erhebungs- und Geburtsjahr errechnet. Versicherte mit einem Alter unter einem Jahr sind dem Alter null und Versicherte mit einem Alter \u00fcber 90 Jahre dem Alter 90 Jahre zuzuordnen.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann im Einvernehmen mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen die Altersabst\u00e4nde und Altersgrenzen abweichend von Absatz 2 Satz 1 und 3 bestimmen.</P><P>(4) F\u00fcr die Zuordnung der Versicherten zu den Risikogruppen ist das Fortbestehen der Mitgliedschaft nach \u00a7 192 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch auch dann ma\u00dfgebend, wenn r\u00fcckwirkend Rente zugebilligt wird.</P><P>(5) In den Risikogruppen nach Absatz 1 sind nicht enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, deren Leistungsanspr\u00fcche nach \u00a7 16 Absatz 1 Nummer 2 bis 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ruhen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder, f\u00fcr deren Beitragsbemessung \u00a7 240 Absatz 4b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gilt, und ihre nach \u00a7 10 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch versicherten Angeh\u00f6rigen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitglieder, deren Leistungsanspr\u00fcche nach \u00a7 256a Absatz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ruhen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001027126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Versicherungszeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000101126"
        },
        "body": "<P>(1) Beginn und Ende einer Versicherungszeit (Anzahl der Versichertentage) im Sinne dieser Verordnung richten sich nach den Vorschriften des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, soweit in dieser Verordnung keine weitergehenden Anforderungen bestimmt sind.</P><P>(2) Bei Versicherten nach \u00a7\u00a010 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch beginnt die Versicherungszeit mit dem Tag, an dem die Familienversicherung beginnt; der Zeitpunkt ist durch eine zeitnahe Meldung nach \u00a7 10 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder nach \u00a7 289 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu belegen. Satz 1 gilt unbeschadet eines Leistungsanspruchs nach \u00a7 19 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. Die Versicherungszeit nach Satz 1 endet mit dem Wegfall der Voraussetzungen oder mit dem Ausscheiden des Mitglieds aus der Mitgliedschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001118126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Leistungsausgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000101126"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Ermittlung der standardisierten Leistungsausgaben nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sind insbesondere Aufwendungen zu ber\u00fccksichtigen f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung, zur Pr\u00e4vention arbeitsbedingter Gesundheitsgefahren nach den \u00a7\u00a7 20b und 20c des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, Leistungen zur F\u00f6rderung der Selbsthilfe und zur prim\u00e4ren Pr\u00e4vention durch Schutzimpfungen nach den \u00a7\u00a7 20h und 20i Absatz 1 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, Leistungen zur Verh\u00fctung von Zahnerkrankungen nach den \u00a7\u00a7 21 und 22 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, medizinische Vorsorgeleistungen und medizinische Vorsorgeleistungen f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter nach den \u00a7\u00a7 23 Abs. 1 und 24 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, Gesundheitsuntersuchungen nach den \u00a7\u00a7 25 und 26 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenbehandlung nach \u00a7 13 Absatz 4 Satz 1 bis 5 und Absatz 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, \u00a7 18 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, den \u00a7\u00a7 27a bis 33, 37 Absatz 1 Satz 1 bis 4, Absatz 1a und 2 Satz 1 bis 3, 7, 8 und Absatz 2a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, den \u00a7\u00a7 37a und 38 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, den \u00a7\u00a7 39, 39c, 42, 43 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, den \u00a7\u00a7 43a und 43b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankengeld nach den \u00a7\u00a7 44 und 45 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch einschlie\u00dflich der hierauf entfallenden Beitr\u00e4ge,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Schwangerschaft und Mutterschaft nach den \u00a7\u00a7 24c bis 24i des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, sowie Leistungen nach den \u00a7\u00a7 24a und 24b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und medizinischen Rehabilitation f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter nach den \u00a7\u00a7 40 und 41 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sowie Beitr\u00e4ge f\u00fcr nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 15 Buchstabe a des Siebten Buches Sozialgesetzbuch in der Unfallversicherung versicherte Personen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrkosten nach \u00a7 60 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, soweit sie von den Krankenkassen zu tragen sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Medizinischen Dienst nach \u00a7 281 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">spezialisierte ambulante Palliativversorgung nach \u00a7 37b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und station\u00e4re oder teilstation\u00e4re Versorgung in Hospizen bis zur H\u00f6he des Mindestzuschusses nach \u00a7 39a Abs. 1 Satz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenhausinvestitionen nach Artikel 14 Abs. 2 und 3 des Gesundheitsstrukturgesetzes,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">medizinische Vorsorgeleistungen nach \u00a7 23 Abs. 2 und 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und erg\u00e4nzende Leistungen zur Rehabilitation nach \u00a7 43 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, wenn und soweit diese Leistungen im Rahmen eines strukturierten Behandlungsprogramms f\u00fcr nach \u00a7 15 Absatz 7 eingeschriebene Versicherte erbracht werden,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Programmkosten f\u00fcr in strukturierte Behandlungsprogramme nach \u00a7 15 Absatz 7 eingeschriebene Versicherte, soweit diese Aufwendungen den Krankenkassen zus\u00e4tzlich und unmittelbar im Zusammenhang mit der Entwicklung, Zulassung, Durchf\u00fchrung und Evaluation von strukturierten Behandlungsprogrammen entstehen; die Aufwendungen sind als Pauschalbetr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbernahme von Betr\u00e4gen auf Grund der \u00dcberschreitung der Belastungsgrenze nach \u00a7 62 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, soweit sie anteilig auf die Aufwendungen nach den Nummern 1 bis 11 entfallen,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Krankenbehandlung nach \u00a7 27 Absatz 1a, Krankengeld nach \u00a7 44a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sowie die Erstattung von fortgezahltem Arbeitsentgelt nach \u00a7 3a Absatz 2 des Entgeltfortzahlungsgesetzes einschlie\u00dflich der hierauf entfallenden Beitr\u00e4ge.</LA></DD></DL>Die Aufwendungen f\u00fcr die Leistungen der Knappschafts\u00e4rzte und -zahn\u00e4rzte werden in der gleichen Weise berechnet wie f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte und -zahn\u00e4rzte.</P><P>(2) Zu den Aufwendungen f\u00fcr Leistungen nach Absatz 1 geh\u00f6ren insbesondere nicht Aufwendungen f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">satzungsgem\u00e4\u00dfe Mehrleistungen bei prim\u00e4rer Pr\u00e4vention durch Schutzimpfungen nach \u00a7 20i Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und bei ambulanten Vorsorgeleistungen nach \u00a7 23 Abs. 2 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, f\u00fcr h\u00e4usliche Krankenpflege nach \u00a7 37 Abs. 2 Satz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, f\u00fcr Haushaltshilfe nach \u00a7 38 Abs. 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Behandlung im Ausland nach \u00a7 13 Abs. 4 Satz 6, \u00a7 18 Abs. 1 und 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, bei Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung nach \u00a7 20 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, bei h\u00e4uslicher Krankenpflege nach \u00a7 37 Abs. 1 Satz 5, Absatz 1a Satz 2 in Verbindung mit Absatz 1 Satz 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sowie f\u00fcr nicht f\u00fcr in ein strukturiertes Behandlungsprogramm nach \u00a7 15 Absatz 7 eingeschriebene Versicherte erbrachte ambulante Vorsorgeleistungen nach \u00a7 23 Abs. 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, station\u00e4re Vorsorgeleistungen nach \u00a7 23 Abs. 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und erg\u00e4nzende Leistungen zur Rehabilitation nach \u00a7 43 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Modellvorhaben nach \u00a7 63 Abs. 2 und \u00a7 65 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, Boni f\u00fcr gesundheitsbewusstes Verhalten nach \u00a7 65a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sowie Pr\u00e4mienzahlungen und Zuzahlungserm\u00e4\u00dfigungen nach \u00a7 53 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrleistungen nach \u00a7 2 Abs. 1 der Verordnung \u00fcber den weiteren Ausbau der knappschaftlichen Versicherung in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 822-4, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, die zuletzt durch Artikel 22 Nr. 1 des Gesetzes vom 22. Dezember 1983 (BGBl. I S. 1532) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Forschungsvorhaben, insbesondere nach \u00a7 287 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL></P><P>(3) Erstattungen und Einnahmen, insbesondere nach \u00a7 19 des Bundesversorgungsgesetzes, \u00a7 39 Abs. 2 und \u00a7 49 Abs. 1 Nr. 3 in Verbindung mit \u00a7 50 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, dem Infektionsschutzgesetz vom 20. Juli 2000 (BGBl. I S. 1045), Artikel 63 des Gesundheits-Reformgesetzes und \u00a7\u00a7 102 bis 117 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch, und Zahlungen ausl\u00e4ndischer Stellen auf Grund zwischen- oder \u00fcberstaatlicher Regelungen mindern pauschal die nach Absatz 1 zu ber\u00fccksichtigenden Aufwendungen f\u00fcr Leistungen. R\u00fcckzahlungen von Zuzahlungen an den Versicherten auf Grund der \u00dcberschreitung der Belastungsgrenze nach \u00a7 62 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und Vorauszahlungen von Zuzahlungen durch den Versicherten sind dem jeweiligen Ausgleichsjahr zuzuordnen und werden pauschal ber\u00fccksichtigt. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt im Einvernehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung in der Bestimmung nach \u00a7 267 Absatz 4 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch das N\u00e4here \u00fcber die Pauschalierung nach den S\u00e4tzen 1 und 2. Dabei ist durch Festlegung eines geeigneten Aufteilungsschl\u00fcssels sicherzustellen, dass die auf nicht ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Leistungsausgaben entfallenden Betr\u00e4ge nicht zu einer Erh\u00f6hung der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Leistungsausgaben f\u00fchren.</P><P>(4) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Risikostrukturausgleichs sind die Leistungsausgaben nach Absatz 1 abz\u00fcglich der Betr\u00e4ge nach Absatz 3 dem Ausgleichsjahr zuzuordnen, auf das sie nach \u00a7 37 der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift \u00fcber das Rechnungswesen in der Sozialversicherung vom 15. Juli 1999 (BAnz. Nr. 145a vom 6. August 1999) in der im Erhebungszeitraum geltenden Fassung und nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen des Kontenrahmens f\u00fcr die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Krankenversicherung entfallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001204126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Bekanntmachungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000101126"
        },
        "body": "<P>Die in dieser Verordnung vorgesehenen Bekanntmachungen erfolgen durch Mitteilung des Bundesamts f\u00fcr Soziale Sicherung an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen stellt sicher, dass die Krankenkassen unverz\u00fcglich Kenntnis von der Bekanntmachung erhalten. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung stellt die Bekanntmachung in geeigneter elektronischer Form \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001301126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zahlungsverkehr und Verrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000101126"
        },
        "body": "<P>(1) Hat das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung aufgrund einer Vorschrift dieser Verordnung einen durch eine Krankenkasse zu leistenden Betrag festgesetzt, verrechnet es diesen mit den nach \u00a7 16 Absatz 5 an die Krankenkasse auszuzahlenden Zuweisungen in der H\u00f6he, in der sich die Forderungen decken. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt den Zeitpunkt der Verrechnung und teilt diesen der Krankenkasse mit einer Frist von mindestens 14 Kalendertagen mit.</P><P>(2) Auf Antrag der Krankenkasse kann das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Verrechnung nach Absatz 1 auf mehrere Ausgleichsmonate verteilen. Dabei muss der zu leistende Betrag sp\u00e4testens innerhalb von sechs Monaten nach Beginn der Verrechnung vollst\u00e4ndig verrechnet sein. Bei der Verteilung nach Satz 1 ist f\u00fcr jeden angefangenen Monat ein Zuschlag in H\u00f6he von 0,5 Prozent des r\u00fcckst\u00e4ndigen Betrags zu zahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005500994BJNG000201126",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Datenmeldungen, Versichertenklassifikationsmodell und Gutachten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001406126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verarbeitung von Daten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Weiterentwicklung des Risikostrukturausgleichs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000201126"
        },
        "body": "<P>(1) Unter Ber\u00fccksichtigung der Vorgabe nach \u00a7 266 Absatz 4 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ergeben sich aus \u00a7 267 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 269 Absatz 5 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch die folgenden versichertenbezogenen Daten\u00fcbermittlungen der Krankenkassen f\u00fcr jedes Kalenderjahr (Berichtsjahr): <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versichertentage unter Angabe von Geburtsjahr und Geschlecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage mit Bezug einer Erwerbsminderungsrente,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe \u00fcber die Durchf\u00fchrung von extrakorporalen Blutreinigungsverfahren,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arzneimittelkennzeichen nach \u00a7 300 Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch einschlie\u00dflich der vereinbarten Sonderkennzeichen sowie jeweils die Anzahl der Verordnungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bei Krankenhausentlassung ma\u00dfgeblichen Haupt- und Nebendiagnosen nach \u00a7 301 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 in der Verschl\u00fcsselung nach \u00a7 301 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Diagnosen nach \u00a7 295 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, die Angaben nach \u00a7 295 Absatz 1 Satz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, bei der Abrechnung von Leistungen im Rahmen von Vertr\u00e4gen nach den \u00a7\u00a7 73b und 140a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch die Vertragsnummer nach \u00a7 293a Absatz 1 Satz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Leistungsausgaben nach \u00a7 4, mit Ausnahme der Aufwendungen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 10 und 11,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt au\u00dferhalb des Gebietes der Bundesrepublik Deutschland einschlie\u00dflich des L\u00e4nderkennzeichens,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage mit Wahl der Kostenerstattung f\u00fcr den Bereich der \u00e4rztlichen Versorgung, differenziert nach \u00a7 13 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 53 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Versichertentage mit Anspruch auf Krankengeld nach den \u00a7\u00a7 44 und 45 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der amtliche Gemeindeschl\u00fcssel des Wohnorts,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die beitragspflichtigen Einnahmen aus nichtselbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df der Jahresarbeitsentgeltmeldung nach \u00a7 28a Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 Buchstabe b des Vierten Buches Sozialgesetzbuch sowie der Zeitraum, in dem diese Einnahmen erzielt wurden,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die beitragspflichtigen Einnahmen aus selbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit sowie der Zeitraum, in dem diese Einnahmen erzielt wurden,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die beitragspflichtigen Einnahmen aus selbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit von K\u00fcnstlern und Publizisten nach \u00a7 95c Absatz 2 Nummer 2 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch sowie der Zeitraum, in dem diese Einnahmen erzielt wurden,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die beitragspflichtigen Einnahmen aus dem Bezug von Arbeitslosengeld nach \u00a7 136 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch sowie die jeweiligen Bezugstage und</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungsausgaben f\u00fcr Krankengeld nach \u00a7 44 sowie das Datum des Beginns und des Endes des Krankengeldbezugs.</LA></DD></DL>F\u00fcr die zeitliche Zuordnung der Angaben nach Satz 1 Nummer 4 ist das Verordnungsdatum, f\u00fcr die Zuordnung der Angaben nach Satz 1 Nummer 5 der Tag der Entlassung ma\u00dfgeblich. Bei den Angaben nach Satz 1 Nummer 7 sind die Ausgaben f\u00fcr Arzneimittel einschlie\u00dflich der Erstattungsbetr\u00e4ge nach \u00a7 130b des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der Rabatte und Abschl\u00e4ge nach den \u00a7\u00a7 130, 130a und 130c des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu \u00fcbermitteln. Satz 3 gilt nicht f\u00fcr die \u00dcbermittlung nach \u00a7 303b Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. Bei der Verarbeitung der Daten nach Satz 3 stellen der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung sicher, dass Dritte keine Kenntnis erlangen k\u00f6nnen und die Verarbeitung nur f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Risikostrukturausgleichs sowie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach \u00a7 217f Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erfolgt. F\u00fcr den Zweck der Datenverarbeitung nach \u00a7 217f Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbermitteln die Krankenkassen erg\u00e4nzend zu den Angaben nach Satz 3 anonymisiert je Versicherten die Angaben nach Satz 1 Nummer 7 ohne Ber\u00fccksichtigung der Betr\u00e4ge nach Satz 3 sowie nicht versichertenbezogen die Betr\u00e4ge nach Satz 3 an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen, der sicherstellt, dass diese ohne Krankenkassenbezug verarbeitet werden. Bei den Angaben nach Satz 1 Nummer 8 ist das dem Versicherten in dem Berichtsjahr zuletzt zugeordnete L\u00e4nderkennzeichen zu melden.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung verarbeitet die Daten nach Absatz 1 Satz 1, soweit dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Weiterentwicklung des Risikostrukturausgleichs, die Durchf\u00fchrung des Risikopools nach \u00a7 268 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und die Pr\u00fcfung nach \u00a7 273 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erforderlich ist. Die Herstellung des Versichertenbezugs durch die Krankenkassen ist zul\u00e4ssig, soweit dies f\u00fcr die Pr\u00fcfungen nach \u00a7 20 sowie zur Kl\u00e4rung doppelter Versicherungsverh\u00e4ltnisse nach Absatz 6 erforderlich ist. F\u00fcr die Zwecke nach Satz 1 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Datenmeldungen nach \u00a7 267 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 269 Absatz 2 Satz 2 und Absatz 4, 5 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Korrekturmeldungen nach Absatz 4 Satz 2 einschlie\u00dflich deren Dokumentation und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die den Meldungen nach den Nummern 1 und 2 zugrunde liegenden Daten</LA></DD></DL>revisionssicher und nachpr\u00fcfbar bis zum Ablauf des Kalenderjahres zu speichern oder aufzubewahren, das dem Abschluss der Pr\u00fcfung des Berichtsjahres nach \u00a7 273 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch folgt. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann feststellen, dass die weitere Aufbewahrung f\u00fcr die Pr\u00fcfung nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 1 oder im Einzelfall f\u00fcr die Pr\u00fcfung nach \u00a7 273 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erforderlich ist; in diesem Fall sind die Daten nach Satz 3 sp\u00e4testens nach Ablauf des vierten Kalenderjahres zu l\u00f6schen, das auf den Abschluss der Pr\u00fcfung des Berichtsjahres nach \u00a7 273 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch folgt.</P><P>(3) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt im Einvernehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung in der Bestimmung nach \u00a7 267 Absatz 4 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch das N\u00e4here \u00fcber die zeitliche Zuordnung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 11 und Satz 2, f\u00fcr mehrere Kalenderjahre betreffende Krankenhausf\u00e4lle auch abweichend von Absatz 1 Satz 2, und, auch im Benehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, das Verfahren der Pseudonymisierung. Hierf\u00fcr ist ein schl\u00fcsselabh\u00e4ngiges Verfahren mit j\u00e4hrlichem Schl\u00fcsselwechsel zu bestimmen, das sicherstellt, dass einem Versicherten unabh\u00e4ngig von seiner Kassenzugeh\u00f6rigkeit jeweils dasselbe Pseudonym zugeordnet wird und die Daten jedes Versicherten \u00fcber die Berichtszeitr\u00e4ume hinweg verkn\u00fcpfbar bleiben. Das N\u00e4here \u00fcber die einheitliche technische Aufbereitung und den erforderlichen Umfang der Daten kann das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen bestimmen.</P><P>(4) Die Daten nach Absatz 1 sind bis zum 15. August des dem Berichtsjahr folgenden Jahres nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 5 an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zu \u00fcbermitteln. Durch eine neue \u00dcbermittlung werden korrigiert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Datenmeldungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 6 und 8 bis 11 bis zum 15. Juni des zweiten auf das Berichtsjahr folgenden Jahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Datenmeldungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 bis zum 15. April des zweiten auf das Berichtsjahr folgenden Jahres und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Datenmeldungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2 und 8 bis 11 bis zum 15. April des zweiten und dritten auf das Berichtsjahr folgenden Jahres.</LA></DD></DL>Werden dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung Daten nicht termingerecht \u00fcbermittelt oder weisen sie erhebliche Fehler auf, kann das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Daten insgesamt oder teilweise zur\u00fcckweisen; anstelle der zur\u00fcckgewiesenen Daten kann es die Vorjahresdaten zugrunde legen, hat dabei dann aber die Versichertenentwicklung und die Morbidit\u00e4tsentwicklung sowie einen angemessenen Sicherheitsabzug zu ber\u00fccksichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung unterrichtet den Spitzenverband Bund der Krankenkassen \u00fcber Art und Umfang der von ihm zur\u00fcckgewiesenen und stattdessen zugrunde gelegten Daten nach Satz 3.</P><P>(5) Die Krankenkassen \u00fcbermitteln die Daten nach Absatz 1 Satz 1 pseudonymisiert und maschinenlesbar an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen pr\u00fcft die Daten auf Vollst\u00e4ndigkeit und Plausibilit\u00e4t und leitet sie anschlie\u00dfend pseudonymisiert und maschinenlesbar an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung weiter. Das Ergebnis seiner Pr\u00fcfung nach Satz 2 teilt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung schriftlich mit. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen ist berechtigt, die ihm nach Satz 1 \u00fcbermittelten Daten zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nach dieser Verordnung, insbesondere nach \u00a7 8 Absatz 4 Satz 1, zu speichern.</P><P>(6) Stellt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen fest, dass zu einem Versichertenpseudonym, zu dem mehr als eine Krankenkasse Daten gemeldet hat, in der Summe mehr Versichertentage \u00fcbermittelt wurden, als das Ausgleichsjahr an Kalendertagen aufweist, oder dass unterschiedliche Angaben zu Geburtsjahr und Geschlecht \u00fcbermittelt wurden, teilt er den betroffenen Krankenkassen das jeweilige Versichertenpseudonym, die Art des Fehlers sowie die jeweils andere betroffene Krankenkasse mit, um eine Kl\u00e4rung der Versichertenverh\u00e4ltnisse herbeizuf\u00fchren. Das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren bestimmt der Spitzenverband Bund der Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001511126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Auswahl und Anpassung des Versichertenklassifikationsmodells",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000201126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Auswahl des Versichertenklassifikationsmodells nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 und seine Anpassung an die Gegebenheiten der gesetzlichen Krankenversicherung haben so zu erfolgen, dass keine Anreize f\u00fcr medizinisch nicht gerechtfertigte Leistungsausweitungen geschaffen und Anreize zur Risikoselektion vermieden werden. Das nach Satz 1 an die gesetzliche Krankenversicherung angepasste Versichertenklassifikationsmodell ist prospektiv auszugestalten.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit bestellt auf Vorschlag des Bundesamts f\u00fcr Soziale Sicherung und nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen einen wissenschaftlichen Beirat beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Beachtung der Kriterien nach Absatz 1 Empfehlungen zum Verfahren der laufenden Pflege und zur Weiterentwicklung des Klassifikationsmodells gibt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">regelm\u00e4\u00dfig, mindestens alle vier Jahre, die Wirkungen des Risikostrukturausgleichs in einem Gutachten \u00fcberpr\u00fcft.</LA></DD></DL></P><P>(3) In den wissenschaftlichen Beirat nach Absatz 2 werden Personen berufen, die \u00fcber einen besonderen Sachverstand in Bezug auf die mit der Klassifikation von Versicherten zusammenh\u00e4ngenden medizinischen, pharmazeutischen, pharmakologischen, klinischen, \u00f6konomischen oder statistischen Fragen sowie in Bezug auf die Entwicklung und Pflege von Versichertenklassifikationsmodellen verf\u00fcgen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung richtet zur Unterst\u00fctzung der Arbeit des wissenschaftlichen Beirats eine Gesch\u00e4ftsstelle ein. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann mit den Mitgliedern des Beirats f\u00fcr die Erstellung von Gutachten nach Absatz 2 Nummer 2 als Honorar eine feste Verg\u00fctung vereinbaren, die auch pauschalisiert sein kann. Die Ausgaben f\u00fcr die nach Satz 3 vereinbarte Verg\u00fctung werden aus den Einnahmen des Gesundheitsfonds nach \u00a7 271 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch getragen.</P><P>(4) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung legt f\u00fcr das Versichertenklassifikationsmodell <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Risikogruppen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Algorithmus f\u00fcr die Zuordnung der Versicherten zu den Risikogruppen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die regionalen Merkmale nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Regressionsverfahren zur Ermittlung der Gewichtungsfaktoren und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Berechnungsverfahren zur Ermittlung der Risikozuschl\u00e4ge f\u00fcr das folgende Ausgleichsjahr</LA></DD></DL>nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen bis zum 30. September fest und gibt diese in geeigneter Weise bekannt. Es ber\u00fccksichtigt dabei die Empfehlungen des wissenschaftlichen Beirats nach Absatz 2 Nummer 1. Absatz 1 gilt entsprechend. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung legt die Anzahl der regionalen Merkmale, die in das Versichertenklassifikationsmodell einbezogen werden, fest. Es w\u00e4hlt dabei insbesondere regionale Merkmale, die die Ausgabenstruktur der Regionen beeinflussen k\u00f6nnen. Regionale Merkmale, die sich auf die Angebotsstruktur beziehen, k\u00f6nnen dabei nicht ausgew\u00e4hlt werden. F\u00fcr die Datengrundlage der regionalen Merkmale verwendet es \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche, aktuelle, amtliche Daten und die Daten nach \u00a7 267 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann im Berechnungsverfahren nach Satz 1 Nummer 5 nicht versichertenbezogen erfasste Leistungsausgaben der Krankenkassen gesondert ber\u00fccksichtigen. Es kann nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen die Festlegungen nach Satz 1 unterj\u00e4hrig anpassen, wenn die allgemein g\u00fcltige Kodierung der Diagnosen, die Arzneimittelklassifikation oder das Gemeindeverzeichnis der statistischen \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder aktualisiert wird. Die Anpassungen nach Satz 9 sind in geeigneter Weise bekannt zu geben. Die Datenmeldungen nach \u00a7 7 Absatz 1 f\u00fcr Versicherte im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 bleiben beim Regressionsverfahren zur Ermittlung der Gewichtungsfaktoren und dem Berechnungsverfahren zur Ermittlung der Risikozuschl\u00e4ge nach Satz 1 unber\u00fccksichtigt. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung legt im Versichertenklassifikationsmodell das Verfahren der Umsetzung des \u00a7 266 Absatz 12 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch im Jahresausgleich nach \u00a7 18 fest.</P><P>(5) Bei Versicherten, die w\u00e4hrend des \u00fcberwiegenden Teils des dem Ausgleichsjahr vorangegangenen Jahres Kostenerstattung f\u00fcr den Bereich der \u00e4rztlichen Versorgung nach \u00a7 13 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder \u00a7 53 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gew\u00e4hlt haben, werden die Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 durch eine gesonderte Risikogruppe ersetzt; das Regressionsverfahren zur Ermittlung der Gewichtungsfaktoren und das Berechnungsverfahren zur Ermittlung der Risikozuschl\u00e4ge nach Absatz 4 Satz 1 sind entsprechend anzuwenden. Im Einvernehmen mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen kann das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung innerhalb der nach Satz 2 zu bildenden Risikogruppe weitere Differenzierungen vornehmen. Sofern Versicherte sowohl der Risikogruppe nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 als auch der Risikogruppe nach Satz 1 zuzuordnen sind, ist die Risikogruppe nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 ma\u00dfgeblich.</P><P>(6) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann ab dem Ausgleichsjahr 2023 im Versichertenklassifikationsmodell bei den Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 l\u00e4nder\u00fcbergreifende Risikogruppen bilden. Als abgerechnete Rechnungsbetr\u00e4ge eines Jahres nach \u00a7 269 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sind die im jeweiligen Berichtsjahr beim Spitzenverband Bund der Krankenkassen, Deutsche Verbindungsstelle Krankenversicherung \u2013 Ausland, eingegangenen Rechnungsbetr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001605126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Datenmeldungen f\u00fcr den monatlichen Ausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000201126"
        },
        "body": "<P>Die Krankenkassen \u00fcbermitteln nach Ma\u00dfgabe des Satzes 2 f\u00fcr den monatlichen Ausgleich nach \u00a7 16 Absatz 3 versichertenbezogen die Versicherungszeiten der Versicherten einschlie\u00dflich des amtlichen Gemeindeschl\u00fcssels ihres Wohnorts f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Januar bis Juni und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Januar bis Dezember</LA></DD></DL>(Berichtszeitr\u00e4ume). Die Krankenkassen legen die Daten nach Satz 1 f\u00fcr den Berichtszeitraum nach Satz 1 Nummer 1 bis zum 31. August des Berichtsjahres und f\u00fcr den Berichtszeitraum nach Satz 1 Nummer 2 bis zum 28. Februar des dem Berichtsjahr folgenden Jahres dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcber den Spitzenverband Bund der Krankenkassen maschinenlesbar vor. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt im Einvernehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung das N\u00e4here zum Verfahren der \u00dcbermittlung und der zeitlichen Zuordnung der Daten nach Satz 1. \u00a7 7 Absatz 4 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001706126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Gutachten des Wissenschaftlichen Beirates zu Zuweisungen f\u00fcr das Krankengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000201126"
        },
        "body": "<P>Auf Grundlage der Daten nach \u00a7 7 Absatz 1 \u00fcberpr\u00fcft der Wissenschaftliche Beirat in seiner ersten Untersuchung nach \u00a7 266 Absatz 10 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch Modelle zur Ermittlung der Zuweisungen f\u00fcr die Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3. Dabei sind insbesondere Modelle zu \u00fcberpr\u00fcfen, bei denen die Zuweisungen nach Satz 1 ermittelt werden auf der Grundlage von <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>standardisierten Krankengeldbezugszeiten und versichertenindividuell gesch\u00e4tzten Krankengeldzahlbetr\u00e4gen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>standardisierten Krankengeldleistungsausgaben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005500994BJNG000301126",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Zuweisungen aus dem Gesundheitsfonds",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001806126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Zuweisungen f\u00fcr das Krankengeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Zuweisungen f\u00fcr die Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 gelten die \u00a7\u00a7 5 bis 7 und 10 in der am 31. M\u00e4rz 2020 geltenden Fassung weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE001901126",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Ermittlung der H\u00f6he der Grundpauschale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Grundlage f\u00fcr die Ermittlung der Grundpauschale bilden die voraussichtlichen standardisierten Leistungsausgaben der Krankenkassen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. Die Ausgaben sind durch die voraussichtliche Summe der Versicherten aller Krankenkassen zu teilen.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung stellt im Voraus die Grundpauschale f\u00fcr ein Ausgleichsjahr auf der Grundlage der f\u00fcr die Festlegung des durchschnittlichen Zusatzbeitrags nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgeblichen Werte fest.</P><P>(3) Die Bekanntmachung der vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fcr das Folgejahr ermittelten Grundpauschale sowie der Werte nach \u00a7 266 Absatz 6 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erfolgt j\u00e4hrlich bis zum 15. November.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002003126",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Zuweisungen f\u00fcr sonstige Ausgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Krankenkassen erhalten aus dem Gesundheitsfonds Zuweisungen zur Deckung ihrer standardisierten Verwaltungskosten. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die H\u00f6he dieser Zuweisungen f\u00fcr jede Krankenkasse im Voraus f\u00fcr jedes Ausgleichsjahr auf der Grundlage der f\u00fcr die Festlegung des durchschnittlichen Zusatzbeitrags nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgeblichen Werte wie folgt:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufwendungen f\u00fcr Verwaltungskosten aller Krankenkassen sind zusammenzuz\u00e4hlen, die von Dritten erstatteten Aufwendungen f\u00fcr Verwaltungskosten bleiben au\u00dfer Betracht;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50 Prozent des Ergebnisses nach Nummer 1 sind durch die Summe der nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von den Krankenkassen \u00fcbermittelten Versicherungszeiten aller Krankenkassen zu teilen und mit den Versicherungszeiten der Krankenkasse zu vervielfachen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">50 Prozent des Ergebnisses nach Nummer 1 sind durch die Summe der Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr alle Krankenkassen zu teilen und mit der Zuweisung nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Krankenkasse zu vervielfachen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der Zuweisung f\u00fcr jede Krankenkasse ergibt sich aus der Summe der nach den Nummern 2 und 3 ermittelten Ergebnisse.</LA></DD></DL>Bei der Ermittlung der H\u00f6he der Zuweisungen nach Satz 1 im Jahresausgleich ist bei der Ermittlung nach Satz 2 Nummer 3 zur Summe der Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch jeweils die Summe der Zuweisungen nach \u00a7 268 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu addieren.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 Satz 2 ermittelt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die H\u00f6he der Zuweisungen f\u00fcr die knappschaftliche Krankenversicherung f\u00fcr jedes Ausgleichsjahr im Jahresausgleich auf der Grundlage der f\u00fcr die Festlegung des durchschnittlichen Zusatzbeitrags nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgeblichen Werte wie folgt: Die Aufwendungen f\u00fcr Verwaltungskosten aller Krankenkassen nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 sind durch die Summe der nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von den Krankenkassen \u00fcbermittelten Versicherungszeiten aller Krankenkassen zu teilen und mit den Versicherungszeiten der knappschaftlichen Krankenversicherung zu vervielfachen. Die so ermittelte H\u00f6he der Zuweisungen f\u00fcr die knappschaftliche Krankenversicherung ist von den Aufwendungen f\u00fcr Verwaltungskosten aller Krankenkassen nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 abzuziehen. Bei der Ermittlung nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 ist durch die Versicherungszeiten aller Krankenkassen abz\u00fcglich der Versicherungszeiten der knappschaftlichen Krankenversicherung und bei der Ermittlung nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 durch die Summe der Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr alle Krankenkassen abz\u00fcglich der Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die knappschaftliche Krankenversicherung zu teilen.</P><P>(3) Die Krankenkassen erhalten aus dem Gesundheitsfonds Zuweisungen zur Deckung ihrer standardisierten Aufwendungen nach \u00a7 266 Absatz 4 Satz 2 Nummer 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die H\u00f6he dieser Zuweisungen f\u00fcr jede Krankenkasse im Voraus f\u00fcr jedes Ausgleichsjahr auf der Grundlage der f\u00fcr die Festlegung des durchschnittlichen Zusatzbeitrags nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgeblichen Werte wie folgt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufwendungen aller Krankenkassen f\u00fcr satzungsgem\u00e4\u00dfe Mehr- und Erprobungsleistungen sowie f\u00fcr Leistungen, auf die kein Rechtsanspruch besteht, sind zusammenzuz\u00e4hlen, wobei Satzungsleistungen aufgrund von \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 und 3 der Verordnung \u00fcber den weiteren Ausbau der knappschaftlichen Versicherung, Aufwendungen f\u00fcr Wahltarife nach \u00a7 53 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und die zus\u00e4tzlichen satzungsgem\u00e4\u00dfen Leistungen aufgrund von \u00a7 11 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch au\u00dfer Betracht bleiben;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ergebnis nach Nummer 1 ist durch die Summe der nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von den Krankenkassen \u00fcbermittelten Versicherungszeiten aller Krankenkassen zu teilen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ergebnis nach Nummer 2 ist mit den Versicherungszeiten der Krankenkasse zu vervielfachen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Bekanntmachung der vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung vorl\u00e4ufig ermittelten H\u00f6he der Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Krankenkassen, der vorl\u00e4ufig ermittelten H\u00f6he der Zuweisungen zur Deckung der standardisierten Aufwendungen f\u00fcr Verwaltungskosten aller Krankenkassen, der vorl\u00e4ufig ermittelten H\u00f6he der Zuweisungen zur Deckung der standardisierten Aufwendungen nach \u00a7 266 Absatz 4 Satz 2 Nummer 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch aller Krankenkassen sowie der Summe der nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von den Krankenkassen \u00fcbermittelten Versicherungszeiten aller Krankenkassen erfolgt j\u00e4hrlich bis zum 15. November.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002106126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Risikopool",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung legt j\u00e4hrlich den Schwellenwert f\u00fcr den Risikopool nach \u00a7 268 Absatz 1 Satz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch fest und gibt ihn in geeigneter Weise bekannt. F\u00fcr die Festlegung nach Satz 1 berechnet das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Vorliegen der Gesch\u00e4fts- und Rechnungsergebnisse aller am Risikostrukturausgleich teilnehmenden Krankenkassen f\u00fcr das jeweilige abgelaufene Kalenderjahr die Ver\u00e4nderungsrate der im Risikopool ausgleichsf\u00e4higen Leistungsausgaben je Versicherten.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt f\u00fcr jede Krankenkasse die Versicherten, deren ausgleichsf\u00e4hige Leistungsausgaben nach \u00a7 268 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in einem Ausgleichsjahr bei einer Krankenkasse den Schwellenwert nach Absatz 1 \u00fcbersteigen. Dabei gelten f\u00fcr die Ermittlung der ausgleichsf\u00e4higen Leistungsausgaben die Vorgaben des \u00a7 4 mit Ausnahme von Absatz 1 Satz 1 Nummer 3.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung berechnet f\u00fcr jede Krankenkasse den Ausgleichsbetrag nach \u00a7 268 Absatz 1 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch im Jahresausgleich nach \u00a7 18. \u00a7 18 Absatz 3 Satz 2 und 3 und Absatz 5 gilt entsprechend. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung teilt den Krankenkassen den nach Satz 1 berechneten Betrag mit. Es gibt die H\u00f6he der insgesamt \u00fcber den Risikopool verteilten Zuweisungen j\u00e4hrlich in geeigneter Weise bekannt.</P><P>(4) Das N\u00e4here zum Verfahren nach dieser Vorschrift bestimmt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002203126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Zuweisungen f\u00fcr Vorsorge- und Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen und f\u00fcr strukturierte Behandlungsprogramme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Krankenkassen erhalten j\u00e4hrlich aus dem Gesundheitsfonds eine Pauschale f\u00fcr die Teilnahme eines Versicherten an einer der in \u00a7 270 Absatz 4 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Leistungen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt die H\u00f6he der Pauschalen j\u00e4hrlich nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 und 3. Nimmt ein Versicherter in einem Ausgleichsjahr bei einer Krankenkasse mehrere Leistungen nach Satz 1 in Anspruch, erh\u00e4lt die Krankenkasse nur die Pauschale f\u00fcr die Leistung, die der jeweils h\u00f6heren Stufe nach Absatz 2 zugeordnet ist.</P><P>(2) Die Leistungen nach Absatz 1 Satz 1 werden auf Grundlage der festgelegten Bewertung im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab nach \u00a7 87 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch mit Stichtag 1. Januar des jeweiligen Ausgleichsjahres und des bundeseinheitlichen Punktwerts oder auf Grundlage durchschnittlicher Punktwerte in drei Stufen eingeteilt, die zu unterschiedlich hohen Pauschalen f\u00fchren. Die Schutzimpfungen nach \u00a7 20i Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und Leistungen nach Absatz 1 Satz 1, f\u00fcr die zum Stichtag 1. Januar des jeweiligen Ausgleichsjahres keine Bewertung im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab nach \u00a7 87 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch festgelegt wurde, werden der Stufe mit der niedrigsten H\u00f6he der Pauschale zugeordnet.</P><P>(3) Die H\u00f6he der Pauschale f\u00fcr jede Stufe ber\u00fccksichtigt nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 2 und 3 die Durchschnittskosten der in der jeweiligen Stufe enthaltenen Leistungen. Die Pauschale soll Anreize zur F\u00f6rderung der Leistungen nach Absatz 1 Satz 1 setzen, aber nicht die Kosten decken. Sie betr\u00e4gt h\u00f6chstens 50 Prozent der Kosten der Leistung mit der geringsten Bewertung der jeweiligen Stufe und steht in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Kosten der Leistung mit der h\u00f6chsten Bewertung der jeweiligen Stufe.</P><P>(4) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung gibt die Stufeneinteilung nach Absatz 2 und die H\u00f6he der Pauschalen bis zum 30. April des jeweiligen Ausgleichsjahres bekannt.</P><P>(5) Zur F\u00f6rderung der Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erhalten die Krankenkassen aus dem Gesundheitsfonds Zuweisungen zur Deckung der Programmkosten f\u00fcr medizinisch notwendige Aufwendungen wie Dokumentations- oder Koordinationsleistungen f\u00fcr jeden Versicherten, der in ein nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zugelassenes strukturiertes Behandlungsprogramm eingeschrieben ist. Schreibt sich ein nach Satz 1 eingeschriebener Versicherter in ein weiteres strukturiertes Behandlungsprogramm ein, erh\u00e4lt die Krankenkasse nur eine Zuweisung nach Satz 1. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt die H\u00f6he der Zuweisung nach Satz 1 und das N\u00e4here zu \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 11.</P><P>(6) Aus \u00a7 270 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ergeben sich die folgenden versichertenbezogenen Daten\u00fcbermittlungen der Krankenkassen f\u00fcr jedes Berichtsjahr: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versichertentage mit Einschreibung in ein nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zugelassenes strukturiertes Behandlungsprogramm,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe \u00fcber die Teilnahme an den in \u00a7 270 Absatz 4 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch benannten Leistungen.</LA></DD></DL>\u00a7 7 Absatz 2 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(7) F\u00fcr den Zweck der Zuweisungen nach Absatz 5 Satz 1 ist ein Versicherter in ein strukturiertes Behandlungsprogramm ab dem Zeitpunkt eingeschrieben, ab dem alle in \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 3 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Im Fall der Fortsetzung der Teilnahme an einem Programm nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 24 Absatz 3 beginnt der neue zuweisungsrelevante Zeitraum der Einschreibung mit dem Tag der erneuten Zugeh\u00f6rigkeit des Versicherten zur Krankenkasse. F\u00fcr den Zweck der Zuweisungen nach Absatz 5 Satz 1 endet die Einschreibung eines Versicherten in ein nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zugelassenes strukturiertes Behandlungsprogramm <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tag, an dem die Zulassung des Programms insbesondere durch Aufhebung nach \u00a7 137g Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder durch Verzicht auf die Zulassung endet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tag des Widerrufs der Einwilligungserkl\u00e4rung nach \u00a7 137f Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch durch den Versicherten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem Tag der letzten Dokumentation (Dokumentationsdatum), wenn die Teilnahme des Versicherten an dem Programm nach \u00a7 24 Absatz 2 Nummer 2 endet.</LA></DD></DL></P><P>(8) Soweit die Zuweisungen nach Absatz 5 Satz 1 Anteile zur Deckung ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higer Leistungsausgaben oder Verwaltungskosten enthalten, sind diese Anteile aus den standardisierten Leistungsausgaben und den standardisierten sonstigen Ausgaben bei der Ermittlung nach \u00a7 12 Absatz 1, \u00a7 13 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1, \u00a7 17 Absatz 3 und \u00a7 18 Absatz 2 Nummer 1 und 2 zu bereinigen.</P><P>(9) Hebt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach \u00a7 137g Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch die Zulassung eines Programms auf, ist die Zuweisung nach Absatz 5 Satz 1 zur\u00fcckzuzahlen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann der Krankenkasse durch Bescheid die erneute \u00dcbermittlung der Datenmeldung nach Absatz 6 Satz 1 Nummer 1 aufgeben und den R\u00fcckzahlungsbetrag geltend machen. Im Fall des Satzes 2 flie\u00dfen die Einnahmen in den Gesundheitsfonds und werden im n\u00e4chsten Jahresausgleich bei der Ermittlung nach \u00a7 18 Absatz 2 zu dem Wert nach \u00a7 17 Absatz 2 hinzugerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002301126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Zahlungsverkehrs, monatlicher Ausgleich und Kostentragung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die H\u00f6he der Zuweisungen, die die Krankenkassen zur Deckung ihrer Ausgaben nach \u00a7 266 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erhalten, und f\u00fchrt den Zahlungsverkehr durch.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die vorl\u00e4ufige H\u00f6he der Zuweisungen nach Absatz 1 f\u00fcr das monatliche Abschlagsverfahren und teilt diese den Krankenkassen mit. Die monatlichen Zuweisungen ergeben sich auf der Grundlage der Feststellung nach Satz 1, monatlich angepasst an die Ver\u00e4nderungen der Versichertenzahl. Die Summe der monatlichen Zuweisungen an alle Krankenkassen entspricht einem Zw\u00f6lftel des Wertes nach \u00a7 17 Absatz 2.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung berechnet f\u00fcr das jeweilige Ausgleichsjahr f\u00fcr alle Krankenkassen jeweils <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 15. April des Ausgleichsjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 15. Oktober des Ausgleichsjahres sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 15. April des auf das Ausgleichsjahr folgenden Jahres</LA></DD></DL>die vorl\u00e4ufige H\u00f6he der Zuweisungen nach Absatz 2 neu unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Datenmeldung nach \u00a7 9 und teilt diese den Krankenkassen mit; im Fall von Nummer 3 ermittelt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung au\u00dferdem auf der Grundlage der aktuellen Vierteljahresrechnungen nach \u00a7 10 der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift \u00fcber die Statistik in der gesetzlichen Krankenversicherung die zu erwartenden Daten nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 und den zu erwartenden Betrag nach \u00a7 18 Absatz 2 vorl\u00e4ufig neu. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann dabei auf Antrag einer Krankenkasse im Einzelfall die vorl\u00e4ufige H\u00f6he ihrer Zuweisungen f\u00fcr das monatliche Abschlagsverfahren nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen abweichend ermitteln, wenn die nach Absatz 2 ermittelten Zuweisungen erheblich und nachweislich von dem im Jahresausgleich nach \u00a7 18 zu erwartenden Ergebnis abweichen. Bei der abweichenden Ermittlung nach Satz 2 kann sich das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung unter Ber\u00fccksichtigung des \u00a7 7 Absatz 4 Satz 3 an Sch\u00e4tzungen orientieren und legt einen angemessenen Sicherheitsabzug zugrunde. Die bis zur Neuberechnung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 festgesetzten Zuweisungen f\u00fcr das Ausgleichsjahr werden auf der Grundlage der Feststellungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 neu ermittelt. Das N\u00e4here zum Verfahren nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 bestimmt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen.</P><P>(4) \u00dcbersteigt die H\u00f6he der nach Absatz 3 ermittelten Zuweisungen die H\u00f6he der bisher nach Absatz 2 festgesetzten Zuweisungen, leistet der Gesundheitsfonds den \u00fcberschie\u00dfenden Betrag an die Krankenkasse. Unterschreitet die H\u00f6he der nach Absatz 3 ermittelten Zuweisungen die monatlichen Zuweisungen, ist der Unterschiedsbetrag an den Gesundheitsfonds zu zahlen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung teilt den Krankenkassen die nach Satz 1 oder Satz 2 zu leistenden Betr\u00e4ge und den Zeitpunkt der Zahlung oder Verrechnung mit.</P><P>(5) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt die Zuweisungen f\u00fcr das monatliche Abschlagsverfahren in Teilbetr\u00e4gen aus, die sich insbesondere an den monatlichen Hauptf\u00e4lligkeitszeitpunkten der beim Gesundheitsfonds eingehenden Betr\u00e4ge orientieren. Die Zuweisungen f\u00fcr einen Ausgleichsmonat werden vollst\u00e4ndig bis zum 15. des diesem Monat folgenden Monats ausgezahlt.</P><P>(6) Die dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung auf Grund der Verwaltung des Gesundheitsfonds entstehenden Ausgaben einschlie\u00dflich der Ausgaben f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Weiterentwicklung des Risikostrukturausgleichs werden aus den Einnahmen des Gesundheitsfonds nach \u00a7 271 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch getragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002411126",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Mitgliederbezogene Ver\u00e4nderung der Zuweisungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt f\u00fcr jede Krankenkasse im Voraus f\u00fcr ein Ausgleichsjahr den Betrag, um den die monatlichen Zuweisungen f\u00fcr jede Krankenkasse zu ver\u00e4ndern sind. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zieht dazu von dem Zuweisungsvolumen nach Absatz 2 die Ausgaben nach Absatz 3 ab und teilt das Ergebnis durch die voraussichtliche jahresdurchschnittliche Zahl der Mitglieder aller Krankenkassen und durch die Zahl 12. Das Ergebnis nach Satz 2 wird f\u00fcr jede Krankenkasse mit der Zahl ihrer Mitglieder, die zum Ersten eines Monats in der Monatsstatistik des Vorvormonats gemeldet ist, vervielfacht.</P><P>(2) Das Zuweisungsvolumen f\u00fcr das Ausgleichsjahr ergibt sich aus der H\u00f6he der voraussichtlichen j\u00e4hrlichen Einnahmen des Gesundheitsfonds auf Grundlage der f\u00fcr die Festlegung des durchschnittlichen Zusatzbeitrags nach \u00a7 242a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ma\u00dfgeblichen Werte f\u00fcr das Ausgleichsjahr. Diese werden um die f\u00fcr den Aufbau der Liquidit\u00e4tsreserve nach \u00a7 271 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch vorgesehenen Einnahmen, die Ausgaben nach \u00a7 8 Absatz 3 Satz 4 und nach \u00a7 16 Absatz 6, die Kosten nach \u00a7 28q Absatz 1a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch sowie die nach \u00a7 137g Absatz 1 Satz 10 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Zulassung strukturierter Behandlungsprogramme entstehenden Vorhaltekosten bereinigt.</P><P>(3) Die ma\u00dfgeblichen Ausgaben ergeben sich aus der H\u00f6he der voraussichtlichen standardisierten Leistungsausgaben nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zuz\u00fcglich der H\u00f6he der voraussichtlichen standardisierten sonstigen Ausgaben nach \u00a7 270 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch aller Krankenkassen.</P><P>(4) Die Bekanntmachung der vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fcr das Folgejahr ermittelten Betr\u00e4ge erfolgt j\u00e4hrlich bis zum 15. November.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002502126",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Jahresausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt nach Vorliegen der Gesch\u00e4fts- und Rechnungsergebnisse aller am monatlichen Ausgleich teilnehmenden Krankenkassen f\u00fcr das jeweilige abgelaufene Kalenderjahr (Ausgleichsjahr) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die risikoadjustierten Zu- und Abschl\u00e4ge und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Werte nach \u00a7 13 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 und 3 sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Werte nach \u00a7 13 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2</LA></DD></DL>neu. Die H\u00e4lfte der Zuweisungen f\u00fcr die Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 ist f\u00fcr jede Krankenkasse auf der Grundlage der Leistungsausgaben der Krankenkasse f\u00fcr Krankengeld nach \u00a7 44 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu ermitteln. Die Leistungsausgaben der Krankenkassen f\u00fcr Krankengeld nach \u00a7 45 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sind im Jahresausgleich vollst\u00e4ndig auszugleichen. Bei der Ermittlung der Risikozuschl\u00e4ge f\u00fcr die in \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 genannten Risikomerkmale im Jahresausgleich sind nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 19 die Risikogruppen mit den h\u00f6chsten Steigerungsraten der Versichertentage, die den Risikogruppen zugeordnet sind, auszuschlie\u00dfen. Bei der Ermittlung nach Satz 1 Nummer 1 sind die Leistungsausgaben, die im Risikopool und nach Satz 3 ausgeglichen werden, nicht bei der Ermittlung der standardisierten Leistungsausgaben nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt f\u00fcr jede Krankenkasse den Betrag, um den die Zuweisungen f\u00fcr jede Krankenkasse im Jahresausgleich nach Absatz 3 zu ver\u00e4ndern sind, indem es von dem Wert nach \u00a7 17 Absatz 2 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der standardisierten Leistungsausgaben nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der standardisierten sonstigen Ausgaben nach \u00a7 270 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Zuweisungen nach \u00a7 270 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der Ausgleichsbetr\u00e4ge nach den \u00a7\u00a7 268 und 269 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch</LA></DD></DL>abzieht und das Ergebnis durch die jahresdurchschnittliche Zahl der Mitglieder aller Krankenkassen teilt und f\u00fcr jede Krankenkasse mit der jahresdurchschnittlichen Zahl ihrer Mitglieder vervielfacht.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung berechnet auf der Grundlage der nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ermittelten Zahlen sowie der Grundpauschalen nach \u00a7 12 f\u00fcr jede Krankenkasse die H\u00f6he der Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und \u00a7 270 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch im Jahresausgleich. F\u00fcr Krankenkassen, die im Ausgleichsjahr miteinander vereinigt worden sind, ist eine gemeinsame Berechnung vorzunehmen. F\u00fcr Krankenkassen, die in dem auf das Ausgleichsjahr folgenden Jahr miteinander vereinigt worden sind, kann das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung im Einvernehmen mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen eine gemeinsame Berechnung vornehmen.</P><P>(4) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung gibt die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ermittelten Werte in geeigneter Weise bekannt und teilt den Krankenkassen die nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 ermittelten Betr\u00e4ge mit. \u00dcbersteigt die H\u00f6he der nach Absatz 3 ermittelten Zuweisungen die monatlichen Zuweisungen, leistet der Gesundheitsfonds den \u00fcberschie\u00dfenden Betrag an die Krankenkasse. Unterschreitet die H\u00f6he der nach Absatz 3 ermittelten Zuweisungen die monatlichen Zuweisungen, ist der Unterschiedsbetrag an den Gesundheitsfonds zu zahlen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung teilt den Krankenkassen die nach Satz 2 oder Satz 3 zu leistenden Betr\u00e4ge und den Zeitpunkt der Zahlung oder Verrechnung mit.</P><P>(5) Der Jahresausgleich ist bis zum Ende des auf das Ausgleichsjahr folgenden Jahres durchzuf\u00fchren und im n\u00e4chsten Jahresausgleich auf Grundlage der Datenmeldung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 zu korrigieren. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung gibt die korrigierten Werte nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 in geeigneter Weise bekannt und teilt den Krankenkassen die korrigierten Zuweisungen mit. Das N\u00e4here zum Verfahren bestimmt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002608126",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Ausschluss auff\u00e4lliger Risikogruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 4 auszuschlie\u00dfenden Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 durch das Verfahren nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 5. Es gibt die dem Ausschlussverfahren zugrunde liegenden Werte zum Jahresausgleich bekannt.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die den Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 zugeordneten Versichertentage (Risikogruppenbesetzung) sowie die Zu- und Abschl\u00e4ge nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 unter Au\u00dferachtlassung von \u00a7 18 Absatz 1 Satz 4.</P><P>(3) Es ermittelt die Risikogruppenbesetzung, die sich auf Grundlage der Daten ergibt, die den Festlegungen nach \u00a7 8 Absatz 4 Satz 1 f\u00fcr das Ausgleichsjahr des Jahresausgleichs zugrunde lagen.</P><P>(4) Auf Grundlage der Risikogruppenbesetzung nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 ermittelt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die 10 Prozent der Risikogruppen mit den h\u00f6chsten Steigerungsraten der Risikogruppenbesetzung, soweit sie das Eineinhalbfache der durchschnittlichen Steigerungsraten der Risikogruppenbesetzung \u00fcberschreiten. Unber\u00fccksichtigt bleiben diejenigen Risikogruppen nach Satz 1, bei denen die absolute Risikogruppenbesetzung im Ausgleichsjahr den Schwellenwert von 0,05 Prozent der durchschnittlichen Versichertenzeiten aller Krankenkassen im Ausgleichsjahr nicht \u00fcberschreitet.</P><P>(5) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung schlie\u00dft von den Risikogruppen nach Absatz 4 diejenigen mit dem gr\u00f6\u00dften Zuweisungsvolumen, das sich aus der Risikogruppenbesetzung und den Zu- und Abschl\u00e4gen nach Absatz 2 ergibt, aus, bis 5 Prozent aller Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 des jeweiligen Jahresausgleichs ausgeschlossen wurden. Erf\u00fcllen weniger als 5 Prozent der Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 die Kriterien nach Absatz 4 Satz 1, sind alle nach Absatz 4 ermittelten Risikogruppen auszuschlie\u00dfen.</P><P>(6) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen teilt bis zum 31. August des auf das Ausgleichsjahr folgenden Kalenderjahres dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung mit Begr\u00fcndung die Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 mit, bei denen ein m\u00f6glicher \u00fcberdurchschnittlicher Anstieg der Risikogruppenbesetzung medizinisch oder diagnostisch bedingt ist. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung schlie\u00dft diese Risikogruppen nicht gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 Satz 4 aus.</P><P>(7) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann unter Ber\u00fccksichtigung des Gutachtens nach \u00a7 266 Absatz 10 Satz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder einer durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit in Auftrag gegebenen \u00dcberpr\u00fcfung der Schwellenwerte nach Absatz 4 durch den wissenschaftlichen Beirat die Schwellenwerte abweichend festlegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002702126",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Pr\u00fcfung der Datenmeldungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Die mit der Pr\u00fcfung nach \u00a7 274 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch befassten Stellen haben bei den Krankenkassen in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich mindestens alle drei Jahre folgende Daten, jeweils bezogen auf eines der drei zuletzt nach \u00a7 18 abgeschlossenen und korrigierten Ausgleichsjahre, auf deren Richtigkeit zu pr\u00fcfen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 10 und 11 aus der Datenmeldung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 Nummer 3 und die Daten nach \u00a7 15 Absatz 6 Satz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 6 aus der Datenmeldung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 und die Angaben nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 8 und 9 aus der Datenmeldung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 Nummer 3.</LA></DD></DL>Die Stellen nach Satz 1 haben j\u00e4hrlich die Datenmeldung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 Nummer 2 f\u00fcr Versicherte nach \u00a7 14 Absatz 2 Satz 1 des jeweiligen Berichtsjahres auf ihre Richtigkeit zu pr\u00fcfen. Die Stellen nach Satz 1 legen im Einvernehmen mit dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die Pr\u00fcfabst\u00e4nde nach Satz 1 fest.</P><P>(2) F\u00fcr die Pr\u00fcfungen nach Absatz 1 legt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen und der Stellen nach Absatz 1 Satz 1 f\u00fcr den jeweiligen Pr\u00fcfzyklus die Stichprobenmethodik und insbesondere das jeweilige Verfahren zur Bestimmung eines angemessenen Stichprobenumfangs fest und bestimmt das N\u00e4here \u00fcber die Anforderungen an die Erhebung der Stichproben. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zieht die Stichproben f\u00fcr die jeweilige Pr\u00fcfung und stellt den Stellen nach Absatz 1 Satz 1 die Liste der gezogenen Stichproben in pseudonymisierter Form zur Verf\u00fcgung. Im Einvernehmen mit den Stellen nach Absatz 1 Satz 1 legt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung fest, welche der ihm vorliegenden Daten nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 es dar\u00fcber hinaus f\u00fcr die Stichprobenpr\u00fcfung den Stellen nach Absatz 1 Satz 1 f\u00fcr die jeweilige Pr\u00fcfung zur Verf\u00fcgung stellt.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen und der Stellen nach Absatz 1 Satz 1 das N\u00e4here zu Art, Umfang und Aufbereitungsform der Daten und Belege, die die Krankenkassen den Stellen nach Absatz 1 Satz 1 zu \u00fcbermitteln haben. Die Stellen nach Absatz 1 Satz 1 teilen dem Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung, der Krankenkasse und dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen unverz\u00fcglich das Ergebnis ihrer Pr\u00fcfungen mit. Das N\u00e4here zur Mitteilung der Pr\u00fcfergebnisse bestimmt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach Anh\u00f6rung der Stellen nach Absatz 1 Satz 1.</P><P>(4) F\u00fcr die Richtigkeit der Daten nach \u00a7 15 Absatz 6 Satz 1 Nummer 1 ist zu pr\u00fcfen, ob die Vorgaben des \u00a7 15 Absatz 7 erf\u00fcllt sind. Daf\u00fcr sind die Meldungen des jeweiligen Ausgleichsjahres zu pr\u00fcfen; zu ber\u00fccksichtigen sind dabei die den Meldungen zugrunde liegenden Unterlagen des Ausgleichsjahres, des diesem vorangegangenen und des diesem nachfolgenden Kalenderjahres.</P><P>(5) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung rechnet die bei den Pr\u00fcfungen nach Absatz 1 jeweils festgestellten fehlerhaften oder nicht plausiblen F\u00e4lle auf die der jeweiligen Stichprobe zugrunde liegende Grundgesamtheit hoch. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt das jeweils anzuwendende Hochrechnungsverfahren im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen. Hierbei kann es bei den Pr\u00fcfungen nach Absatz 1 Satz 1 auch bestimmen, dass die Hochrechnung nur erfolgt, wenn die fehlerhaften oder nicht plausiblen F\u00e4lle eine bestimmte Quote \u00fcberschreiten.</P><P>(6) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt auf Grund der jeweiligen Hochrechnung nach Absatz 5 den Korrekturbetrag und macht diesen durch Bescheid geltend. Die Einnahmen nach diesem Absatz flie\u00dfen in den Gesundheitsfonds und werden im n\u00e4chsten Jahresausgleich bei der Ermittlung nach \u00a7 18 Absatz 2 zu dem Wert nach \u00a7 17 Absatz 2 hinzugerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002802126",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Ermittlung des Korrekturbetrags nach \u00a7 273 Absatz 6 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung pr\u00fcft nach \u00a7 273 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch die Datenmeldungen nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 eines Berichtsjahres.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt den Korrekturbetrag nach \u00a7 273 Absatz 6 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, indem es <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb von drei Monaten nach Einleitung des Verfahrens zur Ermittlung des Korrekturbetrags feststellt, welche Daten rechtswidrig \u00fcbermittelt wurden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Ablauf dieser Frist durch Vergleich der letzten Datenmeldung der Krankenkasse, f\u00fcr die bislang kein Korrekturbetrag auf Grundlage dieser Vorschrift oder des \u00a7 39a in der bis zum 31. M\u00e4rz 2020 geltenden Fassung ermittelt wurde, mit der rechtswidrigen Datenmeldung den Umfang der rechtswidrig \u00fcbermittelten Daten sch\u00e4tzt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grundlage der Feststellung nach Nummer 1 oder der Sch\u00e4tzung nach Nummer 2 den Betrag ermittelt, um den die rechtswidrige Datenmeldung die Zuweisungen nach \u00a7 266 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erh\u00f6ht hat.</LA></DD></DL>Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung kann die Sch\u00e4tzung nach Satz 1 Nummer 2 auf einzelne Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 beschr\u00e4nken. F\u00fcr die Ermittlung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 kann die betroffene Krankenkasse Ausk\u00fcnfte und Nachweise vorlegen oder das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung diese verlangen. Bei der Sch\u00e4tzung nach Satz 1 Nummer 2 ber\u00fccksichtigt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung die durchschnittliche Entwicklung der pr\u00fcfgegenst\u00e4ndlichen Daten bei allen am Risikostrukturausgleich teilnehmenden Krankenkassen. Zum Ergebnis nach Satz 1 wird ein Strafzuschlag in H\u00f6he von 25 Prozent addiert. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung macht den Korrekturbetrag durch Bescheid geltend.</P><P>(3) Die Einnahmen nach dieser Vorschrift flie\u00dfen in den Gesundheitsfonds und werden im n\u00e4chsten Jahresausgleich bei der Ermittlung nach \u00a7 18 Absatz 2 zu dem Wert nach \u00a7 17 Absatz 2 hinzugerechnet. Das N\u00e4here zum Verfahren nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 bestimmt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung im Benehmen mit dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE002901126",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Einkommensausgleichs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000301126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die H\u00f6he der Mittel, die die Krankenkassen aus dem Einkommensausgleich nach \u00a7 270a des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erhalten, und f\u00fchrt den Zahlungsverkehr durch.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt die vorl\u00e4ufige H\u00f6he der Mittel nach Absatz 1 f\u00fcr das monatliche Abschlagsverfahren und teilt diese den Krankenkassen mit; \u00a7 16 Absatz 2 gilt entsprechend. Die monatlichen Mittel f\u00fcr jede Krankenkasse f\u00fcr den jeweiligen Ausgleichsmonat ergeben sich, indem die voraussichtlichen durchschnittlichen beitragspflichtigen Einnahmen je Mitglied aller Krankenkassen mit dem Zusatzbeitragssatz der Krankenkasse nach \u00a7 242 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der Zahl ihrer Mitglieder vervielfacht wird. \u00a7 16 Absatz 5 Satz 1 gilt entsprechend. Die Mittel f\u00fcr einen Ausgleichsmonat werden vollst\u00e4ndig bis zum 15. des auf den Monat der ersten Auszahlung folgenden Monats ausgezahlt.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung berechnet auf der Grundlage der aktuellen Mitgliederzahlen aus den jeweils zum Ersten eines Monats erstellten Monatsstatistiken f\u00fcr die zur\u00fcckliegenden Monate des Ausgleichsjahres zu den in \u00a7 16 Absatz 3 Satz 1 genannten Terminen die vorl\u00e4ufige H\u00f6he der Mittel f\u00fcr jede Krankenkasse neu. \u00a7 16 Absatz 3 Satz 4 und Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(4) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt nach Vorliegen der Gesch\u00e4fts- und Rechnungsergebnisse aller am monatlichen Ausgleich teilnehmenden Krankenkassen f\u00fcr das Ausgleichsjahr zu dem in \u00a7 18 Absatz 5 Satz 1 genannten Termin die H\u00f6he der Mittel f\u00fcr jede Krankenkasse neu. \u00a7 18 Absatz 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005500994BJNG000401126",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Aufbringung der Finanzmittel f\u00fcr den Innovationsfonds bei den Krankenkassen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE003002126",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Aufzubringende Mittel der Krankenkassen f\u00fcr den Innovationsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000401126"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ermittelt f\u00fcr die in \u00a7 92a Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch genannten Jahre f\u00fcr jede Krankenkasse f\u00fcr das jeweilige Jahr den von dieser zu tragenden Anteil zur Finanzierung des Innovationsfonds, indem es jeweils den sich aus \u00a7 92a Absatz 4 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Krankenkassen ergebenden Betrag durch die Summe der nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von den Krankenkassen \u00fcbermittelten Versicherungszeiten aller Krankenkassen teilt und danach das Ergebnis mit den Versicherungszeiten der Krankenkasse vervielfacht.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung hat f\u00fcr jede Krankenkasse das Ergebnis nach Absatz 1 von den Zuweisungen an die Krankenkasse nach \u00a7 266 Absatz 1 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das jeweilige Jahr abzusetzen. \u00a7 18 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005500994BJNG000501126",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Anforderungen an die Zulassung strukturierter Behandlungsprogramme nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE003103126",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Anforderungen an das Verfahren der Einschreibung der Versicherten in ein strukturiertes Behandlungsprogramm nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch einschlie\u00dflich der Dauer der Teilnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000501126"
        },
        "body": "<P>(1) Ein strukturiertes Behandlungsprogramm kann nur zugelassen werden, wenn es vorsieht, dass der Versicherte <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur auf Grund einer schriftlichen Best\u00e4tigung einer gesicherten Diagnose durch den behandelnden Arzt nach den Vorgaben der Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der Erstdokumentation nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch eingeschrieben wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 137f Absatz 3 Satz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in die Teilnahme sowie die damit verbundene Verarbeitung seiner Daten einwilligt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Programminhalte, insbesondere auch dar\u00fcber, dass zur Durchf\u00fchrung des strukturierten Behandlungsprogramms Befunddaten an die Krankenkasse \u00fcbermittelt werden und diese Daten von der Krankenkasse zur Unterst\u00fctzung der Betreuung des Versicherten im Rahmen des strukturierten Behandlungsprogramms verarbeitet werden k\u00f6nnen, und dass in den F\u00e4llen des \u00a7 25 Absatz 2 die Daten zur Pseudonymisierung des Versichertenbezugs einer Arbeitsgemeinschaft oder von dieser beauftragten Dritten \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen, die Aufgabenteilung zwischen den Versorgungsebenen und die Versorgungsziele, die Freiwilligkeit der Teilnahme am Programm und die M\u00f6glichkeit des Widerrufs der Einwilligung sowie \u00fcber seine im Programm aufgef\u00fchrten Mitwirkungspflichten zur Erreichung der Ziele und dar\u00fcber, wann eine fehlende Mitwirkung das Ende der Teilnahme an dem Programm zur Folge hat, informiert wird und diese Information schriftlich oder elektronisch best\u00e4tigt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein strukturiertes Behandlungsprogramm kann au\u00dferdem nur zugelassen werden, wenn es vorsieht, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankenkasse die aktive Teilnahme des Versicherten anhand der Dokumentation nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcberpr\u00fcft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme des Versicherten am Programm endet, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er die Voraussetzungen f\u00fcr eine Einschreibung nicht mehr erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er innerhalb von zw\u00f6lf Monaten zwei der nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch veranlassten Schulungen ohne plausible Begr\u00fcndung nicht wahrgenommen hat oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei aufeinanderfolgende der quartalsbezogen zu erstellenden Dokumentationen nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch nicht innerhalb von sechs Wochen nach Ablauf der in \u00a7 25 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a genannten Frist \u00fcbermittelt worden sind, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankenkasse die am Programm Beteiligten \u00fcber Beginn und Ende der Teilnahme eines Versicherten am Programm informiert.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Sieht ein strukturiertes Behandlungsprogramm aufgrund der Zulassungsvoraussetzung nach Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe c vor, dass die Teilnahme des Versicherten an dem Programm endet, wenn zwei aufeinanderfolgende der quartalsbezogen zu erstellenden Dokumentationen nicht innerhalb der in Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe c genannten Frist an die Krankenkasse \u00fcbermittelt werden, z\u00e4hlen f\u00fcr den Eintritt dieser Rechtsfolge Dokumentationen nicht mit, die f\u00fcr die folgenden Quartale zu erstellen waren oder sind und die nicht, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht fristgerecht an die Krankenkasse des Versicherten \u00fcbermittelt wurden oder werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Quartale ab dem 1. Januar 2019 bis zum 31. Dezember 2019, sofern die Teilnahme des Versicherten an dem Programm nicht bereits bis zum 25. M\u00e4rz 2021 geendet hat, weil zwei aufeinanderfolgende der quartalsbezogen zu erstellenden Dokumentationen nicht innerhalb der in Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe c genannten Frist \u00fcbermittelt wurden, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Quartale ab dem 1. Januar 2020 bis einschlie\u00dflich des Quartals, in dem die durch den Deutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 1 des Infektionsschutzgesetzes festgestellte epidemische Lage von nationaler Tragweite durch den Deutschen Bundestag nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes aufgehoben wurde.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ein strukturiertes Behandlungsprogramm kann auch zugelassen werden, wenn es vorsieht, dass bei einer Unterbrechung der Zugeh\u00f6rigkeit des Versicherten zur Krankenkasse, die sich \u00fcber nicht mehr als sechs Monate erstreckt, seine Teilnahme am Programm auf Grund einer Folgedokumentation fortgesetzt werden kann. W\u00e4hrend der Unterbrechungszeit gilt Absatz 2 Nummer 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE003205126",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Anforderungen an das Verfahren der Verarbeitung der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Programme nach \u00a7 137g des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch erforderlichen personenbezogenen Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000501126"
        },
        "body": "<P>(1) Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung eines strukturierten Behandlungsprogramms ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Programm am Ort der Leistungserbringung auf elektronischem Weg zu erfassende und zu \u00fcbermittelnde Erst- und Folgedokumentationen vorgesehen sind, die nur die in den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch jeweils aufgef\u00fchrten Angaben umfassen und nur f\u00fcr die Behandlung, die Festlegung der Qualit\u00e4tssicherungsziele und -ma\u00dfnahmen und deren Durchf\u00fchrung, die \u00dcberpr\u00fcfung der Einschreibung nach \u00a7 24, die Schulung der Versicherten und Leistungserbringer und die Evaluation jeweils nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch verarbeitet werden, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Programm vorgesehen ist, dass Zugang zu den an die Krankenkassen nach dieser Vorschrift \u00fcbermittelten Daten nur Personen haben, die Aufgaben im Rahmen der Betreuung Versicherter in strukturierten Behandlungsprogrammen wahrnehmen und hierf\u00fcr besonders geschult worden sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Soweit die Durchf\u00fchrung eines strukturierten Behandlungsprogramms mit einer Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung vereinbart wird, kann das Programm zugelassen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Vertr\u00e4gen vereinbart worden ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die an der Durchf\u00fchrung des Programms beteiligten Vertrags\u00e4rzte und \u00e4rztlich geleiteten Einrichtungen die von ihnen nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch zu erhebenden Daten den Krankenkassen und zur Pseudonymisierung des Versichertenbezugs einer Arbeitsgemeinschaft nach \u00a7 219 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch innerhalb von zehn Tagen nach Ablauf des Dokumentationszeitraums maschinell verwertbar und versicherten- und leistungserbringerbezogen \u00fcbermitteln,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Versicherte schriftlich \u00fcber die nach Buchstabe a \u00fcbermittelten Daten unterrichtet wird,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsgemeinschaft nach Buchstabe a die ihr \u00fcbermittelten Daten pseudonymisiert an die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, die Mitglieder dieser Arbeitsgemeinschaft sind, sowie an eine von Mitgliedern der Arbeitsgemeinschaft gebildete gemeinsame Einrichtung \u00fcbermittelt, die diese Daten nur f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer jeweiligen Aufgaben im Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung und der Evaluation des strukturierten Behandlungsprogramms verarbeiten d\u00fcrfen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pseudonymisierung des Versichertenbezugs in einer f\u00fcr die Zwecke nach Absatz 1 geeigneten Form erfolgt, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Programm vorgesehen ist, dass diese Vereinbarungen der Durchf\u00fchrung des Programms zu Grunde gelegt werden.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt f\u00fcr sonstige Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern zur Durchf\u00fchrung von strukturierten Behandlungsprogrammen, die ohne Beteiligung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen geschlossen werden, entsprechend.</P><P>(3) Soweit in den Vertr\u00e4gen zur Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme die Bildung einer Arbeitsgemeinschaft nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 nicht vorgesehen ist, kann das Programm nur dann zugelassen werden, wenn es vorsieht, dass die in den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 137f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch aufgef\u00fchrten Daten von den Leistungserbringern zu erheben und der Krankenkasse maschinell verwertbar sowie versicherten- und leistungserbringerbezogen sp\u00e4testens innerhalb von zehn Tagen nach Ablauf des Dokumentationszeitraums zu \u00fcbermitteln sind. Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Krankenkassen stellen sicher, dass die Leistungsdaten nach dem Zweiten Abschnitt des Zehnten Kapitels des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, soweit erforderlich, und die Daten nach Absatz 1 an die mit der Evaluation beauftragten Sachverst\u00e4ndigen gem\u00e4\u00df \u00a7 137f Absatz 4 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbermittelt werden. Personenbezogene Daten sind vor \u00dcbermittlung an die Sachverst\u00e4ndigen durch die Krankenkassen zu pseudonymisieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE003301126",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Berechnung der Kosten f\u00fcr die Bescheidung von Zulassungsantr\u00e4gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000501126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bescheidung eines Antrags auf Zulassung eines strukturierten Behandlungsprogramms umfasst alle T\u00e4tigkeiten, die unmittelbar durch die Bearbeitung des Antrags veranlasst sind. Der Berechnung der Geb\u00fchren sind die Personalkostens\u00e4tze des Bundes einschlie\u00dflich der Sachkostenpauschale zu Grunde zu legen. Die Personalkostens\u00e4tze sind je Arbeitsstunde anzusetzen. Wird ein Zulassungsantrag vor der Bescheiderteilung zur\u00fcckgenommen, wird der Geb\u00fchrenberechnung der bis dahin angefallene Bearbeitungsaufwand zu Grunde gelegt. Auslagen sind den Geb\u00fchren in ihrer tats\u00e4chlichen H\u00f6he hinzuzurechnen.</P><P>(2) Vorhaltekosten sind die beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung anfallenden notwendigen Kosten, die durch Leistungen im Zusammenhang mit der Zulassung strukturierter Behandlungsprogramme veranlasst werden, die aber nicht unmittelbar durch die Bescheiderteilung entstehen. Zur Ermittlung der Vorhaltekosten ist die Summe der f\u00fcr ein Ausgleichsjahr auf der Grundlage des Absatzes 1 ermittelten Personal- und Sachkosten der mit der Zulassung von strukturierten Behandlungsprogrammen befassten Mitarbeiter um die f\u00fcr das Ausgleichsjahr f\u00fcr die Bescheiderteilung berechneten Geb\u00fchren zu verringern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR005500994BJNG000701126",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE003402126",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000701126"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 266 Absatz 11 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch gilt f\u00fcr die Zuweisungen aus dem Gesundheitsfonds f\u00fcr die Ausgleichsjahre 2019 und 2020 insbesondere, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit nach den \u00a7\u00a7 43 bis 45 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch, differenziert nach Alter und Geschlecht, ein weiteres Risikomerkmal gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 31 Absatz 1 Satz 2 bis 4 und Absatz 4 in der bis zum 31. M\u00e4rz 2020 geltenden Fassung anzuwenden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00a7\u00a7 14, 15 Absatz 1 bis 4 und 6 Satz 1 Nummer 2, \u00a7 18 Absatz 1 Satz 4 und \u00a7 19 nicht anzuwenden sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Werden im Rahmen der Pr\u00fcfung nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 1 die Datenmeldungen f\u00fcr die Ausgleichsjahre bis einschlie\u00dflich 2020 gepr\u00fcft, sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich die Angaben nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 aus der Datenmeldung nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 2 Nummer 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht die Angaben nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 11 und \u00a7 15 Absatz 6 Satz 1 Nummer 2</LA></DD></DL>zu pr\u00fcfen. Die Pr\u00fcfung nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 2 ist f\u00fcr die Ausgleichsjahre 2019 und 2020 nicht durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) F\u00fcr die Ausgleichsjahre 2020 bis 2022 gelten nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 269 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00a7 8 Absatz 5 Satz 1, 5 und 6 und \u00a7 18 Absatz 1 Satz 2 in der bis zum 19. Juli 2021 geltenden Fassung.</P><P>(4) Der Zuordnung der Versicherten zu Risikogruppen nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 ist nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 269 Absatz 6 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2020 das Vorliegen eines Anspruchs auf Krankengeld nach den \u00a7\u00a7 44 und 45 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, differenziert nach Alter und Geschlecht sowie Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit zu Grunde zu legen. Bei der Zuordnung nach Satz 1 gilt \u00a7 18 Absatz 1 Satz 3 in der bis zum 19. Juli 2021 geltenden Fassung.</P><P>(5) Zur Umsetzung der Vorgaben nach \u00a7 269 Absatz 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 3 passt das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung unterj\u00e4hrig die Festlegungen nach \u00a7 8 Absatz 4 Satz 1 f\u00fcr das Ausgleichsjahr 2021 an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005500994BJNE003704119",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR005500994BJNG000701126"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
