{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR109800005",
    "firstPublished": "2005-04-15",
    "sourceTimestamp": "20120625150201",
    "titleShort": "Bedienstetenwohnungs-Verordnung der RV-Tr\u00e4ger",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit und den Umfang der Wohnungsf\u00fcrsorge f\u00fcr\nBedienstete der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung",
    "abbreviation": "RVBedWohnV",
    "slug": "rvbedwohnv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 1098",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 27. 4.2005 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 222 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Rentenversicherung - in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 2002 (BGBl. I S. 754, 1404, 3384), der durch Artikel 208 Nr. 1 des Gesetzes vom 25. November 2003 (BGBl. I S. 2304) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zul\u00e4ssigkeit der Wohnungsf\u00fcrsorge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ma\u00dfnahmen der Wohnungsf\u00fcrsorge sind nur zul\u00e4ssig f\u00fcr die Bediensteten eines Tr\u00e4gers der Rentenversicherung, die an Dienststellen in Orten mit unzul\u00e4nglichem Wohnungsangebot versetzt werden.</P><P>(2) Die Wohnungsf\u00fcrsorge kann durch den Umbau und die Modernisierung vorhandener Wohnungen eines Rentenversicherungstr\u00e4gers sowie durch den Erwerb von Rechten zur Belegung von Wohnungen wahrgenommen werden.</P><P>(3) F\u00fcr Klinikpersonal von Rehabilitationseinrichtungen sind abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 die Errichtung, der Umbau und die Modernisierung von Dienstwohnungen zul\u00e4ssig, wenn das Wohnungsangebot in der N\u00e4he der Rehabilitationseinrichtungen unzul\u00e4nglich ist und soweit die Dienstwohnungen f\u00fcr den Klinikbetrieb unentbehrlich sind.</P><P>(4) Die Errichtung, der Umbau und die Modernisierung von funktionsbezogenen Dienstwohnungen sind ohne das Vorliegen der Voraussetzungen nach Absatz 1 zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Umfang der Wohnungsf\u00fcrsorge",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wohnungsf\u00fcrsorge ist auf angemessenen Wohnraum zu beschr\u00e4nken.</P><P>(2) Die angemessene Wohnungsgr\u00f6\u00dfe richtet sich f\u00fcr bundesunmittelbare Rentenversicherungstr\u00e4ger nach den baufachlichen Bestimmungen f\u00fcr bundeseigene oder mit Bundesmitteln gef\u00f6rderte Wohnungen. F\u00fcr landesunmittelbare Rentenversicherungstr\u00e4ger richtet sich die angemessene Wohnungsgr\u00f6\u00dfe nach den entsprechenden landesrechtlichen Bestimmungen. Soweit solche nicht vorhanden sind, finden die Bestimmungen f\u00fcr bundeseigene oder mit Bundesmitteln gef\u00f6rderte Wohnungen entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Als Miete soll grunds\u00e4tzlich die \u00f6rtliche Vergleichsmiete vereinbart werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Beteiligung der Aufsichtsbeh\u00f6rde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ma\u00dfnahmen der Wohnungsf\u00fcrsorge sind im Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde vorzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Befristung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Ma\u00dfnahmen der Wohnungsf\u00fcrsorge sind nur zul\u00e4ssig, wenn sie bis zum 31. Dezember 2008 eingeleitet werden. Dies gilt nicht f\u00fcr die Errichtung, den Umbau und die Modernisierung von funktionsbezogenen Dienstwohnungen sowie von Dienstwohnungen f\u00fcr Klinikpersonal in Rehabilitationseinrichtungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wohnungsf\u00fcrsorgema\u00dfnahmen, die bis zum 25. April 2005 eingeleitet worden sind, bleiben mit Ausnahme der Regelung in \u00a7 2 Abs. 3 unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109800005BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
