{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR127400020",
    "firstPublished": "2020-06-12",
    "sourceTimestamp": "20200721213006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Ber\u00fccksichtigung von Besch\u00e4ftigungszeiten bei internationalen Organisationen in der Rentenversicherung",
    "abbreviation": "RVIOBeschZG",
    "slug": "rviobeschzg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 1248, 1274",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.7.2020 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 9 des G v. 12.6.2020 I 1248 vom Bundestag beschlossen.  Es ist gem. Art. 28 Abs. 1 dieses G am 1.7.2020 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR127400020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz regelt Anspr\u00fcche von Personen, die bei einer internationalen Organisation mit Sitz in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz Besch\u00e4ftigungszeiten in Sonderversorgungssystemen zur\u00fcckgelegt haben und rentenrechtliche Zeiten in der gesetzlichen Rentenversicherung oder in der Alterssicherung der Landwirte erworben haben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach dem Sechsten Buch Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach dem Gesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch oder dem Zweiten Gesetz \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung von Besch\u00e4ftigungszeiten bei der Pflichtmitgliedschaft in der Krankenversicherung der Rentner.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR127400020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Internationale Organisationen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Internationale Organisationen im Sinne dieses Gesetzes sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Organisationen, die mindestens von zwei V\u00f6lkerrechtssubjekten durch einen v\u00f6lkerrechtlichen Vertrag oder durch ein anderes v\u00f6lkerrechtliches Instrument errichtet wurden und Rechtsf\u00e4higkeit nach dem V\u00f6lkerrecht besitzen und deren Bedienstete durch Abkommen oder Gesetz, auf Grund eines Sonderversorgungssystems, im gesetzlichen Rentensystem des Sitzstaates versicherungsfrei sind oder von der Versicherungspflicht befreit werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Organe der Europ\u00e4ischen Union sowie diesen gleichgestellten Institutionen und Einrichtungen, deren Beamte und Bedienstete unter die Verordnung Nr. 31 (EWG) 11 (EAG) \u00fcber das Statut der Beamten und \u00fcber die Besch\u00e4ftigungsbedingungen f\u00fcr die sonstigen Bediensteten der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft (ABl. 45 vom 14.6.1962, S. 1385), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 423/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. April 2014 (ABl. L 129 vom 30.4.2014, S. 12) ge\u00e4ndert worden ist, fallen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR127400020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Besch\u00e4ftigungszeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat eine Person im Sonderversorgungssystem einer internationalen Organisation oder in Sonderversorgungssystemen mehrerer internationaler Organisationen Anwartschaftszeiten zur Absicherung des Leistungsfalls des Alters, der Invalidit\u00e4t oder des Todes erworben, gelten die f\u00fcr den entsprechenden Leistungsfall nachgewiesenen Zeiten der Zugeh\u00f6rigkeit zur jeweiligen internationalen Organisation als Besch\u00e4ftigungszeiten.</P><P>(2) Keine Besch\u00e4ftigungszeiten sind Zeiten in Sonderversorgungssystemen internationaler Organisationen, wenn Anwartschaften aus diesen Zeiten durch Erstattung erloschen sind oder durch Auszahlung eines Kapitalwertes abgefunden oder durch \u00dcbertragung auf ein anderes System entnommen wurden. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Zeiten, denen zuvor bereits Leistungen nach diesem Gesetz zugrunde lagen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR127400020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zusammenrechnung von Zeiten und Feststellung der Leistungsh\u00f6he",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Besch\u00e4ftigungszeiten werden f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Anspruchs ohne Infragestellung ihrer Qualit\u00e4t mit rentenrechtlichen Zeiten und Versicherungszeiten in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz zusammengerechnet, sofern sich diese nicht mit rentenrechtlichen Zeiten oder Versicherungszeiten in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder der Schweiz \u00fcberschneiden. Besch\u00e4ftigungszeiten werden auch auf die Vorversicherungszeit in der Krankenversicherung der Rentner angerechnet, sofern sie sich nicht mit anderen anrechenbaren Zeiten \u00fcberschneiden.</P><P>(2) Bei der Feststellung der Leistungsh\u00f6he werden die Besch\u00e4ftigungszeiten nach Absatz 1 so ber\u00fccksichtigt und die Leistung festgestellt, als handele es sich um Versicherungszeiten, die im gesetzlichen System eines Staates zur\u00fcckgelegt wurden, das vom Anwendungsbereich der Verordnung (EG) Nr. 883/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 29. April 2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit (ABl. L 166 vom 30.4.2004, S. 1; L 200 vom 7.6.2004, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2017/492 (ABl. L 76 vom 22.3.2017, S. 13) ge\u00e4ndert worden ist, erfasst wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR127400020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "\u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz ber\u00fccksichtigt auch Tatbest\u00e4nde oder Anspr\u00fcche vor seinem Inkrafttreten.</P><P>(2) Anspr\u00fcche, die bereits vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes festgestellt wurden, sind auf Antrag der betreffenden Person unter Ber\u00fccksichtigung dieses Gesetzes neu festzustellen. Dies gilt entsprechend f\u00fcr die Feststellung der Versicherungspflicht nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 11 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ab dem Inkrafttreten dieses Gesetzes, wenn die erforderliche Vorversicherungszeit f\u00fcr die Versicherungspflicht bisher nicht erf\u00fcllt wurde.</P><P>(3) Sofern auf Leistungen erstmals durch Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Anspruch besteht, werden diese auf Antrag der betroffenen Person fr\u00fchestens ab dem 4. Juli 2013 gew\u00e4hrt. F\u00fchrt der Bezug dieser Leistung zur Versicherungspflicht in der Krankenversicherung der Rentner, so beginnt die Pflichtmitgliedschaft in der Krankenversicherung der Rentner mit Beginn des Leistungsbezugs, fr\u00fchestens ab dem Inkrafttreten dieses Gesetzes.</P><P>(4) Wird ein Antrag nach Absatz 2 oder 3 innerhalb von 24 Kalendermonaten ab Inkrafttreten dieses Gesetzes gestellt, werden Leistungen mit Wirkung vom Beginn an gew\u00e4hrt. Eine Verzinsung beginnt fr\u00fchestens nach Ablauf von sechs Kalendermonaten nach Eingang des vollst\u00e4ndigen Leistungsantrags beim zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger, aber nicht vor Ablauf von sechs Kalendermonaten nach Inkrafttreten dieses Gesetzes; \u00a7 44 Absatz 2 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch gilt nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
