{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR010740953",
    "firstPublished": "1953-08-25",
    "sourceTimestamp": "20120625154910",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gleichstellung von aus dem Saargebiet verdr\u00e4ngten\nDeutschen",
    "abbreviation": "SaarGlV",
    "slug": "saarglv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1953, 1074",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Gilt nicht im Saarland gem. \u00a7 2 IV C Nr. 6 G v. 30.6.1959 101-3 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010740953BJNE000100319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 14 des Gesetzes \u00fcber die Angelegenheiten der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge (Bundesvertriebenengesetz) vom 19. Mai 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 201) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010740953BJNE000200319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Deutsche Staatsangeh\u00f6rige oder deutsche Volkszugeh\u00f6rige, die im Zeitpunkt der Besetzung ihren Wohnsitz im Saargebiet hatten und diesen auf Grund politisch bedingter und von ihnen nicht zu vertretender Ma\u00dfnahmen der Besatzungsmacht oder der Saarbeh\u00f6rden aufgeben mu\u00dften oder aus den gleichen Gr\u00fcnden dorthin nicht zur\u00fcckkehren konnten, werden Sowjetzonenfl\u00fcchtlingen im Sinne des \u00a7 3 des Bundesvertriebenengesetzes gleichgestellt.</P><P>(2) \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2 <I>und 3,</I> Abs. 2 Nr. 4 und Abs. 3 des Bundesvertriebenengesetzes findet sinngem\u00e4\u00df Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 1 Abs. 2: Kursivdruck jetzt \u00a7 1 Abs. 4 BVFG 240-1</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010740953BJNE000300319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 107 des Bundesvertriebenengesetzes vom 19. Mai 1953 gilt diese Verordnung auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR010740953BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
