{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR169110021",
    "firstPublished": "2021-06-09",
    "sourceTimestamp": "20211004213029",
    "titleShort": "Saubere-Fahrzeuge-Beschaffungs-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Beschaffung sauberer Stra\u00dfenfahrzeuge",
    "abbreviation": "SaubFahrzeugBeschG",
    "slug": "saubfahrzeugbeschg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2021, 1691",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Dieses Gesetz dient der Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/1161 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur \u00c4nderung der Richtlinie 2009/33/EG \u00fcber die F\u00f6rderung sauberer und energieeffizienter Stra\u00dfenfahrzeuge (ABl. L 188 vom 12.7.2019, S. 116).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.6.2021 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EURL 2019/1161            (CELEX Nr: 3209L1161) +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 9.6.2021 I 1691 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 4 Satz 1 dieses G am 15.6.2021 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Allgemeiner Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz regelt Mindestziele und deren Sicherstellung bei der Beschaffung bestimmter Stra\u00dfenfahrzeuge und Dienstleistungen, f\u00fcr die diese Stra\u00dfenfahrzeuge eingesetzt werden, durch \u00f6ffentliche Auftraggeber und Sektorenauftraggeber.</P><P>(2) Soweit in diesem Gesetz oder aufgrund dieses Gesetzes nichts anderes geregelt ist, sind die allgemeinen vergaberechtlichen Vorschriften anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im Sinne dieses Gesetzes ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"\u00f6ffentlicher Auftraggeber\"</Citation> ein \u00f6ffentlicher Auftraggeber im Sinne von \u00a7 99 Nummer 1 bis 3 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"Sektorenauftraggeber\"</Citation> ein Auftraggeber im Sinne von \u00a7\u00a0100 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, mit der Ma\u00dfgabe, dass f\u00fcr den Linienverkehr gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 13 in Verbindung mit 42 Personenbef\u00f6rderungsgesetz erteilte Genehmigungen keine besonderen oder ausschlie\u00dflichen Rechte gem\u00e4\u00df \u00a7 100 Absatz 2 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen darstellen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"Stra\u00dfenfahrzeug\"</Citation> ein Fahrzeug der Klasse M oder N gem\u00e4\u00df Artikel 4 Absatz 1 Buchstabe a und b der Verordnung (EU) 2018/858 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 30. Mai 2018 \u00fcber die Genehmigung und die Markt\u00fcberwachung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge, zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 und (EG) Nr. 595/2009 und zur Aufhebung der Richtlinie 2007/46/EG (ABl. L 151 vom 14.6.2018, S. 1);</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"sauberes leichtes Nutzfahrzeug\"</Citation> ein Fahrzeug der Klasse M1, M2 oder N1 einschlie\u00dflich Personenkraftwagen gem\u00e4\u00df Artikel 4 Absatz 1 Buchstabe a Unterbuchstabe i und ii, Buchstabe b Unterbuchstabe i der Verordnung (EU) 2018/858, dessen Auspuffemissionen den in der Tabelle der Anlage 1 angegebenen Wert in CO<SUB>2</SUB> g/km nicht \u00fcbersteigen und dessen Luftschadstoffemissionen im praktischen Fahrbetrieb unterhalb des in der Tabelle der Anlage 1 festgelegten Prozentsatzes der anwendbaren Emissionsgrenzwerte liegen;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"sauberes schweres Nutzfahrzeug\"</Citation> ein Fahrzeug der Klasse M3, N2 oder N3 gem\u00e4\u00df Artikel 4 Absatz 1 Buchstabe a Unterbuchstabe iii, Buchstabe b Unterbuchstabe ii und iii der Verordnung (EU) 2018/858, das mit alternativen Kraftstoffen im Sinne von Artikel 2 Nummer 1 und 2 der Richtlinie <NB>2014/94/EU</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2014 \u00fcber den Aufbau der Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe (ABl. L\u00a0307 vom 28.10.2014, S. 1), die durch die Delegierte Verordnung (EU) 2018/674 (ABl. L 114 vom 4.5.2018, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, betrieben wird, soweit diese Kraftstoffe die Anforderungen der Verordnung \u00fcber die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualit\u00e4ten von Kraft- und Brennstoffen in der jeweils geltenden Fassung erf\u00fcllen oder der DIN EN 15940<FnR ID=\"F816768_02_BJNR169110021BJNE000200000\" />, Ausgabe Oktober 2019, entsprechen, ausgenommen Kraftstoffe, die aus Rohstoffen mit einem hohen Risiko indirekter Landnutzungs\u00e4nderungen erzeugt wurden, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Artikel 26 der Richtlinie (EU) 2018/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. Dezember 2018 zur F\u00f6rderung der Nutzung von Energie aus erneuerbaren Quellen (ABl. L 328 vom 21.12.2018, S. 82, L 311 vom 25.9.2020, S. 11) eine erhebliche Ausweitung des Erzeugungsgebiets auf Fl\u00e4chen mit hohem Kohlenstoffbestand zu verzeichnen ist; bei Fahrzeugen, die mit fl\u00fcssigen Biobrennstoffen oder synthetischen oder paraffinhaltigen Kraftstoffen betrieben werden, d\u00fcrfen diese Kraftstoffe nicht mit konventionellen fossilen Brennstoffen vermischt werden;</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"emissionsfreies schweres Nutzfahrzeug\"</Citation> ein Fahrzeug im Sinne von Nummer 5 <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne Verbrennungsmotor oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit einem Verbrennungsmotor, <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der weniger als 1 g CO<SUB>2</SUB>/kWh, gemessen gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 595/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 18. Juni 2009 \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen und Motoren hinsichtlich der Emissionen von schweren Nutzfahrzeugen (Euro VI) und \u00fcber den Zugang zu Fahrzeugreparatur- und -wartungsinformationen, zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 und der Richtlinie 2007/46/EG sowie zur Aufhebung der Richtlinien 80/1269/EWG, 2005/55/EG und 2005/78/EG (ABl. L\u00a0188 vom 18.7.2009, S. 1, L 200 vom 31.7.2009, S. 52), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/1242 (ABl. L 198 vom 25.7.2019, S. 202) ge\u00e4ndert worden ist, und der Verordnung (EU) Nr. 582/2011 der Kommission vom 25. Mai 2011 zur Durchf\u00fchrung und \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. <NB>595/2009</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich der Emissionen von schweren Nutzfahrzeugen (Euro VI) und zur \u00c4nderung der Anh\u00e4nge I und III der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (ABl. L 167 vom 25.6.2011, S. 1, L 239 vom 15.9.2015, S. 190), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/1181 (ABl. L 263 vom 12.8.2020, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils g\u00fcltigen Fassung, ausst\u00f6\u00dft oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der weniger als 1 g CO<SUB>2</SUB>/km, gemessen gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2007 \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen hinsichtlich der Emissionen von leichten Personenkraftwagen und Nutzfahrzeugen (Euro 5 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Reparatur- und Wartungsinformationen f\u00fcr Fahrzeuge (ABl. L 171 vom 29.6.2007, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2018/858 (ABl. L\u00a0151 vom 14.6.2018, S.\u00a01) ge\u00e4ndert worden ist, und der Verordnung (EU) 2017/1151 der Kommission vom 1. Juni 2017 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen hinsichtlich der Emissionen von leichten Personenkraftwagen und Nutzfahrzeugen (Euro\u00a05 und Euro 6) und \u00fcber den Zugang zu Fahrzeugreparatur- und -wartungsinformationen, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnung (EG) Nr. 692/2008 der Kommission sowie der Verordnung (EU) Nr. 1230/2012 der Kommission und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 692/2008 der Kommission (ABl. L 175 vom 7.7.2017, S. 1, L 209 vom 12.8.2017, S. 63, L 56 vom 28.2.2018, S. 66, L 2 vom 6.1.2020, S. 113, L 338 vom 15.10.2020, S. 12), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/49 (ABl. L 17 vom 22.1.2020, S.\u00a01) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils g\u00fcltigen Fassung ausst\u00f6\u00dft;</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA><Citation>\"nachger\u00fcstetes Fahrzeug\"</Citation> ein Fahrzeug, das aufgrund einer Nachr\u00fcstung einem Fahrzeug im Sinne von Nummer 4, 5 oder 6 entspricht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F816768_02_BJNR169110021BJNE000200000\" Pos=\"normal\">Amtlicher Hinweis: Die DIN EN 15940 ist vom Beuth Verlag GmbH, Berlin, zu beziehen und beim Deutschen Patentamt archivm\u00e4\u00dfig gesichert niedergelegt.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Sachlicher Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt f\u00fcr die Beschaffung bestimmter Stra\u00dfenfahrzeuge und Dienstleistungen durch \u00f6ffentliche Auftraggeber und Sektorenauftraggeber durch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertr\u00e4ge \u00fcber den Kauf, das Leasing oder die Anmietung von Stra\u00dfenfahrzeugen, sofern die Auftraggeber zur Anwendung eines der folgenden Vergabeverfahren verpflichtet sind: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Vergabeverfahren nach der Vergabeverordnung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Vergabeverfahren nach der Sektorenverordnung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00d6ffentliche Dienstleistungsauftr\u00e4ge im Sinne von Artikel 2 Buchstabe i der Verordnung (EG) Nr. 1370/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 23. Oktober 2007 \u00fcber \u00f6ffentliche Personenverkehrsdienste auf Schiene und Stra\u00dfe und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. <NB>1191/69</NB> und (EWG) Nr. 1107/70 (ABl. L 315 vom 3.12.2007, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2016/2338 (ABl. L 354 vom 23.12.2016, S. 22) ge\u00e4ndert worden ist, die die Erbringung von Personenverkehrsdienstleistungen mit Stra\u00dfenfahrzeugen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 3 in Verbindung mit \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 5 in Verbindung mit Absatz 2 zum Gegenstand haben; hiervon ausgenommen sind Auftr\u00e4ge, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren gesch\u00e4tzter Jahresdurchschnittswert 1 Million Euro oder deren j\u00e4hrliche \u00f6ffentliche Personenverkehrsleistung 300\u00a0000 Kilometer nicht \u00fcbersteigt oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren gesch\u00e4tzter Jahresdurchschnittswert 2 Millionen Euro oder deren j\u00e4hrliche \u00f6ffentliche Personenverkehrsleistung 600\u00a0000 Kilometer nicht \u00fcbersteigt, sofern die \u00f6ffentlichen Dienstleistungsauftr\u00e4ge an Auftragnehmer vergeben werden, die nicht mehr als 23 Stra\u00dfenfahrzeuge betreiben.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dienstleistungsauftr\u00e4ge \u00fcber Verkehrsdienste gem\u00e4\u00df der Tabelle der Anlage 2, sofern die Auftraggeber zur Anwendung eines der folgenden Vergabeverfahren verpflichtet sind: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Vergabeverfahren nach der Vergabeverordnung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Vergabeverfahren nach der Sektorenverordnung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausnahmen vom Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz ist nicht anzuwenden auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>landwirtschaftliche und forstwirtschaftliche Fahrzeuge im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 167/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. Februar 2013 \u00fcber die Genehmigung und Markt\u00fcberwachung von land- und forstwirtschaftlichen Fahrzeugen (ABl. L 60 vom 2.3.2013, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2019/519 (ABl. L 91 vom 29.3.2019, S. 42) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zweir\u00e4drige, dreir\u00e4drige und vierr\u00e4drige Fahrzeuge im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 168/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Januar 2013 \u00fcber die Genehmigung und Markt\u00fcberwachung von zwei- oder dreir\u00e4drigen und vierr\u00e4drigen Fahrzeugen (ABl. L 60 vom 2.3.2013, S. 52, L 77 vom 23.3.2016, S.\u00a065, L 64 vom 10.3.2017, S.\u00a0116), die zuletzt durch die Verordnung (EU) 2020/1694 (ABl. L 381 vom 13.11.2020, S. 4) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kettenfahrzeuge,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuge mit eigenem Antrieb, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Verrichtung von Arbeiten entwickelt und gebaut wurden und die bauartbedingt nicht zur Bef\u00f6rderung von Personen oder G\u00fctern geeignet sind und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>keine auf einem Kraftfahrzeugfahrgestell montierte Maschinen sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Personenbef\u00f6rderung ausgelegte und gebaute Fahrzeuge der Klasse M3 mit mehr als acht Sitzpl\u00e4tzen zus\u00e4tzlich zum Fahrersitz und mit einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse von mehr als 5 Tonnen.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuge, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Einsatz durch die Bundeswehr entwickelt und gebaut oder daf\u00fcr angepasst wurden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuge, die haupts\u00e4chlich f\u00fcr den Einsatz auf Baustellen, in Steinbr\u00fcchen, in H\u00e4fen oder auf Flugh\u00e4fen entwickelt und gebaut wurden,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuge, die f\u00fcr den Einsatz durch den Zivil- und Katastrophenschutz, durch das Rettungswesen, durch die Feuerwehr oder durch die f\u00fcr die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden entwickelt und gebaut oder daf\u00fcr angepasst wurden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuge mit besonderer Zweckbestimmung, die zum Schutz bef\u00f6rderter Personen oder G\u00fcter gegen Beschuss und Ansprengung gesch\u00fctzt sind,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeuge mit besonderer Zweckbestimmung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klasse M, die zur Bef\u00f6rderung Kranker oder Verletzter bestimmt und zu diesem Zweck mit besonderer Ausr\u00fcstung ausgestattet sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klasse M, die zur Bef\u00f6rderung von Leichen bestimmt und zu diesem Zweck mit besonderer Ausr\u00fcstung ausgestattet sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klasse M1, die speziell konstruiert oder umger\u00fcstet wurden, um eine oder mehrere Personen im Rollstuhl sitzend bei Fahrten auf der Stra\u00dfe aufnehmen zu k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klasse N3, die nicht f\u00fcr die G\u00fcterbef\u00f6rderung geeignet sind und die mit einem Kran mit einem zul\u00e4ssigen Lastmoment von mindestens 400 kNm ausger\u00fcstet sind.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 Nummer 5 ist dieses Gesetz anzuwenden auf Fahrzeuge <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klasse M3 mit klassischer Aufbauart der Klasse I mit einer zul\u00e4ssigen Personenzahl von mehr als 22 Personen ohne den Fahrer, die so konstruiert sind, dass Bereiche f\u00fcr Stehpl\u00e4tze vorgesehen werden, um ein h\u00e4ufiges Ein- und Aussteigen der Fahrg\u00e4ste zu erm\u00f6glichen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Klasse M3 der Klasse A mit einer zul\u00e4ssigen Personenzahl von nicht mehr als 22 Personen ohne den Fahrer, die so konstruiert sind, dass stehende Fahrg\u00e4ste bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, und die \u00fcber Sitz- und Stehpl\u00e4tze verf\u00fcgen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Einhaltung von Mindestzielen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00d6ffentliche Auftraggeber und Sektorenauftraggeber haben bei der Beschaffung von Fahrzeugen und Dienstleistungen die f\u00fcr den jeweiligen Referenzzeitraum nach \u00a7 6 festgelegten Mindestziele insgesamt einzuhalten. Die Mindestziele bestimmen sich als Mindestprozentsatz sauberer leichter Nutzfahrzeuge und sauberer schwerer Nutzfahrzeuge einschlie\u00dflich emissionsfreier schwerer Nutzfahrzeuge an der Gesamtzahl der gem\u00e4\u00df \u00a7 3 in dem jeweiligen Referenzzeitraum beschafften sauberen leichten oder sauberen schweren Nutzfahrzeuge.</P><P>(2) Die L\u00e4nder haben die Einhaltung der Mindestziele durch die \u00f6ffentlichen Auftraggeber und Sektorenauftraggeber zu \u00fcberwachen. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich zulassen, dass \u00f6ffentliche Auftraggeber und Sektorenauftraggeber die f\u00fcr den jeweiligen Referenzzeitraum nach \u00a7 6 festgelegten Mindestziele nicht einhalten m\u00fcssen, soweit die Mindestziele bereits durch andere \u00f6ffentliche Auftraggeber oder Sektorenauftraggeber innerhalb des Landes \u00fcbererf\u00fcllt werden. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Einhaltung der Mindestziele auch Vereinbarungen mit den jeweiligen Branchenverb\u00e4nden abschlie\u00dfen. Dabei m\u00fcssen die Mindestziele nach \u00a7 6 innerhalb des jeweiligen Landes insgesamt eingehalten werden.</P><P>(3) F\u00fcr die Einhaltung der Mindestziele k\u00f6nnen die L\u00e4nder f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich bei einer vorliegenden Untererf\u00fcllung oder \u00dcbererf\u00fcllung der Mindestziele zum Ausgleich ein gemeinsames Mindestziel bilden. Dabei k\u00f6nnen die L\u00e4nder zur Einhaltung eines gemeinsamen Mindestziels auch Vereinbarungen mit den jeweiligen Branchenverb\u00e4nden abschlie\u00dfen. Ein von den L\u00e4ndern gemeinsam gebildetes Mindestziel muss das Erreichen der Mindestziele f\u00fcr alle in die Berechnung einbezogenen L\u00e4nder sicherstellen. Die n\u00e4here Ausgestaltung des Verfahrens zur Bildung eines gemeinsamen Mindestziels kann im Wege einer Verwaltungsvereinbarung zwischen den betroffenen L\u00e4ndern geregelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Geltung und Berechnung von Mindestzielen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei der Beschaffung sauberer leichter Nutzfahrzeuge gelten f\u00fcr den Referenzzeitraum vom 2. August 2021 bis zum 31. Dezember 2025 sowie vom 1. Januar 2026 bis zum 31. Dezember 2030 die in der Anlage 1 jeweils genannten Emissionsgrenzwerte. F\u00fcr den Anteil dieser Fahrzeuge an der Gesamtzahl der beschafften leichten Nutzfahrzeuge gilt in beiden Referenzzeitr\u00e4umen jeweils ein Mindestziel von 38,5 Prozent. Die weitergehenden Verpflichtungen f\u00fcr die Bundesverwaltung bleiben davon unber\u00fchrt.</P><P>(2) Bei der Beschaffung sauberer schwerer Nutzfahrzeuge gelten f\u00fcr ihren Anteil an der Gesamtzahl der beschafften schweren Nutzfahrzeuge folgende Mindestziele: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Zeitraum vom 2. August 2021 bis zum 31. Dezember 2025: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr LKW der Fahrzeugklassen N2 und N3 10 Prozent,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Busse der Fahrzeugklasse M3 45 Prozent,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Zeitraum vom 1. Januar 2026 bis zum 31. Dezember 2030: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr LKW der Fahrzeugklassen N2 und N3 15 Prozent,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Busse der Fahrzeugklasse M3 65 Prozent.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die H\u00e4lfte des Mindestziels f\u00fcr den Anteil sauberer Busse nach Absatz 2 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 2 Buchstabe b muss durch die Beschaffung emissionsfreier Busse im Sinne des \u00a7 2 Nummer 6 erf\u00fcllt werden.</P><P>(4) F\u00fcr die Berechnung der Mindestziele f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ist das zu ber\u00fccksichtigende Datum der Vergabe des \u00f6ffentlichen Auftrags das Datum, an dem der Zuschlag erteilt wird.</P><P>(5) Bei Vertr\u00e4gen nach \u00a7 3 Nummer 1 wird f\u00fcr die Beurteilung der Einhaltung der Mindestziele f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge die Anzahl der im Rahmen jedes einzelnen Vertrages durch Kauf, Leasing oder Anmietung beschafften Stra\u00dfenfahrzeuges ber\u00fccksichtigt.</P><P>(6) Bei Auftr\u00e4gen nach \u00a7 3 Nummer 2 und 3 wird f\u00fcr die Beurteilung der Einhaltung der Mindestziele f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge die Anzahl der Stra\u00dfenfahrzeuge ber\u00fccksichtigt, die f\u00fcr die Erbringung der Dienstleistung im Rahmen des betreffenden Auftrags eingesetzt werden sollen.</P><P>(7) Nachger\u00fcstete Fahrzeuge k\u00f6nnen bei der Beurteilung der Einhaltung der Mindestziele f\u00fcr den Anteil sauberer leichter Nutzfahrzeuge, sauberer schwerer Nutzfahrzeuge oder emissionsfreier schwerer Nutzfahrzeuge an der Gesamtzahl beschaffter leichter und schwerer Nutzfahrzeuge ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(8) Werden f\u00fcr den Zeitraum ab dem 1. Januar 2031 keine neuen Mindestziele festgelegt, gelten die in den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 3 festgelegten Mindestziele fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Aufgaben des Bundes und der L\u00e4nder",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund und die L\u00e4nder stellen in ihrem jeweiligen Zust\u00e4ndigkeitsbereich sicher, dass die \u00f6ffentlichen Auftraggeber und die Sektorenauftraggeber insgesamt die Mindestziele f\u00fcr die Beschaffung von Fahrzeugen und Dienstleistungen einhalten. Die L\u00e4nder erstellen dabei j\u00e4hrlich einen Bericht an den Bund \u00fcber die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben im Sinne des \u00a7 5 Absatz 2 und 3.</P><P>(2) Der Bund erl\u00e4sst Verwaltungsvorschriften, die sicherstellen, dass die in \u00a7 5 benannten Mindestziele durch die \u00f6ffentlichen Auftraggeber und Sektorenauftraggeber des Bundes erreicht werden. Dabei werden auch Verpflichtungen f\u00fcr die Bundesverwaltung nach dem Bundesklimaschutzgesetz und dem Klimaschutzprogramm 2030 ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Weitergehende Verpflichtungen f\u00fcr die Bundesverwaltung f\u00fchren zu einem \u00dcbertreffen der Mindestziele.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Dokumentationspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die \u00f6ffentlichen Auftraggeber und die Sektorenauftraggeber haben bis zum Ablauf des 24. Oktober 2023 zu den Beschaffungen in denjenigen Vergabebekanntmachungen nach \u00a7 39 Absatz 1 der Vergabeverordnung und nach \u00a7 38 Absatz 1 der Sektorenverordnung, die ab dem 2. August 2021 dem Amt f\u00fcr Ver\u00f6ffentlichungen der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbermittelt werden, im Freitextfeld VI.3 des jeweiligen Formulars in den Anh\u00e4ngen III und VI der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2015/1986 der Kommission vom 11. November 2015 zur Einf\u00fchrung von Standardformularen f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung von Vergabebekanntmachungen f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge und zur Aufhebung der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 842/2011 (ABl. L 296 vom 12.11.2015, S. 1, L 172 vom 5.7.2015, S. 36) in der jeweils geltenden Fassung folgende Daten anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl aller Fahrzeuge, die aufgrund der Auftragsvergabe gekauft, geleast oder gemietet wurden oder deren Nutzung vertraglich vereinbart wurde, unterteilt nach Fahrzeugklassen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl aller sauberen leichten Nutzfahrzeuge und sauberen schweren Nutzfahrzeuge, die aufgrund der Auftragsvergabe gekauft, geleast oder gemietet wurden oder deren Nutzung vertraglich vereinbart wurde, unterteilt nach Fahrzeugklassen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 4, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl aller emissionsfreien schweren Nutzfahrzeuge, die aufgrund der Auftragsvergabe gekauft, geleast oder gemietet wurden oder deren Nutzung vertraglich vereinbart wurde, unterteilt nach Fahrzeugklassen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 5 in Verbindung mit Nummer 6.</LA></DD></DL>Ferner haben sie zus\u00e4tzliche Daten anzugeben sowie weitere Einzelheiten bei der Angabe zu beachten, die durch Rechtsverordnung nach \u00a7 9 Absatz 3 Nummer 2 bestimmt werden.</P><P>(2) Ab dem 25. Oktober 2023 haben die \u00f6ffentlichen Auftraggeber und die Sektorenauftraggeber zu den Beschaffungen die folgenden Daten in der Tabelle 2 des Anhangs der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2019/1780 zur Einf\u00fchrung von Standardformularen f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung von Bekanntmachungen f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge und zur Aufhebung der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2015/1986 (ABl. L 272 vom 25.10.2019, S. 7) in der jeweils geltenden Fassung anzugeben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl aller Fahrzeuge, die aufgrund der Auftragsvergabe gekauft, geleast oder gemietet wurden oder deren Nutzung vertraglich vereinbart wurde, unterteilt nach Fahrzeugklassen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl aller sauberen leichten Nutzfahrzeuge und sauberen schweren Nutzfahrzeuge, die aufgrund der Auftragsvergabe gekauft, geleast oder gemietet wurden oder deren Nutzung vertraglich vereinbart wurde, unterteilt nach Fahrzeugklassen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 4, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl aller emissionsfreien schweren Nutzfahrzeuge, die aufgrund der Auftragsvergabe gekauft, geleast oder gemietet wurden oder deren Nutzung vertraglich vereinbart wurde, unterteilt nach Fahrzeugklassen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nummer 5 in Verbindung mit Nummer 6.</LA></DD></DL>Ferner haben sie zus\u00e4tzliche Daten anzugeben sowie weitere Einzelheiten bei der Angabe zu beachten, die durch Rechtsverordnung nach \u00a7 9 Absatz 3 Nummer 2 bestimmt werden.</P><P>(3) F\u00fcr die \u00f6ffentlichen Dienstleistungsauftr\u00e4ge im Sinne von \u00a7 3 Nummer 2, auf welche \u00a7 39 Absatz 1 der Vergabeverordnung und \u00a7 38 Absatz 1 der Sektorenverordnung keine Anwendung finden, gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend. Ferner sind zus\u00e4tzliche Daten anzugeben sowie weitere Einzelheiten bei der Angabe zu beachten, die durch Rechtsverordnung nach \u00a7 9 Absatz 3 Nummer 2 bestimmt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Berichterstattung und Daten\u00fcbermittlung, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur legt im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie der Europ\u00e4ischen Kommission nach Artikel 10 Absatz 2 der Richtlinie (EU) 2019/1161 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur \u00c4nderung der Richtlinie 2009/33/EG \u00fcber die F\u00f6rderung sauberer und energieeffizienter Stra\u00dfenfahrzeuge (ABl. L\u00a0188 vom 12.7.2019. S. 116) Berichte \u00fcber die Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/1161 vor. Die Berichte m\u00fcssen folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>getroffene Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/1161,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zuk\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/1161,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstige relevante Informationen zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/1161,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtanzahl und Klassen der nach \u00a7\u00a7 8 und 9 Absatz 3 Nummer 1 und 2 erfassten Fahrzeuge.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Berichterstattung nach Absatz 1 erfolgt erstmals bis zu dem nach Artikel 10 Absatz 2 Satz 1 der Richtlinie (EU) 2019/1161 genannten Datum und danach jeweils im Abstand von drei Jahren.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, zum Zwecke der Berichterstattung nach \u00a7 9 Absatz 1 und zur \u00dcberpr\u00fcfung, ob die Mindestziele nach \u00a7 5 eingehalten werden, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Folgendes zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erhebung und Speicherung von Daten \u00fcber Fahrzeugnachr\u00fcstungen nach \u00a7 6 Absatz 7,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einzelheiten zur Erhebung und Speicherung von Daten nach \u00a7 8 Absatz 1 bis 3 und die Erhebung und Speicherung weiterer erforderlicher Daten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcbertragung der Berichtspflichten gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission nach Absatz 1 auf eine andere Beh\u00f6rde des Bundes, eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts des Bundes oder ein privatrechtlich organisiertes Unternehmen des Bundes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Datenverarbeitungsbefugnisse, die zur Erf\u00fcllung der Berichtspflicht sowie zur \u00dcberpr\u00fcfung, ob die Mindestziele nach \u00a7 5 eingehalten werden, erforderlich sind.</LA></DD></DL>Soweit bei der \u00dcbertragung auf ein Unternehmen des Bundes hoheitliche Aufgaben betroffen sind, ist in der Rechtsverordnung dessen Beleihung auszusprechen.</P><P>(4) Die nach Absatz 3 erhobenen und aufbereiteten Daten k\u00f6nnen zum Zwecke der \u00dcberpr\u00fcfung, ob die Mindestziele nach \u00a7 5 eingehalten werden, auf Antrag von der nach Absatz 3 bestimmten Stelle an Bundes-, Landes- oder Kommunalbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden.</P><P>(5) Bei der \u00dcbermittlung der Daten nach dieser Vorschrift ist sicherzustellen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcbermittlung verschl\u00fcsselt stattfindet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die dem jeweiligen Stand der Technik entsprechenden Ma\u00dfnahmen getroffen werden, um den Datenschutz und die Datensicherheit zu gew\u00e4hrleisten und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Datenschutzbeauftragten die M\u00f6glichkeit zur Einsicht in die Protokolldaten aufgrund der \u00dcbermittlung der Daten haben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Anwendungsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt f\u00fcr Beschaffungen im Sinne des \u00a7 3, deren Auftragsbekanntmachung nach dem 2. August 2021 ver\u00f6ffentlicht wird oder bei denen nach dem 2. August 2021 zur Abgabe eines Angebotes aufgefordert wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE001100000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 2 Nummer 4, \u00a7 6 Absatz 1)<BR />Emissionsgrenzwerte f\u00fcr saubere leichte Nutzfahrzeuge",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 1696)</kommentar></noindex></P><P /><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col4\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col5\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col6\" colwidth=\"40*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Fahrzeugklassen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\">2. August 2021 bis 31. Dezember 2025</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col6\" namest=\"col5\">1. Januar 2026 bis 31. Dezember 2030</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">CO<SUB>2</SUB> g/km</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">Luftschadstoffemissionen im praktischen Fahrbetrieb<SUP>1</SUP><BR /> als Prozentsatz der<BR /> Emissionsgrenzwerte<SUP>2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">CO<SUB>2</SUB> g/km</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">Luftschadstoffemissionen im praktischen Fahrbetrieb<SUP>1</SUP><BR /> als Prozentsatz der<BR /> Emissionsgrenzwerte<SUP>2</SUP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">M<SUB>1</SUB></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">80 %</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\">0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">k. A.</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">M<SUB>2</SUB></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">80 %</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\">0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">k. A.</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">N<SUB>1</SUB></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">80 %</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\">0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">k. A.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><SUP>1</SUP></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" nameend=\"col6\" namest=\"col2\">Angegebene maximale Emissionswerte f\u00fcr die Anzahl ultrafeiner Partikel (PN) in #/km und Stickoxide (NOx) in mg/km im praktischen Fahrbetrieb (RDE), wie in Nummer 48.2. der \u00dcbereinstimmungsbescheinigung angegeben, gem\u00e4\u00df Anhang VIII der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2020/683 der Kommission vom 15. April 2020 zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2018/858 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich der administrativen Anforderungen f\u00fcr die Genehmigung und Markt\u00fcberwachung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (ABl. L 163 vom 26.5.2020, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung sowohl f\u00fcr vollst\u00e4ndige als auch f\u00fcr innerst\u00e4dtische RDE-Fahrten.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><SUP>2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col6\" namest=\"col2\">Die geltenden Emissionsgrenzwerte gem\u00e4\u00df Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 715/2007 in der jeweils geltenden Fassung.</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR169110021BJNE001200000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 3 Nummer 3)<BR />Codes des gemeinsamen Vokabulars (CPV) f\u00fcr Dienstleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2021, 1697)</kommentar></noindex></P><P /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"60*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"100*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"top\">CPV-Referenznummer</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"top\">Beschreibung</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">60112000-6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">\u00d6ffentlicher Verkehr (Stra\u00dfe)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">60130000-8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Personensonderbef\u00f6rderung (Stra\u00dfe)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">60140000-1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Bedarfspersonenbef\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">90511000-2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Abholung von Siedlungsabf\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">60160000-7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Postbef\u00f6rderung auf der Stra\u00dfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">60161000-4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Paketbef\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">64121100-1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Postzustellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">64121200-2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Paketzustellung</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
