{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR199500015",
    "firstPublished": "2015-11-16",
    "sourceTimestamp": "20210615213245",
    "titleShort": "Soldatenarbeitszeitverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Arbeitszeit der Soldatinnen und Soldaten",
    "abbreviation": "SAZV",
    "slug": "sazv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 1995",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 18.2.2020 I 239",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00a7 17 tritt gem. \u00a7 24 Abs. 2 dieser V am 31.12.2020 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "\u00a7 5a tritt gem. \u00a7 24 Abs. 3 idF d. Art. 1 Nr. 7 V v. 18.2.2020 I 239 am 31.12.2023 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2016 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 88/2003            (CELEX Nr: 32003L0088) vgl. \u00a7 7 dieser V <BR />       EWGRL 391/89            (CELEX Nr: 31989L0391)<BR />       EGRL 88/2003            (CELEX Nr: 32003L0088) vgl. V v. 18.2.2020<BR />                                                      I 239 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 20 Abs. 1 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 30c Absatz 5 in Verbindung mit \u00a7 93 Absatz 2 Nummer 5 des Soldatengesetzes, von denen \u00a7 30c Absatz 5 durch Artikel 5 Nummer 7 und \u00a7 93 Absatz 2 Nummer 5 durch Artikel 5 Nummer 18 des Gesetzes vom 13. Mai 2015 (BGBl. I S. 706) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000201377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abschnitt 1<BR /> Allgemeine Vorschriften</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"16*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"154*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geltungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arbeitszeit</entry></row></tbody></tgroup></table><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abschnitt 2<BR /> Grundbetrieb</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"16*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"154*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 \u00a05a</entry><entry VJ=\"1\">H\u00f6chstzul\u00e4ssige Arbeitszeit bei bestimmten T\u00e4tigkeiten als fliegende Besatzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Ruhepausen und Ruhezeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Dienstfreie Tage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Schichtdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Mobiles Arbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Dienstreisen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Rufbereitschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Bereitschaftsdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Nachtdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Mehrarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Gleitende Arbeitszeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Erprobung von Langzeitkonten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Automatisierte Zeiterfassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00fchrungskr\u00e4fte</entry></row></tbody></tgroup></table><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abschnitt 3<BR /> T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c<BR />Absatz 4 des Soldatengesetzes</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"16*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"154*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Nichtanwendung des Abschnitts 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Anordnung von Dienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"0\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\">Umgang mit besonderen zeitlichen Belastungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleich von Belastungen</entry></row></tbody></tgroup></table><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abschnitt 4<BR /> Schlussvorschriften</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"16*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"154*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row><row><entry VJ=\"1\">Anlage</entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR199500015BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000302377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr alle Soldatinnen und Soldaten, die im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung verwendet werden.</P><P>(2) \u00a7 30c Absatz 1 bis 3 des Soldatengesetzes und diese Verordnung gelten nicht f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten, die zur Wahrnehmung internationaler Aufgaben zu den in der Anlage aufgef\u00fchrten milit\u00e4rischen Stellen versetzt oder kommandiert sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000401377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Im Sinne dieser Verordnung ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eAbrechnungszeitraum\u201c bei gleitender Arbeitszeit der Zeitraum, in dem ein \u00dcber- oder Unterschreiten der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit auszugleichen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eArbeitsplatz\u201c die Dienststelle oder ein anderer von der oder dem Vorgesetzten bestimmter Ort, an dem die Soldatin oder der Soldat Dienst zu leisten hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eArbeitszeit\u201c bei seegehenden Einheiten der Marine w\u00e4hrend ein- oder mehrt\u00e4giger Seefahrten die Zeit zwischen dem Ablegen und dem Anlegen der seegehenden Einheiten in H\u00e4fen und die Zeiten f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung der Seefahrt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eBereitschaftsdienst\u201c die Zeit, in der die Soldatin oder der Soldat verpflichtet ist, sich an einem von der oder dem Vorgesetzten bestimmten Ort au\u00dferhalb ihres oder seines h\u00e4uslichen Bereichs aufzuhalten, um bei Bedarf den Dienst aufzunehmen, wenn dabei Zeiten ohne Arbeitsleistung \u00fcberwiegen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eDienst zu wechselnden Zeiten\u201c ein Dienst, bei dem mindestens viermal im Kalendermonat die Differenz zwischen den Anfangsuhrzeiten zweier Dienste mindestens 7 und h\u00f6chstens 17 Stunden betr\u00e4gt und bei dem im Kalendermonat mindestens 5 Stunden Nachtdienst tats\u00e4chlich geleistet werden; Rufbereitschaft und Bereitschaftsdienst gelten nicht als Dienst zu wechselnden Zeiten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201egleitende Arbeitszeit\u201c ein Arbeitszeitmodell, bei dem die Soldatinnen und Soldaten Beginn und Ende der t\u00e4glichen T\u00e4tigkeit in gewissen Grenzen selbst bestimmen k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eGleittag\u201c ein ganzt\u00e4giger Zeitausgleich bei gleitender Arbeitszeit; dabei gilt ein Tag mit einer Arbeitszeit von weniger als 2 Stunden als Gleittag,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eNachtdienst\u201c ein Dienst, der zwischen 20 und 6 Uhr zu leisten ist,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eReisezeit\u201c die Zeit, die die Soldatin oder der Soldat ben\u00f6tigt f\u00fcr den Weg zwischen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Wohnung oder der Dienststelle und der Stelle des ausw\u00e4rtigen Dienstgesch\u00e4ftes oder der ausw\u00e4rtigen Unterkunft,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stelle des ausw\u00e4rtigen Dienstgesch\u00e4ftes oder der ausw\u00e4rtigen Unterkunft und der Stelle eines weiteren ausw\u00e4rtigen Dienstgesch\u00e4ftes oder einer weiteren ausw\u00e4rtigen Unterkunft,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Stelle des ausw\u00e4rtigen Dienstgesch\u00e4ftes oder der ausw\u00e4rtigen Unterkunft und der Wohnung oder der Dienststelle,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eRufbereitschaft\u201c die Zeit, in der die Soldatin oder der Soldat verpflichtet ist, sich au\u00dferhalb des Arbeitsplatzes bereitzuhalten, um bei Bedarf sofort zur Dienstleistung abgerufen werden zu k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eRuhepause\u201c die Unterbrechung der vorgegebenen t\u00e4glichen Arbeitszeit, in der die Soldatin oder der Soldat keinen Dienst leistet,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eRuhezeit\u201c jeder Zeitraum au\u00dferhalb der vorgegebenen t\u00e4glichen Arbeitszeit,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eSchichtdienst\u201c der Dienst nach einem Schichtplan, der den regelm\u00e4\u00dfigen Wechsel der t\u00e4glichen Arbeitszeit der Soldatin oder des Soldaten in Zeitabschnitten von l\u00e4ngstens drei Monaten festlegt,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eWartezeit\u201c bei Dienstreisen die Zeit ohne Dienstleistung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Ende der Anreise bis zum Beginn der dienstlichen T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Ende der dienstlichen T\u00e4tigkeit an einem Tag bis zum Beginn der dienstlichen T\u00e4tigkeit an einem anderen Tag,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Ende der dienstlichen T\u00e4tigkeit bis zur Abreise.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dieser Verordnung ist das Bundesministerium der Verteidigung zust\u00e4ndig, soweit nichts Abweichendes bestimmt ist. Das Bundesministerium der Verteidigung kann seine Zust\u00e4ndigkeiten auf andere Dienststellen seines Gesch\u00e4ftsbereichs \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000601377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Arbeitszeit ist insbesondere nicht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme an freiwilligen Arbeitsgemeinschaften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die freiwillige Teilnahme an im dienstlichen Interesse liegenden dienstlich genehmigten Weiterbildungsveranstaltungen, soweit diese \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit hinausgehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit hinausgehende Zeit zum Erstellen von Lehrgangsarbeiten, die Erledigung von Hausaufgaben und vergleichbare T\u00e4tigkeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit hinausgehende Zeit, die eine Soldatin oder ein Soldat mit einem Studium an einer Hochschule verbringt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit hinausgehende Zeit ambulanter medizinischer Behandlung, station\u00e4rer Aufenthalte in Krankenh\u00e4usern und in vergleichbaren Sanit\u00e4tseinrichtungen einschlie\u00dflich Wegezeiten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlicher Dienst, der einer Soldatin oder einem Soldaten als erzieherische Ma\u00dfnahme angeordnet wird, jegliche Dienstleistung w\u00e4hrend der Vollstreckung von gerichtlichen Freiheitsentziehungen sowie Disziplinararrest und Ausgangsbeschr\u00e4nkungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zeit, in der Soldatinnen und Soldaten \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit hinaus an dienstlichen Veranstaltungen geselliger Art, an Veranstaltungen im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit und an gesellschaftlichen Veranstaltungen teilnehmen, es sei denn, die Teilnahme bei Veranstaltungen im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit und an gesellschaftlichen Veranstaltungen ist als offizielle Repr\u00e4sentanz der Streitkr\u00e4fte angeordnet; bei Aufsichts- und Funktionspersonal gilt die genannte Zeit in jedem Fall als Arbeitszeit,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit hinausgehende Zeit, die eine Soldatin oder ein Soldat im Rahmen eines internationalen Soldatinnen- und Soldatenaustausches im Ausland verbringt,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die freiwillige gesellschaftliche Betreuung von Besucherinnen und Besuchern sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freizeitsport, auch wenn er dem Erhalt der Gesundheit und der k\u00f6rperlichen Leistungsf\u00e4higkeit dient.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR199500015BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Grundbetrieb",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschnitt 2 (\u00a7\u00a7 5 bis 19): Zur Anwendung vgl. \u00a7 20 Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit kann auf Antrag von 41 auf 40 Stunden verk\u00fcrzt werden f\u00fcr: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Soldatinnen und schwerbehinderte Soldaten sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Soldatinnen und Soldaten, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr ein Kind unter zw\u00f6lf Jahren Kindergeld erhalten oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in deren Haushalt ein Elternteil, die Ehegattin oder der Ehegatte, die Lebenspartnerin oder der Lebenspartner oder ein Kind lebt, bei der oder dem Pflegebed\u00fcrftigkeit besteht, die nachzuweisen ist durch eine Bescheinigung der Pflegekasse oder des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung, durch eine entsprechende Bescheinigung einer privaten Pflegeversicherung oder durch ein \u00e4rztliches Gutachten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Verk\u00fcrzung beginnt mit Beginn des Monats der Antragstellung, sofern die Voraussetzungen vorliegen. Sie endet mit Ablauf des Monats, in dem die Voraussetzungen nicht mehr vorliegen. \u00a7 116 Absatz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch ist anwendbar. Die Soldatinnen und Soldaten sind verpflichtet, jede \u00c4nderung unverz\u00fcglich anzuzeigen und auf Verlangen entsprechende Nachweise zu erbringen. Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung wird die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit entsprechend dem Umfang der bewilligten Teilzeitbesch\u00e4ftigung verk\u00fcrzt.</P><P>(2) Bei Vollzeitbesch\u00e4ftigung sowie bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung mit einer Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit um weniger als 10 Prozent wird die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit in der Regel auf Montag bis Freitag verteilt. Aus dienstlichen Gr\u00fcnden kann die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit auf Montag bis Samstag verteilt werden.</P><P>(3) Die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit verk\u00fcrzt sich f\u00fcr jeden f\u00fcr den jeweiligen Dienstort geltenden gesetzlichen Feiertag sowie f\u00fcr Heiligabend und Silvester um die auf diese Tage entfallende Arbeitszeit. Im selben Umfang wird die Arbeitszeit f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten verk\u00fcrzt, die im Schichtdienst eingesetzt sind. Bei der Verk\u00fcrzung bleibt unber\u00fccksichtigt, ob und wie lange die Soldatin oder der Soldat an diesen Tagen tats\u00e4chlich h\u00e4tte Dienst leisten m\u00fcssen.</P><P>(4) Die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit kann ausnahmsweise verk\u00fcrzt werden, soweit besondere Erschwernisse, die nicht im pers\u00f6nlichen Bereich der Soldatin oder des Soldaten liegen, dies erfordern.</P><P>(5) Die durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit darf in einem Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten einschlie\u00dflich der geleisteten Mehrarbeit 48 Stunden nicht \u00fcberschreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002700377",
        "name": "\u00a7 5a",
        "title": "H\u00f6chstzul\u00e4ssige Arbeitszeit bei bestimmten T\u00e4tigkeiten als fliegende Besatzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Soldatinnen und Soldaten, die als fliegende Besatzung T\u00e4tigkeiten zur \u00dcberwachung des nationalen Luftraums oder im maritimen Such- und Rettungsdienst der Streitkr\u00e4fte aus\u00fcben, darf bis zum 31. Dezember 2023 abweichend von \u00a7 5 Absatz 5 die durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit in einem Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten 54 Stunden nicht \u00fcberschreiten. Die betroffenen Soldatinnen und Soldaten sind \u00fcber die f\u00fcr sie geltende h\u00f6chstzul\u00e4ssige durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit zu unterrichten.</P><P>(2) F\u00fcr Soldatinnen und Soldaten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">d\u00fcrfen die in Absatz 1 Satz 1 genannten T\u00e4tigkeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zusammenh\u00e4ngend l\u00e4ngstens f\u00fcr 168 Stunden und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an insgesamt h\u00f6chstens 70 Tagen im Kalenderjahr</LA></DD></DL>angeordnet werden sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">darf Mehrarbeit ausschlie\u00dflich f\u00fcr die in Absatz 1 Satz 1 genannten T\u00e4tigkeiten angeordnet werden, wenn ihre durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit zum Zeitpunkt der Mehrarbeit \u00fcber 48 Stunden liegt.</LA></DD></DL>Wenn nicht voraussehbare und vom Dienstherrn nicht zu vertretende Umst\u00e4nde es erfordern, darf die H\u00f6chstgrenze von zusammenh\u00e4ngend 168 Stunden ausnahmsweise um bis zu zw\u00f6lf Stunden \u00fcberschritten werden.</P><P>(3) Das Kommando Luftwaffe und das Marinekommando \u00fcbermitteln dem Bundesministerium der Verteidigung im Januar und im Juli eines jeden Jahres eine Liste der Soldatinnen und Soldaten, die im Berichtszeitraum die in Absatz 1 Satz 1 genannten T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt haben. Berichtszeitraum ist jeweils das vorangegangene Halbjahr. Zu jeder Soldatin und zu jedem Soldaten sind anzugeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zeitr\u00e4ume, in denen die h\u00f6chstzul\u00e4ssige durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit mehr als 48 Stunden betragen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der Tage, an denen eine der in Absatz 1 Satz 1 genannten T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die durchschnittliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am letzten Tag jedes Kalendervierteljahres sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">am ersten und letzten Tag der ununterbrochenen Geltung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Arbeitszeit von 54 Stunden, wenn der Tag in den Berichtszeitraum f\u00e4llt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Das Bundesministerium der Verteidigung, das Kommando Luftwaffe und das Marinekommando l\u00f6schen die Liste sp\u00e4testens zwei Jahre nach dem Ende des Berichtszeitraums.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit sowie deren Beginn und Ende sind festzulegen. Die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit darf 13 Stunden einschlie\u00dflich der Pausen nicht \u00fcberschreiten. Von Satz 2 kann abgewichen werden, wenn dienstliche Gr\u00fcnde dies erfordern, insbesondere in folgenden Bereichen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allgemeine Grundausbildung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dienstposten-, Laufbahn- und Einsatzausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dauereinsatzaufgaben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wach-, Sonder- und Ordnungsdienste,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dienst in kurativen Sanit\u00e4tseinrichtungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eint\u00e4gige Seefahrten seegehender Einheiten der Marine und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchrung von Langstreckenfl\u00fcgen durch Luftfahrzeugbesatzungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung ist die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit innerhalb der Grenzen nach Absatz 1 individuell festzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ruhepausen und Ruhezeiten<FnR ID=\"BJNR199500015BJNE000900000_01\" />",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeit ist sp\u00e4testens nach 6 Stunden durch eine Ruhepause von mindestens 30 Minuten zu unterbrechen. Nach mehr als 9 Stunden muss die Ruhepause insgesamt mindestens 45 Minuten betragen. Ruhepausen k\u00f6nnen in Zeitabschnitte von jeweils mindestens 15 Minuten aufgeteilt werden.</P><P>(2) Ruhepausen werden nur auf die Arbeitszeit angerechnet, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 17a der Erschwerniszulagenverordnung mit der Ma\u00dfgabe erf\u00fcllt sind, dass im Kalendermonat mindestens 35 Nachtdienststunden geleistet werden. Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung verringern sich die nach Satz 1 erforderlichen Nachtdienststunden entsprechend dem Verh\u00e4ltnis zwischen der erm\u00e4\u00dfigten und der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit.</P><P>(3) Pro 24-Stunden-Zeitraum ist eine Mindestruhezeit von 11 zusammenh\u00e4ngenden Stunden zu gew\u00e4hren. Pro 7-Tage-Zeitraum ist zus\u00e4tzlich eine Mindestruhezeit von 24 zusammenh\u00e4ngenden Stunden zu gew\u00e4hren. Die zus\u00e4tzliche Mindestruhezeit nach Satz 2 kann ausnahmsweise innerhalb eines Bezugszeitraums von 14 Tagen verschoben werden.</P><P>(4) Von den Abs\u00e4tzen 1 und 3 kann in entsprechender Anwendung des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 3 abgewichen werden.</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"BJNR199500015BJNE000900000_01\" Pos=\"exp\">\u00a7 7 dient der Umsetzung der Richtlinie 2003/88/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 4. November 2003 \u00fcber bestimmte Aspekte der Arbeitszeitgestaltung (ABl. L 299 vom 18.11.2003, S. 9).</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Dienstfreie Tage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Samstag, Heiligabend und Silvester sind grunds\u00e4tzlich dienstfrei. Aus dienstlichen Gr\u00fcnden kann an diesen Tagen, an Sonntagen und an gesetzlich anerkannten Feiertagen Dienst befohlen oder angeordnet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Schichtdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Sind die Dienststunden so festgelegt, dass die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit von Soldatinnen und Soldaten im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit dauerhaft \u00fcberschritten wird, ist der Dienstbetrieb im Schichtdienst durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Von Schichtdienst soll abgesehen werden, wenn die \u00dcberschreitung der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit durch Dienstbefreiung oder im Rahmen der gleitenden Arbeitszeit ausgeglichen werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Mobiles Arbeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Soldatinnen oder Soldaten kann gestattet werden, den Dienst an einem anderen Ort als dem Arbeitsplatz zu leisten, wenn dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Dienstreisen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Dienstreisen ist die Zeit, die zur Erledigung von Dienstgesch\u00e4ften au\u00dferhalb der Dienstst\u00e4tte ben\u00f6tigt wird, Arbeitszeit. Bei ganz- oder mehrt\u00e4gigen Dienstreisen gilt die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit als geleistet.</P><P>(2) Reisezeiten und Wartezeiten sind grunds\u00e4tzlich keine Arbeitszeit. Sie werden jedoch insbesondere insoweit als Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt, als sie innerhalb der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit anfallen. Reisezeiten werden dar\u00fcber hinaus als Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitszeit innerhalb eines Tages durch Dienstreisen unterbrochen wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie als Selbstfahrerzeiten bei Benutzung eines Dienstfahrzeugs entstehen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung wird die Dauer der Dienstreise bis zur L\u00e4nge der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit bei Vollzeitbesch\u00e4ftigung zugrunde gelegt, falls dies f\u00fcr die Soldatin oder den Soldaten g\u00fcnstiger ist als die Ber\u00fccksichtigung der individuellen regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit. F\u00e4llt eine Dienstreise bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung auf einen nach dem jeweiligen Arbeitszeitmodell dienstfreien Montag bis Freitag, so ist ein anderer dienstfreier Tag zu gew\u00e4hren.</P><P>(4) \u00dcberschreiten bei Dienstreisen, die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit hinausgehen, die nicht anrechenbaren Reisezeiten in einem Kalendermonat insgesamt 15 Stunden, so ist innerhalb von zw\u00f6lf Monaten auf Antrag ein Viertel der \u00fcber 15 Stunden hinausgehenden Zeit auszugleichen. Bei fester Arbeitszeit ist eine entsprechende Dienstbefreiung zu gew\u00e4hren. Bei gleitender Arbeitszeit wird diese Zeit dem Gleitzeitkonto gutgeschrieben. Der Antrag ist sp\u00e4testens am Ende des Kalendermonats zu stellen, der auf den Kalendermonat folgt, in dem die nicht anrechenbaren Reisezeiten angefallen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Rufbereitschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zeiten der Rufbereitschaft sind keine Arbeitszeit. Hat die Soldatin oder der Soldat jedoch \u00fcber die Arbeitszeit hinaus mehr als 10 Stunden Rufbereitschaft im Kalendermonat, ist innerhalb von zw\u00f6lf Monaten ein Achtel der \u00fcber 10 Stunden hinausgehenden Zeit auszugleichen. Bei fester Arbeitszeit ist eine entsprechende Dienstbefreiung zu gew\u00e4hren. Bei gleitender Arbeitszeit wird diese Zeit dem Gleitzeitkonto gutgeschrieben.</P><P>(2) Wird eine Soldatin oder ein Soldat in Zeiten der Rufbereitschaft tats\u00e4chlich beansprucht, ist dies Arbeitszeit und nicht als Zeit der Rufbereitschaft anzurechnen. Als Zeit der tats\u00e4chlichen Inanspruchnahme gilt die Zeit vom Eintreffen der Soldatin oder des Soldaten am Ort der Dienstleistung bis zur Beendigung des jeweiligen Auftrages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Bereitschaftsdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bereitschaftsdienst ist Arbeitszeit.</P><P>(2) Bei erheblichen Bereitschaftsdienstanteilen an der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit kann die regelm\u00e4\u00dfige t\u00e4gliche Arbeitszeit und die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit entsprechend den dienstlichen Bed\u00fcrfnissen angemessen verl\u00e4ngert werden. Bei einem regelm\u00e4\u00dfigen Bereitschaftsdienstanteil ohne Arbeitsleistung von mindestens einem Drittel der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit ist die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit auf 48 Stunden zu erh\u00f6hen.</P><P>(3) In kurativen Sanit\u00e4tseinrichtungen der Bundeswehr t\u00e4tige Soldatinnen und Soldaten, die sich nicht zu einer Verl\u00e4ngerung der Arbeitszeit nach \u00a7 30c Absatz 3 Satz 2 des Soldatengesetzes bereit erkl\u00e4ren, d\u00fcrfen daraus keine Nachteile entstehen. Die Erkl\u00e4rung, mit dieser Verl\u00e4ngerung einverstanden zu sein, kann jederzeit mit einer Frist von sechs Monaten bis zum Eintritt der Widerrufswirkung widerrufen werden. Die Soldatinnen und Soldaten sind auf die Widerrufsm\u00f6glichkeit schriftlich hinzuweisen.</P><P>(4) In den Dienststellen sind Listen aller Soldatinnen und Soldaten zu f\u00fchren, die eine nach \u00a7 30c Absatz 3 Satz 2 des Soldatengesetzes verl\u00e4ngerte Arbeitszeit auf Grund von Bereitschaftsdienst leisten. Die Listen sind zwei Jahre nach ihrer Erstellung aufzubewahren und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Ersuchen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Auf Ersuchen sind die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber diese Soldatinnen und Soldaten zu unterrichten. Nach Ablauf der Frist nach Satz 2 sind die Listen zu vernichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Nachtdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gestaltung von Nachtdienst muss der besonderen Beanspruchung der Arbeitskraft der Soldatin oder des Soldaten Rechnung tragen. Die Arbeitszeit, in der Nachtdienst verrichtet wird, darf innerhalb von zw\u00f6lf Monaten im Durchschnitt 8 Stunden pro 24-Stunden-Zeitraum nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(2) Ist die Arbeit mit besonderen Gefahren, mit einer erheblichen k\u00f6rperlichen Belastung oder mit erheblicher geistiger Anspannung verbunden, darf in einem 24-Stunden-Zeitraum, in dem Nachtdienst verrichtet wird, die Arbeitszeit nicht mehr als 8 Stunden betragen. \u00a7 6 Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001701377",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Mehrarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Dienstbetrieb ist grunds\u00e4tzlich so auszugestalten, dass die regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit oder die im Rahmen der Teilzeitbesch\u00e4ftigung festgelegte Arbeitszeit hierf\u00fcr ausreicht.</P><P>(2) F\u00fcr die Anordnung, den Befehl oder die Genehmigung von Mehrarbeit sind Disziplinarvorgesetzte und Dienststellenleitungen zust\u00e4ndig. Diese Befugnis kann im Bundesministerium der Verteidigung, in h\u00f6heren Kommandobeh\u00f6rden, in Kommandobeh\u00f6rden, in vergleichbaren zivilen Dienststellen sowie in Bundeswehrkrankenh\u00e4usern delegiert werden.</P><P>(3) Eine Dienstbefreiung nach \u00a7 30c Absatz 2 Satz 2 des Soldatengesetzes hat m\u00f6glichst belastungsnah zu erfolgen, sp\u00e4testens jedoch innerhalb von zw\u00f6lf Monaten. Stehen einer Dienstbefreiung ausnahmsweise zwingende dienstliche Gr\u00fcnde entgegen, kann die Mehrarbeit nach den Regelungen des Besoldungsrechts finanziell abgegolten werden. Ein finanzieller Ausgleich f\u00fcr Mehrarbeit wirkt sich nicht reduzierend auf die durchschnittliche w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit nach \u00a7 5 Absatz 5 oder \u00a7 5a Absatz 1 Satz 1 aus.</P><P>(4) Der Ausgleich angeordneter, befohlener oder genehmigter Mehrarbeit hat grunds\u00e4tzlich in der Dienststelle zu erfolgen, in der die Mehrarbeit entstanden ist. Dies gilt auch bei einer Auslandsverwendung; eine auf den Ausgleich von angeordneter, befohlener oder genehmigter Mehrarbeit gest\u00fctzte Verl\u00e4ngerung des Versetzungs- oder Kommandierungszeitraums ist nicht statthaft.</P><P>(5) Bei schwerbehinderten Soldatinnen und Soldaten ist die Anordnung oder der Befehl von Mehrarbeit nur mit Zustimmung der Betroffenen statthaft.</P><P>(6) Die Anordnung, der Befehl, die Genehmigung und der Ausgleich von Mehrarbeit sind gesondert zu erfassen. Die hierbei erhobenen und gespeicherten Daten sind nach Ablauf des Jahres, in dem sie entstanden sind, f\u00fcnf weitere Jahre aufzubewahren und anschlie\u00dfend zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Gleitende Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium der Verteidigung kann gleitende Arbeitszeit erm\u00f6glichen, soweit dienstliche Gr\u00fcnde dem nicht entgegenstehen. Die zur Erf\u00fcllung der Aufgaben erforderliche Anwesenheit in der Dienststelle haben die Vorgesetzten sowie die Soldatinnen und Soldaten sicherzustellen.</P><P>(2) Die h\u00f6chstzul\u00e4ssige t\u00e4gliche Arbeitszeit sowie der fr\u00fcheste Dienstbeginn und das sp\u00e4teste Dienstende sind festzulegen.</P><P>(3) Es sind Kernarbeitszeiten oder Funktionszeiten festzulegen. Kernarbeitszeit ist die Zeitspanne innerhalb der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit, w\u00e4hrend der grunds\u00e4tzlich alle Soldatinnen und Soldaten in der Dienststelle anwesend sein m\u00fcssen. Funktionszeit ist die Zeitspanne innerhalb der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit, w\u00e4hrend der der Dienstbetrieb in der jeweiligen Organisationseinheit durch Absprache zwischen den Vorgesetzten und den Soldatinnen und Soldaten sichergestellt wird. Soweit dienstliche Gr\u00fcnde dem nicht entgegenstehen, kann auf die Festlegung von Kernarbeitszeiten und Funktionszeiten verzichtet werden. F\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigte ist die Kernarbeitszeit individuell festzulegen. Unmittelbare Vorgesetzte k\u00f6nnen Soldatinnen und Soldaten im Einzelfall die Nichteinhaltung der Kernarbeitszeit genehmigen, wenn wichtige pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde dies erfordern.</P><P>(4) Innerhalb eines Kalenderjahres darf die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit um bis zu 40 Stunden unterschritten werden. Ein \u00dcber- oder Unterschreiten der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit ist grunds\u00e4tzlich innerhalb des Abrechnungszeitraums auszugleichen. Abrechnungszeitraum ist das Kalenderjahr oder ein anderer von der Dienststellenleitung festgelegter Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten. In den n\u00e4chsten Abrechnungszeitraum werden \u00fcbertragen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitguthaben bis zu 40 Stunden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitschulden in voller H\u00f6he.</LA></DD></DL>Vor einer Versetzung ist das Gleitzeitkonto grunds\u00e4tzlich auszugleichen.</P><P>(5) Bei automatisierter Zeiterfassung k\u00f6nnen Soldatinnen und Soldaten bis zu zw\u00f6lf Gleittage in Anspruch nehmen. Wenn es dienstlichen Belangen f\u00f6rderlich ist oder wenn es nach den dienstlichen Verh\u00e4ltnissen zweckm\u00e4\u00dfig ist, k\u00f6nnen bis zu 24 Gleittage zugelassen werden. Ist eine Kernarbeitszeit festgelegt, k\u00f6nnen auch halbe Gleittage zugelassen werden. Gleittage bed\u00fcrfen der Zustimmung der oder des Vorgesetzten.</P><P>(6) Es kann festgelegt werden, dass an bestimmten Tagen allgemein kein Dienst zu leisten und die ausfallende Zeit vor- oder nachzuarbeiten ist.</P><P>(7) Die Anwesenheit in der Dienststelle ist unter Mitwirkung der Soldatinnen und Soldaten automatisiert zu erfassen. Von der automatisierten Erfassung k\u00f6nnen in Einzelf\u00e4llen Ausnahmen zugelassen werden. Die erfassten Daten sind mindestens drei Monate nach Ablauf des Kalendermonats, in dem sie erhoben worden sind, aufzubewahren. Das Bundesministerium der Verteidigung legt fest, ob die Daten entweder sp\u00e4testens sechs Monate nach Ablauf des Abrechnungszeitraums oder sp\u00e4testens 13 Monate nach Ablauf des Kalendermonats, in dem sie erhoben worden sind, zu l\u00f6schen sind.</P><P>(8) Der oder dem unmittelbaren Vorgesetzten sind die Gleitzeitsalden der Soldatinnen und Soldaten mitzuteilen, sofern sich Zeitguthaben von mehr als 20 Stunden oder Zeitschulden von mehr als 10 Stunden ergeben. Die Gleitzeitsalden d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich der Wahrung arbeitsschutzrechtlicher Vorschriften, dem gezielten Personaleinsatz und der Steuerung des Ausgleichs dienen. Die Gleitzeitsalden d\u00fcrfen nicht f\u00fcr eine Kontrolle oder f\u00fcr eine Bewertung der Leistung oder des Verhaltens der Soldatin oder des Soldaten verwendet werden.</P><P>(9) Verst\u00f6\u00dfe gegen die Regelungen zur gleitenden Arbeitszeit d\u00fcrfen der oder dem unmittelbaren Vorgesetzten mitgeteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE001901000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Automatisierte Zeiterfassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium der Verteidigung kann eine automatisierte Zeiterfassung auch unabh\u00e4ngig von der Einf\u00fchrung einer gleitenden Arbeitszeit f\u00fcr einzelne Dienststellen, milit\u00e4rische Organisationsbereiche oder seinen gesamten Gesch\u00e4ftsbereich einf\u00fchren. Die erfassten Daten sind mindestens drei Monate nach Ablauf des Kalendermonats, in dem sie erhoben worden sind, aufzubewahren. Das Bundesministerium der Verteidigung legt fest, ob die Daten entweder sp\u00e4testens sechs Monate nach Ablauf des Abrechnungszeitraums oder sp\u00e4testens 13 Monate nach Ablauf des Kalendermonats, in dem sie erhoben worden sind, zu l\u00f6schen sind.</P><P>(2) Der oder dem unmittelbaren Vorgesetzten sind ausschlie\u00dflich die Zeitsalden der Soldatinnen und Soldaten mitzuteilen. Diese d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich der Wahrung arbeitsschutzrechtlicher Vorschriften, dem gezielten Personaleinsatz und der Steuerung des Ausgleichs dienen. Die Zeitsalden d\u00fcrfen nicht f\u00fcr eine Kontrolle oder f\u00fcr eine Bewertung der Leistung oder des Verhaltens der Soldatin oder des Soldaten verwendet werden.</P><P>(3) Verst\u00f6\u00dfe gegen Arbeitszeitregelungen d\u00fcrfen der oder dem unmittelbaren Vorgesetzten mitgeteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "F\u00fchrungskr\u00e4fte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Regelungen dieses Abschnitts zur regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit, zur t\u00e4glichen und w\u00f6chentlichen Ruhezeit, zu Ruhepausen, zur w\u00f6chentlichen H\u00f6chstarbeitszeit und zur Dauer der Nachtarbeit gelten nicht f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten von der Besoldungsgruppe B 6 an aufw\u00e4rts, die verwendet werden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Dienstposten im Bundesministerium der Verteidigung oder in einer dem Ministerium unmittelbar nachgeordneten h\u00f6heren Kommandobeh\u00f6rde, Kommandobeh\u00f6rde oder sonstigen Dienststelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Befehlshaberin, Befehlshaber, Kommandeurin, Kommandeur, stellvertretende Befehlshaberin, stellvertretender Befehlshaber, stellvertretende Kommandeurin oder stellvertretender Kommandeur eines milit\u00e4rischen Verbandes oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Leiterin oder Leiter einer Dienststelle, als stellvertretende Leiterin oder stellvertretender Leiter einer Dienststelle oder als Chefin oder Chef des Stabes einer Dienststelle.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Generalinspekteurin und der Generalinspekteur der Bundeswehr sowie die Inspekteurinnen und Inspekteure der milit\u00e4rischen Organisationsbereiche k\u00f6nnen f\u00fcr ihren jeweiligen Verantwortungsbereich einzelne weitere Dienstposten von der Anwendung der in Absatz 1 bezeichneten Vorschriften dieses Abschnitts ausnehmen, wenn die Dienstposten mit Soldatinnen oder Soldaten von der Besoldungsgruppe B 6 an aufw\u00e4rts besetzt sind. Die Entscheidung ist zu begr\u00fcnden und aktenkundig zu machen; sie kann nicht delegiert werden.</P><P>(3) Die Pflicht der Vorgesetzten der in Absatz 1 genannten Soldatinnen und Soldaten, f\u00fcr die Sicherheit und Gesundheit ihrer Untergebenen zu sorgen, bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR199500015BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Nichtanwendung des Abschnitts 2",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes sind die Bestimmungen des Abschnitts 2 nicht anzuwenden.</P><P>(2) Zeiten, w\u00e4hrend derer T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes verrichtet werden, werden bei der Berechnung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit nicht ber\u00fccksichtigt. Das gilt auch f\u00fcr Freistellungszeiten, die aus Diensten nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes resultieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002301377",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Anordnung von Dienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei den in \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes genannten T\u00e4tigkeiten ist der Dienst im Voraus und f\u00fcr ganze Kalendertage anzuordnen. Soweit es zwingend erforderlich ist, darf die Anordnung am selben Kalendertag erfolgen; in diesem Fall gilt der Dienst des gesamten Tages als f\u00fcr die T\u00e4tigkeit nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes geleistet. Die Anordnung erfolgt bei den in \u00a7 30c Absatz 4 Nummer 2 bis 5 des Soldatengesetzes genannten T\u00e4tigkeiten durch die zust\u00e4ndige Inspekteurin oder den zust\u00e4ndigen Inspekteur. Sie oder er kann die Anordnungsbefugnis nachgeordneten Stellen \u00fcbertragen.</P><P>(2) Geleisteter Dienst bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes ist einschlie\u00dflich seiner Anordnung und seines Ausgleichs zu erfassen. Die hierbei erhobenen Daten sind nach Ablauf des Jahres, in dem der Dienst geleistet worden ist, f\u00fcnf Jahre aufzubewahren und anschlie\u00dfend zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Umgang mit besonderen zeitlichen Belastungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Vorgesetzten sollen unter Ber\u00fccksichtigung der milit\u00e4rischen Lage die besonderen zeitlichen Belastungen der Soldatinnen und Soldaten so gering wie m\u00f6glich halten und nach Phasen extremer Belastung Ruhezeiten und Ruhepausen gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002501377",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Ausgleich von Belastungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Belastungen bei T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 des Soldatengesetzes sind auszugleichen.</P><P>(2) F\u00fcr T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 Nummer 1 des Soldatengesetzes mit Ausnahme der einsatzgleichen Verpflichtungen gilt, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb eines Zeitraums von einem Monat vor Beginn der T\u00e4tigkeit die Gelegenheit zur Inanspruchnahme von mindestens f\u00fcnf zusammenh\u00e4ngenden dienstfreien Tagen aus bestehenden Anspr\u00fcchen auf Urlaub, Dienstbefreiung und Freistellung vom Dienst er\u00f6ffnet werden soll,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der T\u00e4tigkeit lageabh\u00e4ngig bei jeder sich bietenden Gelegenheit Ruhezeiten und Ruhepausen zu gew\u00e4hren sind und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb von zwei Monaten nach Beendigung der T\u00e4tigkeit die Gelegenheit zur Inanspruchnahme von mindestens 14 zusammenh\u00e4ngenden dienstfreien Tagen aus bestehenden Anspr\u00fcchen auf Urlaub, Dienstbefreiung und Freistellung vom Dienst er\u00f6ffnet werden soll.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 30c Absatz 4 Nummer 2 bis 5 des Soldatengesetzes sowie bei einsatzgleichen Verpflichtungen nach \u00a7 30c Absatz 4 Nummer 1 des Soldatengesetzes gilt, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend der T\u00e4tigkeit lageabh\u00e4ngig bei jeder sich bietenden Gelegenheit Ruhezeiten und Ruhepausen zu gew\u00e4hren sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jeden Kalendertag, an dem die T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt worden ist, Anspruch auf Freistellung vom Dienst von einem Tag entsteht, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Beendigung der T\u00e4tigkeit in unmittelbarem zeitlichen Zusammenhang mindestens ein dienstfreier Tag aus bestehenden Anspr\u00fcchen auf Urlaub, Dienstbefreiung und Freistellung vom Dienst zu gew\u00e4hren ist; \u00fcber einen weiteren zeitlichen Ausgleich wird in Abh\u00e4ngigkeit von der individuellen Belastung entschieden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR199500015BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002601377",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2016 in Kraft.</P><P>(2) \u00a7 17 tritt am 31. Dezember 2020 au\u00dfer Kraft.</P><P>(3) \u00a7 5a tritt am 31. Dezember 2023 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR199500015BJNE002800377",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR199500015BJNG000400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 2020, 240 - 241)</kommentar></noindex><BR /></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"103*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"50*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">Internationale milit\u00e4rische Stelle</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">Staat</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Air Operations Coordination Centre Multi National Corps Northeast</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Polen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">BALTIC Defense College</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Estland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Centre de Formation \u00e0 l\u00b4Appui A\u00e9rien Nancy-Ochey</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Frankreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Centre of Excellence Counter Improvised Explosives Devices</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Spanien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Civil-Military Cooperation Centre of Excellence</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Niederlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Combined Air Operations Centre Torrejon</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Spanien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deployable Air Command and Control Centre Poggio Renatico</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Italien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Escadron de Transport \u00c9vreux</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Frankreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">European Air Group</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gro\u00dfbritannien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">European Air Transport Command</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Niederlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">European Centre of Excellence for Countering Hybrid Threats</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Finnland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Headquarters Supreme Allied Command Transformation</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Vereinigte Staaten von Amerika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Internationales Zentrum f\u00fcr Humanit\u00e4res Minenr\u00e4umen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Schweiz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Joint Allied Lessons Learned Centre</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Portugal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Joint Chemical Biological Radiological Nuclear Defence Centre of Excellence</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Tschechische Republik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Joint Force Command Naples</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Italien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Joint Forces Training Centre</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Polen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Joint Warfare Centre</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Norwegen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Land Command Headquarters Izmir</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">T\u00fcrkei</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Maritime Command Headquarters Northwood</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Gro\u00dfbritannien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Military Committee</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Belgien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">European Union Military Committee</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Belgien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Multinational Multirole Tanker Transport Fleet</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Niederlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Airborne Early Warning and Control Force</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Deutschland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Alliance Ground Surveillance Force</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Italien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Centre of Excellence for Military Medicine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ungarn</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Defence College</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Italien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Special Operations Headquarters</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Belgien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Strategic Communications Centre of Excellence</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Lettland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NATO Allied Joint Force Command Brunssum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Niederlande</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">\u00d6sterreich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Special Operations Command</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Vereinigte Staaten von Amerika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strike Forces NATO Headquarters</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Portugal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Supreme Headquarters Allied Powers Europe</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Belgien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tactical Leadership Programme</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Spanien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zentrum f\u00fcr Sicherheitspolitik</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Schweiz</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
