{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR635000020",
    "firstPublished": "2020-12-14",
    "sourceTimestamp": "20210331212551",
    "titleShort": "Coronavirus-Schutzmasken-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Anspruch auf Schutzmasken zur Vermeidung einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2",
    "abbreviation": "SchutzmV",
    "slug": "schutzmv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 15.12.2020 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 11 dieser V nach \u00a7 20i Abs. 3 Satz 15 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 10 Abs. 6 G v. 29.3.2021 I 370",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die Geltung der V ist durch \u00a7 11 idF d. Art. 10 Abs. 6 G v. 29.3.2021 I 370 mWv 31.3.2021 \u00fcber den 31.3.2021 hinaus verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  15.12.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000101126",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe c und Nummer 2, Satz 5, 7, 9 bis 12 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Krankenversicherung \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), der durch Artikel 4 Nummer 1 des Gesetzes vom 18. November 2020 (BGBl. I S. 2397) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der <NB>Finanzen</NB> und nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen, der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, des Deutschen Apothekerverbandes e. V. und des Verbandes der Privaten Krankenversicherung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000202126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anspruchsberechtigter Personenkreis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Versicherte in der gesetzlichen Krankenversicherung, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland haben, haben Anspruch auf Schutzmasken, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie das 60. Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei ihnen eine der folgenden Erkrankungen oder einer der folgenden Risikofaktoren vorliegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">chronisch obstruktive Lungenerkrankung oder Asthma bronchiale,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">chronische Herzinsuffizienz,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">chronische Niereninsuffizienz Stadium <F>\u2265</F> 4,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Demenz oder Schlaganfall,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Diabetes mellitus Typ 2,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aktive, fortschreitende oder metastasierte Krebserkrankung oder stattfindende Chemo- oder Radiotherapie, welche die Immunabwehr beeintr\u00e4chtigen kann,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">stattgefundene Organ- oder Stammzellentransplantation,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Trisomie 21,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Risikoschwangerschaft oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie Arbeitslosengeld II nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch beziehen oder mit einer solchen Person in einer Bedarfsgemeinschaft im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch leben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Den Anspruch nach Absatz 1 haben auch Personen, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, wenn sie ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland haben und wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die Voraussetzungen nach Absatz 1 Nummer 1 oder Nummer 2 erf\u00fcllen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die Voraussetzungen nach Absatz 1 Nummer 3 erf\u00fcllen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000302126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inhalt des Anspruchs",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die anspruchsberechtigten Personen nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1, 2 oder Absatz 2 Nummer 1 haben im Zeitraum vom 15. Dezember 2020 bis zum Ablauf des 6. Januar 2021 einen Anspruch auf einmalig drei Schutzmasken.</P><P>(2) Die anspruchsberechtigten Personen nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1, 2 oder Absatz 2 Nummer 1 haben im Zeitraum vom 1. Januar 2021 bis zum Ablauf des 28. Februar 2021 einen Anspruch auf einmalig sechs Schutzmasken und im Zeitraum vom 16. Februar 2021 bis zum Ablauf des 15. April 2021 einen weiteren Anspruch auf einmalig sechs Schutzmasken.</P><P>(2a) Die anspruchsberechtigten Personen nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 oder Absatz 2 Nummer 2 haben bis zum Ablauf des 6. M\u00e4rz 2021 einen Anspruch auf einmalig zehn Schutzmasken, sofern sie nicht einen Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 haben.</P><P>(3) Von dem Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 2a umfasst sind die in der Anlage aufgef\u00fchrten abgabef\u00e4higen Schutzmasken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000402126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Information \u00fcber die Anspruchsberechtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Krankenkassen und die privaten Krankenversicherungsunternehmen ermitteln anhand der bei ihnen bis zum 15. Dezember 2020 vorliegenden Daten die bei ihnen versicherten Personen, die nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1, 2 oder Absatz 2 Nummer 1 anspruchsberechtigt sind, und informieren sie \u00fcber das Bestehen des Anspruchs. Sie stellen den nach Satz 1 ermittelten anspruchsberechtigten Personen einmalig ein Informationsschreiben und Bescheinigungen zum Nachweis der Anspruchsberechtigung f\u00fcr den Anspruch nach \u00a7 2 Absatz 2 in f\u00e4lschungssicherer Form zur Verf\u00fcgung.</P><P>(2) Die Krankenkassen und die privaten Krankenversicherungsunternehmen erhalten die nicht personalisierten Bescheinigungen nach Absatz 1 Satz 2 von der Bundesdruckerei. Sie haben der Bundesdruckerei bis zum 19. Dezember 2020 die f\u00fcr die Bereitstellung der Bescheinigungen erforderlichen Angaben zu \u00fcbermitteln.</P><P>(3) Das N\u00e4here zur Ermittlung der anspruchsberechtigten Personen nach Absatz 1 Satz 1 bestimmen der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und der Verband der Privaten Krankenversicherung gemeinsam bis zum 17. Dezember 2020.</P><P>(4) Die Krankenkassen und die privaten Krankenversicherungsunternehmen haben die nach Absatz 1 Satz 1 ermittelten anspruchsberechtigten Personen in folgender Reihenfolge zu informieren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Personen, die das 75. Lebensjahr vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Personen, die das 70. Lebensjahr vollendet haben und die Personen, bei denen eine in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 genannte Erkrankung oder ein in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 genannter Risikofaktor vorliegt, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Personen, die das 60. Lebensjahr vollendet haben.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Krankenkassen und die privaten Krankenversicherungsunternehmen ermitteln anhand der bei ihnen bis zum 31. Januar 2021 vorliegenden Daten die bei ihnen versicherten Personen, die nach \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 3 oder Absatz 2 Nummer 2 anspruchsberechtigt sind und informieren sie \u00fcber das Bestehen des Anspruchs. Sie stellen den ermittelten anspruchsberechtigten Personen einmalig ein Informationsschreiben zum Nachweis der Anspruchsberechtigung f\u00fcr den Anspruch nach \u00a7 2 Absatz 2a zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000502126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Abgabe der Schutzmasken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Anspruch nach \u00a7 2 Absatz 1 wird durch die Abgabe von Schutzmasken an die anspruchsberechtigten <NB>Personen</NB> durch Apotheken in Deutschland im Rahmen der Verf\u00fcgbarkeit der Schutzmasken erf\u00fcllt. Bei anspruchsberechtigten Personen, die das 60. Lebensjahr vollendet haben, erfolgt die Abgabe gegen Vorlage des Personalausweises. Bei anspruchsberechtigten Personen, bei denen eine in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 genannte Erkrankung oder ein in \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 genannter Risikofaktor vorliegt, erfolgt die Abgabe, sofern die anspruchsberechtigte Person das Vorliegen der Erkrankung oder des Risikofaktors durch eine Eigenauskunft nachvollziehbar darlegt; dies kann auch durch eine in der Apotheke zu unterzeichnende Eigenerkl\u00e4rung auf einem Formblatt der Apotheke erfolgen. Die Abgabe nach Satz 2 und Satz 3 kann auch gegen Vorlage einer von der anspruchsberechtigten Person erteilten Vollmacht erfolgen, wenn die anspruchsberechtigte Person entweder der Apotheke bekannt ist oder zus\u00e4tzlich zur Vollmacht der Personalausweis der anspruchsberechtigten Person vorgelegt wird.</P><P>(2) Der Anspruch nach \u00a7 2 Absatz 2 wird durch Abgabe der Schutzmasken durch die Apotheken gegen Vorlage der Bescheinigungen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 erf\u00fcllt. Die Apotheken behalten die jeweilige Bescheinigung nach Satz 1 ein und versehen diese mit dem Apothekenstempel und der Unterschrift der abgebenden Person.</P><P>(2a) Der Anspruch nach \u00a7 2 Absatz 2a wird durch Abgabe der Schutzmasken durch die Apotheken gegen Vorlage des Informationsscheibens nach \u00a7 3 Absatz 5 Satz 2 sowie des Personalausweises oder eines anderen Lichtbildausweises erf\u00fcllt. Die Apotheken behalten das Informationsschreiben ein und versehen dieses mit dem Apothekenstempel und der Unterschrift der abgebenden Person.</P><P>(3) Sofern in der Apotheke keine Packungseinheit mit der nach \u00a7 2 Absatz 1, 2 oder Absatz 2a erforderlichen Anzahl an Schutzmasken verf\u00fcgbar ist, ist die Apotheke zur Neuverpackung berechtigt. Die Schutzwirkung der Schutzmasken darf dabei nicht beeintr\u00e4chtigt werden. Bei jeder Abgabe von Schutzmasken ist eine Anleitung des Herstellers der Schutzmaske beizuf\u00fcgen. Bei der Abgabe von Schutzmasken, die nach \u00a7 9 Absatz 2 Satz 2 der Medizinischer Bedarf Versorgungssicherstellungsverordnung von der zust\u00e4ndigen Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 24 Absatz 1 des Produktsicherheitsgesetzes als verkehrsf\u00e4hig angesehen werden, ist den anspruchsberechtigten Personen auf Verlangen die Best\u00e4tigung der zust\u00e4ndigen Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 9 Absatz 3 der Medizinischer Bedarf Versorgungssicherstellungsverordnung auszuh\u00e4ndigen. Eine Neuverpackung nach Satz 1 gilt nicht als ein Inverkehrbringen oder eine Ver\u00e4nderung im Sinne des Artikels 12 der Verordnung (EU) 2016/425 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 9. M\u00e4rz 2016 \u00fcber pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstungen und zur Aufhebung der Richtlinie 89/686/EWG des Rates (ABl. L 81 vom 31.3.2016, S. 51).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000602126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erstattungspreis f\u00fcr die Schutzmasken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Abgabe von Schutzmasken nach \u00a7 4 Absatz 1 erh\u00e4lt die Apotheke eine Pauschale aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds \u00fcber den Fonds zur F\u00f6rderung der Sicherstellung des Notdienstes von Apotheken nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 des Apothekengesetzes nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 7 Absatz 1.</P><P>(2) F\u00fcr die Abgabe der Schutzmasken nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1 erh\u00e4lt die Apotheke sechs Euro je Schutzmaske einschlie\u00dflich Umsatzsteuer.</P><P>(3) Die Apotheke erh\u00e4lt einen Erstattungspreis in H\u00f6he von 3,90 Euro einschlie\u00dflich Umsatzsteuer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr jede Schutzmaske, die nach \u00a7 4 Absatz 2a Satz 1 abgegeben wird, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>abweichend von Absatz 2 f\u00fcr jede nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1 abgegebene Schutzmaske, auf die nach \u00a7 2 Absatz 2 im Zeitraum vom 16. Februar 2021 bis zum Ablauf des 15. April 2021 ein Anspruch besteht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000701126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Eigenbeteiligung der Anspruchsberechtigten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Jede anspruchsberechtigte Person hat bei der Abgabe von Schutzmasken nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 1 an die abgebende Apotheke eine Eigenbeteiligung in H\u00f6he von zwei Euro je Abgabe von sechs Schutzmasken zu leisten. Die Eigenbeteiligung verbleibt in der Apotheke und wird auf den in \u00a7 5 Absatz 2 genannten Erstattungsbetrag angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000802126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Abrechnung der Schutzmasken durch die Apotheken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pauschale nach \u00a7 5 Absatz 1 setzt der Deutsche Apothekerverband e. V. durch Bescheid f\u00fcr jede Apotheke fest und zahlt sie nach Abzug der Verwaltungskosten an die Apotheken aus. Die Pauschale errechnet sich durch Multiplikation des in \u00a7 9 Absatz 3 genannten Betrages mit dem Quotienten aus der Anzahl der im dritten Quartal 2020 von der jeweiligen Apotheke abgegebenen und nach \u00a7 19 Absatz 3 Satz 1 und 2 und Absatz 5 Satz 1 des Apothekengesetzes an den Deutschen Apothekerverband e. V. gemeldeten Packungen verschreibungspflichtiger Fertigarzneimittel zur Anwendung bei Menschen und der Anzahl der von den anspruchsberechtigten Apotheken insgesamt im dritten Quartal 2020 abgegebenen und nach \u00a7 19 Absatz 3 Satz 1 und 2 und Absatz 5 Satz 1 des Apothekengesetzes an den Deutschen Apothekerverband e. V. gemeldeten Packungen verschreibungspflichtiger Fertigarzneimittel zur Anwendung bei Menschen. Liegen f\u00fcr eine Apotheke die in Satz 2 genannten Angaben f\u00fcr das dritte Quartal 2020 nicht oder nicht vollst\u00e4ndig vor, sind diese vom Deutschen Apothekerverband e. V. zu sch\u00e4tzen. Der Deutsche Apothekerverband e. V. nimmt die Aufgaben nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 als Beliehener wahr. Das N\u00e4here bestimmt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch einen Beleihungsbescheid nach \u00a7 20a des Apothekengesetzes.</P><P>(2) F\u00fcr die Abgabe von Schutzmasken nach \u00a7 4 Absatz 2 erstellen die Apotheken mindestens einmal pro Monat eine Abrechnung, aus der sich die Anzahl der abgegebenen Masken, die eingenommenen Eigenbeteiligungen und der geltend gemachte Erstattungsbetrag ergeben. Die Abrechnung wird von den Apotheken an das jeweilige Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbermittelt. Die \u00fcbermittelten Angaben d\u00fcrfen keinen Bezug zu der Person aufweisen, an die die Schutzmasken abgegeben wurden. Die f\u00fcr den Nachweis der korrekten Abrechnung erforderlichen rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen einschlie\u00dflich der nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 2 einbehaltenden Bescheinigungen sind von den Apotheken bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P><P>(3) F\u00fcr die Abgabe von Schutzmasken nach \u00a7 4 Absatz 2a Satz 1 erstellen die Apotheken einmalig eine Abrechnung, aus der sich die Anzahl der abgegebenen Masken und der geltend gemachte Erstattungsbetrag nach \u00a7 5 Absatz 3 ergeben. Absatz 2 Satz 2 und 3 gelten entsprechend. Die f\u00fcr den Nachweis der korrekten Abrechnung erforderlichen rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen einschlie\u00dflich der nach \u00a7 4 Absatz 2a Satz 2 einbehaltenen Informationsschreiben sind von den Apotheken bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE000902126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verwaltungskostenersatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Krankenkassen und die privaten Krankenversicherungsunternehmen erhalten f\u00fcr die Versendung der Bescheinigungen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 und der Versendung der Informationsschreiben nach \u00a7 3 Absatz 5 Satz 2 einen Verwaltungskostenersatz in H\u00f6he von 0,60 Euro je versendetem Brief. Die Krankenkassen melden bis zum 30. April 2021 die Anzahl der von ihnen versandten Briefe nach Satz 1 an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen. Die privaten Krankenversicherungsunternehmen melden bis zum 30. April 2021 die Anzahl der von ihnen versandten Briefe nach Satz 1 an den Verband der Privaten Krankenversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE001002126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Zahlung aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) An das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedes Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch monatlich den sich f\u00fcr alle es in Anspruch nehmenden Apotheken ergebenden Gesamtbetrag der Abrechnungen nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 1,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">jedes Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch einmalig bis zum 31. Mai 2021 den sich f\u00fcr alle es in Anspruch nehmenden Apotheken ergebenden Gesamtbetrag der Abrechnung nach \u00a7 7 Absatz 3 Satz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf der Grundlage der Meldungen nach \u00a7 8 Satz 2 der Spitzenverband Bund der Krankenkassen einmalig bis zum 31. Mai 2021 den sich f\u00fcr die Krankenkassen nach \u00a7 8 ergebenden Gesamtbetrag des Verwaltungskostenersatzes und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf der Grundlage der Meldungen nach \u00a7 8 Satz 3 der Verband der Privaten Krankenversicherung einmalig bis zum 31. Mai 2021 den sich f\u00fcr die privaten Krankenversicherungsunternehmen nach \u00a7 8 ergebenden Gesamtbetrag des Verwaltungskostenersatzes.</LA></DD></DL>Sachliche oder rechnerische Fehler in den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben sind durch die Rechenzentren in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung und durch den Spitzenverband Bund der Krankenkassen und den Verband der Privaten Krankenversicherung in einer korrigierten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt das N\u00e4here zum Verfahren der \u00dcbermittlung nach den S\u00e4tzen 1 und 2.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 1a und Satz 2 \u00fcbermittelten Betr\u00e4ge an die Rechenzentren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und Satz 2 \u00fcbermittelten Betrag an den Spitzenverband Bund der Krankenkassen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und Satz 2 \u00fcbermittelten Betrag an den Verband der Privaten Krankenversicherung.</LA></DD></DL>Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt das N\u00e4here zum Verfahren der Zahlungen aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds bis zum 22. Dezember 2020 pauschal 491,4 Millionen Euro an den Fonds zur F\u00f6rderung der Sicherstellung des Notdienstes von Apotheken nach \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1 des Apothekengesetzes.</P><P>(4) Die Rechenzentren leiten von dem nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 gezahlten Betrag den sich aus der Abrechnung nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 1 oder Absatz 3 Satz 1 f\u00fcr eine Apotheke ergebenden Betrag an die Apotheke weiter. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen leitet von dem nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 gezahlten Betrag den sich aus der Meldung nach \u00a7 8 Satz 2 f\u00fcr eine Krankenkasse ergebenden Betrag an die Krankenkasse weiter. Der Verband der Privaten Krankenversicherung leitet von dem nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 gezahlten Betrag den sich aus der Meldung nach \u00a7 8 Satz 3 f\u00fcr ein privates Krankenversicherungsunternehmen ergebenden Betrag an das private Krankenversicherungsunternehmen weiter.</P><P>(5) Die Rechenzentren sind verpflichtet, die rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen zu den von ihnen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 1a und Satz 2 \u00fcbermittelten Angaben und die ihnen nach \u00a7 7 Absatz 2 und 3 \u00fcbermittelten Angaben bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE001101126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Finanzierung aus Bundesmitteln",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich nach Vornahme der Zahlungen nach \u00a7 9 Absatz 2 Satz 1 eine Aufstellung der an die Rechenzentren, den Spitzenverband Bund der Krankenkassen und den Verband der Privaten Krankenversicherung gezahlten Betr\u00e4ge. Der Bund erstattet die Betr\u00e4ge an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds innerhalb von einer Woche nach der Mitteilung nach Satz 1.</P><P>(2) Der Bund erstattet den vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung nach \u00a7 9 Absatz 3 gezahlten Betrag sp\u00e4testens am 15. Januar 2021 an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE001201126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 15. Dezember 2020 in Kraft; sie tritt nach \u00a7 20i Absatz 3 Satz 15 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR635000020BJNE001301126",
        "name": "Anlage",
        "title": "<BR />Abgabef\u00e4hige Schutzmasken",
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 2 Absatz 3 sind folgende Schutzmasken abgabef\u00e4hig: <table colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"34*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"42*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"56*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"36*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>Maskentyp</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><B>Standard</B><BR /><B>(Teil der Kennzeichnung)</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>Weitere Kennzeichnungsmerkmale</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><B>Zielland</B></entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>FFP2 oder vergleichbar</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">CE-Kennzeichnung mit nachgestellter Kennnummer der notifizierten Stelle</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">gem\u00e4\u00df Verordnung (EU) 2016/425, z. B. Schutzklasse FFP2<BR /> Gebrauchsdauer<BR /> Herstellerangaben<BR /> Verweis auf DIN EN 149:2001+A1:2009 oder vergleichbar<BR /> EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung<BR /> Anleitung und Information</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>N95</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">NIOSH-42CFR84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Modellnummer<BR /> Lot-Nummer<BR /> Maskentyp<BR /> Herstellerangaben<BR /> TC-Zulassungsnummer</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">USA und Kanada</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>P2</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">AS/NZS 1716-2012</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Identifizierungsnummer oder Logo der Konformit\u00e4tsbewertungsstellen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Australien und Neuseeland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>DS2</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">JMHLW-Notification 214, 2018</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">https://www.baua.de/DE/Themen/<NB>Arbeitsgestaltung</NB>-im-Betrieb/Coronavirus/pdf/Kennzeichnung-Masken.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=10 <BR /> https://www.jaish.gr.jp/horei/hor1-y/hor1-y-13-11-3_1.pdf <BR /> https://www.jaish.gr.jp/horei/hor1-y/hor1-y-13-11-3_2.pdf</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Japan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><B>CPA</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfgrundsatz f\u00fcr Corona SARS-Cov-2 Pandemie Atemschutzmasken (CPA)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung der Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 9 Absatz 3 MedBVSV</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">Deutschland</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
