{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR080300013",
    "firstPublished": "2013-04-09",
    "sourceTimestamp": "20130903220555",
    "titleShort": "See-Arbeitszeitverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Arbeitszeit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer als Besatzungen von Schiffen und Booten im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung",
    "abbreviation": "SeeAZV",
    "slug": "seeazv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 803",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.4.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Absatz 3a des Arbeitszeitgesetzes, der durch Artikel 15 des Gesetzes vom 25. Juli 2012 (BGBl. I S. 1583) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Verteidigung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei den Streitkr\u00e4ften als Besatzung von Schiffen und Booten w\u00e4hrend der Teilnahme an mandatierten Eins\u00e4tzen oder einsatzbezogenen Verpflichtungen.</P><P>(2) Die Teilnahme an mandatierten Eins\u00e4tzen oder einsatzbezogenen Verpflichtungen beginnt mit der Unterstellung der Besatzung unter den Befehlshaber f\u00fcr den mandatierten Einsatz oder die einsatzbezogene Verpflichtung und endet mit dem Ende der Unterstellung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Mandatierte Eins\u00e4tze sind Verwendungen, an denen die Streitkr\u00e4fte au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes nach Zustimmung des Bundestages nach Parlamentsbeteiligungsgesetz teilnehmen.</P><P>(2) Einsatzbezogene Verpflichtungen sind Verwendungen, die au\u00dferhalb des deutschen Hoheitsgebietes mit Schiffen und Booten stattfinden und den mandatierten Eins\u00e4tzen vergleichbare Belastungen und Einschr\u00e4nkungen mit sich bringen. Vor der Teilnahme von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern an einer entsprechenden Verwendung stellt der Inspekteur der Marine fest, ob es sich um eine einsatzbezogene Verpflichtung im Sinne dieser Vorschrift handelt.</P><P>(3) Zur Besatzung eines Schiffes und Bootes geh\u00f6ren nur diejenigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die im Schiffsbetrieb an Bord, gegebenenfalls in mehreren Schichten, t\u00e4tig sind und deren T\u00e4tigkeit in der St\u00e4rke- und Ausr\u00fcstungsnachweisung aufgef\u00fchrt ist.</P><P>(4) Feiertage im Sinne dieser Verordnung sind die gesetzlichen Feiertage des Heimathafens.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Arbeitszeit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die t\u00e4gliche Arbeitszeit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer darf, abweichend von den \u00a7\u00a7 3, 6 Absatz 2 und \u00a7 11 Absatz 2 des Arbeitszeitgesetzes, auf bis zu 13 Stunden verl\u00e4ngert werden, wenn hierf\u00fcr dringende betriebliche oder dienstliche Gr\u00fcnde vorliegen, und dar\u00fcber hinaus auf bis zu 15 Stunden bei Ereignissen, die unabh\u00e4ngig vom Willen der Betroffenen eintreten und deren Folgen nicht auf andere Weise zu beseitigen sind, besonders wenn Arbeitsergebnisse zu misslingen drohen.</P><P>(2) An einem Tag geleistete Arbeitszeit, die dem Geltungsbereich dieser Verordnung unterf\u00e4llt, ist bei der Berechnung der durchschnittlichen Arbeitszeit nach \u00a7 3 Satz 2 des Arbeitszeitgesetzes mit acht Stunden zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Unterf\u00e4llt die an einem Tag geleistete Arbeitszeit nicht ausschlie\u00dflich dem Geltungsbereich dieser Verordnung, darf die Gesamtarbeitszeit die nach Absatz 1 zul\u00e4ssige H\u00f6chstarbeitszeit nicht \u00fcberschreiten. Soweit die nicht dem Geltungsbereich dieser Verordnung unterfallende Arbeitszeit acht Stunden \u00fcberschreitet, ist diese Arbeitszeit nach den Vorschriften des Arbeitszeitgesetzes auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ruhepausen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 4 des Arbeitszeitgesetzes muss die Arbeitszeit sp\u00e4testens nach sechs Stunden durch eine Ruhepause unterbrochen werden, sofern nicht sp\u00e4testens nach einer Arbeitszeit von sechseinhalb Stunden eine Ruhezeit gew\u00e4hrt wird.</P><P>(2) Die Ruhepause muss mindestens betragen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>30 Minuten bei einer Arbeitszeit von sechs bis zu neun Stunden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>45 Minuten bei einer Arbeitszeit von mehr als neun Stunden.</LA></DD></DL>Sie kann in Zeitabschnitte von jeweils mindestens 15 Minuten aufgeteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ruhezeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 5 des Arbeitszeitgesetzes betr\u00e4gt die t\u00e4gliche Ruhezeit grunds\u00e4tzlich elf zusammenh\u00e4ngende Stunden. Sie darf in h\u00f6chstens zwei Zeitr\u00e4ume aufgeteilt werden, wovon einer mindestens sechs Stunden betragen muss.</P><P>(2) Wird die t\u00e4gliche Ruhezeit aufgrund von Arbeitszeitverl\u00e4ngerungen nach \u00a7 3 Absatz 1 ausnahmsweise verk\u00fcrzt, m\u00fcssen pro Woche t\u00e4gliche Ruhezeiten von durchschnittlich mindestens elf Stunden gew\u00e4hrleistet sein. Die t\u00e4gliche Ruhezeit darf sechs zusammenh\u00e4ngende Stunden nicht unterschreiten.</P><P>(3) Wird in einer Woche an weniger als sieben aufeinander folgenden Tagen Arbeit geleistet, die dem Geltungsbereich dieser Verordnung unterf\u00e4llt, so kann der Ausgleich der t\u00e4glichen Ruhezeit nach Absatz 2 auch an Werktagen dieser Woche erfolgen, an denen keine Arbeit verrichtet wird, die dem Geltungsbereich dieser Verordnung unterf\u00e4llt. Kann ein Ausgleich wegen Urlaubstagen, Krankheitstagen oder der Gew\u00e4hrung von Ersatzruhetagen nach \u00a7 9 nicht in derselben Woche erfolgen, muss der Ausgleich baldm\u00f6glichst, sp\u00e4testens in der n\u00e4chsten auf diese Tage folgenden Woche, in der die geleistete Arbeitszeit nicht dieser Verordnung unterf\u00e4llt, gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Arbeitszeitverl\u00e4ngerung zur Abwendung von Gefahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Kapit\u00e4n des Schiffes und des Bootes hat das Recht, abweichend von den \u00a7\u00a7 3 bis 5 die Arbeitsstunden anzuordnen, die f\u00fcr die unmittelbare Sicherheit des Schiffes und des Bootes und der Personen an Bord, zur Hilfeleistung f\u00fcr andere, in Seenot befindliche Schiffe oder Personen erforderlich sind. Der Kapit\u00e4n kann anordnen, dass die Besatzungsmitglieder jederzeit die erforderlichen Arbeitsstunden erbringen, bis die normale Situation wiederhergestellt ist.</P><P>(2) Sobald es nach Wiederherstellung der normalen Situation m\u00f6glich ist, hat der Kapit\u00e4n sicherzustellen, dass jedes Besatzungsmitglied, das w\u00e4hrend einer planm\u00e4\u00dfigen Ruhezeit Arbeit geleistet hat, eine ausreichende Ruhezeit erh\u00e4lt. Die Ausgleichsruhezeit muss mindestens der Dauer der Ruhezeitunterbrechung entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Gesundheitsschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Verteidigung ist verpflichtet, durch besondere Ma\u00dfnahmen sicherzustellen, dass die Gesundheit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht gef\u00e4hrdet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Sonn- und Feiertagsbesch\u00e4ftigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 9 des Arbeitszeitgesetzes d\u00fcrfen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an Sonn- und Feiertagen besch\u00e4ftigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ausgleich f\u00fcr Sonn- und Feiertagsbesch\u00e4ftigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Werden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an Sonn- oder Feiertagen besch\u00e4ftigt, m\u00fcssen sie einen Ersatzruhetag erhalten, der m\u00f6glichst zeitnah, sp\u00e4testens innerhalb eines Zeitraumes von zw\u00f6lf Monaten, gerechnet ab dem Beginn der Teilnahme an Verwendungen im Sinne dieser Vorschrift, zu gew\u00e4hren ist.</P><P>(2) Ersatzruhetage sind in einem Hafen, in dem Landgang m\u00f6glich ist, oder an Land zu gew\u00e4hren. Auf Wunsch der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen die Ersatzruhetage auch auf See gew\u00e4hrt werden. Die Ersatzruhetage k\u00f6nnen zusammenh\u00e4ngend gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) Ersatzruhetage, die in einem Zeitraum au\u00dferhalb des Geltungsbereiches der Verordnung gew\u00e4hrt werden, sind bei der Berechnung der durchschnittlichen Arbeitszeit nach \u00a7 3 Satz 2 des Arbeitszeitgesetzes mit acht Stunden zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Geltung des Arbeitszeitgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen des Arbeitszeitgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR080300013BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
