{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR134200009",
    "firstPublished": "2009-06-17",
    "sourceTimestamp": "20120625154649",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die H\u00f6he der Regelleistung nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Zeit ab 1. Juli 2009",
    "abbreviation": "SGB2\u00a720Abs2Bek 2009",
    "slug": "sgb2_20abs2bek_2009",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 1342",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 9.2.2010 I 193 - 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09,1 BvL 4/09 -",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.6.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134200009BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach \u00a7 20 Absatz 4 Satz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954, 2955), der durch Artikel 1 Nummer 19 Buchstabe b des Gesetzes vom 20. Juli 2006 (BGBl. I S. 1706) ge\u00e4ndert worden ist, wird hiermit Folgendes bekannt gemacht:</P><P>Die H\u00f6he der monatlichen Regelleistung nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt f\u00fcr die Zeit ab 1. Juli 2009 f\u00fcr Personen, die alleinstehend oder alleinerziehend sind oder deren Partner minderj\u00e4hrig ist, 359 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR134200009BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
