{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR115000010",
    "firstPublished": "2010-08-12",
    "sourceTimestamp": "20130405131126",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Erhebung der Daten nach \u00a7 51b des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
    "abbreviation": "SGB2\u00a751bDatV",
    "slug": "sgb2_51bdatv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1150",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 39 G v. 20.12.2011 I 2854",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.8.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115000010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 51b Absatz 1 Satz 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 19 Buchstabe a des Gesetzes vom 3. August 2010 (BGBl. I S. 1112) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115000010BJNE000202140",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Datenerhebung durch die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende erheben nach \u00a7 51b Absatz 1 Satz 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Zwecke nach \u00a7 51b Absatz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch laufend die sich bei der Durchf\u00fchrung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende ergebenden Daten \u00fcber: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungsberechtigten nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch, einschlie\u00dflich aller Mitglieder von Bedarfsgemeinschaften und die im Haushalt lebenden minderj\u00e4hrigen Kinder nach \u00a7 7 Absatz 3 Nummer 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch, die auf Grund ihres Einkommens oder Verm\u00f6gens nicht zur Bedarfsgemeinschaft geh\u00f6ren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und Dauer der Bedarfe, der gew\u00e4hrten Leistungen und Ma\u00dfnahmen sowie die Art der Eingliederung in den allgemeinen Arbeitsmarkt und den Arbeitsmarktstatus,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausgaben und Einnahmen im Rahmen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Stellenangebote, die ihnen von den Arbeitgebern mit einem Auftrag zur Vermittlung gemeldet wurden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Widerspruchs- und Klageverfahren im Rahmen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Rahmen von Absatz 1 Nummer 1 und 2 sind zu erheben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familien- und Vornamen; Anschrift; Familienstand; Geschlecht; Geburtsdatum; Staatsangeh\u00f6rigkeit, bei ausl\u00e4ndischen Personen auch der aufenthaltsrechtliche Status, sowie der Einreisestatus; Merkmale des Migrationshintergrundes; Sozialversicherungsnummer, soweit bekannt; Stellung innerhalb der Bedarfsgemeinschaft; Zahl aller Mitglieder der Bedarfsgemeinschaft und Zusammensetzung nach Altersstruktur; \u00c4nderungen der Zusammensetzung der Bedarfsgemeinschaft; Zahl aller Haushaltsmitglieder; Angaben zur Erwerbsf\u00e4higkeit sowie Art und Umfang der Erwerbsminderung sowie Angaben zur Schwerbehinderung und zum Grad der Behinderung;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Antragstellung, Beginn, Ende, Art und H\u00f6he der Leistungen zur Eingliederung in Arbeit und Ma\u00dfnahmen an die einzelnen Leistungsberechtigten, der Bedarfe und Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhaltes f\u00fcr jeden Leistungsberechtigten, der tats\u00e4chlichen und anerkannten H\u00f6he der Unterkunftskosten, der Heizkosten und der Neben- und Betriebskosten der Haushaltsgemeinschaft und der Bedarfsgemeinschaft sowie die Art, Gr\u00f6\u00dfe, Alter und Ausstattung der Unterkunft; Beginn, Ende und Art der Leistungen nach \u00a7 16a Nummer 1 bis 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch; Angaben zu Grund, Art und Umfang von Sanktionen nach den \u00a7\u00a7 31 bis 32 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch sowie von Leistungen nach \u00a7 16b des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch und Anreizen nach \u00a7 11b Absatz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch; Beendigung der Hilfe auf Grund der Einstellung der Leistungen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und H\u00f6he der angerechneten Einkommen der Leistungsberechtigten;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr 15- bis unter 67-j\u00e4hrige erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte zus\u00e4tzlich zu den unter Nummer 1 und 2 genannten Merkmalen: h\u00f6chster Schulabschluss an allgemeinbildenden Schulen; h\u00f6chster Berufsbildungs- beziehungsweise Studienabschluss; weitere vermittlungsrelevante Informationen, insbesondere gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen, Berufsentfremdung, Berufsr\u00fcckkehrende nach \u00a7 20 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch, der gew\u00fcnschte Ausbildungsberuf, der m\u00f6gliche Ausbildungsbeginn und Zeiten der Arbeitsunf\u00e4higkeit; Zumutbarkeit der Arbeitsaufnahme oder Gr\u00fcnde, die einer Zumutbarkeit entgegenstehen; Beteiligung am Erwerbsleben einschlie\u00dflich Art und Umfang der Erwerbst\u00e4tigkeit; Arbeitsuche und Arbeitslosigkeit nach den \u00a7\u00a7 137 bis 144 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch sowie Phasen der Nichtarbeitsuche; Angaben zur Anwendung von \u00a7 65 Absatz 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch; Beginn und Ende der abgeschlossenen Eingliederungsvereinbarung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Im Rahmen von Absatz 1 Nummer 3 sind Art und Sitz der zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit, des zust\u00e4ndigen zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gers oder des zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4gers, Einnahmen und Ausgaben nach H\u00f6he sowie Einnahme- und Leistungsarten, bei Leistungen zur Eingliederung in Arbeit die Bruttoausgaben nach Ma\u00dfnahmen aufgegliedert zu erheben.</P><P>(4) Im Rahmen des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 4 sind Angaben \u00fcber Betriebsnummern oder Name und Anschrift des Betriebes, die Anzahl der gemeldeten und offenen Stellen, die Art der Stellen und deren fr\u00fchestm\u00f6glichen Besetzungstermin, die geforderte Arbeitszeit, den gew\u00fcnschten Beruf, den Arbeitsort sowie den Wirtschaftszweig des meldenden Betriebes und, sofern es sich um befristete Stellen handelt, die Befristungsdauer zu erheben. F\u00fcr Ausbildungsstellen sind dar\u00fcber hinaus Angaben zur Ausbildungseignung des meldenden Betriebes und zum Ausbildungsbeginn zu erheben.</P><P>(5) Im Rahmen von Absatz 1 Nummer 5 sind die Zahl der erhobenen und erledigten Widerspr\u00fcche, aufgeteilt nach Sachgebieten, die Art der Erledigung sowie die Stattgabegr\u00fcnde zu erheben. Zu erheben ist auch die Zahl der erhobenen und erledigten Klagen, aufgeteilt nach Sachgebieten und der Art der Erledigung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115000010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verfahren zur Weiterentwicklung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund-L\u00e4nder-Ausschuss ber\u00e4t regelm\u00e4\u00dfig oder im Falle ma\u00dfgeblicher \u00c4nderungen der gesetzlichen Rahmenbedingungen \u00fcber die nach \u00a7 51b des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch zu erhebenden Daten. Er kann zur Erarbeitung von Vorschl\u00e4gen zu k\u00fcnftigen Ver\u00e4nderungen der Daten nach dieser Verordnung eine Arbeitsgruppe einsetzen. Die Arbeitsgruppe kann hierzu Sachverst\u00e4ndige hinzuziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115000010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 23. August 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115000010BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
