{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR115200010",
    "firstPublished": "2010-08-12",
    "sourceTimestamp": "20190322212001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Festlegung der Kennzahlen nach \u00a7 48a des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch",
    "abbreviation": "SGB2\u00a748aFKV",
    "slug": "sgb2_48afkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1152",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 15.3.2019 I 339",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.8.2010 +++)</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 48a Absatz 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013, der durch Artikel 1 Nummer 14 des Gesetzes vom 3. August 2010 (BGBl. I S. 1112) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ziele",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Erstellung der Kennzahlenvergleiche nach \u00a7 48a Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch werden Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Ziele nach \u00a7 48b Absatz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch festgelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen sind relative Ma\u00dfzahlen, die als Quotient aus einem Z\u00e4hler und einem Nenner gebildet werden. Eine Kennzahl dient der Feststellung der Leistungsf\u00e4higkeit der Jobcenter. Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen dienen der erg\u00e4nzenden Information und der Interpretation der Kennzahlenergebnisse.</P><P>(2) Zur Bildung der Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen wird festgelegt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung sind alle Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 16, 16d, 16e in der bis 31. Dezember 2018 g\u00fcltigen Fassung, den \u00a7\u00a7 16f und 16i des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch sowie nach dem Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c; jedoch keine F\u00f6rderungen aus dem Vermittlungsbudget nach \u00a7 16 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit \u00a7 44 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch und ohne Besch\u00e4ftigung begleitende Leistungen nach Nummer 2;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Besch\u00e4ftigung begleitende Leistungen sind alle Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 16 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 88 bis 90 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch, Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 16b und 16e des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch sowie F\u00f6rderungen nach dem \u201eESF-Bundesprogramm zur Eingliederung langzeitarbeitsloser Leistungsberechtigter nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigungen sind Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 16d, 16e in der bis zum 31. Dezember 2018 g\u00fcltigen Fassung und \u00a7 16i des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch sowie nach dem Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c.</LA></DD></DL></P><P>(3) In Vergleichstypen werden diejenigen Jobcenter zusammengefasst, die in Bezug auf Rahmenbedingungen, die sich auf ihre Leistungsf\u00e4higkeit auswirken, jedoch von ihnen mittelfristig nicht beeinflusst werden k\u00f6nnen, \u00e4hnlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Umsetzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen werden monatlich f\u00fcr alle Jobcenter gebildet. Berechnungsgrundlage sind die Daten nach \u00a7 51b Absatz 1 Satz 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch. Die Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen sollen geschlechtsspezifisch ausgewiesen werden. Alle Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen werden in Prozent abgebildet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000501308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verringerung der Hilfebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Kennzahl f\u00fcr die Verringerung der Hilfebed\u00fcrftigkeit ist die \u201eVer\u00e4nderung der Summe der Leistungen zum Lebensunterhalt (ohne Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung)\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Summe der Leistungen zum Lebensunterhalt im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Summe der Leistungen zum Lebensunterhalt im Bezugsmonat des Vorjahres</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />\u201eLeistungen zum Lebensunterhalt\u201c sind die f\u00fcr die Bedarfe nach den \u00a7\u00a7 20, 21, 23 und 24 Absatz 1 erbrachten Leistungen.</P><P>(2) Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eVer\u00e4nderung der Summe der Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Summe der Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Summe der Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung im Bezugsmonat des Vorjahres</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eVer\u00e4nderung der Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten im Bezugsmonat des Vorjahres</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eDurchschnittliche Zugangsrate der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Zahl der zugegangenen erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten im Bezugsmonat</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">es wird ein Durchschnitt der vergangenen zw\u00f6lf Monate gebildet;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eDurchschnittliche Abgangsrate der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Zahl der abgegangenen erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten im Vormonat</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">es wird ein Durchschnitt der vergangenen zw\u00f6lf Monate gebildet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000602126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verbesserung der Integration in Erwerbst\u00e4tigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Kennzahl f\u00fcr die Verbesserung der Integration in Erwerbst\u00e4tigkeit ist die \u201eIntegrationsquote\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"100*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Summe der Integrationen in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Durchschnittlicher Bestand der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /> Als Integration im Sinne dieser Kennzahl gilt, wenn eine erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte oder ein erwerbsf\u00e4higer Leistungsberechtigter in einem Monat eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung, eine voll qualifizierende berufliche Ausbildung oder eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit aufgenommen hat. Als Integrationen gelten auch solche, die mit Besch\u00e4ftigung begleitenden Leistungen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 2 gef\u00f6rdert werden. Die Aufnahme einer \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 3 ist keine Integration. F\u00fcr jeden Bezugsmonat wird f\u00fcr eine erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte oder einen erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten nur eine Integration gez\u00e4hlt.</P><P>(2) Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen sind:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eQuote der Eintritte in geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"100.00*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Summe der Eintritte in geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Durchschnittlicher Bestand der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eQuote der Eintritte in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"100.00*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Summe der Eintritte in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Durchschnittlicher Bestand der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eKontinuierliche Besch\u00e4ftigung nach Integration\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50.00*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Summe der kontinuierlichen Besch\u00e4ftigungen nach Integration in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Summe der Integrationen in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\">Integration im Sinne dieser Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfe ist die Aufnahme einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung, auch wenn sie mit Besch\u00e4ftigung begleitenden Leistungen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 2 gef\u00f6rdert wird; eine Besch\u00e4ftigung nach Integration gilt als kontinuierlich, wenn die betreffende Person in jedem der sechs auf die Integration folgenden Monate sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt ist;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eIntegrationsquote der Alleinerziehenden\u201c;</LA><LA Size=\"normal\">die Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfe wird mit Bezug auf die Alleinerziehenden entsprechend Absatz 1 gebildet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000702126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Vermeidung von langfristigem Leistungsbezug",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Kennzahl ist die \u201eVer\u00e4nderung des Bestands an Langzeitleistungsbeziehenden\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"50*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Zahl der Langzeitleistungsbeziehenden im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Zahl der Langzeitleistungsbeziehenden im Bezugsmonat des Vorjahres</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR />Langzeitleistungsbeziehende sind erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die in den vergangenen 24 Monaten mindestens 21 Monate hilfebed\u00fcrftig waren.</P><P>(2) Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen sind:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eIntegrationsquote der Langzeitleistungsbeziehenden\u201c;</LA><LA Size=\"normal\">die Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfe wird mit Bezug auf die Langzeitleistungsbeziehenden entsprechend \u00a7 5 Absatz 1 gebildet;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eAktivierungsquote der Langzeitleistungsbeziehenden\u201c: <BR /><BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"100*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col2\" colwidth=\"2.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Zahl der Langzeitleistungsbeziehenden in einer Ma\u00dfnahme der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung im Bezugsmonat</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"middle\">;</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">Zahl der Langzeitleistungsbeziehenden im Bezugsmonat</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eDurchschnittliche Zugangsrate der Langzeitleistungsbeziehenden\u201c;</LA><LA Size=\"normal\">die Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfe wird mit Bezug auf die Langzeitleistungsbeziehenden entsprechend \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 3 gebildet;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u201eDurchschnittliche Abgangsrate der Langzeitleistungsbeziehenden\u201c;</LA><LA Size=\"normal\">die Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfe wird mit Bezug auf die Langzeitleistungsbeziehenden entsprechend \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 4 gebildet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Form der Ver\u00f6ffentlichung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ver\u00f6ffentlicht monatlich die Ergebnisse zu den Kennzahlen und Erg\u00e4nzungsgr\u00f6\u00dfen sowie deren Berechnungsgrundlagen f\u00fcr alle Jobcenter. Die Ergebnisse werden nach verschiedenen Ordnungsmerkmalen dargestellt. Insbesondere sind die Ergebnisse nach Vergleichstypen auszuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verfahren zur Weiterentwicklung dieser Rechtsverordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund-L\u00e4nder-Ausschuss nach \u00a7 18c des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch begleitet die Umsetzung dieser Rechtsverordnung und macht Vorschl\u00e4ge zu deren Weiterentwicklung. Hierzu kann er eine Arbeitsgruppe einrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 23. August 2010 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115200010BJNE001100000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
