{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR633500020",
    "firstPublished": "2020-11-19",
    "sourceTimestamp": "20201201213018",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung \u00fcber die Anpassung der Ausgleichsabgabe (\u00a7 160 Absatz 3 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch [SGB IX]), der Eigenbeteiligung f\u00fcr die unentgeltliche Bef\u00f6rderung (\u00a7 228 Absatz 2 Satz 2 SGB IX), der \u00fcbernahmef\u00e4higen Kinderbetreuungskosten (\u00a7 74 Absatz 3 Satz 3 SGB IX) und der Finanzierung der Werkstattr\u00e4te Deutschland (\u00a7 39 Absatz 4 Satz 1 der Werkst\u00e4ttenmitwirkungsverordnung)",
    "abbreviation": "SGB92018\u00a7\u00a7160Abs3ua/WMVO\u00a739Abs4Bek",
    "slug": "sgb92018_160abs3ua_wmvo_39abs4bek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 30.11.2020 B1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text dokumentarisch noch nicht bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR633500020BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a0 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gem\u00e4\u00df \u00a7 160 Absatz 3 SGB IX erh\u00f6hen sich die monatlichen S\u00e4tze der Ausgleichsabgabe (\u00a7 160 Absatz 2 SGB IX) ab dem 1. Januar 2021 wie folgt: <table colsep=\"1\" frame=\"topbot\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"35*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">bisheriger Satz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">neuer Satz</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">125 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">140 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">220 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">245 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">320 Euro</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">360 Euro</entry></row></tbody></tgroup></table>Die neuen S\u00e4tze gelten f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, die ab dem 1. Januar 2021 unbesetzt sind. Sie sind erstmals zum 31. M\u00e4rz 2022 zu zahlen, wenn die Ausgleichsabgabe f\u00fcr das Jahr 2021 f\u00e4llig wird.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gem\u00e4\u00df \u00a7 228 Absatz 2 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 160 Absatz 3 SGB IX betr\u00e4gt die Eigenbeteiligung f\u00fcr die unentgeltliche Bef\u00f6rderung schwerbehinderter Menschen ab dem 1. Januar 2021 91 Euro f\u00fcr ein Jahr oder 46 Euro f\u00fcr ein halbes Jahr.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gem\u00e4\u00df \u00a7 74 Absatz 3 Satz 3 in Verbindung mit \u00a7 160 Absatz 3 SGB IX k\u00f6nnen ab dem 1. Januar 2021 die Kinderbetreuungskosten bis zu einem Betrag von 180 Euro je Kind und Monat \u00fcbernommen werden.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gem\u00e4\u00df \u00a7 39 Absatz 4 Satz 1 der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung in Verbindung mit \u00a7 160 Absatz 3 SGB IX betr\u00e4gt der \u00dcberweisungsbetrag an die Interessenvertretung der Werkstattr\u00e4te auf Bundesebene an dem 1. Januar 2021 1,81 Euro.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR633500020BJNE000200000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
