{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR265210019",
    "firstPublished": "2019-12-12",
    "sourceTimestamp": "20211029213006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch Vierzehntes Buch \u2013 Soziale Entsch\u00e4digung \u2013",
    "abbreviation": "SGB XIV",
    "slug": "sgb_xiv",
    "extraAbbreviations": [
      "SGB 14"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 2652",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 49 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.12.2019 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 12.12.2019 I 2652 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 60 Abs. 7 dieses G am 1.1.2024 in Kraft. Gem. Art. 60 Abs. 3 Nr. 1 dieses G treten die \u00a7\u00a7 38, 40,  91, 109 u. 113 Abs. 6 am 20.12.2019 in Kraft. Gem. Art. 60 Abs. 5 treten die \u00a7 2, \u00a7\u00a7 31 bis 37, \u00a7\u00a7 111 bis 112, \u00a7\u00a7 115 bis 116 und \u00a7 138 Abs. 7 am 1.1.2021 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE000101000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S2\">Kapitel 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berechtigte der Sozialen Entsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a04 bis 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a013 bis 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a021 und 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a023</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a024</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a025 bis 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a029</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a030</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a031</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen in einer Traumaambulanz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a032</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Psychotherapeutische Fr\u00fchintervention</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a033</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Psychotherapeutische Intervention in anderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a034</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsvoraussetzungen und Leistungsumfang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a035</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterer Bedarf nach Betreuung in der Traumaambulanz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a036</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fahrkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a037</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vereinbarungen mit Traumaambulanzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a038</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a039</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a040</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a041 bis 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a054 bis 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a057 bis 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a060 und 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a062 bis 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 7</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a071 bis 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a074 bis 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a077 bis 79</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a080 und 81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 8</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a082</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 9</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a083 und 84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a085 bis 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 10</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a089 und 90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a091</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 11</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 \u00a092 bis 98</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 12</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a099</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 13</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 14</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 15</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 102 bis 104</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 16</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 105 bis 108</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 17</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 18</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Tr\u00e4ger der Sozialen Entsch\u00e4digung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sachliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erleichtertes Verfahren bei Leistungen der Schnellen Hilfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiteres Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 117 bis 119</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 120 bis 122</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 19</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 123 bis 125</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 20</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 126 bis 132</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 21</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 133 bis 136</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 22</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 138</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besonderer zeitlicher Geltungsbereich f\u00fcr Opfer von Gewalttaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 139 bis 141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Kapitel 23</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 142 bis 148</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 149 und 150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 151</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 152 und 153</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 154</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a7 155 bis 157</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 7</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 158</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(zuk\u00fcnftig in Kraft)</entry></row></tbody></tgroup></table><P /></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 1): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G vom 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 1: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G vom 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE000301000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Berechtigte der Sozialen Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Berechtigte sind Gesch\u00e4digte sowie deren Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende.</P><P>(2) Gesch\u00e4digte sind Personen, die durch ein sch\u00e4digendes Ereignis nach diesem Buch unmittelbar eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erlitten haben.</P><P>(3) Angeh\u00f6rige sind Ehegatten sowie Kinder und Eltern von Gesch\u00e4digten. Als Kinder gelten auch in den Haushalt Gesch\u00e4digter aufgenommene Stiefkinder sowie Pflegekinder im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Bundeskindergeldgesetzes.</P><P>(4) Hinterbliebene sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Witwen, Witwer und Waisen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eltern sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betreuungsunterhaltsberechtigte</LA></DD></DL>einer an den Folgen einer Sch\u00e4digung verstorbenen Person. Als Waisen gelten auch in den Haushalt der an den Folgen einer Sch\u00e4digung verstorbenen Person aufgenommene Stiefkinder sowie Pflegekinder im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Bundeskindergeldgesetzes.</P><P>(5) Nahestehende sind Geschwister sowie Personen, die mit Gesch\u00e4digten eine Lebensgemeinschaft f\u00fchren, die der Ehe \u00e4hnlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in  Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000200000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 4): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 4): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE000500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 4 bis 12",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 4 bis 12: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 13): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ UAbschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 13): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE001400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 13 bis 20",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 13 bis 20: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ UAbschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 21): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE002200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 21 und 22",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 21 u. 22: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000700000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ UAbschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 23): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 23: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000400000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ UAbschn. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 24): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG000900000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 25): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE002600000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 25 bis 28",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG000900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 25 bis 28: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001000000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 29): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 29): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 29: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 30): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 30: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 31): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003201000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Leistungen in einer Traumaambulanz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) In einer Traumaambulanz wird psychotherapeutische Intervention erbracht, um den Eintritt einer psychischen Gesundheitsst\u00f6rung oder deren Chronifizierung zu verhindern.</P><P>(2) Psychotherapeutische Intervention wird nur in Traumaambulanzen erbracht, mit denen die Tr\u00e4ger der Sozialen Entsch\u00e4digung eine Vereinbarung nach \u00a7 37 geschlossen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Psychotherapeutische Fr\u00fchintervention",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Gesch\u00e4digte sollen psychotherapeutische Fr\u00fchintervention in einer Traumaambulanz erhalten, wenn die erste Sitzung innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach dem sch\u00e4digenden Ereignis oder nach Kenntnisnahme hiervon erfolgt.</P><P>(2) Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende sollen psychotherapeutische Fr\u00fchintervention in einer Traumaambulanz erhalten, wenn die erste Sitzung innerhalb von zw\u00f6lf Monaten erfolgt, nachdem sie von dem sch\u00e4digenden Ereignis Kenntnis erlangt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Psychotherapeutische Intervention in anderen F\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Gesch\u00e4digte sowie Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende sollen psychotherapeutische Intervention in einer Traumaambulanz erhalten, wenn ein mehr als zw\u00f6lf Monate zur\u00fcckliegendes sch\u00e4digendes Ereignis zu einer akuten psychischen Belastung gef\u00fchrt hat und die erste Sitzung innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Auftreten der akuten Belastung erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Leistungsvoraussetzungen und Leistungsumfang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Gesch\u00e4digte sowie Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende haben Anspruch auf insgesamt bis zu 15 Sitzungen in der Traumaambulanz nach Ma\u00dfgabe der folgenden Abs\u00e4tze, sofern die Voraussetzungen nach \u00a7 32 oder \u00a7 33 vorliegen. Bei Kindern und Jugendlichen betr\u00e4gt der H\u00f6chstanspruch 18 Sitzungen.</P><P>(2) Die ersten f\u00fcnf beziehungsweise bei Kindern und Jugendlichen die ersten acht Sitzungen dienen insbesondere der Abkl\u00e4rung der psychotherapeutischen Behandlungsbed\u00fcrftigkeit, der Durchf\u00fchrung der Diagnostik und der erforderlichen Akutma\u00dfnahmen. Sie k\u00f6nnen in Anspruch genommen werden, auch wenn noch keine Entscheidung im Erleichterten Verfahren nach \u00a7 115 ergangen ist.</P><P>(3) Gesch\u00e4digte sowie Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende haben Anspruch auf bis zu zehn weitere Sitzungen, wenn diese erforderlich sind und ein Anspruch auf Leistungen der Traumaambulanz festgestellt wurde. Der Anspruch auf bis zu zehn weitere Sitzungen besteht auch dann, wenn die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zwei Wochen nach Vorliegen des Antrags keine Entscheidung getroffen hat und die Traumaambulanz die dringende Behandlungsbed\u00fcrftigkeit sowie die geplante Durchf\u00fchrung der weiteren Sitzungen vorab angezeigt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Weiterer Bedarf nach Betreuung in der Traumaambulanz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Besteht bei Personen, die die Betreuung in der Traumaambulanz in Anspruch nehmen, auch nach dieser Betreuung weiterer psychotherapeutischer Behandlungsbedarf, so verweist der Tr\u00e4ger der Sozialen Entsch\u00e4digung sie auf weitere psychotherapeutische Angebote.</P><P>(2) Die Traumaambulanz ist verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde den weiteren Bedarf so fr\u00fchzeitig wie m\u00f6glich mitzuteilen. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden legen in den nach \u00a7 39 zu schlie\u00dfenden Vereinbarungen die Konsequenzen eines Versto\u00dfes gegen die Informationspflicht aus Satz 1 fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Fahrkosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcbernommen werden die erforderlichen Fahrkosten zur n\u00e4chstgelegenen Traumaambulanz. Gleiches gilt f\u00fcr die erforderlichen Fahrkosten einer notwendigen Begleitperson sowie f\u00fcr Kinder, deren Mitnahme erforderlich ist, weil ihre Betreuung nicht sichergestellt ist. \u00dcbernommen werden auch die notwendigen Betreuungskosten f\u00fcr zu pflegende oder zu betreuende Familienangeh\u00f6rige sowohl f\u00fcr die Berechtigten als auch f\u00fcr die notwendigen Begleitpersonen f\u00fcr Kinder und Jugendliche.</P><P>(2) Die Fahrkosten werden in H\u00f6he des Betrages zu Grunde gelegt, der bei der Bef\u00f6rderung in der niedrigsten Klasse des zweckm\u00e4\u00dfigsten \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels zu zahlen ist. Bei der Bef\u00f6rderung in einem anderen Verkehrsmittel wird ein Betrag in H\u00f6he der Wegstreckenentsch\u00e4digung nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 des Bundesreisekostengesetzes zu Grunde gelegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Vereinbarungen mit Traumaambulanzen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden schlie\u00dfen Vereinbarungen mit Traumaambulanzen, die die Voraussetzungen nach diesem Abschnitt erf\u00fcllen. Am 1. Januar 2021 bestehende Vereinbarungen bleiben hiervon f\u00fcr die Dauer ihrer Laufzeit unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Vereinbarung muss die wesentlichen Anforderungen an die Traumaambulanz sowie die wesentlichen Leistungsmerkmale festlegen. In der Vereinbarung muss sich die Traumaambulanz verpflichten, nach \u00a7 32 und \u00a7 33 berechtigte Personen im Rahmen des vereinbarten Leistungsangebotes psychotherapeutisch zu betreuen. Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt die Vereinbarung als Mindestinhalt Regelungen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den psychotherapeutisch zu betreuenden Personenkreis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Ziel der Leistung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen an die personelle Ausstattung und an die Qualifikation des Personals,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Zusammenhang mit der Leistungserbringung bestehenden Pflichten der Traumaambulanz,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Datenschutz sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verg\u00fctung der von der Traumaambulanz erbrachten Leistungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 31 bis 37: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Das N\u00e4here zu den Vereinbarungen nach \u00a7 37 regelt eine vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit Zustimmung des Bundesrates zu erlassende Rechtsverordnung, die zum 1. Januar 2024 in Kraft tritt. Mindestinhalt der Verordnung sind Bestimmungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Qualifikation des Personals der Traumaambulanz, das die Sitzungen durchf\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Dauer der einzelnen Sitzung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Erreichbarkeit der Traumaambulanz und zum Zeitraum, in welchem die Betroffenen einen Termin dort erhalten m\u00fcssen, unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Gegebenheiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Dokumentationspflichten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Abrechnungsverfahren einschlie\u00dflich der sich daraus ergebenden Daten\u00fcbermittlungswege,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Schweigepflichtentbindung und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Vertraulichkeit.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7 38: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 3 Nr. 1 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 20.12.2019 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 39): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 39: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die qualitativen Anforderungen an Kooperationsvereinbarungen zu regeln. Mindestinhalte der Verordnung sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen an die Qualifikation der Organisationen, mit denen Kooperationsvereinbarungen geschlossen werden k\u00f6nnen, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen an die Qualifikation der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Organisation nach Nummer 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 40: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 3 Nr. 1 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 20.12.2019 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001500000",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 41): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001600000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 41): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE004200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 41 bis 53",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 41 bis 53: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001700000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 54): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE005500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 54 bis 56",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 54 bis 56: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001800000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 57): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE005800000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 57 bis 59",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 57 bis 59: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG001900000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 60): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE006100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 60 und 61",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG001900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 60 u. 61: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002000000",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 6 (\u00dcberschrift vor \u00a7 62): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE006300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 62 bis 70",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 62 bis 70: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002100000",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 7 (\u00dcberschrift vor \u00a7 71): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002200000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 71): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE007200000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 71 bis 73",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 71 bis 73: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002300000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 74): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE007500000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 74 bis 76",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 74 bis 76: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002400000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 77): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE007800000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 77 bis 79",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 77 bis 79: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002500000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 80): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE008100000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 80 und 81",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 80 u. 81: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002600000",
        "name": "Kapitel 8",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 8 (\u00dcberschrift vor \u00a7 81): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE008300000",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 82: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002700000",
        "name": "Kapitel 9",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 9 (\u00dcberschrift vor \u00a7 83): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002800000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 83): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE008400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 83 und 84",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 83 u. 84: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG002900000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 85): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE008600000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 85 bis 88",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG002900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 85 bis 88: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003000000",
        "name": "Kapitel 10",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 10 (\u00dcberschrift vor \u00a7 89): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE009000000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 89 und 90",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 89 u. 90: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE009200000",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003000000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, zu bestimmen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Vergleichsgrundlage und in welcher Weise diese zur Ermittlung des Einkommensverlustes heranzuziehen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie der Einkommensverlust bei einer vor Abschluss der Schulausbildung oder vor Beginn der Berufsausbildung erlittenen Sch\u00e4digung zu ermitteln ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie der Berufsschadensausgleich festzustellen ist, wenn die oder der Gesch\u00e4digte ohne die Sch\u00e4digung neben einer beruflichen T\u00e4tigkeit weitere berufliche T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt oder einen gemeinsamen Haushalt im Sinne des \u00a7 89 Absatz 9 gef\u00fchrt h\u00e4tte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>was als derzeitiges Bruttoeinkommen oder als Durchschnittseinkommen im Sinne des \u00a7 89 Absatz 8 ber\u00fccksichtigt wird und welche Eink\u00fcnfte bei der Ermittlung des Einkommensverlustes nicht ber\u00fccksichtigt werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie in besonderen F\u00e4llen das Nettoeinkommen abweichend von \u00a7 89 Absatz 6 Satz 1 Nummer 3 und 4 zu ermitteln ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 91: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 3 Nr. 1 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 20.12.2019 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003100000",
        "name": "Kapitel 11",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 11 (\u00dcberschrift vor \u00a7 92): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE009300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 92 bis 98",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 92 bis 98: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003200000",
        "name": "Kapitel 12",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 12 (\u00dcberschrift vor \u00a7 99): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE010000000",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 99: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003300000",
        "name": "Kapitel 13",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 13 (\u00dcberschrift vor \u00a7 100): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE010100000",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 100: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003400000",
        "name": "Kapitel 14",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 14 (\u00dcberschrift vor \u00a7 101): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE010200000",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 101: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024  in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003500000",
        "name": "Kapitel 15",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 15 (\u00dcberschrift vor \u00a7 102): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE010300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 102 bis 104",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 102 bis 104: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003600000",
        "name": "Kapitel 16",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 16 (\u00dcberschrift vor \u00a7 105): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE010600000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 105 bis 108",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003600000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 105 bis 108: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011000000",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, zu bestimmen, welche weiteren <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eink\u00fcnfte nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen sind und wie das Einkommen im Einzelnen zu berechnen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betr\u00e4ge von dem Einkommen abzusetzen sind sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde als Schonbetr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen und in welcher H\u00f6he kleinere Barbetr\u00e4ge oder sonstige Geldwerte nicht als Verm\u00f6gen einzusetzen oder zu verwerten sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 109: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 3 Nr. 1 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv  20.12.2019 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003700000",
        "name": "Kapitel 17",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 17 (\u00dcberschrift vor \u00a7 110): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011100000",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 110: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003800000",
        "name": "Kapitel 18",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 18 (\u00dcberschrift vor \u00a7 111): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG003900000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 111): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011201000",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Tr\u00e4ger der Sozialen Entsch\u00e4digung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003900000"
        },
        "body": "<P>Tr\u00e4ger der Sozialen Entsch\u00e4digung sind die L\u00e4nder.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 111 u. 112: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011300000",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "Sachliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003900000"
        },
        "body": "<P>Sachlich zust\u00e4ndig sind die nach Landesrecht bestimmten Beh\u00f6rden. Die Zust\u00e4ndigkeit kann auf gemeinsame Beh\u00f6rden oder auf andere Tr\u00e4ger \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 111 u. 112: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011400000",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003900000"
        },
        "body": "<P><I><noindex>(1) Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rden nach \u00a7 112 bestimmen die L\u00e4nder.</noindex></I></P><P><I><noindex>(2) Bei der Entsch\u00e4digung von Opfern einer Gewalttat nach den \u00a7\u00a7 13 bis 15, bei der Entsch\u00e4digung von Berechtigten nach \u00a7 21 sowie den Leistungen an Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende dieser Personen ist dasjenige Land zust\u00e4ndig, in dem die berechtigte Person ihren Wohnsitz, bei Fehlen eines Wohnsitzes ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</noindex></I></P><P><I><noindex>(3) F\u00fcr die Festsetzung nach \u00a7 8 Absatz 2 ist das Land zust\u00e4ndig, das \u00fcber die Anspr\u00fcche aus dem letzten sch\u00e4digenden Ereignis entscheidet.</noindex></I></P><P><I><noindex>(4) Bei der Entsch\u00e4digung von Berechtigten nach \u00a7 23 ist dasjenige Land zust\u00e4ndig, in dem die antragstellende Person zum Zeitpunkt des Dienstbeginns ihren Wohnsitz, bei Fehlen eines Wohnsitzes ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</noindex></I></P><P><I><noindex>(5) Bei der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 24 ist dasjenige Land zust\u00e4ndig, in dem die urs\u00e4chliche Schutzimpfung oder andere Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe vorgenommen wurde. Wurde die urs\u00e4chliche Schutzimpfung oder andere Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe im Ausland vorgenommen, ist dasjenige Land zust\u00e4ndig, in dem die Antragstellerin oder der Antragsteller zum Zeitpunkt der Antragstellung ihren oder seinen Wohnsitz, bei Fehlen eines Wohnsitzes ihren oder seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</noindex></I></P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rden f\u00fcr Personen, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland haben, zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 113 Abs. 6: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 3 Nr. 1 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 20.12.2019 +++) <BR />(+++ \u00a7 113 Abs. 1 bis 5: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 mWv  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011500000",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 114: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004000000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 115): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011601000",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "Erleichtertes Verfahren bei Leistungen der Schnellen Hilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der Schnellen Hilfen werden in der Regel im Erleichterten Verfahren erbracht.</P><P>(2) Im Erleichterten Verfahren gen\u00fcgt es, wenn eine summarische Pr\u00fcfung ergibt, dass die antragstellende Person nach dem Recht der Sozialen Entsch\u00e4digung anspruchsberechtigt sein kann. Dabei ist der im Antrag dargelegte Sachverhalt als wahr zu unterstellen, wenn nicht dessen Unrichtigkeit offensichtlich ist.</P><P>(3) Im Erleichterten Verfahren wird weder eine Feststellung \u00fcber die Richtigkeit oder Unrichtigkeit des von der antragstellenden Person vorgetragenen Sachverhaltes noch \u00fcber das Bestehen oder Nichtbestehen weiterer, \u00fcber die Schnellen Hilfen hinausgehende Anspr\u00fcche getroffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 115 u. 116: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011700000",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Weiteres Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach der Entscheidung im Erleichterten Verfahren wird gepr\u00fcft, ob Anspr\u00fcche auf Leistungen der Sozialen Entsch\u00e4digung bestehen, es sei denn, die antragstellende Person hat den Antrag ausdr\u00fccklich auf Schnelle Hilfen beschr\u00e4nkt.</P><P>(2) Ergibt die weitere Pr\u00fcfung, dass keine Leistungsanspr\u00fcche der Sozialen Entsch\u00e4digung bestehen, wird der Antrag abgelehnt. Zugleich wird der Verwaltungsakt, der zuvor im Erleichterten Verfahren ergangen ist, mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft widerrufen.</P><P>(3) Ergibt die weitere Pr\u00fcfung, dass Leistungsanspr\u00fcche der Sozialen Entsch\u00e4digung bestehen, erging im Erleichterten Verfahren aber ein nicht beg\u00fcnstigender Verwaltungsakt, wird der im Erleichterten Verfahren ergangene Verwaltungsakt widerrufen und \u00fcber den Antrag neu entschieden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><ABWFORMAT typ=\"D\" />(+++ \u00a7\u00a7 115 u. 116: Inkraft gem. Art. 60 Abs. 5 G vom 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2021 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE011800000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 117 bis 119",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 117 bis 119: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004100000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG003800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 120): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004200000",
        "name": "Kapitel 19",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 19 (\u00dcberschrift vor \u00a7 123): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE012400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 123 bis 125",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 123 bis 125: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004300000",
        "name": "Kapitel 20",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 20 (\u00dcberschrift vor \u00a7 126): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE012700000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 126 bis 132",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 126 bis 132: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004400000",
        "name": "Kapitel 21",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 21 (\u00dcberschrift vor \u00a7 133): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE013400000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 133 bis 136",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004400000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 133 bis 136: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004500000",
        "name": "Kapitel 22",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 22 (\u00dcberschrift vor \u00a7 137): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE013800000",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 137: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE013901000",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": "Besonderer zeitlicher Geltungsbereich f\u00fcr Opfer von Gewalttaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004500000"
        },
        "body": "<P><I><noindex>(1) Personen, die in der Zeit vom 16. Mai 1976 bis 31. Dezember 2023 gesch\u00e4digt worden sind, erhalten Leistungen nach diesem Buch, wenn die Voraussetzungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz in der zum Tatzeitpunkt geltenden Fassung erf\u00fcllt waren. Wurde die Sch\u00e4digung durch mehrere Taten herbeigef\u00fchrt, findet diese Vorschrift Anwendung, wenn die letzte Tat in dem in Satz 1 genannten Zeitraum stattgefunden hat.</noindex></I></P><P><I><noindex>(2) Hinterbliebene einer in der Zeit vom 16. Mai 1976 bis 31. Dezember 2023 gesch\u00e4digten Person erhalten Leistungen nach diesem Buch, wenn f\u00fcr die gesch\u00e4digte Person die Voraussetzungen nach Absatz 1 erf\u00fcllt waren.</noindex></I></P><P><I><noindex>(3) Personen, die in der Zeit vom 23. Mai 1949 bis 15. Mai 1976 gesch\u00e4digt worden sind, erhalten Leistungen nach diesem Buch, wenn sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz in der zum 31. Dezember 2023 geltenden Fassung erf\u00fcllen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allein in Folge dieser Sch\u00e4digung einen Grad der Sch\u00e4digungsfolgen von mindestens 50 haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bed\u00fcrftig sind und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben.</LA></DD></DL>Bed\u00fcrftig sind Personen, wenn sie nicht oder nicht ausreichend in der Lage sind, ihren Lebensunterhalt aus ihrem Einkommen und Verm\u00f6gen zu decken. F\u00fcr den Einsatz von Einkommen und Verm\u00f6gen gilt Kapitel 16. Die Entsch\u00e4digung umfasst alle nach diesem Buch vorgesehenen Leistungen mit Ausnahme des Berufsschadensausgleichs.</noindex></I></P><P><I><noindex>(4) Hinterbliebene einer in der Zeit vom 23. Mai 1949 bis 15. Mai 1976 gesch\u00e4digten Person erhalten Leistungen f\u00fcr Hinterbliebene nach diesem Buch, solange sie bed\u00fcrftig sind und ihren Wohnsitz oder st\u00e4ndigen Aufenthalt im Inland haben. Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</noindex></I></P><P><I><noindex>(5) In dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gilt dieses Buch nur f\u00fcr Anspr\u00fcche aus Taten, die nach dem 2. Oktober 1990 begangen worden sind. Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend. Die Abs\u00e4tze 3 und 4 gelten mit der Ma\u00dfgabe, dass auf die Zeit vom 7. Oktober 1949 bis zum 2. Oktober 1990 abgestellt wird.</noindex></I></P><P><I><noindex>(6) F\u00fcr Taten vor dem 23. Mai 1949 werden keine Leistungen nach diesem Buch erbracht. In dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gilt dies f\u00fcr Taten vor dem 7. Oktober 1949.</noindex></I></P><P>(7) F\u00fcr Taten im Zeitraum vom 1. Januar 2021 bis zum 31. Dezember 2023 sollen f\u00fcr Gesch\u00e4digte, Angeh\u00f6rige, Hinterbliebene und Nahestehende im Sinne des \u00a7 2 die Leistungen nach den \u00a7\u00a7 31 bis 36 erbracht werden, wenn die Voraussetzungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz in der zum Tatzeitpunkt geltenden Fassung erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 138 Abs. 1 bis 6: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE014000000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 139 bis 141",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004500000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 139 bis 141: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004600000",
        "name": "Kapitel 23",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kap. 23 (\u00dcberschrift vor \u00a7 142): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004700000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 1 (\u00dcberschrift vor \u00a7 142): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE014300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 142 bis 148",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004700000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 142 bis 148: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004800000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 2 (\u00dcberschrift vor \u00a7 149): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE015000000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 149 und 150",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004800000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 149 u. 150: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG004900000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 3 (\u00dcberschrift vor \u00a7 151): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE015200000",
        "name": "\u00a7 151",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004900000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 151: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG005000000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 4 (\u00dcberschrift vor \u00a7 152): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE015300000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 152 und 153",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG005000000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 152 u. 153: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG005100000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 5 (\u00dcberschrift vor \u00a7 154): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE015500000",
        "name": "\u00a7 154",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG005100000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 154: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG005200000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 6 (\u00dcberschrift vor \u00a7 155): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE015600000",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 155 bis 157",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG005200000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7\u00a7 155 bis 157: Treten gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am  1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR265210019BJNG005300000",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG004600000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Abschn. 7 (\u00dcberschrift vor \u00a7 158): Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR265210019BJNE015900000",
        "name": "\u00a7 158",
        "title": "(zuk\u00fcnftig in Kraft)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR265210019BJNG005300000"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 158: Tritt gem. Art. 60 Abs. 7 G v. 12.12.2019 I 2652 am 1.1.2024 in Kraft +++)</P>"
      }
    ]
  }
}
