{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR111630990",
    "firstPublished": "1990-06-26",
    "sourceTimestamp": "20211231214657",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
    "abbreviation": "SGB 8",
    "slug": "sgb_8",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 1163",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 11.9.2012 I 2022",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 32 G v. 5.10.2021 I 4607",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1991 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 42f +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund des EinigVtr vgl. SGB 8 Anhang EV +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 24 Satz 1 G 860-8-1 v. 26.6.1990 I 1163 (KJHG) am 1.1.1991 in Kraft getreten. In dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet ist das G gem. Anlage I Kap. X Sachg. B Nr. 1 Buchst. k iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1072 mit dem Wirksamwerden des Beitritts (3.10.1990) in Kraft getreten. Berlin-Klausel vgl. Art. 23 KJHG</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002330377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"7.41*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"92.59*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erstes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Allgemeine Vorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Recht auf Erziehung, Elternverantwortung, Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Aufgaben der Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Freie und \u00f6ffentliche Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Zusammenarbeit der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit der freien Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 4a</entry><entry VJ=\"1\">Selbstorganisierte Zusammenschl\u00fcsse zur Selbstvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Wunsch- und Wahlrecht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Geltungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beteiligung von Kindern und Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 8a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Schutzauftrag bei Kindeswohlgef\u00e4hrdung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 8b</entry><entry VJ=\"1\">Fachliche Beratung und Begleitung zum Schutz von Kindern und Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Grundrichtung der Erziehung, Gleichberechtigung von jungen Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 9a</entry><entry VJ=\"1\">Ombudsstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungen und Verpflichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 10a</entry><entry VJ=\"1\">Beratung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweites Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Leistungen der Jugendhilfe</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Jugendarbeit, Jugendsozialarbeit,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>erzieherischer Kinder- und Jugendschutz</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Jugendarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">F\u00f6rderung der Jugendverb\u00e4nde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Jugendsozialarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 13a</entry><entry VJ=\"1\">Schulsozialarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erzieherischer Kinder- und Jugendschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Landesrechtsvorbehalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Allgemeine F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beratung in Fragen der Partnerschaft, Trennung und Scheidung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beratung und Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung der Personensorge und des Umgangsrechts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Gemeinsame Wohnformen f\u00fcr M\u00fctter/V\u00e4ter und Kinder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Betreuung und Versorgung des Kindes in Notsituationen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Unterst\u00fctzung bei notwendiger Unterbringung zur Erf\u00fcllung der Schulpflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>F\u00f6rderung von Kindern</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze der F\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 22a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">F\u00f6rderung in Tageseinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">F\u00f6rderung in Kindertagespflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Anspruch auf F\u00f6rderung in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Unterst\u00fctzung selbst organisierter F\u00f6rderung von Kindern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Landesrechtsvorbehalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vierter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Hilfe zur Erziehung,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>und Jugendliche,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Hilfe zur Erziehung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Hilfe zur Erziehung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erziehungsberatung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Soziale Gruppenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erziehungsbeistand, Betreuungshelfer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erziehung in einer Tagesgruppe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Vollzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Heimerziehung, sonstige betreute Wohnform</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Intensive sozialp\u00e4dagogische Einzelbetreuung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">und Jugendliche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 35a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Eingliederungshilfe f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit seelischer Behinderung oder drohender seelischer Behinderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Hilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">zur Erziehung und die Eingliederungshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Mitwirkung, Hilfeplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 36a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Steuerungsverantwortung, Selbstbeschaffung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 36b</entry><entry VJ=\"1\">Zusammenarbeit beim Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beratung und Unterst\u00fctzung der Eltern, Zusammenarbeit bei Hilfen au\u00dferhalb der eigenen Familie</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37a</entry><entry VJ=\"1\">Beratung und Unterst\u00fctzung der Pflegeperson</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37b</entry><entry VJ=\"1\">Sicherung der Rechte von Kindern und Jugendlichen in Familienpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 37c</entry><entry VJ=\"1\">Erg\u00e4nzende Bestimmungen zur Hilfeplanung bei Hilfen au\u00dferhalb der eigenen Familie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Zul\u00e4ssigkeit von Auslandsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Leistungen zum Unterhalt des Kindes oder des Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Krankenhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 41a</entry><entry VJ=\"1\">Nachbetreuung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Drittes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Andere Aufgaben der Jugendhilfe</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>zum Schutz von Kindern und Jugendlichen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Inobhutnahme von Kindern und Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Vorl\u00e4ufige Inobhutnahme von ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen nach unbegleiteter Einreise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Verfahren zur Verteilung unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Aufnahmequote</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Berichtspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42f</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Beh\u00f6rdliches Verfahren zur Altersfeststellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Schutz von Kindern und Jugendlichen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>in Familienpflege und in Einrichtungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erlaubnis zur Kindertagespflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erlaubnis zur Vollzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erlaubnis f\u00fcr den Betrieb einer Einrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 45a</entry><entry VJ=\"1\">Einrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Pr\u00fcfung vor Ort und nach Aktenlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Melde- und Dokumentationspflichten, Aufbewahrung von Unterlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsuntersagung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 48a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Sonstige betreute Wohnform</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Landesrechtsvorbehalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Mitwirkung in gerichtlichen Verfahren</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Mitwirkung in Verfahren vor den Familiengerichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beratung und Belehrung in Verfahren zur Annahme als Kind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Mitwirkung in Verfahren nach dem Jugendgerichtsgesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vierter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Beistandschaft, Pflegschaft und Vormundschaft</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Auskunft \u00fcber</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Nichtabgabe von Sorgeerkl\u00e4rungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 52a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beratung und Unterst\u00fctzung bei Vaterschaftsfeststellung und Geltendmachung von Unterhaltsanspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beratung und Unterst\u00fctzung von Pflegern und Vorm\u00fcndern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erlaubnis zur \u00dcbernahme von Vereinsvormundschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beistandschaft, Amtspflegschaft und Amtsvormundschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">F\u00fchrung der Beistandschaft, der Amtspflegschaft und der Amtsvormundschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Mitteilungspflicht des Jugendamts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Gegenvormundschaft des Jugendamts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 58a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Auskunft \u00fcber Alleinsorge aus dem Sorgeregister</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>F\u00fcnfter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Beurkundung, vollstreckbare Urkunden</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beurkundung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Vollstreckbare Urkunden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Viertes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Schutz von Sozialdaten</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Datenerhebung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Datenspeicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Daten\u00fcbermittlung und -nutzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Besonderer Vertrauensschutz in der pers\u00f6nlichen und erzieherischen Hilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Sozialdaten im Bereich der Beistandschaft, Amtspflegschaft und der Amtsvormundschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>F\u00fcnftes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Tr\u00e4ger der Jugendhilfe,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zusammenarbeit, Gesamtverantwortung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, Jugend\u00e4mter, Landesjugend\u00e4mter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Organisation des Jugendamts und des Landesjugendamts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Jugendhilfeausschuss, Landesjugendhilfeausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Mitarbeiter, Fortbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 72a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsausschluss einschl\u00e4gig vorbestrafter Personen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zusammenarbeit mit der freien Jugendhilfe,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>ehrenamtliche T\u00e4tigkeit</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Ehrenamtliche T\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">F\u00f6rderung der freien Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 74a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Finanzierung von Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Beteiligung anerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe an der Wahrnehmung anderer Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Vereinbarungen \u00fcber Kosten\u00fcbernahme und Qualit\u00e4tsentwicklung bei ambulanten Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Arbeitsgemeinschaften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vereinbarungen \u00fcber Leistungsangebote,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Entgelte und Qualit\u00e4tsentwicklung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Voraussetzungen f\u00fcr die \u00dcbernahme des Leistungsentgelts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Inhalt der Leistungs- und Entgeltvereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Vereinbarungszeitraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Abschluss von Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78f</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Rahmenvertr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 78g</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Schiedsstelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vierter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Gesamtverantwortung,</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Jugendhilfeplanung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Gesamtverantwortung, Grundausstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 79a</entry><entry VJ=\"1\">Qualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Jugendhilfeplanung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Strukturelle Zusammenarbeit mit anderen Stellen und \u00f6ffentlichen Einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Sechstes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zentrale Aufgaben</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Aufgaben der L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Aufgaben des Bundes, sachverst\u00e4ndige Beratung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Jugendbericht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Siebtes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zust\u00e4ndigkeit, Kostenerstattung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Sachliche Zust\u00e4ndigkeit</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Sachliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Erster Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen an Kinder, Jugendliche und ihre Eltern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 86a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen an junge Vollj\u00e4hrige</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 86b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen in gemeinsamen Wohnformen f\u00fcr M\u00fctter/V\u00e4ter und Kinder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 86c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Fortdauernde Leistungsverpflichtung und Fall\u00fcbergabe bei Zust\u00e4ndigkeitswechsel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 86d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Verpflichtung zum vorl\u00e4ufigen T\u00e4tigwerden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Zweiter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr andere Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 87a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Erlaubnis, Meldepflichten und Untersagung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 87b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Mitwirkung in gerichtlichen Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 87c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Beistandschaft, die Amtspflegschaft, die Amtsvormundschaft und die schriftliche Auskunft nach \u00a7 58a</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 87d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr weitere Aufgaben im Vormundschaftswesen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 87e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Beurkundung und Beglaubigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Dritter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit bei Aufenthalt im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit bei Aufenthalt im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Vierter Unterabschnitt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Leistungen und die Amtsvormundschaft f\u00fcr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 88a</entry><entry VJ=\"1\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen, Leistungen und die Amtsvormundschaft f\u00fcr unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kostenerstattung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Kostenerstattung bei fehlendem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Kostenerstattung bei fortdauernder Vollzeitpflege</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Kostenerstattung bei vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Kostenerstattung bei fortdauernder oder vorl\u00e4ufiger Leistungsverpflichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Kostenerstattung bei Gew\u00e4hrung von Jugendhilfe nach der Einreise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Schutz der Einrichtungsorte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89f</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Umfang der Kostenerstattung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89g</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Landesrechtsvorbehalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 89h</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00dcbergangsvorschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Achtes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kostenbeteiligung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erster Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Pauschalierte Kostenbeteiligung</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Pauschalierte Kostenbeteiligung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zweiter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr station\u00e4re und teilstation\u00e4re</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Leistungen sowie vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Anwendungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Ausgestaltung der Heranziehung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Berechnung des Einkommens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Umfang der Heranziehung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Dritter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>\u00dcberleitung von Anspr\u00fcchen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00dcberleitung von Anspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Vierter Abschnitt</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Erg\u00e4nzende Vorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Feststellung der Sozialleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 97a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Pflicht zur Auskunft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 97b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 97c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erhebung von Geb\u00fchren und Auslagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Neuntes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kinder- und Jugendhilfestatistik</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Zweck und Umfang der Erhebung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Erhebungsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Hilfsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Periodizit\u00e4t und Berichtszeitraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Auskunftspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00dcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Zehntes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Elftes Kapitel</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" colsep=\"1\" rowsep=\"0\">Einschr\u00e4nkung eines Grundrechts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\">\u00dcbergangsregelung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000105140",
        "name": "Erstes Kapitel",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002406377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Recht auf Erziehung, Elternverantwortung, Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Jeder junge Mensch hat ein Recht auf F\u00f6rderung seiner Entwicklung und auf Erziehung zu einer selbstbestimmten, eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit.</P><P>(2) Pflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht. \u00dcber ihre Bet\u00e4tigung wacht die staatliche Gemeinschaft.</P><P>(3) Jugendhilfe soll zur Verwirklichung des Rechts nach Absatz 1 insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>junge Menschen in ihrer individuellen und sozialen Entwicklung f\u00f6rdern und dazu beitragen, Benachteiligungen zu vermeiden oder abzubauen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jungen Menschen erm\u00f6glichen oder erleichtern, entsprechend ihrem Alter und ihrer individuellen F\u00e4higkeiten in allen sie betreffenden Lebensbereichen selbstbestimmt zu interagieren und damit gleichberechtigt am Leben in der Gesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eltern und andere Erziehungsberechtigte bei der Erziehung beraten und unterst\u00fctzen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kinder und Jugendliche vor Gefahren f\u00fcr ihr Wohl sch\u00fctzen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dazu beitragen, positive Lebensbedingungen f\u00fcr junge Menschen und ihre Familien sowie eine kinder- und familienfreundliche Umwelt zu erhalten oder zu schaffen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002514377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgaben der Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Jugendhilfe umfasst Leistungen und andere Aufgaben zugunsten junger Menschen und Familien.</P><P>(2) Leistungen der Jugendhilfe sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote der Jugendarbeit, der Jugendsozialarbeit, der Schulsozialarbeit und des erzieherischen Kinder- und Jugendschutzes (\u00a7\u00a7 11 bis 14),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote zur F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie (\u00a7\u00a7 16 bis 21),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege (\u00a7\u00a7 22 bis 25),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe zur Erziehung und erg\u00e4nzende Leistungen (\u00a7\u00a7 27 bis 35, 36, 37, 39, 40),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche und erg\u00e4nzende Leistungen (\u00a7\u00a7 35a bis 37, 39, 40),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige und Nachbetreuung (den \u00a7\u00a7 41 und 41a).</LA></DD></DL></P><P>(3) Andere Aufgaben der Jugendhilfe sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Inobhutnahme von Kindern und Jugendlichen (\u00a7 42),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme von ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen nach unbegleiteter Einreise (\u00a7 42a),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung, der Widerruf und die Zur\u00fccknahme der Pflegeerlaubnis (\u00a7\u00a7 43, 44),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung, der Widerruf und die Zur\u00fccknahme der Erlaubnis f\u00fcr den Betrieb einer Einrichtung sowie die Erteilung nachtr\u00e4glicher Auflagen und die damit verbundenen Aufgaben (\u00a7\u00a7 45 bis 47, 48a),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die T\u00e4tigkeitsuntersagung (\u00a7\u00a7 48, 48a),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitwirkung in Verfahren vor den Familiengerichten (\u00a7 50),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beratung und Belehrung in Verfahren zur Annahme als Kind (\u00a7 51),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitwirkung in Verfahren nach dem Jugendgerichtsgesetz (\u00a7 52),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beratung und Unterst\u00fctzung von M\u00fcttern bei Vaterschaftsfeststellung und Geltendmachung von Unterhaltsanspr\u00fcchen sowie von Pflegern und Vorm\u00fcndern (\u00a7\u00a7 52a, 53),</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung, der Widerruf und die Zur\u00fccknahme der Erlaubnis zur \u00dcbernahme von Vereinsvormundschaften (\u00a7 54),</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beistandschaft, Amtspflegschaft, Amtsvormundschaft und Gegenvormundschaft des Jugendamts (\u00a7\u00a7 55 bis 58),</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beurkundung (\u00a7 59),</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufnahme von vollstreckbaren Urkunden (\u00a7 60).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002605140",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Freie und \u00f6ffentliche Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Jugendhilfe ist gekennzeichnet durch die Vielfalt von Tr\u00e4gern unterschiedlicher Wertorientierungen und die Vielfalt von Inhalten, Methoden und Arbeitsformen.</P><P>(2) Leistungen der Jugendhilfe werden von Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe und von Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe erbracht. Leistungsverpflichtungen, die durch dieses Buch begr\u00fcndet werden, richten sich an die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe.</P><P>(3) Andere Aufgaben der Jugendhilfe werden von Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe wahrgenommen. Soweit dies ausdr\u00fccklich bestimmt ist, k\u00f6nnen Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe diese Aufgaben wahrnehmen oder mit ihrer Ausf\u00fchrung betraut werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002707377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Zusammenarbeit der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit der freien Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00f6ffentliche Jugendhilfe soll mit der freien Jugendhilfe zum Wohl junger Menschen und ihrer Familien partnerschaftlich zusammenarbeiten. Sie hat dabei die Selbst\u00e4ndigkeit der freien Jugendhilfe in Zielsetzung und Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben sowie in der Gestaltung ihrer Organisationsstruktur zu achten.</P><P>(2) Soweit geeignete Einrichtungen, Dienste und Veranstaltungen von anerkannten Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe betrieben werden oder rechtzeitig geschaffen werden k\u00f6nnen, soll die \u00f6ffentliche Jugendhilfe von eigenen Ma\u00dfnahmen absehen.</P><P>(3) Die \u00f6ffentliche Jugendhilfe soll die freie Jugendhilfe nach Ma\u00dfgabe dieses Buches f\u00f6rdern und dabei die Beteiligung von Kindern, Jugendlichen und Eltern st\u00e4rken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018200377",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Selbstorganisierte Zusammenschl\u00fcsse zur Selbstvertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Selbstorganisierte Zusammenschl\u00fcsse nach diesem Buch sind solche, in denen sich nicht in berufsst\u00e4ndische Organisationen der Kinder- und Jugendhilfe eingebundene Personen, insbesondere Leistungsberechtigte und Leistungsempf\u00e4nger nach diesem Buch sowie ehrenamtlich in der Kinder- und Jugendhilfe t\u00e4tige Personen, nicht nur vor\u00fcbergehend mit dem Ziel zusammenschlie\u00dfen, Adressatinnen und Adressaten der Kinder- und Jugendhilfe zu unterst\u00fctzen, zu begleiten und zu f\u00f6rdern, sowie Selbsthilfekontaktstellen. Sie umfassen Selbstvertretungen sowohl innerhalb von Einrichtungen und Institutionen als auch im Rahmen gesellschaftlichen Engagements zur Wahrnehmung eigener Interessen sowie die verschiedenen Formen der Selbsthilfe.</P><P>(2) Die \u00f6ffentliche Jugendhilfe arbeitet mit den selbstorganisierten Zusammenschl\u00fcssen zusammen, insbesondere zur L\u00f6sung von Problemen im Gemeinwesen oder innerhalb von Einrichtungen zur Beteiligung in diese betreffenden Angelegenheiten, und wirkt auf eine partnerschaftliche Zusammenarbeit mit diesen innerhalb der freien Jugendhilfe hin.</P><P>(3) Die \u00f6ffentliche Jugendhilfe soll die selbstorganisierten Zusammenschl\u00fcsse nach Ma\u00dfgabe dieses Buches anregen und f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002808140",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Wunsch- und Wahlrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungsberechtigten haben das Recht, zwischen Einrichtungen und Diensten verschiedener Tr\u00e4ger zu w\u00e4hlen und W\u00fcnsche hinsichtlich der Gestaltung der Hilfe zu \u00e4u\u00dfern. Sie sind auf dieses Recht hinzuweisen.</P><P>(2) Der Wahl und den W\u00fcnschen soll entsprochen werden, sofern dies nicht mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mehrkosten verbunden ist. W\u00fcnscht der Leistungsberechtigte die Erbringung einer in \u00a7 78a genannten Leistung in einer Einrichtung, mit deren Tr\u00e4ger keine Vereinbarungen nach \u00a7 78b bestehen, so soll der Wahl nur entsprochen werden, wenn die Erbringung der Leistung in dieser Einrichtung im Einzelfall oder nach Ma\u00dfgabe des Hilfeplans (\u00a7 36) geboten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE002908140",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach diesem Buch werden jungen Menschen, M\u00fcttern, V\u00e4tern und Personensorgeberechtigten von Kindern und Jugendlichen gew\u00e4hrt, die ihren tats\u00e4chlichen Aufenthalt im Inland haben. F\u00fcr die Erf\u00fcllung anderer Aufgaben gilt Satz 1 entsprechend. Umgangsberechtigte haben unabh\u00e4ngig von ihrem tats\u00e4chlichen Aufenthalt Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung des Umgangsrechts, wenn das Kind oder der Jugendliche seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland hat.</P><P>(2) Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen Leistungen nach diesem Buch nur beanspruchen, wenn sie rechtm\u00e4\u00dfig oder auf Grund einer ausl\u00e4nderrechtlichen Duldung ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben. Absatz 1 Satz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Deutschen k\u00f6nnen Leistungen nach diesem Buch auch gew\u00e4hrt werden, wenn sie ihren Aufenthalt im Ausland haben und soweit sie nicht Hilfe vom Aufenthaltsland erhalten.</P><P>(4) Regelungen des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Rechts bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003008377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Im Sinne dieses Buches ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kind, wer noch nicht 14 Jahre alt ist, soweit nicht die Abs\u00e4tze 2 bis 4 etwas anderes bestimmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jugendlicher, wer 14, aber noch nicht 18 Jahre alt ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">junger Vollj\u00e4hriger, wer 18, aber noch nicht 27 Jahre alt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">junger Mensch, wer noch nicht 27 Jahre alt ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personensorgeberechtigter, wem allein oder gemeinsam mit einer anderen Person nach den Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs die Personensorge zusteht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erziehungsberechtigter, der Personensorgeberechtigte und jede sonstige Person \u00fcber 18 Jahre, soweit sie auf Grund einer Vereinbarung mit dem Personensorgeberechtigten nicht nur vor\u00fcbergehend und nicht nur f\u00fcr einzelne Verrichtungen Aufgaben der Personensorge wahrnimmt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Kinder, Jugendliche, junge Vollj\u00e4hrige und junge Menschen mit Behinderungen im Sinne dieses Buches sind Menschen, die k\u00f6rperliche, seelische, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, die sie in Wechselwirkung mit einstellungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft mit hoher Wahrscheinlichkeit l\u00e4nger als sechs Monate hindern k\u00f6nnen. Eine Beeintr\u00e4chtigung nach Satz 1 liegt vor, wenn der K\u00f6rper- und Gesundheitszustand von dem f\u00fcr das Lebensalter typischen Zustand abweicht. Kinder, Jugendliche, junge Vollj\u00e4hrige und junge Menschen sind von Behinderung bedroht, wenn eine Beeintr\u00e4chtigung nach Satz 1 zu erwarten ist.</P><P>(3) Kind im Sinne des \u00a7 1 Absatz 2 ist, wer noch nicht 18 Jahre alt ist.</P><P>(4) Werktage im Sinne der \u00a7\u00a7 42a bis 42c sind die Wochentage Montag bis Freitag; ausgenommen sind gesetzliche Feiertage.</P><P>(5) Die Bestimmungen dieses Buches, die sich auf die Annahme als Kind beziehen, gelten nur f\u00fcr Personen, die das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003109377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Beteiligung von Kindern und Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Kinder und Jugendliche sind entsprechend ihrem Entwicklungsstand an allen sie betreffenden Entscheidungen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zu beteiligen. Sie sind in geeigneter Weise auf ihre Rechte im Verwaltungsverfahren sowie im Verfahren vor dem Familiengericht und dem Verwaltungsgericht hinzuweisen.</P><P>(2) Kinder und Jugendliche haben das Recht, sich in allen Angelegenheiten der Erziehung und Entwicklung an das Jugendamt zu wenden.</P><P>(3) Kinder und Jugendliche haben Anspruch auf Beratung ohne Kenntnis des Personensorgeberechtigten, solange durch die Mitteilung an den Personensorgeberechtigten der Beratungszweck vereitelt w\u00fcrde. \u00a7 36 des Ersten Buches bleibt unber\u00fchrt. Die Beratung kann auch durch einen Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe erbracht werden; \u00a7 36a Absatz 2 Satz 1 bis 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Beteiligung und Beratung von Kindern und Jugendlichen nach diesem Buch erfolgen in einer f\u00fcr sie verst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren und wahrnehmbaren Form.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 8 Abs. 1: Zur Anwendung vgl. \u00a7 42f Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016504377",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "Schutzauftrag bei Kindeswohlgef\u00e4hrdung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Werden dem Jugendamt gewichtige Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes oder Jugendlichen bekannt, so hat es das Gef\u00e4hrdungsrisiko im Zusammenwirken mehrerer Fachkr\u00e4fte einzusch\u00e4tzen. Soweit der wirksame Schutz dieses Kindes oder dieses Jugendlichen nicht in Frage gestellt wird, hat das Jugendamt die Erziehungsberechtigten sowie das Kind oder den Jugendlichen in die Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung einzubeziehen und, sofern dies nach fachlicher Einsch\u00e4tzung erforderlich ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich dabei einen unmittelbaren Eindruck von dem Kind und von seiner pers\u00f6nlichen Umgebung zu verschaffen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 3 des Gesetzes zur Kooperation und Information im Kinderschutz dem Jugendamt Daten \u00fcbermittelt haben, in geeigneter Weise an der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung zu beteiligen.</LA></DD></DL>H\u00e4lt das Jugendamt zur Abwendung der Gef\u00e4hrdung die Gew\u00e4hrung von Hilfen f\u00fcr geeignet und notwendig, so hat es diese den Erziehungsberechtigten anzubieten.</P><P>(2) H\u00e4lt das Jugendamt das T\u00e4tigwerden des Familiengerichts f\u00fcr erforderlich, so hat es das Gericht anzurufen; dies gilt auch, wenn die Erziehungsberechtigten nicht bereit oder in der Lage sind, bei der Absch\u00e4tzung des Gef\u00e4hrdungsrisikos mitzuwirken. Besteht eine dringende Gefahr und kann die Entscheidung des Gerichts nicht abgewartet werden, so ist das Jugendamt verpflichtet, das Kind oder den Jugendlichen in Obhut zu nehmen.</P><P>(3) Soweit zur Abwendung der Gef\u00e4hrdung das T\u00e4tigwerden anderer Leistungstr\u00e4ger, der Einrichtungen der Gesundheitshilfe oder der Polizei notwendig ist, hat das Jugendamt auf die Inanspruchnahme durch die Erziehungsberechtigten hinzuwirken. Ist ein sofortiges T\u00e4tigwerden erforderlich und wirken die Personensorgeberechtigten oder die Erziehungsberechtigten nicht mit, so schaltet das Jugendamt die anderen zur Abwendung der Gef\u00e4hrdung zust\u00e4ndigen Stellen selbst ein.</P><P>(4) In Vereinbarungen mit den Tr\u00e4gern von Einrichtungen und Diensten, die Leistungen nach diesem Buch erbringen, ist sicherzustellen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren Fachkr\u00e4fte bei Bekanntwerden gewichtiger Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung eines von ihnen betreuten Kindes oder Jugendlichen eine Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung vornehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung eine insoweit erfahrene Fachkraft beratend hinzugezogen wird sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erziehungsberechtigten sowie das Kind oder der Jugendliche in die Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung einbezogen werden, soweit hierdurch der wirksame Schutz des Kindes oder Jugendlichen nicht in Frage gestellt wird.</LA></DD></DL>In den Vereinbarungen sind die Kriterien f\u00fcr die Qualifikation der beratend hinzuzuziehenden insoweit erfahrenen Fachkraft zu regeln, die insbesondere auch den spezifischen Schutzbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen Rechnung tragen. Daneben ist in die Vereinbarungen insbesondere die Verpflichtung aufzunehmen, dass die Fachkr\u00e4fte der Tr\u00e4ger bei den Erziehungsberechtigten auf die Inanspruchnahme von Hilfen hinwirken, wenn sie diese f\u00fcr erforderlich halten, und das Jugendamt informieren, falls die Gef\u00e4hrdung nicht anders abgewendet werden kann.</P><P>(5) In Vereinbarungen mit Kindertagespflegepersonen, die Leistungen nach diesem Buch erbringen, ist sicherzustellen, dass diese bei Bekanntwerden gewichtiger Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung eines von ihnen betreuten Kindes eine Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung vornehmen und dabei eine insoweit erfahrene Fachkraft beratend hinzuziehen. Die Erziehungsberechtigten sowie das Kind sind in die Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung einzubeziehen, soweit hierdurch der wirksame Schutz des Kindes nicht in Frage gestellt wird. Absatz 4 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(6) Werden einem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger gewichtige Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes oder eines Jugendlichen bekannt, so sind dem f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger die Daten mitzuteilen, deren Kenntnis zur Wahrnehmung des Schutzauftrags bei Kindeswohlgef\u00e4hrdung nach \u00a7 8a erforderlich ist. Die Mitteilung soll im Rahmen eines Gespr\u00e4ches zwischen den Fachkr\u00e4ften der beiden \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger erfolgen, an dem die Personensorgeberechtigten sowie das Kind oder der Jugendliche beteiligt werden sollen, soweit hierdurch der wirksame Schutz des Kindes oder des Jugendlichen nicht in Frage gestellt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017002377",
        "name": "\u00a7 8b",
        "title": "Fachliche Beratung und Begleitung zum Schutz von Kindern und Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die beruflich in Kontakt mit Kindern oder Jugendlichen stehen, haben bei der Einsch\u00e4tzung einer Kindeswohlgef\u00e4hrdung im Einzelfall gegen\u00fcber dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe Anspruch auf Beratung durch eine insoweit erfahrene Fachkraft.</P><P>(2) Tr\u00e4ger von Einrichtungen, in denen sich Kinder oder Jugendliche ganzt\u00e4gig oder f\u00fcr einen Teil des Tages aufhalten oder in denen sie Unterkunft erhalten, und die zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger, haben gegen\u00fcber dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe Anspruch auf Beratung bei der Entwicklung und Anwendung fachlicher Handlungsleitlinien <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Sicherung des Kindeswohls und zum Schutz vor Gewalt sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu Verfahren der Beteiligung von Kindern und Jugendlichen an strukturellen Entscheidungen in der Einrichtung sowie zu Beschwerdeverfahren in pers\u00f6nlichen Angelegenheiten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei der fachlichen Beratung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 wird den spezifischen Schutzbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen Rechnung getragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003206377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Grundrichtung der Erziehung, Gleichberechtigung von jungen Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>Bei der Ausgestaltung der Leistungen und der Erf\u00fcllung der Aufgaben sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die von den Personensorgeberechtigten bestimmte Grundrichtung der Erziehung sowie die Rechte der Personensorgeberechtigten und des Kindes oder des Jugendlichen bei der Bestimmung der religi\u00f6sen Erziehung zu beachten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die wachsende F\u00e4higkeit und das wachsende Bed\u00fcrfnis des Kindes oder des Jugendlichen zu selbst\u00e4ndigem, verantwortungsbewusstem Handeln sowie die jeweiligen besonderen sozialen und kulturellen Bed\u00fcrfnisse und Eigenarten junger Menschen und ihrer Familien zu ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die unterschiedlichen Lebenslagen von M\u00e4dchen, Jungen sowie transidenten, nichtbin\u00e4ren und intergeschlechtlichen jungen Menschen zu ber\u00fccksichtigen, Benachteiligungen abzubauen und die Gleichberechtigung der Geschlechter zu f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gleichberechtigte Teilhabe von jungen Menschen mit und ohne Behinderungen umzusetzen und vorhandene Barrieren abzubauen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018300377",
        "name": "\u00a7 9a",
        "title": "Ombudsstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>In den L\u00e4ndern wird sichergestellt, dass sich junge Menschen und ihre Familien zur Beratung in sowie Vermittlung und Kl\u00e4rung von Konflikten im Zusammenhang mit Aufgaben der Kinder- und Jugendhilfe nach \u00a7 2 und deren Wahrnehmung durch die \u00f6ffentliche und freie Jugendhilfe an eine Ombudsstelle wenden k\u00f6nnen. Die hierzu dem Bedarf von jungen Menschen und ihren Familien entsprechend errichteten Ombudsstellen arbeiten unabh\u00e4ngig und sind fachlich nicht weisungsgebunden. \u00a7 17 Absatz 1 bis 2a des Ersten Buches gilt f\u00fcr die Beratung sowie die Vermittlung und Kl\u00e4rung von Konflikten durch die Ombudsstellen entsprechend. Das N\u00e4here regelt das Landesrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003313119",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungen und Verpflichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Verpflichtungen anderer, insbesondere der Tr\u00e4ger anderer Sozialleistungen und der Schulen, werden durch dieses Buch nicht ber\u00fchrt. Auf Rechtsvorschriften beruhende Leistungen anderer d\u00fcrfen nicht deshalb versagt werden, weil nach diesem Buch entsprechende Leistungen vorgesehen sind.</P><P>(2) Unterhaltspflichtige Personen werden nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 90 bis 97b an den Kosten f\u00fcr Leistungen und vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen nach diesem Buch beteiligt. Soweit die Zahlung des Kostenbeitrags die Leistungsf\u00e4higkeit des Unterhaltspflichtigen mindert oder der Bedarf des jungen Menschen durch Leistungen und vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen nach diesem Buch gedeckt ist, ist dies bei der Berechnung des Unterhalts zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Die Leistungen nach diesem Buch gehen Leistungen nach dem Zweiten Buch vor. Abweichend von Satz 1 gehen Leistungen nach \u00a7 3 Absatz 2, den \u00a7\u00a7 14 bis 16g, \u00a7 19 Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 6 des Zweiten Buches sowie Leistungen nach \u00a7 6b Absatz 2 des Bundeskindergeldgesetzes in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 6 des Zweiten Buches den Leistungen nach diesem Buch vor.</P><P>(4) Die Leistungen nach diesem Buch gehen Leistungen nach dem Neunten und Zw\u00f6lften Buch vor. Abweichend von Satz 1 gehen Leistungen nach \u00a7 27a Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 34 Absatz 6 des Zw\u00f6lften Buches und Leistungen der Eingliederungshilfe nach dem Neunten Buch f\u00fcr junge Menschen, die k\u00f6rperlich oder geistig behindert oder von einer solchen Behinderung bedroht sind, den Leistungen nach diesem Buch vor. Landesrecht kann regeln, dass Leistungen der Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr Kinder unabh\u00e4ngig von der Art der Behinderung vorrangig von anderen Leistungstr\u00e4gern gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018400377",
        "name": "\u00a7 10a",
        "title": "Beratung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000105140"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Wahrnehmung ihrer Rechte nach diesem Buch werden junge Menschen, M\u00fctter, V\u00e4ter, Personensorge- und Erziehungsberechtigte, die leistungsberechtigt sind oder Leistungen nach \u00a7 2 Absatz 2 erhalten sollen, in einer f\u00fcr sie verst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren und wahrnehmbaren Form, auf ihren Wunsch auch im Beisein einer Person ihres Vertrauens, beraten.</P><P>(2) Die Beratung umfasst insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Familiensituation oder die pers\u00f6nliche Situation des jungen Menschen, Bedarfe, vorhandene Ressourcen sowie m\u00f6gliche Hilfen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen der Kinder- und Jugendhilfe einschlie\u00dflich des Zugangs zum Leistungssystem,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen anderer Leistungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>m\u00f6gliche Auswirkungen und Folgen einer Hilfe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verwaltungsabl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hinweise auf Leistungsanbieter und andere Hilfem\u00f6glichkeiten im Sozialraum und auf M\u00f6glichkeiten zur Leistungserbringung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hinweise auf andere Beratungsangebote im Sozialraum.</LA></DD></DL>Soweit erforderlich, geh\u00f6rt zur Beratung auch Hilfe bei der Antragstellung, bei der Kl\u00e4rung weiterer zust\u00e4ndiger Leistungstr\u00e4ger, bei der Inanspruchnahme von Leistungen sowie bei der Erf\u00fcllung von Mitwirkungspflichten.</P><P>(3) Bei minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten nach \u00a7 99 des Neunten Buches nimmt der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit Zustimmung des Personensorgeberechtigten am Gesamtplanverfahren nach \u00a7 117 Absatz 6 des Neunten Buches beratend teil.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000205140",
        "name": "Zweites Kapitel",
        "title": "Leistungen der Jugendhilfe",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000305140",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Jugendarbeit, Jugendsozialarbeit, erzieherischer Kinder- und Jugendschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000205140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003407377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Jugendarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000305140"
        },
        "body": "<P>(1) Jungen Menschen sind die zur F\u00f6rderung ihrer Entwicklung erforderlichen Angebote der Jugendarbeit zur Verf\u00fcgung zu stellen. Sie sollen an den Interessen junger Menschen ankn\u00fcpfen und von ihnen mitbestimmt und mitgestaltet werden, sie zur Selbstbestimmung bef\u00e4higen und zu gesellschaftlicher Mitverantwortung und zu sozialem Engagement anregen und hinf\u00fchren. Dabei sollen die Zug\u00e4nglichkeit und Nutzbarkeit der Angebote f\u00fcr junge Menschen mit Behinderungen sichergestellt werden.</P><P>(2) Jugendarbeit wird angeboten von Verb\u00e4nden, Gruppen und Initiativen der Jugend, von anderen Tr\u00e4gern der Jugendarbeit und den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Sie umfasst f\u00fcr Mitglieder bestimmte Angebote, die offene Jugendarbeit und gemeinwesenorientierte Angebote.</P><P>(3) Zu den Schwerpunkten der Jugendarbeit geh\u00f6ren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferschulische Jugendbildung mit allgemeiner, politischer, sozialer, gesundheitlicher, kultureller, naturkundlicher und technischer Bildung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Jugendarbeit in Sport, Spiel und Geselligkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>arbeitswelt-, schul- und familienbezogene Jugendarbeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>internationale Jugendarbeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kinder- und Jugenderholung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Jugendberatung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Angebote der Jugendarbeit k\u00f6nnen auch Personen, die das 27. Lebensjahr vollendet haben, in angemessenem Umfang einbeziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003505140",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "F\u00f6rderung der Jugendverb\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000305140"
        },
        "body": "<P>(1) Die eigenverantwortliche T\u00e4tigkeit der Jugendverb\u00e4nde und Jugendgruppen ist unter Wahrung ihres satzungsgem\u00e4\u00dfen Eigenlebens nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 74 zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) In Jugendverb\u00e4nden und Jugendgruppen wird Jugendarbeit von jungen Menschen selbst organisiert, gemeinschaftlich gestaltet und mitverantwortet. Ihre Arbeit ist auf Dauer angelegt und in der Regel auf die eigenen Mitglieder ausgerichtet, sie kann sich aber auch an junge Menschen wenden, die nicht Mitglieder sind. Durch Jugendverb\u00e4nde und ihre Zusammenschl\u00fcsse werden Anliegen und Interessen junger Menschen zum Ausdruck gebracht und vertreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003608377",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Jugendsozialarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000305140"
        },
        "body": "<P>(1) Jungen Menschen, die zum Ausgleich sozialer Benachteiligungen oder zur \u00dcberwindung individueller Beeintr\u00e4chtigungen in erh\u00f6htem Ma\u00dfe auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, sollen im Rahmen der Jugendhilfe sozialp\u00e4dagogische Hilfen angeboten werden, die ihre schulische und berufliche Ausbildung, Eingliederung in die Arbeitswelt und ihre soziale Integration f\u00f6rdern.</P><P>(2) Soweit die Ausbildung dieser jungen Menschen nicht durch Ma\u00dfnahmen und Programme anderer Tr\u00e4ger und Organisationen sichergestellt wird, k\u00f6nnen geeignete sozialp\u00e4dagogisch begleitete Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen angeboten werden, die den F\u00e4higkeiten und dem Entwicklungsstand dieser jungen Menschen Rechnung tragen.</P><P>(3) Jungen Menschen kann w\u00e4hrend der Teilnahme an schulischen oder beruflichen Bildungsma\u00dfnahmen oder bei der beruflichen Eingliederung Unterkunft in sozialp\u00e4dagogisch begleiteten Wohnformen angeboten werden. In diesen F\u00e4llen sollen auch der notwendige Unterhalt des jungen Menschen sichergestellt und Krankenhilfe nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 40 geleistet werden.</P><P>(4) Die Angebote sollen mit den Ma\u00dfnahmen der Schulverwaltung, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, der Jobcenter, der Tr\u00e4ger betrieblicher und au\u00dferbetrieblicher Ausbildung sowie der Tr\u00e4ger von Besch\u00e4ftigungsangeboten abgestimmt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018600377",
        "name": "\u00a7 13a",
        "title": "Schulsozialarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000305140"
        },
        "body": "<P>Schulsozialarbeit umfasst sozialp\u00e4dagogische Angebote nach diesem Abschnitt, die jungen Menschen am Ort Schule zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Tr\u00e4ger der Schulsozialarbeit arbeiten bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben mit den Schulen zusammen. Das N\u00e4here \u00fcber Inhalt und Umfang der Aufgaben der Schulsozialarbeit wird durch Landesrecht geregelt. Dabei kann durch Landesrecht auch bestimmt werden, dass Aufgaben der Schulsozialarbeit durch andere Stellen nach anderen Rechtsvorschriften erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003705140",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Erzieherischer Kinder- und Jugendschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000305140"
        },
        "body": "<P>(1) Jungen Menschen und Erziehungsberechtigten sollen Angebote des erzieherischen Kinder- und Jugendschutzes gemacht werden.</P><P>(2) Die Ma\u00dfnahmen sollen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>junge Menschen bef\u00e4higen, sich vor gef\u00e4hrdenden Einfl\u00fcssen zu sch\u00fctzen und sie zu Kritikf\u00e4higkeit, Entscheidungsf\u00e4higkeit und Eigenverantwortlichkeit sowie zur Verantwortung gegen\u00fcber ihren Mitmenschen f\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eltern und andere Erziehungsberechtigte besser bef\u00e4higen, Kinder und Jugendliche vor gef\u00e4hrdenden Einfl\u00fcssen zu sch\u00fctzen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003805140",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Landesrechtsvorbehalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000305140"
        },
        "body": "<P>Das N\u00e4here \u00fcber Inhalt und Umfang der in diesem Abschnitt geregelten Aufgaben und Leistungen regelt das Landesrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000405140",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000205140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE003911377",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Allgemeine F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000405140"
        },
        "body": "<P>(1) M\u00fcttern, V\u00e4tern, anderen Erziehungsberechtigten und jungen Menschen sollen Leistungen der allgemeinen F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie angeboten werden. Diese Leistungen sollen Erziehungsberechtigte bei der Wahrnehmung ihrer Erziehungsverantwortung unterst\u00fctzen und dazu beitragen, dass Familien sich die f\u00fcr ihre jeweilige Erziehungs- und Familiensituation erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten insbesondere in Fragen von Erziehung, Beziehung und Konfliktbew\u00e4ltigung, von Gesundheit, Bildung, Medienkompetenz, Hauswirtschaft sowie der Vereinbarkeit von Familie und Erwerbst\u00e4tigkeit aneignen k\u00f6nnen und in ihren F\u00e4higkeiten zur aktiven Teilhabe und Partizipation gest\u00e4rkt werden. Sie sollen auch Wege aufzeigen, wie Konfliktsituationen in der Familie gewaltfrei gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.</P><P>(2) Leistungen zur F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote der Familienbildung, die auf Bed\u00fcrfnisse und Interessen sowie auf Erfahrungen von Familien in unterschiedlichen Lebenslagen und Erziehungssituationen eingehen, die Familien in ihrer Gesundheitskompetenz st\u00e4rken, die Familie zur Mitarbeit in Erziehungseinrichtungen und in Formen der Selbst- und Nachbarschaftshilfe besser bef\u00e4higen, zu ihrer Teilhabe beitragen sowie junge Menschen auf Ehe, Partnerschaft und das Zusammenleben mit Kindern vorbereiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote der Beratung in allgemeinen Fragen der Erziehung und Entwicklung junger Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote der Familienfreizeit und der Familienerholung, insbesondere in belastenden Familiensituationen, die bei Bedarf die erzieherische Betreuung der Kinder einschlie\u00dfen.</LA></DD></DL>Dabei soll die Entwicklung vernetzter, kooperativer, niedrigschwelliger, partizipativer und sozialraumorientierter Angebotsstrukturen unterst\u00fctzt werden.</P><P>(3) M\u00fcttern und V\u00e4tern sowie schwangeren Frauen und werdenden V\u00e4tern sollen Beratung und Hilfe in Fragen der Partnerschaft und des Aufbaus elterlicher Erziehungs- und Beziehungskompetenzen angeboten werden.</P><P>(4) Das N\u00e4here \u00fcber Inhalt und Umfang der Aufgaben regelt das Landesrecht.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004006140",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Beratung in Fragen der Partnerschaft, Trennung und Scheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000405140"
        },
        "body": "<P>(1) M\u00fctter und V\u00e4ter haben im Rahmen der Jugendhilfe Anspruch auf Beratung in Fragen der Partnerschaft, wenn sie f\u00fcr ein Kind oder einen Jugendlichen zu sorgen haben oder tats\u00e4chlich sorgen. Die Beratung soll helfen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein partnerschaftliches Zusammenleben in der Familie aufzubauen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Konflikte und Krisen in der Familie zu bew\u00e4ltigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Trennung oder Scheidung die Bedingungen f\u00fcr eine dem Wohl des Kindes oder des Jugendlichen f\u00f6rderliche Wahrnehmung der Elternverantwortung zu schaffen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Fall der Trennung und Scheidung sind Eltern unter angemessener Beteiligung des betroffenen Kindes oder Jugendlichen bei der Entwicklung eines einvernehmlichen Konzepts f\u00fcr die Wahrnehmung der elterlichen Sorge und der elterlichen Verantwortung zu unterst\u00fctzen; dieses Konzept kann auch als Grundlage f\u00fcr einen Vergleich oder eine gerichtliche Entscheidung im familiengerichtlichen Verfahren dienen.</P><P>(3) Die Gerichte teilen die Rechtsh\u00e4ngigkeit von Scheidungssachen, wenn gemeinschaftliche minderj\u00e4hrige Kinder vorhanden sind, sowie Namen und Anschriften der beteiligte Eheleute und Kinder dem Jugendamt mit, damit dieses die Eltern \u00fcber das Leistungsangebot der Jugendhilfe nach Absatz 2 unterrichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004212301",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung der Personensorge und des Umgangsrechts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000405140"
        },
        "body": "<P>(1) M\u00fctter und V\u00e4ter, die allein f\u00fcr ein Kind oder einen Jugendlichen zu sorgen haben oder tats\u00e4chlich sorgen, haben Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Aus\u00fcbung der Personensorge einschlie\u00dflich der Geltendmachung von Unterhalts- oder Unterhaltsersatzanspr\u00fcchen des Kindes oder Jugendlichen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Geltendmachung ihrer Unterhaltsanspr\u00fcche nach \u00a7 1615l des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs.</LA></DD></DL></P><P>(2) M\u00fctter und V\u00e4ter, die mit dem anderen Elternteil nicht verheiratet sind, haben Anspruch auf Beratung \u00fcber die Abgabe einer Sorgeerkl\u00e4rung und die M\u00f6glichkeit der gerichtlichen \u00dcbertragung der gemeinsamen elterlichen Sorge.</P><P>(3) Kinder und Jugendliche haben Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung des Umgangsrechts nach \u00a7 1684 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs. Sie sollen darin unterst\u00fctzt werden, dass die Personen, die nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 1684, 1685 und 1686a des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs zum Umgang mit ihnen berechtigt sind, von diesem Recht zu ihrem Wohl Gebrauch machen. Eltern, andere Umgangsberechtigte sowie Personen, in deren Obhut sich das Kind befindet, haben Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung des Umgangsrechts. Bei der Befugnis, Auskunft \u00fcber die pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse des Kindes zu verlangen, bei der Herstellung von Umgangskontakten und bei der Ausf\u00fchrung gerichtlicher oder vereinbarter Umgangsregelungen soll vermittelt und in geeigneten F\u00e4llen Hilfestellung geleistet werden.</P><P>(4) Ein junger Vollj\u00e4hriger hat bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung bei der Geltendmachung von Unterhalts- oder Unterhaltsersatzanspr\u00fcchen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004308377",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Gemeinsame Wohnformen f\u00fcr M\u00fctter/V\u00e4ter und Kinder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000405140"
        },
        "body": "<P>(1) M\u00fctter oder V\u00e4ter, die allein f\u00fcr ein Kind unter sechs Jahren zu sorgen haben oder tats\u00e4chlich sorgen, sollen gemeinsam mit dem Kind in einer geeigneten Wohnform betreut werden, wenn und solange sie auf Grund ihrer Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung dieser Form der Unterst\u00fctzung bei der Pflege und Erziehung des Kindes bed\u00fcrfen. Die Betreuung schlie\u00dft auch \u00e4ltere Geschwister ein, sofern die Mutter oder der Vater f\u00fcr sie allein zu sorgen hat. Die Betreuung umfasst Leistungen, die die Bed\u00fcrfnisse der Mutter oder des Vaters sowie des Kindes und seiner Geschwister gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigen. Eine schwangere Frau kann auch vor der Geburt des Kindes in der Wohnform betreut werden.</P><P>(2) Mit Zustimmung des betreuten Elternteils soll auch der andere Elternteil oder eine Person, die f\u00fcr das Kind tats\u00e4chlich sorgt, in die Leistung einbezogen werden, wenn und soweit dies dem Leistungszweck dient. Abweichend von Absatz 1 Satz 1 kann diese Einbeziehung die gemeinsame Betreuung der in Satz 1 genannten Personen mit dem Kind in einer geeigneten Wohnform umfassen, wenn und solange dies zur Erreichung des Leistungszwecks erforderlich ist.</P><P>(3) W\u00e4hrend dieser Zeit soll darauf hingewirkt werden, dass die Mutter oder der Vater eine schulische oder berufliche Ausbildung beginnt oder fortf\u00fchrt oder eine Berufst\u00e4tigkeit aufnimmt.</P><P>(4) Die Leistung soll auch den notwendigen Unterhalt der betreuten Personen sowie die Krankenhilfe nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 40 umfassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004406377",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Betreuung und Versorgung des Kindes in Notsituationen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000405140"
        },
        "body": "<P>(1) Eltern haben einen Anspruch auf Unterst\u00fctzung bei der Betreuung und Versorgung des im Haushalt lebenden Kindes, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Elternteil, der f\u00fcr die Betreuung des Kindes \u00fcberwiegend verantwortlich ist, aus gesundheitlichen oder anderen zwingenden Gr\u00fcnden ausf\u00e4llt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Wohl des Kindes nicht anderweitig, insbesondere durch \u00dcbernahme der Betreuung durch den anderen Elternteil, gew\u00e4hrleistet werden kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der famili\u00e4re Lebensraum f\u00fcr das Kind erhalten bleiben soll und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angebote der F\u00f6rderung des Kindes in Tageseinrichtungen oder in Kindertagespflege nicht ausreichen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Unter der Voraussetzung, dass eine Vereinbarung nach Absatz 3 Satz 2 abgeschlossen wurde, k\u00f6nnen bei der Betreuung und Versorgung des Kindes auch ehrenamtlich t\u00e4tige Patinnen und Paten zum Einsatz kommen. Die Art und Weise der Unterst\u00fctzung und der zeitliche Umfang der Betreuung und Versorgung des Kindes sollen sich nach dem Bedarf im Einzelfall richten.</P><P>(3) \u00a7 36a Absatz 2 gilt mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass die niedrigschwellige unmittelbare Inanspruchnahme insbesondere zugelassen werden soll, wenn die Hilfe von einer Erziehungsberatungsstelle oder anderen Beratungsdiensten und -einrichtungen nach \u00a7 28 zus\u00e4tzlich angeboten oder vermittelt wird. In den Vereinbarungen entsprechend \u00a7 36a Absatz 2 Satz 2 sollen insbesondere auch die kontinuierliche und flexible Verf\u00fcgbarkeit der Hilfe sowie die professionelle Anleitung und Begleitung beim Einsatz von ehrenamtlichen Patinnen und Paten sichergestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004608140",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Unterst\u00fctzung bei notwendiger Unterbringung zur Erf\u00fcllung der Schulpflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000405140"
        },
        "body": "<P>K\u00f6nnen Personensorgeberechtigte wegen des mit ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit verbundenen st\u00e4ndigen Ortswechsels die Erf\u00fcllung der Schulpflicht ihres Kindes oder Jugendlichen nicht sicherstellen und ist deshalb eine anderweitige Unterbringung des Kindes oder des Jugendlichen notwendig, so haben sie Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung. In geeigneten F\u00e4llen k\u00f6nnen die Kosten der Unterbringung in einer f\u00fcr das Kind oder den Jugendlichen geeigneten Wohnform einschlie\u00dflich des notwendigen Unterhalts sowie die Krankenhilfe \u00fcbernommen werden. Die Leistung kann \u00fcber das schulpflichtige Alter hinaus gew\u00e4hrt werden, sofern eine begonnene Schulausbildung noch nicht abgeschlossen ist, l\u00e4ngstens aber bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000506140",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000205140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004708377",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Grunds\u00e4tze der F\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": "<P>(1) Tageseinrichtungen sind Einrichtungen, in denen sich Kinder f\u00fcr einen Teil des Tages oder ganzt\u00e4gig aufhalten und in Gruppen gef\u00f6rdert werden. Kindertagespflege wird von einer geeigneten Kindertagespflegeperson in ihrem Haushalt, im Haushalt des Erziehungsberechtigten oder in anderen geeigneten R\u00e4umen geleistet. Nutzen mehrere Kindertagespflegepersonen R\u00e4umlichkeiten gemeinsam, ist die vertragliche und p\u00e4dagogische Zuordnung jedes einzelnen Kindes zu einer bestimmten Kindertagespflegeperson zu gew\u00e4hrleisten. Eine gegenseitige kurzzeitige Vertretung der Kindertagespflegepersonen aus einem gewichtigen Grund steht dem nicht entgegen. Das N\u00e4here \u00fcber die Abgrenzung von Tageseinrichtungen und Kindertagespflege regelt das Landesrecht.</P><P>(2) Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder und Kindertagespflege sollen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entwicklung des Kindes zu einer selbstbestimmten, eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit f\u00f6rdern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erziehung und Bildung in der Familie unterst\u00fctzen und erg\u00e4nzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Eltern dabei helfen, Erwerbst\u00e4tigkeit, Kindererziehung und famili\u00e4re Pflege besser miteinander vereinbaren zu k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Hierzu sollen sie die Erziehungsberechtigten einbeziehen und mit dem Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und anderen Personen, Diensten oder Einrichtungen, die bei der Leistungserbringung f\u00fcr das Kind t\u00e4tig werden, zusammenarbeiten. Sofern Kinder mit und ohne Behinderung gemeinsam gef\u00f6rdert werden, arbeiten die Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder und Kindertagespflege und der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit anderen beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern zusammen.</P><P>(3) Der F\u00f6rderungsauftrag umfasst Erziehung, Bildung und Betreuung des Kindes und bezieht sich auf die soziale, emotionale, k\u00f6rperliche und geistige Entwicklung des Kindes. Er schlie\u00dft die Vermittlung orientierender Werte und Regeln ein. Die F\u00f6rderung soll sich am Alter und Entwicklungsstand, den sprachlichen und sonstigen F\u00e4higkeiten, der Lebenssituation sowie den Interessen und Bed\u00fcrfnissen des einzelnen Kindes orientieren und seine ethnische Herkunft ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) F\u00fcr die Erf\u00fcllung des F\u00f6rderungsauftrags nach Absatz 3 sollen geeignete Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Qualit\u00e4t der F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege weiterentwickelt werden. Das N\u00e4here regelt das Landesrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016304377",
        "name": "\u00a7 22a",
        "title": "F\u00f6rderung in Tageseinrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen die Qualit\u00e4t der F\u00f6rderung in ihren Einrichtungen durch geeignete Ma\u00dfnahmen sicherstellen und weiterentwickeln. Dazu geh\u00f6ren die Entwicklung und der Einsatz einer p\u00e4dagogischen Konzeption als Grundlage f\u00fcr die Erf\u00fcllung des F\u00f6rderungsauftrags sowie der Einsatz von Instrumenten und Verfahren zur Evaluation der Arbeit in den Einrichtungen.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen sicherstellen, dass die Fachkr\u00e4fte in ihren Einrichtungen zusammenarbeiten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit den Erziehungsberechtigten und Kindertagespflegepersonen zum Wohl der Kinder und zur Sicherung der Kontinuit\u00e4t des Erziehungsprozesses,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit anderen kinder- und familienbezogenen Institutionen und Initiativen im Gemeinwesen, insbesondere solchen der Familienbildung und -beratung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit den Schulen, um den Kindern einen guten \u00dcbergang in die Schule zu sichern und um die Arbeit mit Schulkindern in Horten und altersgemischten Gruppen zu unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL>Die Erziehungsberechtigten sind an den Entscheidungen in wesentlichen Angelegenheiten der Erziehung, Bildung und Betreuung zu beteiligen.</P><P>(3) Das Angebot soll sich p\u00e4dagogisch und organisatorisch an den Bed\u00fcrfnissen der Kinder und ihrer Familien orientieren. Werden Einrichtungen in den Ferienzeiten geschlossen, so hat der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe f\u00fcr die Kinder, die nicht von den Erziehungsberechtigten betreut werden k\u00f6nnen, eine anderweitige Betreuungsm\u00f6glichkeit sicherzustellen.</P><P>(4) Kinder mit Behinderungen und Kinder ohne Behinderungen sollen gemeinsam gef\u00f6rdert werden. Die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kindern mit Behinderungen und von Kindern, die von Behinderung bedroht sind, sind zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen die Realisierung des F\u00f6rderungsauftrags nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 1 bis 4 in den Einrichtungen anderer Tr\u00e4ger durch geeignete Ma\u00dfnahmen sicherstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004810377",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "F\u00f6rderung in Kindertagespflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": "<P>(1) Die F\u00f6rderung in Kindertagespflege nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 24 umfasst die Vermittlung des Kindes zu einer geeigneten Kindertagespflegeperson, soweit diese nicht von der erziehungsberechtigten Person nachgewiesen wird, deren fachliche Beratung, Begleitung und weitere Qualifizierung sowie die Gew\u00e4hrung einer laufenden Geldleistung an die Kindertagespflegeperson.</P><P>(2) Die laufende Geldleistung nach Absatz 1 umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erstattung angemessener Kosten, die der Kindertagespflegeperson f\u00fcr den Sachaufwand entstehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Betrag zur Anerkennung ihrer F\u00f6rderungsleistung nach Ma\u00dfgabe von Absatz 2a,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erstattung nachgewiesener Aufwendungen f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu einer angemessenen Unfallversicherung sowie die h\u00e4lftige Erstattung nachgewiesener Aufwendungen zu einer angemessenen Alterssicherung der Kindertagespflegeperson und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die h\u00e4lftige Erstattung nachgewiesener Aufwendungen zu einer angemessenen Kranken- und Pflegeversicherung.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Die H\u00f6he der laufenden Geldleistung wird von den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe festgelegt, soweit Landesrecht nicht etwas anderes bestimmt. Der Betrag zur Anerkennung der F\u00f6rderungsleistung der Kindertagespflegeperson ist leistungsgerecht auszugestalten. Dabei sind der zeitliche Umfang der Leistung und die Anzahl sowie der F\u00f6rderbedarf der betreuten Kinder zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Geeignet im Sinne von Absatz 1 sind Personen, die sich durch ihre Pers\u00f6nlichkeit, Sachkompetenz und Kooperationsbereitschaft mit Erziehungsberechtigten und anderen Kindertagespflegepersonen auszeichnen und \u00fcber kindgerechte R\u00e4umlichkeiten verf\u00fcgen. Sie sollen \u00fcber vertiefte Kenntnisse hinsichtlich der Anforderungen der Kindertagespflege verf\u00fcgen, die sie in qualifizierten Lehrg\u00e4ngen erworben oder in anderer Weise nachgewiesen haben.</P><P>(4) Erziehungsberechtigte und Kindertagespflegepersonen haben Anspruch auf Beratung in allen Fragen der Kindertagespflege. F\u00fcr Ausfallzeiten einer Kindertagespflegeperson ist rechtzeitig eine andere Betreuungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr das Kind sicherzustellen. Zusammenschl\u00fcsse von Kindertagespflegepersonen sollen beraten, unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE004917377",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Anspruch auf F\u00f6rderung in Tageseinrichtungen und in Kindertagespflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Kind, das das erste Lebensjahr noch nicht vollendet hat, ist in einer Einrichtung oder in Kindertagespflege zu f\u00f6rdern, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Leistung f\u00fcr seine Entwicklung zu einer selbstbestimmten, eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit geboten ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erziehungsberechtigten<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen, eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufnehmen oder Arbeit suchend sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich in einer beruflichen Bildungsma\u00dfnahme, in der Schulausbildung oder Hochschulausbildung befinden oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Eingliederung in Arbeit im Sinne des Zweiten Buches erhalten.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Lebt das Kind nur mit einem Erziehungsberechtigten zusammen, so tritt diese Person an die Stelle der Erziehungsberechtigten. Der Umfang der t\u00e4glichen F\u00f6rderung richtet sich nach dem individuellen Bedarf.</P><P>(2) Ein Kind, das das erste Lebensjahr vollendet hat, hat bis zur Vollendung des dritten Lebensjahres Anspruch auf fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung in einer Tageseinrichtung oder in Kindertagespflege. Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(3) Ein Kind, das das dritte Lebensjahr vollendet hat, hat bis zum Schuleintritt Anspruch auf F\u00f6rderung in einer Tageseinrichtung. Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben darauf hinzuwirken, dass f\u00fcr diese Altersgruppe ein bedarfsgerechtes Angebot an Ganztagspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung steht. Das Kind kann bei besonderem Bedarf oder erg\u00e4nzend auch in Kindertagespflege gef\u00f6rdert werden.</P><P>(4) F\u00fcr Kinder im schulpflichtigen Alter ist ein bedarfsgerechtes Angebot in Tageseinrichtungen vorzuhalten. Absatz 1 Satz 3 und Absatz 3 Satz 3 gelten entsprechend.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe oder die von ihnen beauftragten Stellen sind verpflichtet, Eltern oder Elternteile, die Leistungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 in Anspruch nehmen wollen, \u00fcber das Platzangebot im \u00f6rtlichen Einzugsbereich und die p\u00e4dagogische Konzeption der Einrichtungen zu informieren und sie bei der Auswahl zu beraten. Landesrecht kann bestimmen, dass die erziehungsberechtigten Personen den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe oder die beauftragte Stelle innerhalb einer bestimmten Frist vor der beabsichtigten Inanspruchnahme der Leistung in Kenntnis setzen.</P><P>(6) Weitergehendes Landesrecht bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015209140",
        "name": "\u00a7 24a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005005140",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Unterst\u00fctzung selbst organisierter F\u00f6rderung von Kindern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": "<P>M\u00fctter, V\u00e4ter und andere Erziehungsberechtigte, die die F\u00f6rderung von Kindern selbst organisieren wollen, sollen beraten und unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005105140",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Landesrechtsvorbehalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000506140"
        },
        "body": "<P>Das N\u00e4here \u00fcber Inhalt und Umfang der in diesem Abschnitt geregelten Aufgaben und Leistungen regelt das Landesrecht. Am 31. Dezember 1990 geltende landesrechtliche Regelungen, die das Kindergartenwesen dem Bildungsbereich zuweisen, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000606140",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Hilfe zur Erziehung, Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche, Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000205140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002305140",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "Hilfe zur Erziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000606140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005208377",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Hilfe zur Erziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Personensorgeberechtigter hat bei der Erziehung eines Kindes oder eines Jugendlichen Anspruch auf Hilfe (Hilfe zur Erziehung), wenn eine dem Wohl des Kindes oder des Jugendlichen entsprechende Erziehung nicht gew\u00e4hrleistet ist und die Hilfe f\u00fcr seine Entwicklung geeignet und notwendig ist.</P><P>(2) Hilfe zur Erziehung wird insbesondere nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 28 bis 35 gew\u00e4hrt. Art und Umfang der Hilfe richten sich nach dem erzieherischen Bedarf im Einzelfall; dabei soll das engere soziale Umfeld des Kindes oder des Jugendlichen einbezogen werden. Unterschiedliche Hilfearten k\u00f6nnen miteinander kombiniert werden, sofern dies dem erzieherischen Bedarf des Kindes oder Jugendlichen im Einzelfall entspricht.</P><P>(2a) Ist eine Erziehung des Kindes oder Jugendlichen au\u00dferhalb des Elternhauses erforderlich, so entf\u00e4llt der Anspruch auf Hilfe zur Erziehung nicht dadurch, dass eine andere unterhaltspflichtige Person bereit ist, diese Aufgabe zu \u00fcbernehmen; die Gew\u00e4hrung von Hilfe zur Erziehung setzt in diesem Fall voraus, dass diese Person bereit und geeignet ist, den Hilfebedarf in Zusammenarbeit mit dem Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 36 und 37 zu decken.</P><P>(3) Hilfe zur Erziehung umfasst insbesondere die Gew\u00e4hrung p\u00e4dagogischer und damit verbundener therapeutischer Leistungen. Bei Bedarf soll sie Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 13 Absatz 2 einschlie\u00dfen und kann mit anderen Leistungen nach diesem Buch kombiniert werden. Die in der Schule oder Hochschule wegen des erzieherischen Bedarfs erforderliche Anleitung und Begleitung k\u00f6nnen als Gruppenangebote an Kinder oder Jugendliche gemeinsam erbracht werden, soweit dies dem Bedarf des Kindes oder Jugendlichen im Einzelfall entspricht.</P><P>(4) Wird ein Kind oder eine Jugendliche w\u00e4hrend ihres Aufenthalts in einer Einrichtung oder einer Pflegefamilie selbst Mutter eines Kindes, so umfasst die Hilfe zur Erziehung auch die Unterst\u00fctzung bei der Pflege und Erziehung dieses Kindes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005305140",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Erziehungsberatung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Erziehungsberatungsstellen und andere Beratungsdienste und -einrichtungen sollen Kinder, Jugendliche, Eltern und andere Erziehungsberechtigte bei der Kl\u00e4rung und Bew\u00e4ltigung individueller und familienbezogener Probleme und der zugrunde liegenden Faktoren, bei der L\u00f6sung von Erziehungsfragen sowie bei Trennung und Scheidung unterst\u00fctzen. Dabei sollen Fachkr\u00e4fte verschiedener Fachrichtungen zusammenwirken, die mit unterschiedlichen methodischen Ans\u00e4tzen vertraut sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005405140",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Soziale Gruppenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Die Teilnahme an sozialer Gruppenarbeit soll \u00e4lteren Kindern und Jugendlichen bei der \u00dcberwindung von Entwicklungsschwierigkeiten und Verhaltensproblemen helfen. Soziale Gruppenarbeit soll auf der Grundlage eines gruppenp\u00e4dagogischen Konzepts die Entwicklung \u00e4lterer Kinder und Jugendlicher durch soziales Lernen in der Gruppe f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005505140",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Erziehungsbeistand, Betreuungshelfer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Der Erziehungsbeistand und der Betreuungshelfer sollen das Kind oder den Jugendlichen bei der Bew\u00e4ltigung von Entwicklungsproblemen m\u00f6glichst unter Einbeziehung des sozialen Umfelds unterst\u00fctzen und unter Erhaltung des Lebensbezugs zur Familie seine Verselbst\u00e4ndigung f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005605140",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe soll durch intensive Betreuung und Begleitung Familien in ihren Erziehungsaufgaben, bei der Bew\u00e4ltigung von Alltagsproblemen, der L\u00f6sung von Konflikten und Krisen sowie im Kontakt mit \u00c4mtern und Institutionen unterst\u00fctzen und Hilfe zur Selbsthilfe geben. Sie ist in der Regel auf l\u00e4ngere Dauer angelegt und erfordert die Mitarbeit der Familie.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005705140",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Erziehung in einer Tagesgruppe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Hilfe zur Erziehung in einer Tagesgruppe soll die Entwicklung des Kindes oder des Jugendlichen durch soziales Lernen in der Gruppe, Begleitung der schulischen F\u00f6rderung und Elternarbeit unterst\u00fctzen und dadurch den Verbleib des Kindes oder des Jugendlichen in seiner Familie sichern. Die Hilfe kann auch in geeigneten Formen der Familienpflege geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005805140",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Vollzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Hilfe zur Erziehung in Vollzeitpflege soll entsprechend dem Alter und Entwicklungsstand des Kindes oder des Jugendlichen und seinen pers\u00f6nlichen Bindungen sowie den M\u00f6glichkeiten der Verbesserung der Erziehungsbedingungen in der Herkunftsfamilie Kindern und Jugendlichen in einer anderen Familie eine zeitlich befristete Erziehungshilfe oder eine auf Dauer angelegte Lebensform bieten. F\u00fcr besonders entwicklungsbeeintr\u00e4chtigte Kinder und Jugendliche sind geeignete Formen der Familienpflege zu schaffen und auszubauen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE005906140",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Heimerziehung, sonstige betreute Wohnform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Hilfe zur Erziehung in einer Einrichtung \u00fcber Tag und Nacht (Heimerziehung) oder in einer sonstigen betreuten Wohnform soll Kinder und Jugendliche durch eine Verbindung von Alltagserleben mit p\u00e4dagogischen und therapeutischen Angeboten in ihrer Entwicklung f\u00f6rdern. Sie soll entsprechend dem Alter und Entwicklungsstand des Kindes oder des Jugendlichen sowie den M\u00f6glichkeiten der Verbesserung der Erziehungsbedingungen in der Herkunftsfamilie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine R\u00fcckkehr in die Familie zu erreichen versuchen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erziehung in einer anderen Familie vorbereiten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine auf l\u00e4ngere Zeit angelegte Lebensform bieten und auf ein selbst\u00e4ndiges Leben vorbereiten.</LA></DD></DL>Jugendliche sollen in Fragen der Ausbildung und Besch\u00e4ftigung sowie der allgemeinen Lebensf\u00fchrung beraten und unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006005140",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Intensive sozialp\u00e4dagogische Einzelbetreuung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002305140"
        },
        "body": "<P>Intensive sozialp\u00e4dagogische Einzelbetreuung soll Jugendlichen gew\u00e4hrt werden, die einer intensiven Unterst\u00fctzung zur sozialen Integration und zu einer eigenverantwortlichen Lebensf\u00fchrung bed\u00fcrfen. Die Hilfe ist in der Regel auf l\u00e4ngere Zeit angelegt und soll den individuellen Bed\u00fcrfnissen des Jugendlichen Rechnung tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002405140",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000606140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013218377",
        "name": "\u00a7 35a",
        "title": "Eingliederungshilfe f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit seelischer Behinderung oder drohender seelischer Behinderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002405140"
        },
        "body": "<P>(1) Kinder oder Jugendliche haben Anspruch auf Eingliederungshilfe, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre seelische Gesundheit mit hoher Wahrscheinlichkeit l\u00e4nger als sechs Monate von dem f\u00fcr ihr Lebensalter typischen Zustand abweicht, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">daher ihre Teilhabe am Leben in der Gesellschaft beeintr\u00e4chtigt ist oder eine solche Beeintr\u00e4chtigung zu erwarten ist.</LA></DD></DL>Von einer seelischen Behinderung bedroht im Sinne dieser Vorschrift sind Kinder oder Jugendliche, bei denen eine Beeintr\u00e4chtigung ihrer Teilhabe am Leben in der Gesellschaft nach fachlicher Erkenntnis mit hoher Wahrscheinlichkeit zu erwarten ist. \u00a7 27 Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(1a) Hinsichtlich der Abweichung der seelischen Gesundheit nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 hat der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe die Stellungnahme <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Arztes f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten, eines Psychotherapeuten mit einer Weiterbildung f\u00fcr die Behandlung von Kindern und Jugendlichen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Arztes oder eines psychologischen Psychotherapeuten, der \u00fcber besondere Erfahrungen auf dem Gebiet seelischer St\u00f6rungen bei Kindern und Jugendlichen verf\u00fcgt,</LA></DD></DL>einzuholen. Die Stellungnahme ist auf der Grundlage der Internationalen Klassifikation der Krankheiten in der vom Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte herausgegebenen deutschen Fassung zu erstellen. Dabei ist auch darzulegen, ob die Abweichung Krankheitswert hat oder auf einer Krankheit beruht. Enth\u00e4lt die Stellungnahme auch Ausf\u00fchrungen zu Absatz 1 Satz 1 Nummer 2, so sollen diese vom Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe im Rahmen seiner Entscheidung angemessen ber\u00fccksichtigt werden. Die Hilfe soll nicht von der Person oder dem Dienst oder der Einrichtung, der die Person angeh\u00f6rt, die die Stellungnahme abgibt, erbracht werden.</P><P>(2) Die Hilfe wird nach dem Bedarf im Einzelfall <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in ambulanter Form,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder oder in anderen teilstation\u00e4ren Einrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch geeignete Pflegepersonen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Einrichtungen \u00fcber Tag und Nacht sowie sonstigen Wohnformen geleistet.</LA></DD></DL></P><P>(3) Aufgabe und Ziele der Hilfe, die Bestimmung des Personenkreises sowie Art und Form der Leistungen richten sich nach Kapitel 6 des Teils 1 des Neunten Buches sowie \u00a7 90 und den Kapiteln 3 bis 6 des Teils 2 des Neunten Buches, soweit diese Bestimmungen auch auf seelisch behinderte oder von einer solchen Behinderung bedrohte Personen Anwendung finden und sich aus diesem Buch nichts anderes ergibt.</P><P>(4) Ist gleichzeitig Hilfe zur Erziehung zu leisten, so sollen Einrichtungen, Dienste und Personen in Anspruch genommen werden, die geeignet sind, sowohl die Aufgaben der Eingliederungshilfe zu erf\u00fcllen als auch den erzieherischen Bedarf zu decken. Sind heilp\u00e4dagogische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder, die noch nicht im schulpflichtigen Alter sind, in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder zu gew\u00e4hren und l\u00e4sst der Hilfebedarf es zu, so sollen Einrichtungen in Anspruch genommen werden, in denen behinderte und nicht behinderte Kinder gemeinsam betreut werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002505140",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Hilfe zur Erziehung und die Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000606140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006111377",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Mitwirkung, Hilfeplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Der Personensorgeberechtigte und das Kind oder der Jugendliche sind vor der Entscheidung \u00fcber die Inanspruchnahme einer Hilfe und vor einer notwendigen \u00c4nderung von Art und Umfang der Hilfe zu beraten und auf die m\u00f6glichen Folgen f\u00fcr die Entwicklung des Kindes oder des Jugendlichen hinzuweisen. Es ist sicherzustellen, dass Beratung und Aufkl\u00e4rung nach Satz 1 in einer f\u00fcr den Personensorgeberechtigten und das Kind oder den Jugendlichen verst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren und wahrnehmbaren Form erfolgen.</P><P>(2) Die Entscheidung \u00fcber die im Einzelfall angezeigte Hilfeart soll, wenn Hilfe voraussichtlich f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit zu leisten ist, im Zusammenwirken mehrerer Fachkr\u00e4fte getroffen werden. Als Grundlage f\u00fcr die Ausgestaltung der Hilfe sollen sie zusammen mit dem Personensorgeberechtigten und dem Kind oder dem Jugendlichen einen Hilfeplan aufstellen, der Feststellungen \u00fcber den Bedarf, die zu gew\u00e4hrende Art der Hilfe sowie die notwendigen Leistungen enth\u00e4lt; sie sollen regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen, ob die gew\u00e4hlte Hilfeart weiterhin geeignet und notwendig ist. Hat das Kind oder der Jugendliche ein oder mehrere Geschwister, so soll der Geschwisterbeziehung bei der Aufstellung und \u00dcberpr\u00fcfung des Hilfeplans sowie bei der Durchf\u00fchrung der Hilfe Rechnung getragen werden.</P><P>(3) Werden bei der Durchf\u00fchrung der Hilfe andere Personen, Dienste oder Einrichtungen t\u00e4tig, so sind sie oder deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an der Aufstellung des Hilfeplans und seiner \u00dcberpr\u00fcfung zu beteiligen. Soweit dies zur Feststellung des Bedarfs, der zu gew\u00e4hrenden Art der Hilfe oder der notwendigen Leistungen nach Inhalt, Umfang und Dauer erforderlich ist, sollen \u00f6ffentliche Stellen, insbesondere andere Sozialleistungstr\u00e4ger, Rehabilitationstr\u00e4ger oder die Schule beteiligt werden. Gew\u00e4hrt der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe Leistungen zur Teilhabe, sind die Vorschriften zum Verfahren bei einer Mehrheit von Rehabilitationstr\u00e4gern nach dem Neunten Buch zu beachten.</P><P>(4) Erscheinen Hilfen nach \u00a7 35a erforderlich, so soll bei der Aufstellung und \u00c4nderung des Hilfeplans sowie bei der Durchf\u00fchrung der Hilfe die Person, die eine Stellungnahme nach \u00a7 35a Absatz 1a abgegeben hat, beteiligt werden.</P><P>(5) Soweit dies zur Feststellung des Bedarfs, der zu gew\u00e4hrenden Art der Hilfe oder der notwendigen Leistungen nach Inhalt, Umfang und Dauer erforderlich ist und dadurch der Hilfezweck nicht in Frage gestellt wird, sollen Eltern, die nicht personensorgeberechtigt sind, an der Aufstellung des Hilfeplans und seiner \u00dcberpr\u00fcfung beteiligt werden; die Entscheidung, ob, wie und in welchem Umfang deren Beteiligung erfolgt, soll im Zusammenwirken mehrerer Fachkr\u00e4fte unter Ber\u00fccksichtigung der Willens\u00e4u\u00dferung und der Interessen des Kindes oder Jugendlichen sowie der Willens\u00e4u\u00dferung des Personensorgeberechtigten getroffen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016604377",
        "name": "\u00a7 36a",
        "title": "Steuerungsverantwortung, Selbstbeschaffung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe tr\u00e4gt die Kosten der Hilfe grunds\u00e4tzlich nur dann, wenn sie auf der Grundlage seiner Entscheidung nach Ma\u00dfgabe des Hilfeplans unter Beachtung des Wunsch- und Wahlrechts erbracht wird; dies gilt auch in den F\u00e4llen, in denen Eltern durch das Familiengericht oder Jugendliche und junge Vollj\u00e4hrige durch den Jugendrichter zur Inanspruchnahme von Hilfen verpflichtet werden. Die Vorschriften \u00fcber die Heranziehung zu den Kosten der Hilfe bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 soll der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe die niedrigschwellige unmittelbare Inanspruchnahme von ambulanten Hilfen, insbesondere der Erziehungsberatung nach \u00a7 28, zulassen. Dazu soll der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit den Leistungserbringern Vereinbarungen schlie\u00dfen, in denen die Voraussetzungen und die Ausgestaltung der Leistungserbringung sowie die \u00dcbernahme der Kosten geregelt werden. Dabei finden der nach \u00a7 80 Absatz 1 Nummer 2 ermittelte Bedarf, die Planungen zur Sicherstellung des bedarfsgerechten Zusammenwirkens der Angebote von Jugendhilfeleistungen in den Lebens- und Wohnbereichen von jungen Menschen und Familien nach \u00a7 80 Absatz 2 Nummer 3 sowie die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsgew\u00e4hrleistung der Leistungserbringung nach \u00a7 80 Absatz 3 Beachtung.</P><P>(3) Werden Hilfen abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 vom Leistungsberechtigten selbst beschafft, so ist der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zur \u00dcbernahme der erforderlichen Aufwendungen nur verpflichtet, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Leistungsberechtigte den Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe vor der Selbstbeschaffung \u00fcber den Hilfebedarf in Kenntnis gesetzt hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Hilfe vorlagen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Deckung des Bedarfs <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu einer Entscheidung des Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Leistung oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu einer Entscheidung \u00fcber ein Rechtsmittel nach einer zu Unrecht abgelehnten Leistung</LA></DD></DL>keinen zeitlichen Aufschub geduldet hat.</LA></DD></DL>War es dem Leistungsberechtigten unm\u00f6glich, den Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe rechtzeitig \u00fcber den Hilfebedarf in Kenntnis zu setzen, so hat er dies unverz\u00fcglich nach Wegfall des Hinderungsgrundes nachzuholen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018700377",
        "name": "\u00a7 36b",
        "title": "Zusammenarbeit beim Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Sicherstellung von Kontinuit\u00e4t und Bedarfsgerechtigkeit der Leistungsgew\u00e4hrung sind von den zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen, insbesondere von Sozialleistungstr\u00e4gern oder Rehabilitationstr\u00e4gern rechtzeitig im Rahmen des Hilfeplans Vereinbarungen zur Durchf\u00fchrung des Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergangs zu treffen. Im Rahmen der Beratungen zum Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang pr\u00fcfen der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und die andere \u00f6ffentliche Stelle, insbesondere der andere Sozialleistungstr\u00e4ger oder Rehabilitationstr\u00e4ger gemeinsam, welche Leistung nach dem Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang dem Bedarf des jungen Menschen entspricht.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 werden bei einem Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang vom Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe auf einen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe rechtzeitig im Rahmen eines Teilhabeplanverfahrens nach \u00a7 19 des Neunten Buches die Voraussetzungen f\u00fcr die Sicherstellung einer nahtlosen und bedarfsgerechten Leistungsgew\u00e4hrung nach dem Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang gekl\u00e4rt. Die Teilhabeplanung ist fr\u00fchzeitig, in der Regel ein Jahr vor dem voraussichtlichen Zust\u00e4ndigkeitswechsel, vom Tr\u00e4ger der Jugendhilfe einzuleiten. Mit Zustimmung des Leistungsberechtigten oder seines Personensorgeberechtigten ist eine Teilhabeplankonferenz nach \u00a7 20 des Neunten Buches durchzuf\u00fchren. Stellt der beteiligte Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe fest, dass seine Zust\u00e4ndigkeit sowie die Leistungsberechtigung absehbar gegeben sind, soll er entsprechend \u00a7 19 Absatz 5 des Neunten Buches die Teilhabeplanung vom Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcbernehmen. Dies beinhaltet gem\u00e4\u00df \u00a7 21 des Neunten Buches auch die Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Gesamtplanung nach den \u00a7\u00a7 117 bis 122 des Neunten Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006209377",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung der Eltern, Zusammenarbeit bei Hilfen au\u00dferhalb der eigenen Familie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Hilfen nach den \u00a7\u00a7 32 bis 34 und 35a Absatz 2 Nummer 3 und 4 gew\u00e4hrt, haben die Eltern einen Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung sowie F\u00f6rderung der Beziehung zu ihrem Kind. Durch Beratung und Unterst\u00fctzung sollen die Entwicklungs-, Teilhabe- oder Erziehungsbedingungen in der Herkunftsfamilie innerhalb eines im Hinblick auf die Entwicklung des Kindes oder Jugendlichen vertretbaren Zeitraums so weit verbessert werden, dass sie das Kind oder den Jugendlichen wieder selbst erziehen kann. Ist eine nachhaltige Verbesserung der Entwicklungs-, Teilhabe- oder Erziehungsbedingungen in der Herkunftsfamilie innerhalb dieses Zeitraums nicht erreichbar, so dienen die Beratung und Unterst\u00fctzung der Eltern sowie die F\u00f6rderung ihrer Beziehung zum Kind der Erarbeitung und Sicherung einer anderen, dem Wohl des Kindes oder Jugendlichen f\u00f6rderlichen und auf Dauer angelegten Lebensperspektive.</P><P>(2) Bei den in Absatz 1 Satz 1 genannten Hilfen soll der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe die Zusammenarbeit der Pflegeperson oder der in der Einrichtung f\u00fcr die Erziehung verantwortlichen Person und der Eltern zum Wohl des Kindes oder Jugendlichen durch geeignete Ma\u00dfnahmen f\u00f6rdern. Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe stellt dies durch eine abgestimmte Wahrnehmung der Aufgaben nach Absatz 1 und \u00a7 37a sicher.</P><P>(3) Sofern der Inhaber der elterlichen Sorge durch eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 1688 Absatz 3 Satz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs die Entscheidungsbefugnisse der Pflegeperson so weit einschr\u00e4nkt, dass die Einschr\u00e4nkung eine dem Wohl des Kindes oder des Jugendlichen f\u00f6rderliche Entwicklung nicht mehr erm\u00f6glicht, sollen die Beteiligten das Jugendamt einschalten. Auch bei sonstigen Meinungsverschiedenheiten zwischen ihnen sollen die Beteiligten das Jugendamt einschalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018800377",
        "name": "\u00a7 37a",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung der Pflegeperson",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>Die Pflegeperson hat vor der Aufnahme des Kindes oder des Jugendlichen und w\u00e4hrend der Dauer des Pflegeverh\u00e4ltnisses Anspruch auf Beratung und Unterst\u00fctzung. Dies gilt auch in den F\u00e4llen, in denen f\u00fcr das Kind oder den Jugendlichen weder Hilfe zur Erziehung noch Eingliederungshilfe gew\u00e4hrt wird, und in den F\u00e4llen, in denen die Pflegeperson nicht der Erlaubnis zur Vollzeitpflege nach \u00a7 44 bedarf. Lebt das Kind oder der Jugendliche bei einer Pflegeperson au\u00dferhalb des Bereichs des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, so sind ortsnahe Beratung und Unterst\u00fctzung sicherzustellen. Der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe hat die aufgewendeten Kosten einschlie\u00dflich der Verwaltungskosten auch in den F\u00e4llen zu erstatten, in denen die Beratung und Unterst\u00fctzung im Wege der Amtshilfe geleistet werden. Zusammenschl\u00fcsse von Pflegepersonen sollen beraten, unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018900377",
        "name": "\u00a7 37b",
        "title": "Sicherung der Rechte von Kindern und Jugendlichen in Familienpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt stellt sicher, dass w\u00e4hrend der Dauer des Pflegeverh\u00e4ltnisses ein nach Ma\u00dfgabe fachlicher Handlungsleitlinien gem\u00e4\u00df \u00a7 79a Satz 2 entwickeltes Konzept zur Sicherung der Rechte des Kindes oder des Jugendlichen und zum Schutz vor Gewalt angewandt wird. Hierzu sollen die Pflegeperson sowie das Kind oder der Jugendliche vor der Aufnahme und w\u00e4hrend der Dauer des Pflegeverh\u00e4ltnisses beraten und an der auf das konkrete Pflegeverh\u00e4ltnis bezogenen Ausgestaltung des Konzepts beteiligt werden.</P><P>(2) Das Jugendamt gew\u00e4hrleistet, dass das Kind oder der Jugendliche w\u00e4hrend der Dauer des Pflegeverh\u00e4ltnisses M\u00f6glichkeiten der Beschwerde in pers\u00f6nlichen Angelegenheiten hat und informiert das Kind oder den Jugendlichen hier\u00fcber.</P><P>(3) Das Jugendamt soll den Erfordernissen des Einzelfalls entsprechend an Ort und Stelle \u00fcberpr\u00fcfen, ob eine dem Wohl des Kindes oder des Jugendlichen f\u00f6rderliche Entwicklung bei der Pflegeperson gew\u00e4hrleistet ist. Die Pflegeperson hat das Jugendamt \u00fcber wichtige Ereignisse zu unterrichten, die das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen betreffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE019000377",
        "name": "\u00a7 37c",
        "title": "Erg\u00e4nzende Bestimmungen zur Hilfeplanung bei Hilfen au\u00dferhalb der eigenen Familie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Aufstellung und \u00dcberpr\u00fcfung des Hilfeplans nach \u00a7 36 Absatz 2 Satz 2 ist bei Hilfen au\u00dferhalb der eigenen Familie prozesshaft auch die Perspektive der Hilfe zu kl\u00e4ren. Der Stand der Perspektivkl\u00e4rung nach Satz 1 ist im Hilfeplan zu dokumentieren.</P><P>(2) Ma\u00dfgeblich bei der Perspektivkl\u00e4rung nach Absatz 1 ist, ob durch Leistungen nach diesem Abschnitt die Entwicklungs-, Teilhabe- oder Erziehungsbedingungen in der Herkunftsfamilie innerhalb eines im Hinblick auf die Entwicklung des Kindes oder Jugendlichen vertretbaren Zeitraums so weit verbessert werden, dass die Herkunftsfamilie das Kind oder den Jugendlichen wieder selbst erziehen, betreuen und f\u00f6rdern kann. Ist eine nachhaltige Verbesserung der Entwicklungs-, Teilhabe- oder Erziehungsbedingungen in der Herkunftsfamilie innerhalb eines im Hinblick auf die Entwicklung des Kindes oder Jugendlichen vertretbaren Zeitraums nicht erreichbar, so soll mit den beteiligten Personen eine andere, dem Wohl des Kindes oder Jugendlichen f\u00f6rderliche und auf Dauer angelegte Lebensperspektive erarbeitet werden. In diesem Fall ist vor und w\u00e4hrend der Gew\u00e4hrung der Hilfe insbesondere zu pr\u00fcfen, ob die Annahme als Kind in Betracht kommt.</P><P>(3) Bei der Auswahl der Einrichtung oder der Pflegeperson sind der Personensorgeberechtigte und das Kind oder der Jugendliche oder bei Hilfen nach \u00a7 41 der junge Vollj\u00e4hrige zu beteiligen. Der Wahl und den W\u00fcnschen des Leistungsberechtigten ist zu entsprechen, sofern sie nicht mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mehrkosten verbunden sind. W\u00fcnschen die in Satz 1 genannten Personen die Erbringung einer in \u00a7 78a genannten Leistung in einer Einrichtung, mit deren Tr\u00e4ger keine Vereinbarungen nach \u00a7 78b bestehen, so soll der Wahl nur entsprochen werden, wenn die Erbringung der Leistung in dieser Einrichtung nach Ma\u00dfgabe des Hilfeplans geboten ist. Bei der Auswahl einer Pflegeperson, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt au\u00dferhalb des Bereichs des \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers hat, soll der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe beteiligt werden, in dessen Bereich die Pflegeperson ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</P><P>(4) Die Art und Weise der Zusammenarbeit nach \u00a7 37 Absatz 2 sowie die damit im Einzelfall verbundenen Ziele sind im Hilfeplan zu dokumentieren. Bei Hilfen nach den \u00a7\u00a7 33, 35a Absatz 2 Nummer 3 z\u00e4hlen dazu auch der vereinbarte Umfang der Beratung und Unterst\u00fctzung der Eltern nach \u00a7 37 Absatz 1 und der Pflegeperson nach \u00a7 37a Absatz 1 sowie die H\u00f6he der laufenden Leistungen zum Unterhalt des Kindes oder Jugendlichen nach \u00a7 39. Bei Hilfen f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach \u00a7 41 gilt dies entsprechend in Bezug auf den vereinbarten Umfang der Beratung und Unterst\u00fctzung der Pflegeperson sowie die H\u00f6he der laufenden Leistungen zum Unterhalt. Eine Abweichung von den im Hilfeplan gem\u00e4\u00df den S\u00e4tzen 1 bis 3 getroffenen Feststellungen ist nur bei einer \u00c4nderung des Hilfebedarfs und entsprechender \u00c4nderung des Hilfeplans auch bei einem Wechsel der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006308377",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Zul\u00e4ssigkeit von Auslandsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfen nach diesem Abschnitt sind in der Regel im Inland zu erbringen. Sie d\u00fcrfen nur dann im Ausland erbracht werden, wenn dies nach Ma\u00dfgabe der Hilfeplanung zur Erreichung des Hilfezieles im Einzelfall erforderlich ist und die aufenthaltsrechtlichen Vorschriften des aufnehmenden Staates sowie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Anwendungsbereich der Verordnung (EG) Nr. 2201/2003 des Rates vom 27. November 2003 \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit und die Anerkennung und Vollstreckung von Entscheidungen in Ehesachen und in Verfahren betreffend die elterliche Verantwortung und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1347/2000 die Voraussetzungen des Artikels 56 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Anwendungsbereich des Haager \u00dcbereinkommens vom 19. Oktober 1996 \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit, das anzuwendende Recht, die Anerkennung, Vollstreckung und Zusammenarbeit auf dem Gebiet der elterlichen Verantwortung und der Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern die Voraussetzungen des Artikels 33</LA></DD></DL>erf\u00fcllt sind.</P><P>(2) Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe soll vor der Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Hilfe, die ganz oder teilweise im Ausland erbracht wird, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Feststellung einer seelischen St\u00f6rung mit Krankheitswert die Stellungnahme einer in \u00a7 35a Absatz 1a Satz 1 genannten Person einholen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sicherstellen, dass der Leistungserbringer <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber eine Betriebserlaubnis nach \u00a7 45 f\u00fcr eine Einrichtung im Inland verf\u00fcgt, in der Hilfe zur Erziehung erbracht wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, dass er die Rechtsvorschriften des aufnehmenden Staates einschlie\u00dflich des Aufenthaltsrechts einh\u00e4lt, insbesondere vor Beginn der Leistungserbringung die in Absatz 1 Satz 2 genannten Ma\u00dfgaben erf\u00fcllt, und mit den Beh\u00f6rden des aufnehmenden Staates sowie den deutschen Vertretungen im Ausland zusammenarbeitet,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit der Erbringung der Hilfen nur Fachkr\u00e4fte nach \u00a7 72 Absatz 1 betraut,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualit\u00e4t der Ma\u00dfnahme eine Vereinbarung abschlie\u00dft; dabei sind die fachlichen Handlungsleitlinien des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers anzuwenden,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ereignisse oder Entwicklungen, die geeignet sind, das Wohl des Kindes oder Jugendlichen zu beeintr\u00e4chtigen, dem Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe unverz\u00fcglich anzeigt und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Eignung der mit der Leistungserbringung zu betrauenden Einrichtung oder Person an Ort und Stelle \u00fcberpr\u00fcfen.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00dcberpr\u00fcfung und Fortschreibung des Hilfeplans sollen nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 36 Absatz 2 Satz 2 am Ort der Leistungserbringung unter Beteiligung des Kindes oder des Jugendlichen erfolgen. Unabh\u00e4ngig von der \u00dcberpr\u00fcfung und Fortschreibung des Hilfeplans nach Satz 1 soll der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe nach den Erfordernissen im Einzelfall an Ort und Stelle \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Anforderungen nach Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe b und c sowie Nummer 3 weiter erf\u00fcllt sind.</P><P>(4) Besteht die Erf\u00fcllung der Anforderungen nach Absatz 2 Nummer 2 oder die Eignung der mit der Leistungserbringung betrauten Einrichtung oder Person nicht fort, soll die Leistungserbringung im Ausland unverz\u00fcglich beendet werden.</P><P>(5) Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe hat der erlaubniserteilenden Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beginn und das geplante Ende der Leistungserbringung im Ausland unter Angabe von Namen und Anschrift des Leistungserbringers, des Aufenthaltsorts des Kindes oder Jugendlichen sowie der Namen der mit der Erbringung der Hilfe betrauten Fachkr\u00e4fte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00c4nderungen der in Nummer 1 bezeichneten Angaben sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die bevorstehende Beendigung der Leistungserbringung im Ausland</LA></DD></DL>zu melden sowie <DL Type=\"arabic\"><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Nachweis zur Erf\u00fcllung der aufenthaltsrechtlichen Vorschriften des aufnehmenden Staates und im Anwendungsbereich <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Verordnung (EG) Nr. 2201/2003 des Rates vom 27. November 2003 \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit und die Anerkennung und Vollstreckung von Entscheidungen in Ehesachen und in Verfahren betreffend die elterliche Verantwortung und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 1347/2000 zur Erf\u00fcllung der Ma\u00dfgaben des Artikels 56,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Haager \u00dcbereinkommens vom 19. Oktober 1996 \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit, das anzuwendende Recht, die Anerkennung, Vollstreckung und Zusammenarbeit auf dem Gebiet der elterlichen Verantwortung und der Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern zur Erf\u00fcllung der Ma\u00dfgaben des Artikels 33</LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu \u00fcbermitteln. Die erlaubniserteilende Beh\u00f6rde wirkt auf die unverz\u00fcgliche Beendigung der Leistungserbringung im Ausland hin, wenn sich aus den Angaben nach Satz 1 ergibt, dass die an die Leistungserbringung im Ausland gestellten gesetzlichen Anforderungen nicht erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006411301",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Leistungen zum Unterhalt des Kindes oder des Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>(1) Wird Hilfe nach den \u00a7\u00a7 32 bis 35 oder nach \u00a7 35a Absatz 2 Nummer 2 bis 4 gew\u00e4hrt, so ist auch der notwendige Unterhalt des Kindes oder Jugendlichen au\u00dferhalb des Elternhauses sicherzustellen. Er umfasst die Kosten f\u00fcr den Sachaufwand sowie f\u00fcr die Pflege und Erziehung des Kindes oder Jugendlichen.</P><P>(2) Der gesamte regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Bedarf soll durch laufende Leistungen gedeckt werden. Sie umfassen au\u00dfer im Fall des \u00a7 32 und des \u00a7 35a Absatz 2 Nummer 2 auch einen angemessenen Barbetrag zur pers\u00f6nlichen Verf\u00fcgung des Kindes oder des Jugendlichen. Die H\u00f6he des Betrages wird in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 34, 35, 35a Absatz 2 Nummer 4 von der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgesetzt; die Betr\u00e4ge sollen nach Altersgruppen gestaffelt sein. Die laufenden Leistungen im Rahmen der Hilfe in Vollzeitpflege (\u00a7 33) oder bei einer geeigneten Pflegeperson (\u00a7 35a Absatz 2 Nummer 3) sind nach den Abs\u00e4tzen 4 bis 6 zu bemessen.</P><P>(3) Einmalige Beihilfen oder Zusch\u00fcsse k\u00f6nnen insbesondere zur Erstausstattung einer Pflegestelle, bei wichtigen pers\u00f6nlichen Anl\u00e4ssen sowie f\u00fcr Urlaubs- und Ferienreisen des Kindes oder des Jugendlichen gew\u00e4hrt werden.</P><P>(4) Die laufenden Leistungen sollen auf der Grundlage der tats\u00e4chlichen Kosten gew\u00e4hrt werden, sofern sie einen angemessenen Umfang nicht \u00fcbersteigen. Die laufenden Leistungen umfassen auch die Erstattung nachgewiesener Aufwendungen f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu einer Unfallversicherung sowie die h\u00e4lftige Erstattung nachgewiesener Aufwendungen zu einer angemessenen Alterssicherung der Pflegeperson. Sie sollen in einem monatlichen Pauschalbetrag gew\u00e4hrt werden, soweit nicht nach der Besonderheit des Einzelfalls abweichende Leistungen geboten sind. Ist die Pflegeperson in gerader Linie mit dem Kind oder Jugendlichen verwandt und kann sie diesem unter Ber\u00fccksichtigung ihrer sonstigen Verpflichtungen und ohne Gef\u00e4hrdung ihres angemessenen Unterhalts Unterhalt gew\u00e4hren, so kann der Teil des monatlichen Pauschalbetrages, der die Kosten f\u00fcr den Sachaufwand des Kindes oder Jugendlichen betrifft, angemessen gek\u00fcrzt werden. Wird ein Kind oder ein Jugendlicher im Bereich eines anderen Jugendamts untergebracht, so soll sich die H\u00f6he des zu gew\u00e4hrenden Pauschalbetrages nach den Verh\u00e4ltnissen richten, die am Ort der Pflegestelle gelten.</P><P>(5) Die Pauschalbetr\u00e4ge f\u00fcr laufende Leistungen zum Unterhalt sollen von den nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden festgesetzt werden. Dabei ist dem altersbedingt unterschiedlichen Unterhaltsbedarf von Kindern und Jugendlichen durch eine Staffelung der Betr\u00e4ge nach Altersgruppen Rechnung zu tragen. Das N\u00e4here regelt Landesrecht.</P><P>(6) Wird das Kind oder der Jugendliche im Rahmen des Familienleistungsausgleichs nach \u00a7 31 des Einkommensteuergesetzes bei der Pflegeperson ber\u00fccksichtigt, so ist ein Betrag in H\u00f6he der H\u00e4lfte des Betrages, der nach \u00a7 66 des Einkommensteuergesetzes f\u00fcr ein erstes Kind zu zahlen ist, auf die laufenden Leistungen anzurechnen. Ist das Kind oder der Jugendliche nicht das \u00e4lteste Kind in der Pflegefamilie, so erm\u00e4\u00dfigt sich der Anrechnungsbetrag f\u00fcr dieses Kind oder diesen Jugendlichen auf ein Viertel des Betrages, der f\u00fcr ein erstes Kind zu zahlen ist.</P><P>(7) Wird ein Kind oder eine Jugendliche w\u00e4hrend ihres Aufenthalts in einer Einrichtung oder einer Pflegefamilie selbst Mutter eines Kindes, so ist auch der notwendige Unterhalt dieses Kindes sicherzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006509140",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Krankenhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002505140"
        },
        "body": "<P>Wird Hilfe nach den \u00a7\u00a7 33 bis 35 oder nach \u00a7 35a Absatz 2 Nummer 3 oder 4 gew\u00e4hrt, so ist auch Krankenhilfe zu leisten; f\u00fcr den Umfang der Hilfe gelten die \u00a7\u00a7 47 bis 52 des Zw\u00f6lften Buches entsprechend. Krankenhilfe muss den im Einzelfall notwendigen Bedarf in voller H\u00f6he befriedigen. Zuzahlungen und Eigenbeteiligungen sind zu \u00fcbernehmen. Das Jugendamt kann in geeigneten F\u00e4llen die Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine freiwillige Krankenversicherung \u00fcbernehmen, soweit sie angemessen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002605140",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000606140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006707377",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002605140"
        },
        "body": "<P>(1) Junge Vollj\u00e4hrige erhalten geeignete und notwendige Hilfe nach diesem Abschnitt, wenn und solange ihre Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung eine selbstbestimmte, eigenverantwortliche und selbst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung nicht gew\u00e4hrleistet. Die Hilfe wird in der Regel nur bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres gew\u00e4hrt; in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen soll sie f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum dar\u00fcber hinaus fortgesetzt werden. Eine Beendigung der Hilfe schlie\u00dft die erneute Gew\u00e4hrung oder Fortsetzung einer Hilfe nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 1 und 2 nicht aus.</P><P>(2) F\u00fcr die Ausgestaltung der Hilfe gelten \u00a7 27 Absatz 3 und 4 sowie die \u00a7\u00a7 28 bis 30, 33 bis 36, 39 und 40 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle des Personensorgeberechtigten oder des Kindes oder des Jugendlichen der junge Vollj\u00e4hrige tritt.</P><P>(3) Soll eine Hilfe nach dieser Vorschrift nicht fortgesetzt oder beendet werden, pr\u00fcft der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe ab einem Jahr vor dem hierf\u00fcr im Hilfeplan vorgesehenen Zeitpunkt, ob im Hinblick auf den Bedarf des jungen Menschen ein Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergang auf andere Sozialleistungstr\u00e4ger in Betracht kommt; \u00a7 36b gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE019100377",
        "name": "\u00a7 41a",
        "title": "Nachbetreuung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002605140"
        },
        "body": "<P>(1) Junge Vollj\u00e4hrige werden innerhalb eines angemessenen Zeitraums nach Beendigung der Hilfe bei der Verselbst\u00e4ndigung im notwendigen Umfang und in einer f\u00fcr sie verst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren und wahrnehmbaren Form beraten und unterst\u00fctzt.</P><P>(2) Der angemessene Zeitraum sowie der notwendige Umfang der Beratung und Unterst\u00fctzung nach Beendigung der Hilfe sollen in dem Hilfeplan nach \u00a7 36 Absatz 2 Satz 2, der die Beendigung der Hilfe nach \u00a7 41 feststellt, dokumentiert und regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden. Hierzu soll der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Kontakt zu dem jungen Vollj\u00e4hrigen aufnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000705140",
        "name": "Drittes Kapitel",
        "title": "Andere Aufgaben der Jugendhilfe",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000805140",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000705140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006811377",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Inobhutnahme von Kindern und Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt ist berechtigt und verpflichtet, ein Kind oder einen Jugendlichen in seine Obhut zu nehmen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kind oder der Jugendliche um Obhut bittet oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine dringende Gefahr f\u00fcr das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen die Inobhutnahme erfordert und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Personensorgeberechtigten nicht widersprechen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine familiengerichtliche Entscheidung nicht rechtzeitig eingeholt werden kann oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein ausl\u00e4ndisches Kind oder ein ausl\u00e4ndischer Jugendlicher unbegleitet nach Deutschland kommt und sich weder Personensorge- noch Erziehungsberechtigte im Inland aufhalten.</LA></DD></DL>Die Inobhutnahme umfasst die Befugnis, ein Kind oder einen Jugendlichen bei einer geeigneten Person, in einer geeigneten Einrichtung oder in einer sonstigen Wohnform vorl\u00e4ufig unterzubringen; im Fall von Satz 1 Nummer 2 auch ein Kind oder einen Jugendlichen von einer anderen Person wegzunehmen.</P><P>(2) Das Jugendamt hat w\u00e4hrend der Inobhutnahme unverz\u00fcglich das Kind oder den Jugendlichen umfassend und in einer verst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren und wahrnehmbaren Form \u00fcber diese Ma\u00dfnahme aufzukl\u00e4ren, die Situation, die zur Inobhutnahme gef\u00fchrt hat, zusammen mit dem Kind oder dem Jugendlichen zu kl\u00e4ren und M\u00f6glichkeiten der Hilfe und Unterst\u00fctzung aufzuzeigen. Dem Kind oder dem Jugendlichen ist unverz\u00fcglich Gelegenheit zu geben, eine Person seines Vertrauens zu benachrichtigen. Das Jugendamt hat w\u00e4hrend der Inobhutnahme f\u00fcr das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen zu sorgen und dabei den notwendigen Unterhalt und die Krankenhilfe sicherzustellen; \u00a7 39 Absatz 4 Satz 2 gilt entsprechend. Das Jugendamt ist w\u00e4hrend der Inobhutnahme berechtigt, alle Rechtshandlungen vorzunehmen, die zum Wohl des Kindes oder Jugendlichen notwendig sind; der mutma\u00dfliche Wille der Personensorge- oder der Erziehungsberechtigten ist dabei angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Im Fall des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 3 geh\u00f6rt zu den Rechtshandlungen nach Satz 4, zu denen das Jugendamt verpflichtet ist, insbesondere die unverz\u00fcgliche Stellung eines Asylantrags f\u00fcr das Kind oder den Jugendlichen in F\u00e4llen, in denen Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass das Kind oder der Jugendliche internationalen Schutz im Sinne des \u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 des Asylgesetzes ben\u00f6tigt; dabei ist das Kind oder der Jugendliche zu beteiligen.</P><P>(3) Das Jugendamt hat im Fall des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 die Personensorge- oder Erziehungsberechtigten unverz\u00fcglich von der Inobhutnahme zu unterrichten, sie in einer verst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren und wahrnehmbaren Form umfassend \u00fcber diese Ma\u00dfnahme aufzukl\u00e4ren und mit ihnen das Gef\u00e4hrdungsrisiko abzusch\u00e4tzen. Widersprechen die Personensorge- oder Erziehungsberechtigten der Inobhutnahme, so hat das Jugendamt unverz\u00fcglich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kind oder den Jugendlichen den Personensorge- oder Erziehungsberechtigten zu \u00fcbergeben, sofern nach der Einsch\u00e4tzung des Jugendamts eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls nicht besteht oder die Personensorge- oder Erziehungsberechtigten bereit und in der Lage sind, die Gef\u00e4hrdung abzuwenden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Entscheidung des Familiengerichts \u00fcber die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Wohl des Kindes oder des Jugendlichen herbeizuf\u00fchren.</LA></DD></DL>Sind die Personensorge- oder Erziehungsberechtigten nicht erreichbar, so gilt Satz 2 Nummer 2 entsprechend. Im Fall des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 3 ist unverz\u00fcglich die Bestellung eines Vormunds oder Pflegers zu veranlassen. Widersprechen die Personensorgeberechtigten der Inobhutnahme nicht, so ist unverz\u00fcglich ein Hilfeplanverfahren zur Gew\u00e4hrung einer Hilfe einzuleiten.</P><P>(4) Die Inobhutnahme endet mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00dcbergabe des Kindes oder Jugendlichen an die Personensorge- oder Erziehungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Hilfen nach dem Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL></P><P>(5) Freiheitsentziehende Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Inobhutnahme sind nur zul\u00e4ssig, wenn und soweit sie erforderlich sind, um eine Gefahr f\u00fcr Leib oder Leben des Kindes oder des Jugendlichen oder eine Gefahr f\u00fcr Leib oder Leben Dritter abzuwenden. Die Freiheitsentziehung ist ohne gerichtliche Entscheidung sp\u00e4testens mit Ablauf des Tages nach ihrem Beginn zu beenden.</P><P>(6) Ist bei der Inobhutnahme die Anwendung unmittelbaren Zwangs erforderlich, so sind die dazu befugten Stellen hinzuzuziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 42 Abs. 2 Satz 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 42f Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017202126",
        "name": "\u00a7 42a",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Inobhutnahme von ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen nach unbegleiteter Einreise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt ist berechtigt und verpflichtet, ein ausl\u00e4ndisches Kind oder einen ausl\u00e4ndischen Jugendlichen vorl\u00e4ufig in Obhut zu nehmen, sobald dessen unbegleitete Einreise nach Deutschland festgestellt wird. Ein ausl\u00e4ndisches Kind oder ein ausl\u00e4ndischer Jugendlicher ist grunds\u00e4tzlich dann als unbegleitet zu betrachten, wenn die Einreise nicht in Begleitung eines Personensorgeberechtigten oder Erziehungsberechtigten erfolgt; dies gilt auch, wenn das Kind oder der Jugendliche verheiratet ist. \u00a7 42 Absatz 1 Satz 2, Absatz 2 Satz 2 und 3, Absatz 5 sowie 6 gilt entsprechend.</P><P>(2) Das Jugendamt hat w\u00e4hrend der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme zusammen mit dem Kind oder dem Jugendlichen einzusch\u00e4tzen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen durch die Durchf\u00fchrung des Verteilungsverfahrens gef\u00e4hrdet w\u00fcrde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob sich eine mit dem Kind oder dem Jugendlichen verwandte Person im Inland oder im Ausland aufh\u00e4lt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen eine gemeinsame Inobhutnahme mit Geschwistern oder anderen unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern oder Jugendlichen erfordert und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob der Gesundheitszustand des Kindes oder des Jugendlichen die Durchf\u00fchrung des Verteilungsverfahrens innerhalb von 14 Werktagen nach Beginn der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme ausschlie\u00dft; hierzu soll eine \u00e4rztliche Stellungnahme eingeholt werden.</LA></DD></DL>Auf der Grundlage des Ergebnisses der Einsch\u00e4tzung nach Satz 1 entscheidet das Jugendamt \u00fcber die Anmeldung des Kindes oder des Jugendlichen zur Verteilung oder den Ausschluss der Verteilung.</P><P>(3) Das Jugendamt ist w\u00e4hrend der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme berechtigt und verpflichtet, alle Rechtshandlungen vorzunehmen, die zum Wohl des Kindes oder des Jugendlichen notwendig sind. Dabei ist das Kind oder der Jugendliche zu beteiligen und der mutma\u00dfliche Wille der Personen- oder der Erziehungsberechtigten angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3a) Das Jugendamt hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass f\u00fcr die in Absatz 1 genannten Kinder oder Jugendlichen unverz\u00fcglich erkennungsdienstliche Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 49 Absatz 8 und 9 des Aufenthaltsgesetzes durchgef\u00fchrt werden, wenn Zweifel \u00fcber die Identit\u00e4t bestehen.</P><P>(4) Das Jugendamt hat der nach Landesrecht f\u00fcr die Verteilung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen zust\u00e4ndigen Stelle die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme des Kindes oder des Jugendlichen innerhalb von sieben Werktagen nach Beginn der Ma\u00dfnahme zur Erf\u00fcllung der in \u00a7 42b genannten Aufgaben mitzuteilen. Zu diesem Zweck sind auch die Ergebnisse der Einsch\u00e4tzung nach Absatz 2 Satz 1 mitzuteilen. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Stelle hat gegen\u00fcber dem Bundesverwaltungsamt innerhalb von drei Werktagen das Kind oder den Jugendlichen zur Verteilung anzumelden oder den Ausschluss der Verteilung anzuzeigen.</P><P>(5) Soll das Kind oder der Jugendliche im Rahmen eines Verteilungsverfahrens untergebracht werden, so umfasst die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme auch die Pflicht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Begleitung des Kindes oder des Jugendlichen und dessen \u00dcbergabe durch eine insofern geeignete Person an das f\u00fcr die Inobhutnahme nach \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 zust\u00e4ndige Jugendamt sicherzustellen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem f\u00fcr die Inobhutnahme nach \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 zust\u00e4ndigen Jugendamt unverz\u00fcglich die personenbezogenen Daten zu \u00fcbermitteln, die zur Wahrnehmung der Aufgaben nach \u00a7 42 erforderlich sind.</LA></DD></DL>H\u00e4lt sich eine mit dem Kind oder dem Jugendlichen verwandte Person im Inland oder im Ausland auf, hat das Jugendamt auf eine Zusammenf\u00fchrung des Kindes oder des Jugendlichen mit dieser Person hinzuwirken, wenn dies dem Kindeswohl entspricht. Das Kind oder der Jugendliche ist an der \u00dcbergabe und an der Entscheidung \u00fcber die Familienzusammenf\u00fchrung angemessen zu beteiligen.</P><P>(6) Die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme endet mit der \u00dcbergabe des Kindes oder des Jugendlichen an die Personensorge- oder Erziehungsberechtigten oder an das aufgrund der Zuweisungsentscheidung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde nach \u00a7 88a Absatz 2 Satz 1 zust\u00e4ndige Jugendamt oder mit der Anzeige nach Absatz 4 Satz 3 \u00fcber den Ausschluss des Verteilungsverfahrens nach \u00a7 42b Absatz 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017300119",
        "name": "\u00a7 42b",
        "title": "Verfahren zur Verteilung unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt benennt innerhalb von zwei Werktagen nach Anmeldung eines unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindes oder Jugendlichen zur Verteilung durch die zust\u00e4ndige Landesstelle das zu dessen Aufnahme verpflichtete Land. Ma\u00dfgebend daf\u00fcr ist die Aufnahmequote nach \u00a7 42c.</P><P>(2) Im Rahmen der Aufnahmequote nach \u00a7 42c soll vorrangig dasjenige Land benannt werden, in dessen Bereich das Jugendamt liegt, das das Kind oder den Jugendlichen nach \u00a7 42a vorl\u00e4ufig in Obhut genommen hat. Hat dieses Land die Aufnahmequote nach \u00a7 42c bereits erf\u00fcllt, soll das n\u00e4chstgelegene Land benannt werden.</P><P>(3) Die nach Landesrecht f\u00fcr die Verteilung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern oder Jugendlichen zust\u00e4ndige Stelle des nach Absatz 1 benannten Landes weist das Kind oder den Jugendlichen innerhalb von zwei Werktagen einem in seinem Bereich gelegenen Jugendamt zur Inobhutnahme nach \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 zu und teilt dies demjenigen Jugendamt mit, welches das Kind oder den Jugendlichen nach \u00a7 42a vorl\u00e4ufig in Obhut genommen hat. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Zuweisung sind die spezifischen Schutzbed\u00fcrfnisse und Bedarfe unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Minderj\u00e4hriger. F\u00fcr die Verteilung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern oder Jugendlichen ist das Landesjugendamt zust\u00e4ndig, es sei denn, dass Landesrecht etwas anderes regelt.</P><P>(4) Die Durchf\u00fchrung eines Verteilungsverfahrens ist bei einem unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kind oder Jugendlichen ausgeschlossen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dadurch dessen Wohl gef\u00e4hrdet w\u00fcrde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dessen Gesundheitszustand die Durchf\u00fchrung eines Verteilungsverfahrens innerhalb von 14 Werktagen nach Beginn der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 42a nicht zul\u00e4sst,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dessen Zusammenf\u00fchrung mit einer verwandten Person kurzfristig erfolgen kann, zum Beispiel aufgrund der Verordnung (EU) Nr. 604/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 26. Juni 2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (ABl. L 180 vom 29.6.2013, S. 31), und dies dem Wohl des Kindes entspricht oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung des Verteilungsverfahrens nicht innerhalb von einem Monat nach Beginn der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme erfolgt.</LA></DD></DL></P><P>(5) Geschwister d\u00fcrfen nicht getrennt werden, es sei denn, dass das Kindeswohl eine Trennung erfordert. Im \u00dcbrigen sollen unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder oder Jugendliche im Rahmen der Aufnahmequote nach \u00a7 42c nach Durchf\u00fchrung des Verteilungsverfahrens gemeinsam nach \u00a7 42 in Obhut genommen werden, wenn das Kindeswohl dies erfordert.</P><P>(6) Der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger stellt durch werkt\u00e4gliche Mitteilungen sicher, dass die nach Landesrecht f\u00fcr die Verteilung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen zust\u00e4ndige Stelle jederzeit \u00fcber die f\u00fcr die Zuweisung nach Absatz 3 erforderlichen Angaben unterrichtet wird. Die nach Landesrecht f\u00fcr die Verteilung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern oder Jugendlichen zust\u00e4ndige Stelle stellt durch werkt\u00e4gliche Mitteilungen sicher, dass das Bundesverwaltungsamt jederzeit \u00fcber die Angaben unterrichtet wird, die f\u00fcr die Benennung des zur Aufnahme verpflichteten Landes nach Absatz 1 erforderlich sind.</P><P>(7) Gegen Entscheidungen nach dieser Vorschrift findet kein Widerspruch statt. Die Klage gegen Entscheidungen nach dieser Vorschrift hat keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(8) Das N\u00e4here regelt das Landesrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 42b Abs. 3 Satz 3 idF d. Bek. v. 11.9.2012 I 2022: Hessen - Abweichung durch \u00a7 58 d. Hessischen Kinder- und Jugendhilfegesetzbuches v. 18.12.2006 GVBl. I S. 689 mWv 28.12.2017 (vgl. BGBl. I 2018, 1390)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017400119",
        "name": "\u00a7 42c",
        "title": "Aufnahmequote",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Vereinbarung einen Schl\u00fcssel als Grundlage f\u00fcr die Benennung des zur Aufnahme verpflichteten Landes nach \u00a7 42b Absatz 1 festlegen. Bis zum Zustandekommen dieser Vereinbarung oder bei deren Wegfall richtet sich die Aufnahmequote f\u00fcr das jeweilige Kalenderjahr nach dem von dem B\u00fcro der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlichten Schl\u00fcssel, der f\u00fcr das vorangegangene Kalenderjahr entsprechend den Steuereinnahmen und der Bev\u00f6lkerungszahl der L\u00e4nder errechnet worden ist (K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel), und nach dem Ausgleich f\u00fcr den Bestand der Anzahl unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Minderj\u00e4hriger, denen am 1. November 2015 in den einzelnen L\u00e4ndern Jugendhilfe gew\u00e4hrt wird. Ein Land kann seiner Aufnahmepflicht eine h\u00f6here Quote als die Aufnahmequote nach Satz 1 oder 2 zugrunde legen; dies ist gegen\u00fcber dem Bundesverwaltungsamt anzuzeigen.</P><P>(2) Ist die Durchf\u00fchrung des Verteilungsverfahrens ausgeschlossen, wird die Anzahl der im Land verbleibenden unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kinder und Jugendlichen auf die Aufnahmequote nach Absatz 1 angerechnet. Gleiches gilt, wenn der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger eines anderen Landes die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Inobhutnahme eines unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindes oder Jugendlichen von dem nach \u00a7 88a Absatz 2 zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \u00fcbernimmt.</P><P>(3) Bis zum 1. Mai 2017 wird die Aufnahmepflicht durch einen Abgleich der aktuellen Anzahl unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Minderj\u00e4hriger in den L\u00e4ndern mit der Aufnahmequote nach Absatz 1 werkt\u00e4glich ermittelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017500119",
        "name": "\u00a7 42d",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>(1) Kann ein Land die Anzahl von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern oder Jugendlichen, die seiner Aufnahmequote nach \u00a7 42c entspricht, nicht aufnehmen, so kann es dies gegen\u00fcber dem Bundesverwaltungsamt anzeigen.</P><P>(2) In diesem Fall reduziert sich f\u00fcr das Land die Aufnahmequote <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 1. Dezember 2015 um zwei Drittel sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 1. Januar 2016 um ein Drittel.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bis zum 31. Dezember 2016 kann die Ausschlussfrist nach \u00a7 42b Absatz 4 Nummer 4 um einen Monat verl\u00e4ngert werden, wenn die zust\u00e4ndige Landesstelle gegen\u00fcber dem Bundesverwaltungsamt anzeigt, dass die Durchf\u00fchrung des Verteilungsverfahrens in Bezug auf einen unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Minderj\u00e4hrigen nicht innerhalb dieser Frist erfolgen kann. In diesem Fall hat das Jugendamt nach Ablauf eines Monats nach Beginn der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme die Bestellung eines Vormunds oder Pflegers zu veranlassen.</P><P>(4) Ab dem 1. August 2016 ist die Geltendmachung des Anspruchs des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers gegen\u00fcber dem nach \u00a7 89d Absatz 3 erstattungspflichtigen Land auf Erstattung der Kosten, die vor dem 1. November 2015 entstanden sind, ausgeschlossen. Der Erstattungsanspruch des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers gegen\u00fcber dem nach \u00a7 89d Absatz 3 erstattungspflichtigen Land verj\u00e4hrt in einem Jahr; im \u00dcbrigen gilt \u00a7 113 des Zehnten Buches entsprechend.</P><P>(5) Die Geltendmachung des Anspruchs des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers gegen\u00fcber dem nach \u00a7 89d Absatz 3 erstattungspflichtigen Land auf Erstattung der Kosten, die nach dem 1. November 2015 entstanden sind, ist ausgeschlossen. Die Erstattung dieser Kosten richtet sich nach \u00a7 89d Absatz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017600119",
        "name": "\u00a7 42e",
        "title": "Berichtspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung hat dem Deutschen Bundestag j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber die Situation unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Minderj\u00e4hriger in Deutschland vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017700119",
        "name": "\u00a7 42f",
        "title": "Beh\u00f6rdliches Verfahren zur Altersfeststellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000805140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt hat im Rahmen der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme der ausl\u00e4ndischen Person gem\u00e4\u00df \u00a7 42a deren Minderj\u00e4hrigkeit durch Einsichtnahme in deren Ausweispapiere festzustellen oder hilfsweise mittels einer qualifizierten Inaugenscheinnahme einzusch\u00e4tzen und festzustellen. \u00a7 8 Absatz 1 und \u00a7 42 Absatz 2 Satz 2 sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Auf Antrag des Betroffenen oder seines Vertreters oder von Amts wegen hat das Jugendamt in Zweifelsf\u00e4llen eine \u00e4rztliche Untersuchung zur Altersbestimmung zu veranlassen. Ist eine \u00e4rztliche Untersuchung durchzuf\u00fchren, ist die betroffene Person durch das Jugendamt umfassend \u00fcber die Untersuchungsmethode und \u00fcber die m\u00f6glichen Folgen der Altersbestimmung aufzukl\u00e4ren. Ist die \u00e4rztliche Untersuchung von Amts wegen durchzuf\u00fchren, ist die betroffene Person zus\u00e4tzlich \u00fcber die Folgen einer Weigerung, sich der \u00e4rztlichen Untersuchung zu unterziehen, aufzukl\u00e4ren; die Untersuchung darf nur mit Einwilligung der betroffenen Person und ihres Vertreters durchgef\u00fchrt werden. Die \u00a7\u00a7 60, 62 und 65 bis 67 des Ersten Buches sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Widerspruch und Klage gegen die Entscheidung des Jugendamts, aufgrund der Altersfeststellung nach dieser Vorschrift die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme nach \u00a7 42a oder die Inobhutnahme nach \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 abzulehnen oder zu beenden, haben keine aufschiebende Wirkung. Landesrecht kann bestimmen, dass gegen diese Entscheidung Klage ohne Nachpr\u00fcfung in einem Vorverfahren nach \u00a7 68 der Verwaltungsgerichtsordnung erhoben werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG000906140",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Schutz von Kindern und Jugendlichen in Familienpflege und in Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000705140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE006911377",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Erlaubnis zur Kindertagespflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Person, die ein Kind oder mehrere Kinder au\u00dferhalb des Haushalts des Erziehungsberechtigten w\u00e4hrend eines Teils des Tages und mehr als 15 Stunden w\u00f6chentlich gegen Entgelt l\u00e4nger als drei Monate betreuen will, bedarf der Erlaubnis.</P><P>(2) Die Erlaubnis ist zu erteilen, wenn die Person f\u00fcr die Kindertagespflege geeignet ist. Geeignet im Sinne des Satzes 1 sind Personen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich durch ihre Pers\u00f6nlichkeit, Sachkompetenz und Kooperationsbereitschaft mit Erziehungsberechtigten und anderen Kindertagespflegepersonen auszeichnen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber kindgerechte R\u00e4umlichkeiten verf\u00fcgen.</LA></DD></DL>Sie sollen \u00fcber vertiefte Kenntnisse hinsichtlich der Anforderungen der Kindertagespflege verf\u00fcgen, die sie in qualifizierten Lehrg\u00e4ngen erworben oder in anderer Weise nachgewiesen haben. \u00a7 72a Absatz 1 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Erlaubnis befugt zur Betreuung von bis zu f\u00fcnf gleichzeitig anwesenden, fremden Kindern. Im Einzelfall kann die Erlaubnis f\u00fcr eine geringere Zahl von Kindern erteilt werden. Landesrecht kann bestimmen, dass die Erlaubnis zur Betreuung von mehr als f\u00fcnf gleichzeitig anwesenden, fremden Kindern erteilt werden kann, wenn die Person \u00fcber eine p\u00e4dagogische Ausbildung verf\u00fcgt; in der Pflegestelle d\u00fcrfen nicht mehr Kinder betreut werden als in einer vergleichbaren Gruppe einer Tageseinrichtung. Die Erlaubnis ist auf f\u00fcnf Jahre befristet. Sie kann mit einer Nebenbestimmung versehen werden. Die Kindertagespflegeperson hat den Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcber wichtige Ereignisse zu unterrichten, die f\u00fcr die Betreuung des oder der Kinder bedeutsam sind.</P><P>(4) Erziehungsberechtigte und Kindertagespflegepersonen haben Anspruch auf Beratung in allen Fragen der Kindertagespflege einschlie\u00dflich Fragen zur Sicherung des Kindeswohls und zum Schutz vor Gewalt.</P><P>(5) Das N\u00e4here regelt das Landesrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007009140",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Erlaubnis zur Vollzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>(1) Wer ein Kind oder einen Jugendlichen \u00fcber Tag und Nacht in seinem Haushalt aufnehmen will (Pflegeperson), bedarf der Erlaubnis. Einer Erlaubnis bedarf nicht, wer ein Kind oder einen Jugendlichen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Rahmen von Hilfe zur Erziehung oder von Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche auf Grund einer Vermittlung durch das Jugendamt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Vormund oder Pfleger im Rahmen seines Wirkungskreises,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Verwandter oder Verschw\u00e4gerter bis zum dritten Grad,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zur Dauer von acht Wochen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Rahmen eines Sch\u00fcler- oder Jugendaustausches,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Adoptionspflege (\u00a7 1744 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs)</LA></DD></DL>\u00fcber Tag und Nacht aufnimmt.</P><P>(2) Die Erlaubnis ist zu versagen, wenn das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen in der Pflegestelle nicht gew\u00e4hrleistet ist. \u00a7 72a Absatz 1 und 5 gilt entsprechend.</P><P>(3) Das Jugendamt soll den Erfordernissen des Einzelfalls entsprechend an Ort und Stelle \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis weiter bestehen. Ist das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen in der Pflegestelle gef\u00e4hrdet und ist die Pflegeperson nicht bereit oder in der Lage, die Gef\u00e4hrdung abzuwenden, so ist die Erlaubnis zur\u00fcckzunehmen oder zu widerrufen.</P><P>(4) Wer ein Kind oder einen Jugendlichen in erlaubnispflichtige Familienpflege aufgenommen hat, hat das Jugendamt \u00fcber wichtige Ereignisse zu unterrichten, die das Wohl des Kindes oder des Jugendlichen betreffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007115377",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Erlaubnis f\u00fcr den Betrieb einer Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger einer Einrichtung, nach \u00a7 45a bedarf f\u00fcr den Betrieb der Einrichtung der Erlaubnis. Einer Erlaubnis bedarf nicht, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Jugendfreizeiteinrichtung, eine Jugendbildungseinrichtung, eine Jugendherberge oder ein Schullandheim betreibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Sch\u00fclerheim betreibt, das landesgesetzlich der Schulaufsicht untersteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Einrichtung betreibt, die au\u00dferhalb der Jugendhilfe liegende Aufgaben f\u00fcr Kinder oder Jugendliche wahrnimmt, wenn f\u00fcr sie eine entsprechende gesetzliche Aufsicht besteht oder im Rahmen des Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes der Aufnahme von Kindern oder Jugendlichen dient.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erlaubnis ist zu erteilen, wenn das Wohl der Kinder und Jugendlichen in der Einrichtung gew\u00e4hrleistet ist. Dies ist in der Regel anzunehmen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Tr\u00e4ger die f\u00fcr den Betrieb der Einrichtung erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit besitzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Zweck und der Konzeption der Einrichtung entsprechenden r\u00e4umlichen, fachlichen, wirtschaftlichen und personellen Voraussetzungen f\u00fcr den Betrieb erf\u00fcllt sind und durch den Tr\u00e4ger gew\u00e4hrleistet werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesellschaftliche und sprachliche Integration und ein gesundheitsf\u00f6rderliches Lebensumfeld in der Einrichtung unterst\u00fctzt werden sowie die gesundheitliche Vorsorge und die medizinische Betreuung der Kinder und Jugendlichen nicht erschwert werden sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Sicherung der Rechte und des Wohls von Kindern und Jugendlichen in der Einrichtung die Entwicklung, Anwendung und \u00dcberpr\u00fcfung eines Konzepts zum Schutz vor Gewalt, geeignete Verfahren der Selbstvertretung und Beteiligung sowie der M\u00f6glichkeit der Beschwerde in pers\u00f6nlichen Angelegenheiten innerhalb und au\u00dferhalb der Einrichtung gew\u00e4hrleistet werden.</LA></DD></DL>Die nach Satz 2 Nummer 1 erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit besitzt ein Tr\u00e4ger insbesondere dann nicht, wenn er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Vergangenheit nachhaltig gegen seine Mitwirkungs- und Meldepflichten nach den \u00a7\u00a7 46 und 47 versto\u00dfen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen entgegen eines beh\u00f6rdlichen Besch\u00e4ftigungsverbotes nach \u00a7 48 besch\u00e4ftigt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wiederholt gegen beh\u00f6rdliche Auflagen versto\u00dfen hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zur Pr\u00fcfung der Voraussetzungen hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung mit dem Antrag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Konzeption der Einrichtung vorzulegen, die auch Auskunft \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung sowie zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Buch- und Aktenf\u00fchrung in Bezug auf den Betrieb der Einrichtung gibt, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Hinblick auf die Eignung des Personals nachzuweisen, dass die Vorlage und Pr\u00fcfung von aufgabenspezifischen Ausbildungsnachweisen sowie von F\u00fchrungszeugnissen nach \u00a7 30 Absatz 5 und \u00a7 30a Absatz 1 des Bundeszentralregistergesetzes sichergestellt sind; F\u00fchrungszeugnisse sind von dem Tr\u00e4ger der Einrichtung in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden erneut anzufordern und zu pr\u00fcfen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Erlaubnis kann mit Nebenbestimmungen versehen werden. Zur Gew\u00e4hrleistung des Wohls der Kinder und der Jugendlichen k\u00f6nnen nachtr\u00e4gliche Auflagen erteilt werden.</P><P>(5) Besteht f\u00fcr eine erlaubnispflichtige Einrichtung eine Aufsicht nach anderen Rechtsvorschriften, so hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ihr T\u00e4tigwerden zuvor mit der anderen Beh\u00f6rde abzustimmen. Sie hat den Tr\u00e4ger der Einrichtung rechtzeitig auf weitergehende Anforderungen nach anderen Rechtsvorschriften hinzuweisen.</P><P>(6) Sind in einer Einrichtung M\u00e4ngel festgestellt worden, so soll die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zun\u00e4chst den Tr\u00e4ger der Einrichtung \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zur Beseitigung der M\u00e4ngel beraten. Wenn sich die Beseitigung der M\u00e4ngel auf Entgelte oder Verg\u00fctungen nach \u00a7 134 des Neunten Buches oder nach \u00a7 76 des Zw\u00f6lften Buches auswirken kann, so ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe, mit dem Vereinbarungen nach diesen Vorschriften bestehen, an der Beratung zu beteiligen. Werden festgestellte M\u00e4ngel nicht behoben, so k\u00f6nnen dem Tr\u00e4ger der Einrichtung Auflagen nach Absatz 4 Satz 2 erteilt werden. Wenn sich eine Auflage auf Entgelte oder Verg\u00fctungen nach \u00a7 134 des Neunten Buches oder nach \u00a7 76 des Zw\u00f6lften Buches auswirkt, so entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach Anh\u00f6rung des Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe oder der Sozialhilfe, mit dem Vereinbarungen nach diesen Vorschriften bestehen, \u00fcber die Erteilung der Auflage. Die Auflage ist nach M\u00f6glichkeit in \u00dcbereinstimmung mit den nach \u00a7 134 des Neunten Buches oder nach den \u00a7\u00a7 75 bis 80 des Zw\u00f6lften Buches getroffenen Vereinbarungen auszugestalten.</P><P>(7) Die Erlaubnis ist aufzuheben, wenn das Wohl der Kinder oder der Jugendlichen in der Einrichtung gef\u00e4hrdet und der Tr\u00e4ger nicht bereit oder nicht in der Lage ist, die Gef\u00e4hrdung abzuwenden. Sie kann aufgehoben werden, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr eine Erteilung nach Absatz 2 nicht oder nicht mehr vorliegen; Absatz 6 Satz 1 und 3 bleibt unber\u00fchrt. Die Vorschriften zum Widerruf nach \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 2 und Absatz 3 des Zehnten Buches bleiben unber\u00fchrt. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die R\u00fccknahme oder den Widerruf der Erlaubnis haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE019200377",
        "name": "\u00a7 45a",
        "title": "Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>Eine Einrichtung ist eine auf gewisse Dauer und unter der Verantwortung eines Tr\u00e4gers angelegte f\u00f6rmliche Verbindung ortsgebundener r\u00e4umlicher, personeller und sachlicher Mittel mit dem Zweck der ganzt\u00e4gigen oder \u00fcber einen Teil des Tages erfolgenden Betreuung oder Unterkunftsgew\u00e4hrung sowie Beaufsichtigung, Erziehung, Bildung, Ausbildung von Kindern und Jugendlichen au\u00dferhalb ihrer Familie. Familien\u00e4hnliche Betreuungsformen der Unterbringung, bei denen der Bestand der Verbindung nicht unabh\u00e4ngig von bestimmten Kindern und Jugendlichen, den dort t\u00e4tigen Personen und der Zuordnung bestimmter Kinder und Jugendlicher zu bestimmten dort t\u00e4tigen Personen ist, sind nur dann Einrichtungen, wenn sie fachlich und organisatorisch in eine betriebserlaubnispflichtige Einrichtung eingebunden sind. Eine fachliche und organisatorische Einbindung der familien\u00e4hnlichen Betreuungsform liegt insbesondere vor, wenn die betriebserlaubnispflichtige Einrichtung das Konzept, die fachliche Steuerung der Hilfen, die Qualit\u00e4tssicherung, die Auswahl, \u00dcberwachung, Weiterbildung und Vertretung des Personals sowie die Au\u00dfenvertretung gew\u00e4hrleistet. Landesrecht kann regeln, unter welchen Voraussetzungen auch familien\u00e4hnliche Betreuungsformen Einrichtungen sind, die nicht fachlich und organisatorisch in eine betriebserlaubnispflichtige Einrichtung eingebunden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007207377",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Pr\u00fcfung vor Ort und nach Aktenlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde soll nach den Erfordernissen des Einzelfalls \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis weiter bestehen. H\u00e4ufigkeit, Art und Umfang der Pr\u00fcfung m\u00fcssen nach fachlicher Einsch\u00e4tzung im Einzelfall zur Gew\u00e4hrleistung des Schutzes des Wohls der Kinder und Jugendlichen in der Einrichtung geeignet, erforderlich und angemessen sein. Sie soll das Jugendamt und einen zentralen Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe, wenn diesem der Tr\u00e4ger der Einrichtung angeh\u00f6rt, an der \u00dcberpr\u00fcfung beteiligen. Der Tr\u00e4ger der Einrichtung hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde insbesondere alle f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Unterlagen vorzulegen.</P><P>(2) \u00d6rtliche Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen jederzeit unangemeldet erfolgen. Der Tr\u00e4ger der Einrichtung soll bei der \u00f6rtlichen Pr\u00fcfung mitwirken.</P><P>(3) Die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der \u00dcberpr\u00fcfung der Einrichtung beauftragten Personen sind berechtigt, w\u00e4hrend der Tageszeit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr die Einrichtung benutzten Grundst\u00fccke und R\u00e4ume, soweit diese nicht einem Hausrecht der Bewohner unterliegen, zu betreten und dort Pr\u00fcfungen und Besichtigungen vorzunehmen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit den Besch\u00e4ftigten und mit den Kindern und Jugendlichen jeweils Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, wenn die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Einverst\u00e4ndnis der Personensorgeberechtigten zu den Gespr\u00e4chen eingeholt hat und diesen eine Beteiligung an den Gespr\u00e4chen erm\u00f6glicht sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Kindern und Jugendlichen die Hinzuziehung einer von ihnen benannten Vertrauensperson zu Gespr\u00e4chen erm\u00f6glicht und sie auf dieses Recht hingewiesen hat; der Anspruch des Kindes oder Jugendlichen nach \u00a7 8 Absatz 3 bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD></DL>Die genannten Pflichten bestehen jedoch nicht, wenn durch deren Umsetzung die Sicherung der Rechte und der wirksame Schutz der Kinder und Jugendlichen in der Einrichtung in Frage gestellt w\u00fcrden.</LA></DD></DL>Zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr das Wohl der Kinder und Jugendlichen k\u00f6nnen die Grundst\u00fccke und R\u00e4ume auch au\u00dferhalb der in Satz 1 genannten Zeit und auch, wenn diese zugleich einem Hausrecht der Bewohner unterliegen, betreten und Gespr\u00e4che mit den Besch\u00e4ftigten sowie den Kindern und Jugendlichen nach Ma\u00dfgabe von Satz 1 gef\u00fchrt werden. Der Tr\u00e4ger der Einrichtung hat die Ma\u00dfnahmen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zu dulden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007308377",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Melde- und Dokumentationspflichten, Aufbewahrung von Unterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Betriebsaufnahme unter Angabe von Name und Anschrift des Tr\u00e4gers, Art und Standort der Einrichtung, der Zahl der verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze sowie der Namen und der beruflichen Ausbildung des Leiters und der Betreuungskr\u00e4fte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ereignisse oder Entwicklungen, die geeignet sind, das Wohl der Kinder und Jugendlichen zu beeintr\u00e4chtigen, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die bevorstehende Schlie\u00dfung der Einrichtung</LA></DD></DL>anzuzeigen. \u00c4nderungen der in Nummer 1 bezeichneten Angaben sowie der Konzeption sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich, die Zahl der belegten Pl\u00e4tze ist j\u00e4hrlich einmal zu melden.</P><P>(2) Der Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung hat den Grunds\u00e4tzen einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Buch- und Aktenf\u00fchrung entsprechend Aufzeichnungen \u00fcber den Betrieb der Einrichtung und deren Ergebnisse anzufertigen sowie eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Aufbewahrung der einrichtungsbezogenen Aufzeichnungen sicherzustellen. Auf Verlangen der Betriebserlaubnisbeh\u00f6rde hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung den Nachweis der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Buchf\u00fchrung zu erbringen; dies kann insbesondere durch die Best\u00e4tigung eines unabh\u00e4ngigen Steuer-, Wirtschafts- oder Buchpr\u00fcfers erfolgen. Die Dokumentations- und Aufbewahrungspflicht umfasst auch die Unterlagen zu r\u00e4umlichen, wirtschaftlichen und personellen Voraussetzungen nach \u00a7 45 Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 sowie zur Belegung der Einrichtung.</P><P>(3) Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, in dessen Zust\u00e4ndigkeitsbereich erlaubnispflichtige Einrichtungen liegen oder der die erlaubnispflichtige Einrichtung mit Kindern und Jugendlichen belegt, und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde haben sich gegenseitig unverz\u00fcglich \u00fcber Ereignisse oder Entwicklungen zu informieren, die geeignet sind, das Wohl der Kinder und Jugendlichen zu beeintr\u00e4chtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007405140",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "T\u00e4tigkeitsuntersagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann dem Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung die weitere Besch\u00e4ftigung des Leiters, eines Besch\u00e4ftigten oder sonstigen Mitarbeiters ganz oder f\u00fcr bestimmte Funktionen oder T\u00e4tigkeiten untersagen, wenn Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass er die f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit erforderliche Eignung nicht besitzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013305140",
        "name": "\u00a7 48a",
        "title": "Sonstige betreute Wohnform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Betrieb einer sonstigen Wohnform, in der Kinder oder Jugendliche betreut werden oder Unterkunft erhalten, gelten die \u00a7\u00a7 45 bis 48 entsprechend.</P><P>(2) Ist die sonstige Wohnform organisatorisch mit einer Einrichtung verbunden, so gilt sie als Teil der Einrichtung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007505140",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Landesrechtsvorbehalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000906140"
        },
        "body": "<P>Das N\u00e4here \u00fcber die in diesem Abschnitt geregelten Aufgaben regelt das Landesrecht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001005140",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Mitwirkung in gerichtlichen Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000705140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007611377",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Mitwirkung in Verfahren vor den Familiengerichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001005140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt unterst\u00fctzt das Familiengericht bei allen Ma\u00dfnahmen, die die Sorge f\u00fcr die Person von Kindern und Jugendlichen betreffen. Es hat in folgenden Verfahren nach dem Gesetz \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit mitzuwirken: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kindschaftssachen (\u00a7 162 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abstammungssachen (\u00a7 176 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Adoptionssachen (\u00a7 188 Absatz 2, \u00a7\u00a7 189, 194, 195 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehewohnungssachen (\u00a7 204 Absatz 2, \u00a7 205 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewaltschutzsachen (\u00a7\u00a7 212, 213 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit).</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Jugendamt unterrichtet insbesondere \u00fcber angebotene und erbrachte Leistungen, bringt erzieherische und soziale Gesichtspunkte zur Entwicklung des Kindes oder des Jugendlichen ein und weist auf weitere M\u00f6glichkeiten der Hilfe hin. In Verfahren nach den \u00a7\u00a7 1631b, 1632 Absatz 4, den \u00a7\u00a7 1666, 1666a und 1682 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs sowie in Verfahren, die die Ab\u00e4nderung, Verl\u00e4ngerung oder Aufhebung von nach diesen Vorschriften getroffenen Ma\u00dfnahmen betreffen, legt das Jugendamt dem Familiengericht den Hilfeplan nach \u00a7 36 Absatz 2 Satz 2 vor. Dieses Dokument beinhaltet ausschlie\u00dflich das Ergebnis der Bedarfsfeststellung, die vereinbarte Art der Hilfegew\u00e4hrung einschlie\u00dflich der hiervon umfassten Leistungen sowie das Ergebnis etwaiger \u00dcberpr\u00fcfungen dieser Feststellungen. In anderen die Person des Kindes betreffenden Kindschaftssachen legt das Jugendamt den Hilfeplan auf Anforderung des Familiengerichts vor. Das Jugendamt informiert das Familiengericht in dem Termin nach \u00a7 155 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit \u00fcber den Stand des Beratungsprozesses. \u00a7 64 Absatz 2 und \u00a7 65 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Das Jugendamt, das in Verfahren zur \u00dcbertragung der gemeinsamen Sorge nach \u00a7 155a Absatz 4 Satz 1 und \u00a7 162 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit angeh\u00f6rt wird, teilt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidungen, aufgrund derer die Sorge gem\u00e4\u00df \u00a7 1626a Absatz 2 Satz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs den Eltern ganz oder zum Teil gemeinsam \u00fcbertragen wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidungen, die die elterliche Sorge ganz oder zum Teil der Mutter entziehen oder auf den Vater allein \u00fcbertragen,</LA></DD></DL>dem nach \u00a7 87c Absatz 6 Satz 2 zust\u00e4ndigen Jugendamt zu den in \u00a7 58a genannten Zwecken unverz\u00fcglich mit. Mitzuteilen sind auch das Geburtsdatum und der Geburtsort des Kindes oder des Jugendlichen sowie der Name, den das Kind oder der Jugendliche zur Zeit der Beurkundung seiner Geburt gef\u00fchrt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007708308",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Beratung und Belehrung in Verfahren zur Annahme als Kind",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001005140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt hat im Verfahren zur Ersetzung der Einwilligung eines Elternteils in die Annahme nach \u00a7 1748 Absatz 2 Satz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs den Elternteil \u00fcber die M\u00f6glichkeit der Ersetzung der Einwilligung zu belehren. Es hat ihn darauf hinzuweisen, dass das Familiengericht die Einwilligung erst nach Ablauf von drei Monaten nach der Belehrung ersetzen darf. Der Belehrung bedarf es nicht, wenn der Elternteil seinen Aufenthaltsort ohne Hinterlassung seiner neuen Anschrift gewechselt hat und der Aufenthaltsort vom Jugendamt w\u00e4hrend eines Zeitraums von drei Monaten trotz angemessener Nachforschungen nicht ermittelt werden konnte; in diesem Fall beginnt die Frist mit der ersten auf die Belehrung oder auf die Ermittlung des Aufenthaltsorts gerichteten Handlung des Jugendamts. Die Fristen laufen fr\u00fchestens f\u00fcnf Monate nach der Geburt des Kindes ab.</P><P>(2) Das Jugendamt soll den Elternteil mit der Belehrung nach Absatz 1 \u00fcber Hilfen beraten, die die Erziehung des Kindes in der eigenen Familie erm\u00f6glichen k\u00f6nnten. Einer Beratung bedarf es insbesondere nicht, wenn das Kind seit l\u00e4ngerer Zeit bei den Annehmenden in Familienpflege lebt und bei seiner Herausgabe an den Elternteil eine schwere und nachhaltige Sch\u00e4digung des k\u00f6rperlichen und seelischen Wohlbefindens des Kindes zu erwarten ist. Das Jugendamt hat dem Familiengericht im Verfahren mitzuteilen, welche Leistungen erbracht oder angeboten worden sind oder aus welchem Grund davon abgesehen wurde.</P><P>(3) Steht nicht miteinander verheirateten Eltern die elterliche Sorge nicht gemeinsam zu, so hat das Jugendamt den Vater bei der Wahrnehmung seiner Rechte nach \u00a7 1747 Absatz 1 und 3 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs zu beraten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007807377",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Mitwirkung in Verfahren nach dem Jugendgerichtsgesetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001005140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt hat nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 38 und 50 Absatz 3 Satz 2 des Jugendgerichtsgesetzes im Verfahren nach dem Jugendgerichtsgesetz mitzuwirken. Dabei soll das Jugendamt auch mit anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen und sonstigen Stellen, wenn sich deren T\u00e4tigkeit auf die Lebenssituation des Jugendlichen oder jungen Vollj\u00e4hrigen auswirkt, zusammenarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung seiner ihm dabei obliegenden Aufgaben erforderlich ist. Die beh\u00f6rden\u00fcbergreifende Zusammenarbeit kann im Rahmen von gemeinsamen Konferenzen oder vergleichbaren gemeinsamen Gremien oder in anderen nach fachlicher Einsch\u00e4tzung geeigneten Formen erfolgen.</P><P>(2) Das Jugendamt hat fr\u00fchzeitig zu pr\u00fcfen, ob f\u00fcr den Jugendlichen oder den jungen Vollj\u00e4hrigen Leistungen der Jugendhilfe oder anderer Sozialleistungstr\u00e4ger in Betracht kommen. Ist dies der Fall oder ist eine geeignete Leistung bereits eingeleitet oder gew\u00e4hrt worden, so hat das Jugendamt den Staatsanwalt oder den Richter umgehend davon zu unterrichten, damit gepr\u00fcft werden kann, ob diese Leistung ein Absehen von der Verfolgung (\u00a7 45 JGG) oder eine Einstellung des Verfahrens (\u00a7 47 JGG) erm\u00f6glicht.</P><P>(3) Der Mitarbeiter des Jugendamts oder des anerkannten Tr\u00e4gers der freien Jugendhilfe, der nach \u00a7 38 Absatz 2 Satz 2 des Jugendgerichtsgesetzes t\u00e4tig wird, soll den Jugendlichen oder den jungen Vollj\u00e4hrigen w\u00e4hrend des gesamten Verfahrens betreuen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001107140",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Beistandschaft, Pflegschaft und Vormundschaft f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Auskunft \u00fcber Nichtabgabe von Sorgeerkl\u00e4rungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000705140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015306140",
        "name": "\u00a7 52a",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung bei Vaterschaftsfeststellung und Geltendmachung von Unterhaltsanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt hat unverz\u00fcglich nach der Geburt eines Kindes, dessen Eltern nicht miteinander verheiratet sind, der Mutter Beratung und Unterst\u00fctzung insbesondere bei der Vaterschaftsfeststellung und der Geltendmachung von Unterhaltsanspr\u00fcchen des Kindes anzubieten. Hierbei hat es hinzuweisen auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bedeutung der Vaterschaftsfeststellung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeiten, wie die Vaterschaft festgestellt werden kann, insbesondere bei welchen Stellen die Vaterschaft anerkannt werden kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit, die Verpflichtung zur Erf\u00fcllung von Unterhaltsanspr\u00fcchen nach \u00a7 59 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 beurkunden zu lassen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit, eine Beistandschaft zu beantragen, sowie auf die Rechtsfolgen einer solchen Beistandschaft,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit der gemeinsamen elterlichen Sorge.</LA></DD></DL>Das Jugendamt hat der Mutter ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch anzubieten. Das Gespr\u00e4ch soll in der Regel in der pers\u00f6nlichen Umgebung der Mutter stattfinden, wenn diese es w\u00fcnscht.</P><P>(2) Das Angebot nach Absatz 1 kann vor der Geburt des Kindes erfolgen, wenn anzunehmen ist, dass seine Eltern bei der Geburt nicht miteinander verheiratet sein werden.</P><P>(3) Wurde eine nach \u00a7 1592 Nummer 1 oder 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs bestehende Vaterschaft zu einem Kind oder Jugendlichen durch eine gerichtliche Entscheidung beseitigt, so hat das Gericht dem Jugendamt Mitteilung zu machen. Absatz 1 gilt entsprechend.</P><P>(4) Das Standesamt hat die Geburt eines Kindes, dessen Eltern nicht miteinander verheiratet sind, unverz\u00fcglich dem Jugendamt anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE007907140",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung von Pflegern und Vorm\u00fcndern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt hat dem Familiengericht Personen und Vereine vorzuschlagen, die sich im Einzelfall zum Pfleger oder Vormund eignen.</P><P>(2) Pfleger und Vorm\u00fcnder haben Anspruch auf regelm\u00e4\u00dfige und dem jeweiligen erzieherischen Bedarf des M\u00fcndels entsprechende Beratung und Unterst\u00fctzung.</P><P>(3) Das Jugendamt hat darauf zu achten, dass die Vorm\u00fcnder und Pfleger f\u00fcr die Person der M\u00fcndel, insbesondere ihre Erziehung und Pflege, Sorge tragen. Es hat beratend darauf hinzuwirken, dass festgestellte M\u00e4ngel im Einvernehmen mit dem Vormund oder dem Pfleger behoben werden. Soweit eine Behebung der M\u00e4ngel nicht erfolgt, hat es dies dem Familiengericht mitzuteilen. Es hat dem Familiengericht \u00fcber das pers\u00f6nliche Ergehen und die Entwicklung eines M\u00fcndels Auskunft zu erteilen. Erlangt das Jugendamt Kenntnis von der Gef\u00e4hrdung des Verm\u00f6gens eines M\u00fcndels, so hat es dies dem Familiengericht anzuzeigen.</P><P>(4) F\u00fcr die Gegenvormundschaft gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend. Ist ein Verein Vormund, so findet Absatz 3 keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008007140",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Erlaubnis zur \u00dcbernahme von Vereinsvormundschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>(1) Ein rechtsf\u00e4higer Verein kann Pflegschaften oder Vormundschaften \u00fcbernehmen, wenn ihm das Landesjugendamt dazu eine Erlaubnis erteilt hat. Er kann eine Beistandschaft \u00fcbernehmen, soweit Landesrecht dies vorsieht.</P><P>(2) Die Erlaubnis ist zu erteilen, wenn der Verein gew\u00e4hrleistet, dass er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine ausreichende Zahl geeigneter Mitarbeiter hat und diese beaufsichtigen, weiterbilden und gegen Sch\u00e4den, die diese anderen im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit zuf\u00fcgen k\u00f6nnen, angemessen versichern wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich planm\u00e4\u00dfig um die Gewinnung von Einzelvorm\u00fcndern und Einzelpflegern bem\u00fcht und sie in ihre Aufgaben einf\u00fchrt, fortbildet und ber\u00e4t,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Erfahrungsaustausch zwischen den Mitarbeitern erm\u00f6glicht.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erlaubnis gilt f\u00fcr das jeweilige Bundesland, in dem der Verein seinen Sitz hat. Sie kann auf den Bereich eines Landesjugendamts beschr\u00e4nkt werden.</P><P>(4) Das N\u00e4here regelt das Landesrecht. Es kann auch weitere Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis vorsehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008108140",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Beistandschaft, Amtspflegschaft und Amtsvormundschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>(1) Das Jugendamt wird Beistand, Pfleger oder Vormund in den durch das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch vorgesehenen F\u00e4llen (Beistandschaft, Amtspflegschaft, Amtsvormundschaft).</P><P>(2) Das Jugendamt \u00fcbertr\u00e4gt die Aus\u00fcbung der Aufgaben des Beistands, des Amtspflegers oder des Amtsvormunds einzelnen seiner Beamten oder Angestellten. Vor der \u00dcbertragung der Aufgaben des Amtspflegers oder des Amtsvormunds soll das Jugendamt das Kind oder den Jugendlichen zur Auswahl des Beamten oder Angestellten m\u00fcndlich anh\u00f6ren, soweit dies nach Alter und Entwicklungsstand des Kindes oder Jugendlichen m\u00f6glich ist. Eine ausnahmsweise vor der \u00dcbertragung unterbliebene Anh\u00f6rung ist unverz\u00fcglich nachzuholen. Ein vollzeitbesch\u00e4ftigter Beamter oder Angestellter, der nur mit der F\u00fchrung von Vormundschaften oder Pflegschaften betraut ist, soll h\u00f6chstens 50 und bei gleichzeitiger Wahrnehmung anderer Aufgaben entsprechend weniger Vormundschaften oder Pflegschaften f\u00fchren.</P><P>(3) Die \u00dcbertragung geh\u00f6rt zu den Angelegenheiten der laufenden Verwaltung. In dem durch die \u00dcbertragung umschriebenen Rahmen ist der Beamte oder Angestellte gesetzlicher Vertreter des Kindes oder Jugendlichen. Amtspfleger und Amtsvormund haben den pers\u00f6nlichen Kontakt zu diesem zu halten sowie dessen Pflege und Erziehung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 1793 Absatz 1a und \u00a7 1800 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs pers\u00f6nlich zu f\u00f6rdern und zu gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008208140",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "F\u00fchrung der Beistandschaft, der Amtspflegschaft und der Amtsvormundschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die F\u00fchrung der Beistandschaft, der Amtspflegschaft und der Amtsvormundschaft sind die Bestimmungen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs anzuwenden, soweit dieses Gesetz nicht etwas anderes bestimmt.</P><P>(2) Gegen\u00fcber dem Jugendamt als Amtsvormund und Amtspfleger werden die Vorschriften des \u00a7 1802 Absatz 3 und des \u00a7 1818 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs nicht angewandt. In den F\u00e4llen des \u00a7 1803 Absatz 2, des \u00a7 1811 und des \u00a7 1822 Nummer 6 und 7 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ist eine Genehmigung des Familiengerichts nicht erforderlich. Landesrecht kann f\u00fcr das Jugendamt als Amtspfleger oder als Amtsvormund weitergehende Ausnahmen von der Anwendung der Bestimmungen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u00fcber die Vormundschaft \u00fcber Minderj\u00e4hrige (\u00a7\u00a7 1773 bis 1895) vorsehen, die die Aufsicht des Familiengerichts in verm\u00f6gensrechtlicher Hinsicht sowie beim Abschluss von Lehr- und Arbeitsvertr\u00e4gen betreffen.</P><P>(3) M\u00fcndelgeld kann mit Genehmigung des Familiengerichts auf Sammelkonten des Jugendamts bereitgehalten und angelegt werden, wenn es den Interessen des M\u00fcndels dient und sofern die sichere Verwaltung, Trennbarkeit und Rechnungslegung des Geldes einschlie\u00dflich der Zinsen jederzeit gew\u00e4hrleistet ist; Landesrecht kann bestimmen, dass eine Genehmigung des Familiengerichts nicht erforderlich ist. Die Anlegung von M\u00fcndelgeld gem\u00e4\u00df \u00a7 1807 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ist auch bei der K\u00f6rperschaft zul\u00e4ssig, die das Jugendamt errichtet hat.</P><P>(4) Das Jugendamt hat in der Regel j\u00e4hrlich zu pr\u00fcfen, ob im Interesse des Kindes oder des Jugendlichen seine Entlassung als Amtspfleger oder Amtsvormund und die Bestellung einer Einzelperson oder eines Vereins angezeigt ist, und dies dem Familiengericht mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008307140",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Mitteilungspflicht des Jugendamts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>Das Jugendamt hat dem Familiengericht unverz\u00fcglich den Eintritt einer Vormundschaft mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008406140",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Gegenvormundschaft des Jugendamts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Jugendamts als Gegenvormund gelten die \u00a7\u00a7 55 und 56 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015407377",
        "name": "\u00a7 58a",
        "title": "Auskunft \u00fcber Alleinsorge aus dem Sorgeregister",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001107140"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Zwecke der Erteilung der schriftlichen Auskunft nach Absatz 2 wird f\u00fcr Kinder nicht miteinander verheirateter Eltern bei dem nach \u00a7 87c Absatz 6 Satz 2 zust\u00e4ndigen Jugendamt ein Sorgeregister gef\u00fchrt. In das Sorgeregister erfolgt jeweils eine Eintragung, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sorgeerkl\u00e4rungen nach \u00a7 1626a Absatz 1 Nummer 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs abgegeben werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aufgrund einer rechtskr\u00e4ftigen gerichtlichen Entscheidung die elterliche Sorge den Eltern ganz oder zum Teil gemeinsam \u00fcbertragen worden ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die elterliche Sorge aufgrund einer rechtskr\u00e4ftigen gerichtlichen Entscheidung ganz oder zum Teil der Mutter entzogen oder auf den Vater allein \u00fcbertragen worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Liegen keine Eintragungen im Sorgeregister vor, so erh\u00e4lt die mit dem Vater des Kindes nicht verheiratete Mutter auf Antrag hier\u00fcber eine schriftliche Auskunft von dem nach \u00a7 87c Absatz 6 Satz 1 zust\u00e4ndigen Jugendamt. Die Mutter hat daf\u00fcr Geburtsdatum und Geburtsort des Kindes oder des Jugendlichen anzugeben sowie den Namen, den das Kind oder der Jugendliche zur Zeit der Beurkundung seiner Geburt gef\u00fchrt hat. Bezieht sich die gerichtliche Entscheidung nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 oder Nummer 3 nur auf Teile der elterlichen Sorge, so erh\u00e4lt die mit dem Vater des Kindes nicht verheiratete Mutter auf Antrag eine schriftliche Auskunft dar\u00fcber, dass Eintragungen nur in Bezug auf die durch die Entscheidung betroffenen Teile der elterlichen Sorge vorliegen. Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001206140",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Beurkundung, vollstreckbare Urkunden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG000705140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008517377",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Beurkundung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001206140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Urkundsperson beim Jugendamt ist befugt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erkl\u00e4rung, durch die die Vaterschaft anerkannt oder die Anerkennung widerrufen wird, die Zustimmungserkl\u00e4rung der Mutter sowie die etwa erforderliche Zustimmung des Mannes, der im Zeitpunkt der Geburt mit der Mutter verheiratet ist, des Kindes, des Jugendlichen oder eines gesetzlichen Vertreters zu einer solchen Erkl\u00e4rung (Erkl\u00e4rungen \u00fcber die Anerkennung der Vaterschaft) zu beurkunden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erkl\u00e4rung, durch die die Mutterschaft anerkannt wird, sowie die etwa erforderliche Zustimmung des gesetzlichen Vertreters der Mutter zu beurkunden (\u00a7 44 Absatz 2 des Personenstandsgesetzes),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung zur Erf\u00fcllung von Unterhaltsanspr\u00fcchen eines Abk\u00f6mmlings oder seines gesetzlichen Rechtsnachfolgers zu beurkunden, sofern der Abk\u00f6mmling zum Zeitpunkt der Beurkundung das 21. Lebensjahr noch nicht vollendet hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung zur Erf\u00fcllung von Anspr\u00fcchen auf Unterhalt (\u00a7 1615l des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs), auch des gesetzlichen Rechtsnachfolgers, zu beurkunden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bereiterkl\u00e4rung der Adoptionsbewerber zur Annahme eines ihnen zur internationalen Adoption vorgeschlagenen Kindes (\u00a7 7 Absatz 1 des Adoptions\u00fcbereinkommens-Ausf\u00fchrungsgesetzes) zu beurkunden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Widerruf der Einwilligung des Kindes in die Annahme als Kind (\u00a7 1746 Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs) zu beurkunden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erkl\u00e4rung, durch die der Vater auf die \u00dcbertragung der Sorge verzichtet (\u00a7 1747 Absatz 3 Nummer 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs), zu beurkunden,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sorgeerkl\u00e4rungen (\u00a7 1626a Absatz 1 Nummer 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs) sowie die etwa erforderliche Zustimmung des gesetzlichen Vertreters eines beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4higen Elternteils (\u00a7 1626c Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs) zu beurkunden,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung des auf Unterhalt in Anspruch genommenen Elternteils nach \u00a7 252 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit aufzunehmen; \u00a7 129a der Zivilprozessordnung gilt entsprechend.</LA></DD></DL>Die Zust\u00e4ndigkeit der Notare, anderer Urkundspersonen oder sonstiger Stellen f\u00fcr \u00f6ffentliche Beurkundungen bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Urkundsperson soll eine Beurkundung nicht vornehmen, wenn ihr in der betreffenden Angelegenheit die Vertretung eines Beteiligten obliegt.</P><P>(3) Das Jugendamt hat geeignete Beamte und Angestellte zur Wahrnehmung der Aufgaben nach Absatz 1 zu erm\u00e4chtigen. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen N\u00e4heres hinsichtlich der fachlichen Anforderungen an diese Personen regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008609126",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Vollstreckbare Urkunden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001206140"
        },
        "body": "<P>Aus Urkunden, die eine Verpflichtung nach \u00a7 59 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 oder 4 zum Gegenstand haben und die von einem Beamten oder Angestellten des Jugendamts innerhalb der Grenzen seiner Amtsbefugnisse in der vorgeschriebenen Form aufgenommen worden sind, findet die Zwangsvollstreckung statt, wenn die Erkl\u00e4rung die Zahlung einer bestimmten Geldsumme betrifft und der Schuldner sich in der Urkunde der sofortigen Zwangsvollstreckung unterworfen hat. Die Zustellung kann auch dadurch vollzogen werden, dass der Beamte oder Angestellte dem Schuldner eine beglaubigte Abschrift der Urkunde aush\u00e4ndigt; \u00a7 174 Satz 2 und 3 der Zivilprozessordnung gilt entsprechend. Auf die Zwangsvollstreckung sind die Vorschriften, die f\u00fcr die Zwangsvollstreckung aus gerichtlichen Urkunden nach \u00a7 794 Absatz 1 Nummer 5 der Zivilprozessordnung gelten, mit folgenden Ma\u00dfgaben entsprechend anzuwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die vollstreckbare Ausfertigung sowie die Best\u00e4tigungen nach \u00a7 1079 der Zivilprozessordnung werden von den Beamten oder Angestellten des Jugendamts erteilt, denen die Beurkundung der Verpflichtungserkl\u00e4rung \u00fcbertragen ist. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Bezifferung einer Verpflichtungserkl\u00e4rung nach \u00a7 790 der Zivilprozessordnung.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcber Einwendungen, die die Zul\u00e4ssigkeit der Vollstreckungsklausel oder die Zul\u00e4ssigkeit der Bezifferung nach \u00a7 790 der Zivilprozessordnung betreffen, \u00fcber die Erteilung einer weiteren vollstreckbaren Ausfertigung sowie \u00fcber Antr\u00e4ge nach \u00a7 1081 der Zivilprozessordnung entscheidet das f\u00fcr das Jugendamt zust\u00e4ndige Amtsgericht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001306140",
        "name": "Viertes Kapitel",
        "title": "Schutz von Sozialdaten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008709126",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Schutz von Sozialdaten bei ihrer Verarbeitung in der Jugendhilfe gelten \u00a7 35 des Ersten Buches, \u00a7\u00a7 67 bis 85a des Zehnten Buches sowie die nachfolgenden Vorschriften. Sie gelten f\u00fcr alle Stellen des Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, soweit sie Aufgaben nach diesem Buch wahrnehmen. F\u00fcr die Wahrnehmung von Aufgaben nach diesem Buch durch kreisangeh\u00f6rige Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, die nicht \u00f6rtliche Tr\u00e4ger sind, gelten die S\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr den Schutz von Sozialdaten bei ihrer Verarbeitung im Rahmen der T\u00e4tigkeit des Jugendamts als Amtspfleger, Amtsvormund, Beistand und Gegenvormund gilt nur \u00a7 68.</P><P>(3) Werden Einrichtungen und Dienste der Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe in Anspruch genommen, so ist sicherzustellen, dass der Schutz der personenbezogenen Daten bei der Verarbeitung in entsprechender Weise gew\u00e4hrleistet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008810377",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Datenerhebung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": "<P>(1) Sozialdaten d\u00fcrfen nur erhoben werden, soweit ihre Kenntnis zur Erf\u00fcllung der jeweiligen Aufgabe erforderlich ist.</P><P>(2) Sozialdaten sind bei der betroffenen Person zu erheben. Sie ist \u00fcber die Rechtsgrundlage der Erhebung sowie die Zweckbestimmungen der Verarbeitung aufzukl\u00e4ren, soweit diese nicht offenkundig sind.</P><P>(3) Ohne Mitwirkung der betroffenen Person d\u00fcrfen Sozialdaten nur erhoben werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine gesetzliche Bestimmung dies vorschreibt oder erlaubt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Erhebung bei der betroffenen Person nicht m\u00f6glich ist oder die jeweilige Aufgabe ihrer Art nach eine Erhebung bei anderen erfordert, die Kenntnis der Daten aber erforderlich ist f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Voraussetzungen oder f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer Leistung nach diesem Buch oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Voraussetzungen f\u00fcr die Erstattung einer Leistung nach \u00a7 50 des Zehnten Buches oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wahrnehmung einer Aufgabe nach den \u00a7\u00a7 42 bis 48a und nach \u00a7 52 oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erf\u00fcllung des Schutzauftrags bei Kindeswohlgef\u00e4hrdung nach \u00a7 8a oder die Gef\u00e4hrdungsabwendung nach \u00a7 4 des Gesetzes zur Kooperation und Information im Kinderschutz oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung bei der betroffenen Person einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde und keine Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt werden oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung bei der betroffenen Person den Zugang zur Hilfe ernsthaft gef\u00e4hrden w\u00fcrde.</LA></DD></DL></P><P>(4) Ist die betroffene Person nicht zugleich Leistungsberechtigter oder sonst an der Leistung beteiligt, so d\u00fcrfen die Daten auch beim Leistungsberechtigten oder einer anderen Person, die sonst an der Leistung beteiligt ist, erhoben werden, wenn die Kenntnis der Daten f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer Leistung nach diesem Buch notwendig ist. Satz 1 gilt bei der Erf\u00fcllung anderer Aufgaben im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE008907140",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Datenspeicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": "<P>(1) Sozialdaten d\u00fcrfen gespeichert werden, soweit dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der jeweiligen Aufgabe erforderlich ist.</P><P>(2) Daten, die zur Erf\u00fcllung unterschiedlicher Aufgaben der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe erhoben worden sind, d\u00fcrfen nur zusammengef\u00fchrt werden, wenn und solange dies wegen eines unmittelbaren Sachzusammenhangs erforderlich ist. Daten, die zu Leistungszwecken im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 und Daten, die f\u00fcr andere Aufgaben im Sinne des \u00a7 2 Absatz 3 erhoben worden sind, d\u00fcrfen nur zusammengef\u00fchrt werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung der jeweiligen Aufgabe erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009010377",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung und -nutzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": "<P>(1) Sozialdaten d\u00fcrfen zu dem Zweck \u00fcbermittelt oder genutzt werden, zu dem sie erhoben worden sind.</P><P>(2) Eine \u00dcbermittlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Aufgaben nach \u00a7 69 des Zehnten Buches ist abweichend von Absatz 1 nur zul\u00e4ssig, soweit dadurch der Erfolg einer zu gew\u00e4hrenden Leistung nicht in Frage gestellt wird.</P><P>(2a) Vor einer \u00dcbermittlung an eine Fachkraft, die nicht dem Verantwortlichen angeh\u00f6rt, sind die Sozialdaten zu anonymisieren oder zu pseudonymisieren, soweit die Aufgabenerf\u00fcllung dies zul\u00e4sst.</P><P>(2b) Abweichend von Absatz 1 d\u00fcrfen Sozialdaten \u00fcbermittelt und genutzt werden, soweit dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung bestimmter wissenschaftlicher Vorhaben zur Erforschung m\u00f6glicher politisch motivierter Adoptionsvermittlung in der DDR erforderlich ist, ohne dass es einer Anonymisierung oder Pseudonymisierung bedarf. Die personenbezogenen Daten sind zu anonymisieren, sobald dies nach dem Forschungszweck m\u00f6glich ist. Vom Adoptionsverfahren betroffene Personen d\u00fcrfen nicht kontaktiert werden.</P><P>(3) Sozialdaten d\u00fcrfen beim Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zum Zwecke der Planung im Sinne des \u00a7 80 gespeichert oder genutzt werden; sie sind unverz\u00fcglich zu anonymisieren.</P><P>(4) Erh\u00e4lt ein Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 3 des Gesetzes zur Kooperation und Information im Kinderschutz Informationen und Daten, soll er gegen\u00fcber der meldenden Person ausschlie\u00dflich mitteilen, ob sich die von ihr mitgeteilten gewichtigen Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls des Kindes oder Jugendlichen best\u00e4tigt haben und ob das Jugendamt zur Abwendung der Gef\u00e4hrdung t\u00e4tig geworden ist und noch t\u00e4tig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009112377",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Besonderer Vertrauensschutz in der pers\u00f6nlichen und erzieherischen Hilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": "<P>(1) Sozialdaten, die dem Mitarbeiter eines Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zum Zwecke pers\u00f6nlicher und erzieherischer Hilfe anvertraut worden sind, d\u00fcrfen von diesem nur weitergegeben oder \u00fcbermittelt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der Einwilligung dessen, der die Daten anvertraut hat, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Familiengericht zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach \u00a7 8a Absatz 2, wenn angesichts einer Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes oder eines Jugendlichen ohne diese Mitteilung eine f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen notwendige gerichtliche Entscheidung nicht erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnte, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Mitarbeiter, der auf Grund eines Wechsels der Fallzust\u00e4ndigkeit im Jugendamt oder eines Wechsels der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Gew\u00e4hrung oder Erbringung der Leistung verantwortlich ist, wenn Anhaltspunkte f\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls gegeben sind und die Daten f\u00fcr eine Absch\u00e4tzung des Gef\u00e4hrdungsrisikos notwendig sind, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Fachkr\u00e4fte, die zum Zwecke der Absch\u00e4tzung des Gef\u00e4hrdungsrisikos nach \u00a7 8a hinzugezogen werden; \u00a7 64 Absatz 2a bleibt unber\u00fchrt, oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter den Voraussetzungen, unter denen eine der in \u00a7 203 Absatz 1 oder 4 des Strafgesetzbuchs genannten Personen dazu befugt w\u00e4re, oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung bestimmter wissenschaftlicher Vorhaben zur Erforschung m\u00f6glicher politisch motivierter Adoptionsvermittlung in der DDR erforderlich ist. Vom Adoptionsverfahren betroffene Personen d\u00fcrfen nicht kontaktiert werden; \u00a7 64 Absatz 2b Satz 1 und 2 gilt entsprechend.</LA></DD></DL>Der Empf\u00e4nger darf die Sozialdaten nur zu dem Zweck weitergeben oder \u00fcbermitteln, zu dem er sie befugt erhalten hat.</P><P>(2) \u00a7 35 Absatz 3 des Ersten Buches gilt auch, soweit ein beh\u00f6rdeninternes Weitergabeverbot nach Absatz 1 besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009206140",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009307140",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009410126",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Sozialdaten im Bereich der Beistandschaft, Amtspflegschaft und der Amtsvormundschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001306140"
        },
        "body": "<P>(1) Der Beamte oder Angestellte, dem die Aus\u00fcbung der Beistandschaft, Amtspflegschaft oder Amtsvormundschaft \u00fcbertragen ist, darf Sozialdaten nur verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben erforderlich ist. Die Nutzung dieser Sozialdaten zum Zwecke der Aufsicht, Kontrolle oder Rechnungspr\u00fcfung durch die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen sowie die \u00dcbermittlung an diese ist im Hinblick auf den Einzelfall zul\u00e4ssig. Die Informationspflichten nach Artikel\u00a013 und 14 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72; L 127 vom 23.5.2018, S. 2) in der jeweils geltenden Fassung bestehen nur, soweit die Erteilung der Informationen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der Wahrung der Interessen der minderj\u00e4hrigen Person vereinbar ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht die Erf\u00fcllung der Aufgaben gef\u00e4hrdet, die in der Zust\u00e4ndigkeit des Beistands, des Amtspflegers oder des Amtsvormundes liegen.</LA></DD></DL></P><P>(2) \u00a7 84 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(3) Das Recht auf Auskunft der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Artikel 15 der Verordnung (EU) 2016/679 besteht nicht, soweit die betroffene Person nach Absatz 1 Satz 3 nicht zu informieren ist oder durch die Auskunftserteilung berechtigte Interessen Dritter beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden. Einer Person, die unter Beistandschaft, Amtspflegschaft oder Amtsvormundschaft gestanden und ihr 18. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, kann Auskunft erteilt werden, soweit sie die erforderliche Einsichts- und Urteilsf\u00e4higkeit besitzt und die Auskunftserteilung nicht nach Satz 1 ausgeschlossen ist. Nach Beendigung einer Beistandschaft hat dar\u00fcber hinaus der Elternteil, der die Beistandschaft beantragt hat, einen Anspruch auf Kenntnis der gespeicherten Daten, solange der junge Mensch minderj\u00e4hrig ist, der Elternteil antragsberechtigt ist und die Auskunftserteilung nicht nach Satz 1 ausgeschlossen ist.</P><P>(4) Personen oder Stellen, an die Sozialdaten \u00fcbermittelt worden sind, d\u00fcrfen diese nur zu dem Zweck speichern und nutzen, zu dem sie ihnen nach Absatz 1 befugt \u00fcbermittelt worden sind.</P><P>(5) F\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Jugendamts als Gegenvormund gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 4 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001405140",
        "name": "F\u00fcnftes Kapitel",
        "title": "Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, Zusammenarbeit, Gesamtverantwortung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001505140",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001405140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009509140",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, Jugend\u00e4mter, Landesjugend\u00e4mter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001505140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe werden durch Landesrecht bestimmt.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) F\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach diesem Buch errichtet jeder \u00f6rtliche Tr\u00e4ger ein Jugendamt, jeder \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger ein Landesjugendamt.</P><P>(4) Mehrere \u00f6rtliche Tr\u00e4ger und mehrere \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger k\u00f6nnen, auch wenn sie verschiedenen L\u00e4ndern angeh\u00f6ren, zur Durchf\u00fchrung einzelner Aufgaben gemeinsame Einrichtungen und Dienste errichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 69 Abs. 3 idF d. Bek. v. 14.12.2006 I 3134: Niedersachsen - Abweichung durch \u00a7 9 Abs. 2 Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Kinder- und Jugendhilfegesetzes (KJHGAG ND) idF d. Art. 12 G v. 15.12.2006, GVBl Nds 2006, 597 mWv 1.1.2007 (vgl. BGBl I 2009, 463) <BR />\u00a7 69 Abs. 3 idF d. Bek. v. 14.12.2006 I 3134: Bremen - Abweichung durch \u00a7 1 Abs. 1 u. 2 Erstes Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Achten Buches Sozialgesetzbuch -  Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Kinder- und Jugendhilfegesetzes im Lande Bremen (BremAGKJHG) idF d. Art. 1 G v. 20.10.2015, Brem.GBl. S. 471 mWv 23.10.2015 (vgl. BGBl I 2016, 2195)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009605140",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Organisation des Jugendamts und des Landesjugendamts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001505140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufgaben des Jugendamts werden durch den Jugendhilfeausschuss und durch die Verwaltung des Jugendamts wahrgenommen.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4fte der laufenden Verwaltung im Bereich der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe werden vom Leiter der Verwaltung der Gebietsk\u00f6rperschaft oder in seinem Auftrag vom Leiter der Verwaltung des Jugendamts im Rahmen der Satzung und der Beschl\u00fcsse der Vertretungsk\u00f6rperschaft und des Jugendhilfeausschusses gef\u00fchrt.</P><P>(3) Die Aufgaben des Landesjugendamts werden durch den Landesjugendhilfeausschuss und durch die Verwaltung des Landesjugendamts im Rahmen der Satzung und der dem Landesjugendamt zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel wahrgenommen. Die Gesch\u00e4fte der laufenden Verwaltung werden von dem Leiter der Verwaltung des Landesjugendamts im Rahmen der Satzung und der Beschl\u00fcsse des Landesjugendhilfeausschusses gef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 70 Abs. 1 idF d. Bek. v. 14.12.2006 I 3134: Bremen - Abweichung durch \u00a7 2 Abs. 1 Erstes Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Achten Buches Sozialgesetzbuch -  Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Kinder- und Jugendhilfegesetzes im Lande Bremen (BremAGKJHG) idF d. Art. 1 G v. 20.10.2015, Brem.GBl. S. 471 mWv 23.10.2015 (vgl. BGBl I 2016, 2195) <BR />\u00a7 70 Abs. 3 idF d. Bek. v. 14.12.2006 I 3134: Bremen - Abweichung durch \u00a7 3 Abs. 1 Erstes Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Achten Buches Sozialgesetzbuch -  Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Kinder- und Jugendhilfegesetzes im Lande Bremen (BremAGKJHG) idF d. Art. 1 G v. 20.10.2015, Brem.GBl. S. 471 mWv 23.10.2015 (vgl. BGBl I 2016, 2195)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009706377",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Jugendhilfeausschuss, Landesjugendhilfeausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001505140"
        },
        "body": "<P>(1) Dem Jugendhilfeausschuss geh\u00f6ren als stimmberechtigte Mitglieder an <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit drei F\u00fcnfteln des Anteils der Stimmen Mitglieder der Vertretungsk\u00f6rperschaft des Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe oder von ihr gew\u00e4hlte Frauen und M\u00e4nner, die in der Jugendhilfe erfahren sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit zwei F\u00fcnfteln des Anteils der Stimmen Frauen und M\u00e4nner, die auf Vorschlag der im Bereich des \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gers wirkenden und anerkannten Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe von der Vertretungsk\u00f6rperschaft gew\u00e4hlt werden; Vorschl\u00e4ge der Jugendverb\u00e4nde und der Wohlfahrtsverb\u00e4nde sind angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Dem Jugendhilfeausschuss sollen als beratende Mitglieder selbstorganisierte Zusammenschl\u00fcsse nach \u00a7 4a angeh\u00f6ren.</P><P>(3) Der Jugendhilfeausschuss befasst sich mit allen Angelegenheiten der Jugendhilfe, insbesondere mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Er\u00f6rterung aktueller Problemlagen junger Menschen und ihrer Familien sowie mit Anregungen und Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Jugendhilfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Jugendhilfeplanung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der F\u00f6rderung der freien Jugendhilfe.</LA></DD></DL></P><P>(4) Er hat Beschlussrecht in Angelegenheiten der Jugendhilfe im Rahmen der von der Vertretungsk\u00f6rperschaft bereitgestellten Mittel, der von ihr erlassenen Satzung und der von ihr gefassten Beschl\u00fcsse. Er soll vor jeder Beschlussfassung der Vertretungsk\u00f6rperschaft in Fragen der Jugendhilfe und vor der Berufung eines Leiters des Jugendamts geh\u00f6rt werden und hat das Recht, an die Vertretungsk\u00f6rperschaft Antr\u00e4ge zu stellen. Er tritt nach Bedarf zusammen und ist auf Antrag von mindestens einem F\u00fcnftel der Stimmberechtigten einzuberufen. Seine Sitzungen sind \u00f6ffentlich, soweit nicht das Wohl der Allgemeinheit, berechtigte Interessen einzelner Personen oder schutzbed\u00fcrftiger Gruppen entgegenstehen.</P><P>(5) Dem Landesjugendhilfeausschuss geh\u00f6ren mit zwei F\u00fcnfteln des Anteils der Stimmen Frauen und M\u00e4nner an, die auf Vorschlag der im Bereich des Landesjugendamts wirkenden und anerkannten Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe von der obersten Landesjugendbeh\u00f6rde zu berufen sind. Die \u00fcbrigen Mitglieder werden durch Landesrecht bestimmt. Absatz 3 gilt entsprechend.</P><P>(6) Das N\u00e4here regelt das Landesrecht. Es regelt die Zugeh\u00f6rigkeit weiterer beratender Mitglieder zum Jugendhilfeausschuss. Es kann bestimmen, dass der Leiter der Verwaltung der Gebietsk\u00f6rperschaft oder der Leiter der Verwaltung des Jugendamts nach Absatz 1 Nummer 1 stimmberechtigt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 71 Abs. 4 (fr\u00fcher Abs. 3): \u00a7 71 Abs. 3 idF d. Bek. v. 14.12.2006 I 3134: Baden-W\u00fcrttemberg - Abweichung durch \u00a7 2 Abs. 1 Kinder- und Jugendhilfegesetz (KJHG BW) v. 19.4.1996 GBl BW 1996, 457 mWv 1.1.2009 (vgl. BGBl I 2009, 744); fr\u00fcher Abs. 3 jetzt Abs. 4 gem. Art. 1 Nr. 45 Buchst. b G v. 3.6.2021 I 1444 mWv 10.6.2021</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009805140",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Mitarbeiter, Fortbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001505140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen bei den Jugend\u00e4mtern und Landesjugend\u00e4mtern hauptberuflich nur Personen besch\u00e4ftigen, die sich f\u00fcr die jeweilige Aufgabe nach ihrer Pers\u00f6nlichkeit eignen und eine dieser Aufgabe entsprechende Ausbildung erhalten haben (Fachkr\u00e4fte) oder auf Grund besonderer Erfahrungen in der sozialen Arbeit in der Lage sind, die Aufgabe zu erf\u00fcllen. Soweit die jeweilige Aufgabe dies erfordert, sind mit ihrer Wahrnehmung nur Fachkr\u00e4fte oder Fachkr\u00e4fte mit entsprechender Zusatzausbildung zu betrauen. Fachkr\u00e4fte verschiedener Fachrichtungen sollen zusammenwirken, soweit die jeweilige Aufgabe dies erfordert.</P><P>(2) Leitende Funktionen des Jugendamts oder des Landesjugendamts sollen in der Regel nur Fachkr\u00e4ften \u00fcbertragen werden.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben Fortbildung und Praxisberatung der Mitarbeiter des Jugendamts und des Landesjugendamts sicherzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016713311",
        "name": "\u00a7 72a",
        "title": "T\u00e4tigkeitsausschluss einschl\u00e4gig vorbestrafter Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001505140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe d\u00fcrfen f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben in der Kinder- und Jugendhilfe keine Person besch\u00e4ftigen oder vermitteln, die rechtskr\u00e4ftig wegen einer Straftat nach den \u00a7\u00a7 171, 174 bis 174c, 176 bis 180a, 181a, 182 bis 184g, 184i, 184j, 184k, 184l, 201a Absatz 3, den \u00a7\u00a7 225, 232 bis 233a, 234, 235 oder 236 des Strafgesetzbuchs verurteilt worden ist. Zu diesem Zweck sollen sie sich bei der Einstellung oder Vermittlung und in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden von den betroffenen Personen ein F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30 Absatz 5 und \u00a7 30a Absatz 1 des Bundeszentralregistergesetzes vorlegen lassen.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen durch Vereinbarungen mit den Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe sicherstellen, dass diese keine Person, die wegen einer Straftat nach Absatz 1 Satz 1 rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist, besch\u00e4ftigen.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen sicherstellen, dass unter ihrer Verantwortung keine neben- oder ehrenamtlich t\u00e4tige Person, die wegen einer Straftat nach Absatz 1 Satz 1 rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist, in Wahrnehmung von Aufgaben der Kinder- und Jugendhilfe Kinder oder Jugendliche beaufsichtigt, betreut, erzieht oder ausbildet oder einen vergleichbaren Kontakt hat. Hierzu sollen die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcber die T\u00e4tigkeiten entscheiden, die von den in Satz 1 genannten Personen auf Grund von Art, Intensit\u00e4t und Dauer des Kontakts dieser Personen mit Kindern und Jugendlichen nur nach Einsichtnahme in das F\u00fchrungszeugnis nach Absatz 1 Satz 2 wahrgenommen werden d\u00fcrfen.</P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen durch Vereinbarungen mit den Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe sowie mit Vereinen im Sinne des \u00a7 54 sicherstellen, dass unter deren Verantwortung keine neben- oder ehrenamtlich t\u00e4tige Person, die wegen einer Straftat nach Absatz 1 Satz 1 rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist, in Wahrnehmung von Aufgaben der Kinder- und Jugendhilfe Kinder oder Jugendliche beaufsichtigt, betreut, erzieht oder ausbildet oder einen vergleichbaren Kontakt hat. Hierzu sollen die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit den Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe Vereinbarungen \u00fcber die T\u00e4tigkeiten schlie\u00dfen, die von den in Satz 1 genannten Personen auf Grund von Art, Intensit\u00e4t und Dauer des Kontakts dieser Personen mit Kindern und Jugendlichen nur nach Einsichtnahme in das F\u00fchrungszeugnis nach Absatz 1 Satz 2 wahrgenommen werden d\u00fcrfen.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe d\u00fcrfen von den nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 eingesehenen Daten nur folgende Daten erheben und speichern: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Umstand der Einsichtnahme,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Datum des F\u00fchrungszeugnisses und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Information, ob die das F\u00fchrungszeugnis betreffende Person wegen einer in Absatz 1 Satz 1 genannten Straftat rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist.</LA></DD></DL>Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe d\u00fcrfen die gespeicherten Daten nur verarbeiten, soweit dies erforderlich ist, um die Eignung einer Person f\u00fcr die T\u00e4tigkeit, die Anlass zu der Einsichtnahme in das F\u00fchrungszeugnis gewesen ist, zu pr\u00fcfen. Die Daten sind vor dem Zugriff Unbefugter zu sch\u00fctzen. Sie sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn im Anschluss an die Einsichtnahme keine T\u00e4tigkeit nach Absatz 3 Satz 2 oder Absatz 4 Satz 2 wahrgenommen wird. Andernfalls sind die Daten sp\u00e4testens sechs Monate nach Beendigung einer solchen T\u00e4tigkeit zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001605140",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Zusammenarbeit mit der freien Jugendhilfe, ehrenamtliche T\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001405140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE009905140",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Ehrenamtliche T\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>In der Jugendhilfe ehrenamtlich t\u00e4tige Personen sollen bei ihrer T\u00e4tigkeit angeleitet, beraten und unterst\u00fctzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010006140",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "F\u00f6rderung der freien Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen die freiwillige T\u00e4tigkeit auf dem Gebiet der Jugendhilfe anregen; sie sollen sie f\u00f6rdern, wenn der jeweilige Tr\u00e4ger <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr die geplante Ma\u00dfnahme erf\u00fcllt und die Beachtung der Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be der Qualit\u00e4tsentwicklung und Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 79a gew\u00e4hrleistet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine zweckentsprechende und wirtschaftliche Verwendung der Mittel bietet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinn\u00fctzige Ziele verfolgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine angemessene Eigenleistung erbringt und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine den Zielen des Grundgesetzes f\u00f6rderliche Arbeit bietet.</LA></DD></DL>Eine auf Dauer angelegte F\u00f6rderung setzt in der Regel die Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe nach \u00a7 75 voraus.</P><P>(2) Soweit von der freien Jugendhilfe Einrichtungen, Dienste und Veranstaltungen geschaffen werden, um die Gew\u00e4hrung von Leistungen nach diesem Buch zu erm\u00f6glichen, kann die F\u00f6rderung von der Bereitschaft abh\u00e4ngig gemacht werden, diese Einrichtungen, Dienste und Veranstaltungen nach Ma\u00dfgabe der Jugendhilfeplanung und unter Beachtung der in \u00a7 9 genannten Grunds\u00e4tze anzubieten. \u00a7 4 Absatz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) \u00dcber die Art und H\u00f6he der F\u00f6rderung entscheidet der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe im Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Entsprechendes gilt, wenn mehrere Antragsteller die F\u00f6rderungsvoraussetzungen erf\u00fcllen und die von ihnen vorgesehenen Ma\u00dfnahmen gleich geeignet sind, zur Befriedigung des Bedarfs jedoch nur eine Ma\u00dfnahme notwendig ist. Bei der Bemessung der Eigenleistung sind die unterschiedliche Finanzkraft und die sonstigen Verh\u00e4ltnisse zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Bei sonst gleich geeigneten Ma\u00dfnahmen soll solchen der Vorzug gegeben werden, die st\u00e4rker an den Interessen der Betroffenen orientiert sind und ihre Einflussnahme auf die Ausgestaltung der Ma\u00dfnahme gew\u00e4hrleisten.</P><P>(5) Bei der F\u00f6rderung gleichartiger Ma\u00dfnahmen mehrerer Tr\u00e4ger sind unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Eigenleistungen gleiche Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen. Werden gleichartige Ma\u00dfnahmen von der freien und der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe durchgef\u00fchrt, so sind bei der F\u00f6rderung die Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be anzuwenden, die f\u00fcr die Finanzierung der Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe gelten.</P><P>(6) Die F\u00f6rderung von anerkannten Tr\u00e4gern der Jugendhilfe soll auch Mittel f\u00fcr die Fortbildung der haupt-, neben- und ehrenamtlichen Mitarbeiter sowie im Bereich der Jugendarbeit Mittel f\u00fcr die Errichtung und Unterhaltung von Jugendfreizeit- und Jugendbildungsst\u00e4tten einschlie\u00dfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016403140",
        "name": "\u00a7 74a",
        "title": "Finanzierung von Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>Die Finanzierung von Tageseinrichtungen regelt das Landesrecht. Dabei k\u00f6nnen alle Tr\u00e4ger von Einrichtungen, die die rechtlichen und fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr den Betrieb der Einrichtung erf\u00fcllen, gef\u00f6rdert werden. Die Erhebung von Teilnahmebeitr\u00e4gen nach \u00a7 90 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010106140",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>(1) Als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe k\u00f6nnen juristische Personen und Personenvereinigungen anerkannt werden, wenn sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf dem Gebiet der Jugendhilfe im Sinne des \u00a7 1 t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinn\u00fctzige Ziele verfolgen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Grund der fachlichen und personellen Voraussetzungen erwarten lassen, dass sie einen nicht unwesentlichen Beitrag zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Jugendhilfe zu leisten imstande sind, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine den Zielen des Grundgesetzes f\u00f6rderliche Arbeit bieten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Einen Anspruch auf Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe hat unter den Voraussetzungen des Absatzes 1, wer auf dem Gebiet der Jugendhilfe mindestens drei Jahre t\u00e4tig gewesen ist.</P><P>(3) Die Kirchen und Religionsgemeinschaften des \u00f6ffentlichen Rechts sowie die auf Bundesebene zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege sind anerkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010209119",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Beteiligung anerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe an der Wahrnehmung anderer Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe k\u00f6nnen anerkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe an der Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben nach den \u00a7\u00a7 42, 42a, 43, 50 bis 52a und 53 Absatz 2 bis 4 beteiligen oder ihnen diese Aufgaben zur Ausf\u00fchrung \u00fcbertragen.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe bleiben f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben verantwortlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010309377",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Vereinbarungen \u00fcber Kosten\u00fcbernahme und Qualit\u00e4tsentwicklung bei ambulanten Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Einrichtungen und Dienste der Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe in Anspruch genommen, so sind Vereinbarungen \u00fcber die H\u00f6he der Kosten der Inanspruchnahme sowie \u00fcber Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistung, \u00fcber Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Bewertung der Qualit\u00e4t der Leistung und \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen zu ihrer Gew\u00e4hrleistung zwischen der \u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe anzustreben. Zu den Grunds\u00e4tzen und Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr die Bewertung der Qualit\u00e4t der Leistung nach Satz 1 z\u00e4hlen auch Qualit\u00e4tsmerkmale f\u00fcr die inklusive Ausrichtung der Aufgabenwahrnehmung und die Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Bed\u00fcrfnisse von jungen Menschen mit Behinderungen. Das N\u00e4here regelt das Landesrecht. Die \u00a7\u00a7 78a bis 78g bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Wird eine Leistung nach \u00a7 37 Absatz 1 oder \u00a7 37a erbracht, so ist der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zur \u00dcbernahme der Kosten der Inanspruchnahme nur verpflichtet, wenn mit den Leistungserbringern Vereinbarungen \u00fcber Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistung, \u00fcber Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Bewertung der Qualit\u00e4t der Leistung sowie \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen zu ihrer Gew\u00e4hrleistung geschlossen worden sind; \u00a7 78e gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010406377",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Arbeitsgemeinschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001605140"
        },
        "body": "<P>Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen die Bildung von Arbeitsgemeinschaften anstreben, in denen neben ihnen die anerkannten Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe sowie die Tr\u00e4ger gef\u00f6rderter Ma\u00dfnahmen vertreten sind. In den Arbeitsgemeinschaften soll darauf hingewirkt werden, dass die geplanten Ma\u00dfnahmen aufeinander abgestimmt werden, sich gegenseitig erg\u00e4nzen und in den Lebens- und Wohnbereichen von jungen Menschen und Familien ihren Bed\u00fcrfnissen, W\u00fcnschen und Interessen entsprechend zusammenwirken. Dabei sollen selbstorganisierte Zusammenschl\u00fcsse nach \u00a7 4a beteiligt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003703140",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Vereinbarungen \u00fcber Leistungsangebote, Entgelte und Qualit\u00e4tsentwicklung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001405140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015506377",
        "name": "\u00a7 78a",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Regelungen der \u00a7\u00a7 78b bis 78g gelten f\u00fcr die Erbringung von <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen f\u00fcr Betreuung und Unterkunft in einer sozialp\u00e4dagogisch begleiteten Wohnform (\u00a7 13 Absatz 3),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen in gemeinsamen Wohnformen f\u00fcr M\u00fctter/V\u00e4ter und Kinder (\u00a7 19),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Unterst\u00fctzung bei notwendiger Unterbringung des Kindes oder Jugendlichen zur Erf\u00fcllung der Schulpflicht (\u00a7 21 Satz 2),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe zur Erziehung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einer Tagesgruppe (\u00a7 32),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Heim oder einer sonstigen betreuten Wohnform (\u00a7 34) sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in intensiver sozialp\u00e4dagogischer Einzelbetreuung (\u00a7 35), sofern sie au\u00dferhalb der eigenen Familie erfolgt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in sonstiger teilstation\u00e4rer oder station\u00e4rer Form (\u00a7 27),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche in <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>anderen teilstation\u00e4ren Einrichtungen (\u00a7 35a Absatz 2 Nummer 2 Alternative 2),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen \u00fcber Tag und Nacht sowie sonstigen Wohnformen (\u00a7 35a Absatz 2 Nummer 4),</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige (\u00a7 41), sofern diese den in den Nummern 4 und 5 genannten Leistungen entspricht, sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zum Unterhalt (\u00a7 39), sofern diese im Zusammenhang mit Leistungen nach den Nummern 4 bis 6 gew\u00e4hrt werden; \u00a7 39 Absatz 2 Satz 3 bleibt unber\u00fchrt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Landesrecht kann bestimmen, dass die \u00a7\u00a7 78b bis 78g auch f\u00fcr andere Leistungen nach diesem Buch sowie f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen (\u00a7\u00a7 42, 42a) gelten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015605377",
        "name": "\u00a7 78b",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die \u00dcbernahme des Leistungsentgelts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>(1) Wird die Leistung ganz oder teilweise in einer Einrichtung erbracht, so ist der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zur \u00dcbernahme des Entgelts gegen\u00fcber dem Leistungsberechtigten verpflichtet, wenn mit dem Tr\u00e4ger der Einrichtung oder seinem Verband Vereinbarungen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistungsangebote (Leistungsvereinbarung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>differenzierte Entgelte f\u00fcr die Leistungsangebote und die betriebsnotwendigen Investitionen (Entgeltvereinbarung) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Bewertung der Qualit\u00e4t der Leistungsangebote sowie \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen zu ihrer Gew\u00e4hrleistung (Qualit\u00e4tsentwicklungsvereinbarung)</LA></DD></DL>abgeschlossen worden sind; dazu z\u00e4hlen auch die Qualit\u00e4tsmerkmale nach \u00a7 79a Satz 2.</P><P>(2) Die Vereinbarungen sind mit den Tr\u00e4gern abzuschlie\u00dfen, die unter Ber\u00fccksichtigung der Grunds\u00e4tze der Leistungsf\u00e4higkeit, Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit zur Erbringung der Leistung geeignet sind. Vereinbarungen \u00fcber die Erbringung von Auslandsma\u00dfnahmen d\u00fcrfen nur mit solchen Tr\u00e4gern abgeschlossen werden, die die Ma\u00dfgaben nach \u00a7 38 Absatz 2 Nummer 2 Buchstabe a bis d erf\u00fcllen.</P><P>(3) Ist eine der Vereinbarungen nach Absatz 1 nicht abgeschlossen, so ist der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zur \u00dcbernahme des Leistungsentgelts nur verpflichtet, wenn dies insbesondere nach Ma\u00dfgabe der Hilfeplanung (\u00a7 36) im Einzelfall geboten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015703140",
        "name": "\u00a7 78c",
        "title": "Inhalt der Leistungs- und Entgeltvereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungsvereinbarung muss die wesentlichen Leistungsmerkmale, insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art, Ziel und Qualit\u00e4t des Leistungsangebots,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den in der Einrichtung zu betreuenden Personenkreis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderliche s\u00e4chliche und personelle Ausstattung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Qualifikation des Personals sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die betriebsnotwendigen Anlagen der Einrichtung</LA></DD></DL>festlegen. In die Vereinbarung ist aufzunehmen, unter welchen Voraussetzungen der Tr\u00e4ger der Einrichtung sich zur Erbringung von Leistungen verpflichtet. Der Tr\u00e4ger muss gew\u00e4hrleisten, dass die Leistungsangebote zur Erbringung von Leistungen nach \u00a7 78a Absatz 1 geeignet sowie ausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich sind.</P><P>(2) Die Entgelte m\u00fcssen leistungsgerecht sein. Grundlage der Entgeltvereinbarung sind die in der Leistungs- und der Qualit\u00e4tsentwicklungsvereinbarung festgelegten Leistungs- und Qualit\u00e4tsmerkmale. Eine Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung f\u00fcr Investitionen kann nur dann verlangt werden, wenn der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe der Investitionsma\u00dfnahme vorher zugestimmt hat. F\u00f6rderungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln sind anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015803140",
        "name": "\u00a7 78d",
        "title": "Vereinbarungszeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vereinbarungen nach \u00a7 78b Absatz 1 sind f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Zeitraum (Vereinbarungszeitraum) abzuschlie\u00dfen. Nachtr\u00e4gliche Ausgleiche sind nicht zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die Vereinbarungen treten zu dem darin bestimmten Zeitpunkt in Kraft. Wird ein Zeitpunkt nicht bestimmt, so werden die Vereinbarungen mit dem Tage ihres Abschlusses wirksam. Eine Vereinbarung, die vor diesen Zeitpunkt zur\u00fcckwirkt, ist nicht zul\u00e4ssig; dies gilt nicht f\u00fcr Vereinbarungen vor der Schiedsstelle f\u00fcr die Zeit ab Eingang des Antrags bei der Schiedsstelle. Nach Ablauf des Vereinbarungszeitraums gelten die vereinbarten Verg\u00fctungen bis zum Inkrafttreten neuer Vereinbarungen weiter.</P><P>(3) Bei unvorhersehbaren wesentlichen Ver\u00e4nderungen der Annahmen, die der Entgeltvereinbarung zugrunde lagen, sind die Entgelte auf Verlangen einer Vertragspartei f\u00fcr den laufenden Vereinbarungszeitraum neu zu verhandeln. Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend.</P><P>(4) Vereinbarungen \u00fcber die Erbringung von Leistungen nach \u00a7 78a Absatz 1, die vor dem 1. Januar 1999 abgeschlossen worden sind, gelten bis zum Inkrafttreten neuer Vereinbarungen weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015903140",
        "name": "\u00a7 78e",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Abschluss von Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Landesrecht nicht etwas anderes bestimmt, ist f\u00fcr den Abschluss von Vereinbarungen nach \u00a7 78b Absatz 1 der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Einrichtung gelegen ist. Die von diesem Tr\u00e4ger abgeschlossenen Vereinbarungen sind f\u00fcr alle \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger bindend.</P><P>(2) Werden in der Einrichtung Leistungen erbracht, f\u00fcr deren Gew\u00e4hrung \u00fcberwiegend ein anderer \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, so hat der nach Absatz 1 zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger diesen Tr\u00e4ger zu h\u00f6ren.</P><P>(3) Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Landesebene und die Verb\u00e4nde der Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe sowie die Vereinigungen sonstiger Leistungserbringer im jeweiligen Land k\u00f6nnen regionale oder landesweite Kommissionen bilden. Die Kommissionen k\u00f6nnen im Auftrag der Mitglieder der in Satz 1 genannten Verb\u00e4nde und Vereinigungen Vereinbarungen nach \u00a7 78b Absatz 1 schlie\u00dfen. Landesrecht kann die Beteiligung der f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach \u00a7 85 Absatz 2 Nummer 5 und 6 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorsehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016003140",
        "name": "\u00a7 78f",
        "title": "Rahmenvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Landesebene schlie\u00dfen mit den Verb\u00e4nden der Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe und den Vereinigungen sonstiger Leistungserbringer auf Landesebene Rahmenvertr\u00e4ge \u00fcber den Inhalt der Vereinbarungen nach \u00a7 78b Absatz 1. Die f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach \u00a7 85 Absatz 2 Nummer 5 und 6 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind zu beteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016103140",
        "name": "\u00a7 78g",
        "title": "Schiedsstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003703140"
        },
        "body": "<P>(1) In den L\u00e4ndern sind Schiedsstellen f\u00fcr Streit- und Konfliktf\u00e4lle einzurichten. Sie sind mit einem unparteiischen Vorsitzenden und mit einer gleichen Zahl von Vertretern der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sowie von Vertretern der Tr\u00e4ger der Einrichtungen zu besetzen. Der Zeitaufwand der Mitglieder ist zu entsch\u00e4digen, bare Auslagen sind zu erstatten. F\u00fcr die Inanspruchnahme der Schiedsstellen k\u00f6nnen Geb\u00fchren erhoben werden.</P><P>(2) Kommt eine Vereinbarung nach \u00a7 78b Absatz 1 innerhalb von sechs Wochen nicht zustande, nachdem eine Partei schriftlich zu Verhandlungen aufgefordert hat, so entscheidet die Schiedsstelle auf Antrag einer Partei unverz\u00fcglich \u00fcber die Gegenst\u00e4nde, \u00fcber die keine Einigung erreicht werden konnte. Gegen die Entscheidung ist der Rechtsweg zu den Verwaltungsgerichten gegeben. Die Klage richtet sich gegen eine der beiden Vertragsparteien, nicht gegen die Schiedsstelle. Einer Nachpr\u00fcfung der Entscheidung in einem Vorverfahren bedarf es nicht.</P><P>(3) Entscheidungen der Schiedsstelle treten zu dem darin bestimmten Zeitpunkt in Kraft. Wird ein Zeitpunkt f\u00fcr das Inkrafttreten nicht bestimmt, so werden die Festsetzungen der Schiedsstelle mit dem Tag wirksam, an dem der Antrag bei der Schiedsstelle eingegangen ist. Die Festsetzung einer Verg\u00fctung, die vor diesen Zeitpunkt zur\u00fcckwirkt, ist nicht zul\u00e4ssig. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 78d Absatz 2 Satz 4 und Absatz 3 entsprechend.</P><P>(4) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here zu bestimmen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Errichtung der Schiedsstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl, die Bestellung, die Amtsdauer und die Amtsf\u00fchrung ihrer Mitglieder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr ihren Zeitaufwand,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, das Verfahren, die Erhebung und die H\u00f6he der Geb\u00fchren sowie die Verteilung der Kosten und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rechtsaufsicht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001707140",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Gesamtverantwortung, Jugendhilfeplanung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001405140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010507377",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Gesamtverantwortung, Grundausstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001707140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch die Gesamtverantwortung einschlie\u00dflich der Planungsverantwortung.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen gew\u00e4hrleisten, dass zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen und geeigneten Einrichtungen, Dienste und Veranstaltungen den verschiedenen Grundrichtungen der Erziehung entsprechend rechtzeitig und ausreichend zur Verf\u00fcgung stehen; hierzu z\u00e4hlen insbesondere auch Pfleger, Vorm\u00fcnder und Pflegepersonen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach Nummer 1 vorgehaltenen Einrichtungen, Dienste und Veranstaltungen dem nach \u00a7 80 Absatz 1 Nummer 2 ermittelten Bedarf entsprechend zusammenwirken und hierf\u00fcr verbindliche Strukturen der Zusammenarbeit aufgebaut und weiterentwickelt werden;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine kontinuierliche Qualit\u00e4tsentwicklung nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 79a erfolgt.</LA></DD></DL>Von den f\u00fcr die Jugendhilfe bereitgestellten Mitteln haben sie einen angemessenen Anteil f\u00fcr die Jugendarbeit zu verwenden.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben f\u00fcr eine ausreichende Ausstattung der Jugend\u00e4mter und der Landesjugend\u00e4mter einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit der Nutzung digitaler Ger\u00e4te zu sorgen; hierzu geh\u00f6rt auch eine dem Bedarf entsprechende Zahl von Fachkr\u00e4ften. Zur Planung und Bereitstellung einer bedarfsgerechten Personalausstattung ist ein Verfahren zur Personalbemessung zu nutzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017102377",
        "name": "\u00a7 79a",
        "title": "Qualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001707140"
        },
        "body": "<P>Um die Aufgaben der Kinder- und Jugendhilfe nach \u00a7 2 zu erf\u00fcllen, haben die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Bewertung der Qualit\u00e4t sowie geeignete Ma\u00dfnahmen zu ihrer Gew\u00e4hrleistung f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hrung und Erbringung von Leistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erf\u00fcllung anderer Aufgaben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Prozess der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung nach \u00a7 8a,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zusammenarbeit mit anderen Institutionen</LA></DD></DL>weiterzuentwickeln, anzuwenden und regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu z\u00e4hlen auch Qualit\u00e4tsmerkmale f\u00fcr die inklusive Ausrichtung der Aufgabenwahrnehmung und die Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Bed\u00fcrfnisse von jungen Menschen mit Behinderungen sowie die Sicherung der Rechte von Kindern und Jugendlichen in Einrichtungen und in Familienpflege und ihren Schutz vor Gewalt. Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe orientieren sich dabei an den fachlichen Empfehlungen der nach \u00a7 85 Absatz 2 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und an bereits angewandten Grunds\u00e4tzen und Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr die Bewertung der Qualit\u00e4t sowie Ma\u00dfnahmen zu ihrer Gew\u00e4hrleistung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010606377",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Jugendhilfeplanung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001707140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben im Rahmen ihrer Planungsverantwortung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Bestand an Einrichtungen und Diensten festzustellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Bedarf unter Ber\u00fccksichtigung der W\u00fcnsche, Bed\u00fcrfnisse und Interessen der jungen Menschen und der Erziehungsberechtigten f\u00fcr einen mittelfristigen Zeitraum zu ermitteln und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur Befriedigung des Bedarfs notwendigen Vorhaben rechtzeitig und ausreichend zu planen; dabei ist Vorsorge zu treffen, dass auch ein unvorhergesehener Bedarf befriedigt werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(2) Einrichtungen und Dienste sollen so geplant werden, dass insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kontakte in der Familie und im sozialen Umfeld erhalten und gepflegt werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein m\u00f6glichst wirksames, vielf\u00e4ltiges, inklusives und aufeinander abgestimmtes Angebot von Jugendhilfeleistungen gew\u00e4hrleistet ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein dem nach Absatz 1 Nummer 2 ermittelten Bedarf entsprechendes Zusammenwirken der Angebote von Jugendhilfeleistungen in den Lebens- und Wohnbereichen von jungen Menschen und Familien sichergestellt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>junge Menschen mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohte junge Menschen mit jungen Menschen ohne Behinderung gemeinsam unter Ber\u00fccksichtigung spezifischer Bedarfslagen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>junge Menschen und Familien in gef\u00e4hrdeten Lebens- und Wohnbereichen besonders gef\u00f6rdert werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>M\u00fctter und V\u00e4ter Aufgaben in der Familie und Erwerbst\u00e4tigkeit besser miteinander vereinbaren k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Planung insbesondere von Diensten zur Gew\u00e4hrung niedrigschwelliger ambulanter Hilfen nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 36a Absatz 2 umfasst auch Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsgew\u00e4hrleistung der Leistungserbringung.</P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben die anerkannten Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe in allen Phasen ihrer Planung fr\u00fchzeitig zu beteiligen. Zu diesem Zwecke sind sie vom Jugendhilfeausschuss, soweit sie \u00fcber\u00f6rtlich t\u00e4tig sind, im Rahmen der Jugendhilfeplanung des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers vom Landesjugendhilfeausschuss zu h\u00f6ren. Das N\u00e4here regelt das Landesrecht.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sollen darauf hinwirken, dass die Jugendhilfeplanung und andere \u00f6rtliche und \u00fcber\u00f6rtliche Planungen aufeinander abgestimmt werden und die Planungen insgesamt den Bed\u00fcrfnissen und Interessen der jungen Menschen und ihrer Familien Rechnung tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010711377",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Strukturelle Zusammenarbeit mit anderen Stellen und \u00f6ffentlichen Einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001707140"
        },
        "body": "<P>Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben mit anderen Stellen und \u00f6ffentlichen Einrichtungen, deren T\u00e4tigkeit sich auf die Lebenssituation junger Menschen und ihrer Familien auswirkt, insbesondere mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tr\u00e4gern von Sozialleistungen nach dem Zweiten, Dritten, Vierten, F\u00fcnften, Sechsten und dem Zw\u00f6lften Buch sowie Tr\u00e4gern von Leistungen nach dem Bundesversorgungsgesetz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 7 des Neunten Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Familien- und Jugendgerichten, den Staatsanwaltschaften sowie den Justizvollzugsbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulen und Stellen der Schulverwaltung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und sonstigen Einrichtungen und Diensten des Gesundheitswesens,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Beratungsstellen nach den \u00a7\u00a7 3 und 8 des Schwangerschaftskonfliktgesetzes und Suchtberatungsstellen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Diensten zum Schutz gegen Gewalt in engen sozialen Beziehungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Stellen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Stellen der beruflichen Aus- und Weiterbildung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Polizei- und Ordnungsbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Gewerbeaufsicht,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen der Ausbildung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, der Weiterbildung und der Forschung und</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen, die auf \u00f6rtlicher Ebene Familien und den sozialen Zusammenhalt zwischen den Generationen st\u00e4rken (Mehrgenerationenh\u00e4user),</LA></DD></DL>im Rahmen ihrer Aufgaben und Befugnisse zusammenzuarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001805140",
        "name": "Sechstes Kapitel",
        "title": "Zentrale Aufgaben",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010805140",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Aufgaben der L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001805140"
        },
        "body": "<P>(1) Die oberste Landesjugendbeh\u00f6rde hat die T\u00e4tigkeit der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe und die Weiterentwicklung der Jugendhilfe anzuregen und zu f\u00f6rdern.</P><P>(2) Die L\u00e4nder haben auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Einrichtungen und Angebote hinzuwirken und die Jugend\u00e4mter und Landesjugend\u00e4mter bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE010907377",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Aufgaben des Bundes, sachverst\u00e4ndige Beratung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001805140"
        },
        "body": "<P>(1) Die fachlich zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde soll die T\u00e4tigkeit der Jugendhilfe anregen und f\u00f6rdern, soweit sie von \u00fcberregionaler Bedeutung ist und ihrer Art nach nicht durch ein Land allein wirksam gef\u00f6rdert werden kann. Hierzu geh\u00f6ren auch die \u00fcberregionalen T\u00e4tigkeiten der Jugendorganisationen der politischen Parteien auf dem Gebiet der Jugendarbeit.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird in grunds\u00e4tzlichen Fragen der Jugendhilfe von einem Sachverst\u00e4ndigengremium (Bundesjugendkuratorium) beraten. Das N\u00e4here regelt die Bundesregierung durch Verwaltungsvorschriften.</P><P>(3) Die fachlich zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde hat der Bundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege bei wesentlichen die Kindertagesbetreuung betreffenden Fragen die M\u00f6glichkeit der Beratung zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011006140",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Jugendbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001805140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung legt dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat in jeder Legislaturperiode einen Bericht \u00fcber die Lage junger Menschen und die Bestrebungen und Leistungen der Jugendhilfe vor. Neben der Bestandsaufnahme und Analyse sollen die Berichte Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung der Jugendhilfe enthalten; jeder dritte Bericht soll einen \u00dcberblick \u00fcber die Gesamtsituation der Jugendhilfe vermitteln.</P><P>(2) Die Bundesregierung beauftragt mit der Ausarbeitung der Berichte jeweils eine Kommission, der mindestens sieben Sachverst\u00e4ndige (Jugendberichtskommission) angeh\u00f6ren. Die Bundesregierung f\u00fcgt eine Stellungnahme mit den von ihr f\u00fcr notwendig gehaltenen Folgerungen bei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG001906140",
        "name": "Siebtes Kapitel",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit, Kostenerstattung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002705140",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Sachliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001906140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011108140",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Sachliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002705140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen und die Erf\u00fcllung anderer Aufgaben nach diesem Buch ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger sachlich zust\u00e4ndig, soweit nicht der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger sachlich zust\u00e4ndig ist.</P><P>(2) Der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger ist sachlich zust\u00e4ndig f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beratung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger und die Entwicklung von Empfehlungen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00f6rderung der Zusammenarbeit zwischen den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern und den anerkannten Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe, insbesondere bei der Planung und Sicherstellung eines bedarfsgerechten Angebots an Hilfen zur Erziehung, Eingliederungshilfen f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche und Hilfen f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anregung und F\u00f6rderung von Einrichtungen, Diensten und Veranstaltungen sowie deren Schaffung und Betrieb, soweit sie den \u00f6rtlichen Bedarf \u00fcbersteigen; dazu geh\u00f6ren insbesondere Einrichtungen, die eine Schul- oder Berufsausbildung anbieten, sowie Jugendbildungsst\u00e4tten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Planung, Anregung, F\u00f6rderung und Durchf\u00fchrung von Modellvorhaben zur Weiterentwicklung der Jugendhilfe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beratung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger bei der Gew\u00e4hrung von Hilfe nach den \u00a7\u00a7 32 bis 35a, insbesondere bei der Auswahl einer Einrichtung oder der Vermittlung einer Pflegeperson in schwierigen Einzelf\u00e4llen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wahrnehmung der Aufgaben zum Schutz von Kindern und Jugendlichen in Einrichtungen (\u00a7\u00a7 45 bis 48a),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beratung der Tr\u00e4ger von Einrichtungen w\u00e4hrend der Planung und Betriebsf\u00fchrung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fortbildung von Mitarbeitern in der Jugendhilfe,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gew\u00e4hrung von Leistungen an Deutsche im Ausland (\u00a7 6 Absatz 3), soweit es sich nicht um die Fortsetzung einer bereits im Inland gew\u00e4hrten Leistung handelt,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erteilung der Erlaubnis zur \u00dcbernahme von Pflegschaften oder Vormundschaften durch einen rechtsf\u00e4higen Verein (\u00a7 54).</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr den \u00f6rtlichen Bereich k\u00f6nnen die Aufgaben nach Absatz 2 Nummer 3, 4, 7 und 8 auch vom \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger wahrgenommen werden.</P><P>(4) Unber\u00fchrt bleiben die am Tage des Inkrafttretens dieses Gesetzes geltenden landesrechtlichen Regelungen, die die in den \u00a7\u00a7 45 bis 48a bestimmten Aufgaben einschlie\u00dflich der damit verbundenen Aufgaben nach Absatz 2 Nummer 2 bis 5 und 7 mittleren Landesbeh\u00f6rden oder, soweit sie sich auf Kinderg\u00e4rten und andere Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder beziehen, unteren Landesbeh\u00f6rden zuweisen.</P><P>(5) Ist das Land \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger, so k\u00f6nnen durch Landesrecht bis zum 30. Juni 1993 einzelne seiner Aufgaben auf andere K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts, die nicht Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sind, \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 85 Abs. 1 idF d. Bek. v. 11.9.2012 I 2022: Bayern - Abweichung durch Art. 24 Abs. 2 Satz 1 Gesetz zur Ausf\u00fchrung der Sozialgesetze (AGSG) v. 8.12.2006 (GVBl  S. 942, BayRS 86-7-A) idF d. G v. 24.6.2013 (GVBl S. 385) mWv 16.7.2013 (vgl. BGBl. I 2014, 47)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002805140",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001906140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002905140",
        "name": "Erster Unterabschnitt",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002805140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011210301",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen an Kinder, Jugendliche und ihre Eltern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002905140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen nach diesem Buch ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Eltern ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben. An die Stelle der Eltern tritt die Mutter, wenn und solange die Vaterschaft nicht anerkannt oder gerichtlich festgestellt ist. Lebt nur ein Elternteil, so ist dessen gew\u00f6hnlicher Aufenthalt ma\u00dfgebend.</P><P>(2) Haben die Elternteile verschiedene gew\u00f6hnliche Aufenthalte, so ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der personensorgeberechtigte Elternteil seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat; dies gilt auch dann, wenn ihm einzelne Angelegenheiten der Personensorge entzogen sind. Steht die Personensorge im Fall des Satzes 1 den Eltern gemeinsam zu, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Elternteils, bei dem das Kind oder der Jugendliche vor Beginn der Leistung zuletzt seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hatte. Hatte das Kind oder der Jugendliche im Fall des Satzes 2 zuletzt bei beiden Elternteilen seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Elternteils, bei dem das Kind oder der Jugendliche vor Beginn der Leistung zuletzt seinen tats\u00e4chlichen Aufenthalt hatte. Hatte das Kind oder der Jugendliche im Fall des Satzes 2 w\u00e4hrend der letzten sechs Monate vor Beginn der Leistung bei keinem Elternteil einen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich das Kind oder der Jugendliche vor Beginn der Leistung zuletzt seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hatte; hatte das Kind oder der Jugendliche w\u00e4hrend der letzten sechs Monate keinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem tats\u00e4chlichen Aufenthalt des Kindes oder des Jugendlichen vor Beginn der Leistung.</P><P>(3) Haben die Elternteile verschiedene gew\u00f6hnliche Aufenthalte und steht die Personensorge keinem Elternteil zu, so gilt Absatz 2 Satz 2 und 4 entsprechend.</P><P>(4) Haben die Eltern oder der nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 ma\u00dfgebliche Elternteil im Inland keinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, oder ist ein gew\u00f6hnlicher Aufenthalt nicht feststellbar, oder sind sie verstorben, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Kindes oder des Jugendlichen vor Beginn der Leistung. Hatte das Kind oder der Jugendliche w\u00e4hrend der letzten sechs Monate vor Beginn der Leistung keinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich das Kind oder der Jugendliche vor Beginn der Leistung tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt.</P><P>(5) Begr\u00fcnden die Elternteile nach Beginn der Leistung verschiedene gew\u00f6hnliche Aufenthalte, so wird der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der personensorgeberechtigte Elternteil seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat; dies gilt auch dann, wenn ihm einzelne Angelegenheiten der Personensorge entzogen sind. Solange in diesen F\u00e4llen die Personensorge beiden Elternteilen gemeinsam oder keinem Elternteil zusteht, bleibt die bisherige Zust\u00e4ndigkeit bestehen. Absatz 4 gilt entsprechend.</P><P>(6) Lebt ein Kind oder ein Jugendlicher zwei Jahre bei einer Pflegeperson und ist sein Verbleib bei dieser Pflegeperson auf Dauer zu erwarten, so ist oder wird abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 5 der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Pflegeperson ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. Er hat die Eltern und, falls den Eltern die Personensorge nicht oder nur teilweise zusteht, den Personensorgeberechtigten \u00fcber den Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit zu unterrichten. Endet der Aufenthalt bei der Pflegeperson, so endet die Zust\u00e4ndigkeit nach Satz 1.</P><P>(7) F\u00fcr Leistungen an Kinder oder Jugendliche, die um Asyl nachsuchen oder einen Asylantrag gestellt haben, ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich die Person vor Beginn der Leistung tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt; geht der Leistungsgew\u00e4hrung eine Inobhutnahme voraus, so bleibt die nach \u00a7 87 begr\u00fcndete Zust\u00e4ndigkeit bestehen. Unterliegt die Person einem Verteilungsverfahren, so richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach der Zuweisungsentscheidung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde; bis zur Zuweisungsentscheidung gilt Satz 1 entsprechend. Die nach Satz 1 oder 2 begr\u00fcndete \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit bleibt auch nach Abschluss des Asylverfahrens so lange bestehen, bis die f\u00fcr die Bestimmung der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit ma\u00dfgebliche Person einen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bereich eines anderen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe begr\u00fcndet. Eine Unterbrechung der Leistung von bis zu drei Monaten bleibt au\u00dfer Betracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013406140",
        "name": "\u00a7 86a",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen an junge Vollj\u00e4hrige",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002905140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungen an junge Vollj\u00e4hrige ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der junge Vollj\u00e4hrige vor Beginn der Leistung seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</P><P>(2) H\u00e4lt sich der junge Vollj\u00e4hrige in einer Einrichtung oder sonstigen Wohnform auf, die der Erziehung, Pflege, Betreuung, Behandlung oder dem Strafvollzug dient, so richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach dem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt vor der Aufnahme in eine Einrichtung oder sonstige Wohnform.</P><P>(3) Hat der junge Vollj\u00e4hrige keinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach seinem tats\u00e4chlichen Aufenthalt zu dem in Absatz 1 genannten Zeitpunkt; Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Wird eine Leistung nach \u00a7 13 Absatz 3 oder nach \u00a7 21 \u00fcber die Vollendung des 18. Lebensjahres hinaus weitergef\u00fchrt oder geht der Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach \u00a7 41 eine dieser Leistungen, eine Leistung nach \u00a7 19 oder eine Hilfe nach den \u00a7\u00a7 27 bis 35a voraus, so bleibt der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, der bis zu diesem Zeitpunkt zust\u00e4ndig war. Eine Unterbrechung der Hilfeleistung von bis zu drei Monaten bleibt dabei au\u00dfer Betracht. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend, wenn eine Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach \u00a7 41 beendet war und innerhalb von drei Monaten erneut Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach \u00a7 41 erforderlich wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013505140",
        "name": "\u00a7 86b",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen in gemeinsamen Wohnformen f\u00fcr M\u00fctter/V\u00e4ter und Kinder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002905140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungen in gemeinsamen Wohnformen f\u00fcr M\u00fctter oder V\u00e4ter und Kinder ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der nach \u00a7 19 Leistungsberechtigte vor Beginn der Leistung seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. \u00a7 86a Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Hat der Leistungsberechtigte keinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach seinem tats\u00e4chlichen Aufenthalt zu dem in Absatz 1 genannten Zeitpunkt.</P><P>(3) Geht der Leistung Hilfe nach den \u00a7\u00a7 27 bis 35a oder eine Leistung nach \u00a7 13 Absatz 3, \u00a7 21 oder \u00a7 41 voraus, so bleibt der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, der bisher zust\u00e4ndig war. Eine Unterbrechung der Hilfeleistung von bis zu drei Monaten bleibt dabei au\u00dfer Betracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013606140",
        "name": "\u00a7 86c",
        "title": "Fortdauernde Leistungsverpflichtung und Fall\u00fcbergabe bei Zust\u00e4ndigkeitswechsel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002905140"
        },
        "body": "<P>(1) Wechselt die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine Leistung, so bleibt der bisher zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger so lange zur Gew\u00e4hrung der Leistung verpflichtet, bis der nunmehr zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger die Leistung fortsetzt. Dieser hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der Hilfeprozess und die im Rahmen der Hilfeplanung vereinbarten Hilfeziele durch den Zust\u00e4ndigkeitswechsel nicht gef\u00e4hrdet werden.</P><P>(2) Der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger, der von den Umst\u00e4nden Kenntnis erh\u00e4lt, die den Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit begr\u00fcnden, hat den anderen davon unverz\u00fcglich zu unterrichten. Der bisher zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger hat dem nunmehr zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger unverz\u00fcglich die f\u00fcr die Hilfegew\u00e4hrung sowie den Zust\u00e4ndigkeitswechsel ma\u00dfgeblichen Sozialdaten zu \u00fcbermitteln. Bei der Fortsetzung von Leistungen, die der Hilfeplanung nach \u00a7 36 Absatz 2 unterliegen, ist die Fallverantwortung im Rahmen eines Gespr\u00e4ches zu \u00fcbergeben. Die Personensorgeberechtigten und das Kind oder der Jugendliche sowie der junge Vollj\u00e4hrige oder der Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 sind an der \u00dcbergabe angemessen zu beteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013705140",
        "name": "\u00a7 86d",
        "title": "Verpflichtung zum vorl\u00e4ufigen T\u00e4tigwerden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002905140"
        },
        "body": "<P>Steht die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nicht fest oder wird der zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger nicht t\u00e4tig, so ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger vorl\u00e4ufig zum T\u00e4tigwerden verpflichtet, in dessen Bereich sich das Kind oder der Jugendliche, der junge Vollj\u00e4hrige oder bei Leistungen nach \u00a7 19 der Leistungsberechtigte vor Beginn der Leistung tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003005140",
        "name": "Zweiter Unterabschnitt",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr andere Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002805140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011308119",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003005140"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Inobhutnahme eines Kindes oder eines Jugendlichen (\u00a7 42) ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich das Kind oder der Jugendliche vor Beginn der Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt. Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Inobhutnahme eines unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindes oder Jugendlichen richtet sich nach \u00a7 88a Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013807377",
        "name": "\u00a7 87a",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Erlaubnis, Meldepflichten und Untersagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003005140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erteilung der Pflegeerlaubnis nach \u00a7 43 sowie f\u00fcr deren R\u00fccknahme und Widerruf ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Kindertagespflegeperson ihre T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt. Ist die Kindertagespflegeperson im Zust\u00e4ndigkeitsbereich mehrerer \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger t\u00e4tig, ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Kindertagespflegeperson ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. F\u00fcr die Erteilung der Pflegeerlaubnis nach \u00a7 44 sowie f\u00fcr deren R\u00fccknahme und Widerruf ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Pflegeperson ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</P><P>(2) F\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zum Betrieb einer Einrichtung oder einer selbst\u00e4ndigen sonstigen Wohnform sowie f\u00fcr die R\u00fccknahme oder den Widerruf dieser Erlaubnis (\u00a7 45 Absatz 1 und 2, \u00a7 48a), die \u00f6rtliche Pr\u00fcfung (\u00a7\u00a7 46, 48a), die Entgegennahme von Meldungen (\u00a7 47 Absatz 1 und 2, \u00a7 48a) und die Ausnahme von der Meldepflicht (\u00a7 47 Absatz 3, \u00a7 48a) sowie die Untersagung der weiteren Besch\u00e4ftigung des Leiters oder eines Mitarbeiters (\u00a7\u00a7 48, 48a) ist der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger oder die nach Landesrecht bestimmte Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig, in dessen oder deren Bereich die Einrichtung oder die sonstige Wohnform gelegen ist.</P><P>(3) F\u00fcr die Mitwirkung an der \u00f6rtlichen Pr\u00fcfung (\u00a7\u00a7 46, 48a) ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Einrichtung oder die selbst\u00e4ndige sonstige Wohnform gelegen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013906140",
        "name": "\u00a7 87b",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Mitwirkung in gerichtlichen Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003005140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit des Jugendamts zur Mitwirkung in gerichtlichen Verfahren (\u00a7\u00a7 50 bis 52) gilt \u00a7 86 Absatz 1 bis 4 entsprechend. F\u00fcr die Mitwirkung im Verfahren nach dem Jugendgerichtsgesetz gegen einen jungen Menschen, der zu Beginn des Verfahrens das 18. Lebensjahr vollendet hat, gilt \u00a7 86a Absatz 1 und 3 entsprechend.</P><P>(2) Die nach Absatz 1 begr\u00fcndete Zust\u00e4ndigkeit bleibt bis zum Abschluss des Verfahrens bestehen. Hat ein Jugendlicher oder ein junger Vollj\u00e4hriger in einem Verfahren nach dem Jugendgerichtsgesetz die letzten sechs Monate vor Abschluss des Verfahrens in einer Justizvollzugsanstalt verbracht, so dauert die Zust\u00e4ndigkeit auch nach der Entlassung aus der Anstalt so lange fort, bis der Jugendliche oder junge Vollj\u00e4hrige einen neuen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt begr\u00fcndet hat, l\u00e4ngstens aber bis zum Ablauf von sechs Monaten nach dem Entlassungszeitpunkt.</P><P>(3) Steht die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nicht fest oder wird der zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger nicht t\u00e4tig, so gilt \u00a7 86d entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014014377",
        "name": "\u00a7 87c",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Beistandschaft, die Amtspflegschaft, die Amtsvormundschaft und die schriftliche Auskunft nach \u00a7 58a",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003005140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Vormundschaft nach \u00a7 1791c des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ist das Jugendamt zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die Mutter ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. Wurde die Vaterschaft nach \u00a7 1592 Nummer 1 oder 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs durch Anfechtung beseitigt, so ist der gew\u00f6hnliche Aufenthalt der Mutter zu dem Zeitpunkt ma\u00dfgeblich, zu dem die Entscheidung rechtskr\u00e4ftig wird. Ist ein gew\u00f6hnlicher Aufenthalt der Mutter nicht festzustellen, so richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach ihrem tats\u00e4chlichen Aufenthalt.</P><P>(2) Sobald die Mutter ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bereich eines anderen Jugendamts nimmt, hat das die Amtsvormundschaft f\u00fchrende Jugendamt bei dem Jugendamt des anderen Bereichs die Weiterf\u00fchrung der Amtsvormundschaft zu beantragen; der Antrag kann auch von dem anderen Jugendamt, von jedem Elternteil und von jedem, der ein berechtigtes Interesse des Kindes oder des Jugendlichen geltend macht, bei dem die Amtsvormundschaft f\u00fchrenden Jugendamt gestellt werden. Die Vormundschaft geht mit der Erkl\u00e4rung des anderen Jugendamts auf dieses \u00fcber. Das abgebende Jugendamt hat den \u00dcbergang dem Familiengericht und jedem Elternteil unverz\u00fcglich mitzuteilen. Gegen die Ablehnung des Antrags kann das Familiengericht angerufen werden.</P><P>(3) F\u00fcr die Pflegschaft oder Vormundschaft, die durch Bestellung des Familiengerichts eintritt, ist das Jugendamt zust\u00e4ndig, in dessen Bereich das Kind oder der Jugendliche seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. Hat das Kind oder der Jugendliche keinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, so richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach seinem tats\u00e4chlichen Aufenthalt zum Zeitpunkt der Bestellung. Sobald das Kind oder der Jugendliche seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt wechselt oder im Fall des Satzes 2 das Wohl des Kindes oder Jugendlichen es erfordert, hat das Jugendamt beim Familiengericht einen Antrag auf Entlassung zu stellen. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten f\u00fcr die Gegenvormundschaft des Jugendamts entsprechend.</P><P>(4) F\u00fcr die Vormundschaft, die im Rahmen des Verfahrens zur Annahme als Kind eintritt, ist das Jugendamt zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die annehmende Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</P><P>(5) F\u00fcr die Beratung und Unterst\u00fctzung nach \u00a7 52a sowie f\u00fcr die Beistandschaft gilt Absatz 1 Satz 1 und 3 entsprechend. Sobald der allein sorgeberechtigte Elternteil seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bereich eines anderen Jugendamts nimmt, hat das die Beistandschaft f\u00fchrende Jugendamt bei dem Jugendamt des anderen Bereichs die Weiterf\u00fchrung der Beistandschaft zu beantragen; Absatz 2 Satz 2 und \u00a7 86c gelten entsprechend.</P><P>(6) F\u00fcr die Erteilung der schriftlichen Auskunft nach \u00a7 58a Absatz 2 gilt Absatz 1 entsprechend. Die Mitteilungen nach \u00a7 1626d Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs, die Mitteilungen nach \u00a7 155a Absatz 3 Satz 3 und Absatz 5 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit sowie die Mitteilungen nach \u00a7 50 Absatz 3 sind an das f\u00fcr den Geburtsort des Kindes oder des Jugendlichen zust\u00e4ndige Jugendamt zu richten; \u00a7 88 Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend. Das nach Satz 2 zust\u00e4ndige Jugendamt teilt dem nach Satz 1 zust\u00e4ndigen Jugendamt auf dessen Ersuchen mit, ob ihm Mitteilungen nach \u00a7 1626d Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs, Mitteilungen nach \u00a7 155a Absatz 3 Satz 3 oder Absatz 5 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit oder Mitteilungen nach \u00a7 50 Absatz 3 vorliegen. Betrifft die gerichtliche Entscheidung nur Teile der elterlichen Sorge, so enthalten die Mitteilungen auch die Angabe, in welchen Bereichen die elterliche Sorge der Mutter entzogen wurde, den Eltern gemeinsam \u00fcbertragen wurde oder dem Vater allein \u00fcbertragen wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014106140",
        "name": "\u00a7 87d",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr weitere Aufgaben im Vormundschaftswesen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003005140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach \u00a7 53 ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der Pfleger oder Vormund seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat.</P><P>(2) F\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zur \u00dcbernahme von Pflegschaften oder Vormundschaften durch einen rechtsf\u00e4higen Verein (\u00a7 54) ist der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der Verein seinen Sitz hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014205140",
        "name": "\u00a7 87e",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Beurkundung und Beglaubigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003005140"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Beurkundungen und Beglaubigungen nach \u00a7 59 ist die Urkundsperson bei jedem Jugendamt zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003105140",
        "name": "Dritter Unterabschnitt",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit bei Aufenthalt im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002805140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011406140",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit bei Aufenthalt im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003105140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen der Jugendhilfe im Ausland ist der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich der junge Mensch geboren ist. Liegt der Geburtsort im Ausland oder ist er nicht zu ermitteln, so ist das Land Berlin zust\u00e4ndig.</P><P>(2) Wurden bereits vor der Ausreise Leistungen der Jugendhilfe gew\u00e4hrt, so bleibt der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, der bisher t\u00e4tig geworden ist; eine Unterbrechung der Hilfeleistung von bis zu drei Monaten bleibt dabei au\u00dfer Betracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003800119",
        "name": "Vierter Unterabschnitt",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen, Leistungen und die Amtsvormundschaft f\u00fcr unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002805140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017800119",
        "name": "\u00a7 88a",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen, Leistungen und die Amtsvormundschaft f\u00fcr unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003800119"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme eines unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindes oder Jugendlichen (\u00a7 42a) ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich das Kind oder der Jugendliche vor Beginn der Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt, soweit Landesrecht nichts anderes regelt.</P><P>(2) Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Inobhutnahme eines unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindes oder Jugendlichen (\u00a7 42) richtet sich nach der Zuweisungsentscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 42b Absatz 3 Satz 1 der nach Landesrecht f\u00fcr die Verteilung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Kindern oder Jugendlichen zust\u00e4ndigen Stelle. Ist die Verteilung nach \u00a7 42b Absatz 4 ausgeschlossen, so bleibt die nach Absatz 1 begr\u00fcndete Zust\u00e4ndigkeit bestehen. Ein anderer Tr\u00e4ger kann aus Gr\u00fcnden des Kindeswohls oder aus sonstigen humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden von vergleichbarem Gewicht die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit von dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger \u00fcbernehmen.</P><P>(3) F\u00fcr Leistungen an unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder oder Jugendliche ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich die Person vor Beginn der Leistung tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt. Geht der Leistungsgew\u00e4hrung eine Inobhutnahme voraus, so bleibt die nach Absatz 2 begr\u00fcndete Zust\u00e4ndigkeit bestehen, soweit Landesrecht nichts anderes regelt.</P><P>(4) Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Vormundschaft oder Pflegschaft, die f\u00fcr unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder oder Jugendliche durch Bestellung des Familiengerichts eintritt, richtet sich w\u00e4hrend <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme (\u00a7 42a) nach Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Inobhutnahme (\u00a7 42) nach Absatz 2 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungsgew\u00e4hrung nach Absatz 3.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003205140",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Kostenerstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG001906140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011506140",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Kostenerstattung bei fehlendem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>Ist f\u00fcr die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach den \u00a7\u00a7 86, 86a oder 86b der tats\u00e4chliche Aufenthalt ma\u00dfgeblich, so sind die Kosten, die ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger aufgewendet hat, von dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, zu dessen Bereich der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger geh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014308301",
        "name": "\u00a7 89a",
        "title": "Kostenerstattung bei fortdauernder Vollzeitpflege",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) Kosten, die ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger auf Grund einer Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 86 Absatz 6 aufgewendet hat, sind von dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, der zuvor zust\u00e4ndig war oder gewesen w\u00e4re. Die Kostenerstattungspflicht bleibt bestehen, wenn die Pflegeperson ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt \u00e4ndert oder wenn die Leistung \u00fcber die Vollj\u00e4hrigkeit hinaus nach \u00a7 41 fortgesetzt wird.</P><P>(2) Hat oder h\u00e4tte der nach Absatz 1 kostenerstattungspflichtig werdende \u00f6rtliche Tr\u00e4ger w\u00e4hrend der Gew\u00e4hrung einer Leistung selbst einen Kostenerstattungsanspruch gegen einen anderen \u00f6rtlichen oder den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger, so bleibt oder wird abweichend von Absatz 1 dieser Tr\u00e4ger dem nunmehr nach \u00a7 86 Absatz 6 zust\u00e4ndig gewordenen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger kostenerstattungspflichtig.</P><P>(3) \u00c4ndert sich w\u00e4hrend der Gew\u00e4hrung der Leistung nach Absatz 1 der f\u00fcr die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 86 Absatz 1 bis 5 ma\u00dfgebliche gew\u00f6hnliche Aufenthalt, so wird der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger kostenerstattungspflichtig, der ohne Anwendung des \u00a7 86 Absatz 6 \u00f6rtlich zust\u00e4ndig geworden w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014408140",
        "name": "\u00a7 89b",
        "title": "Kostenerstattung bei vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) Kosten, die ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger im Rahmen der Inobhutnahme von Kindern und Jugendlichen (\u00a7 42) aufgewendet hat, sind von dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, dessen Zust\u00e4ndigkeit durch den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt nach \u00a7 86 begr\u00fcndet wird.</P><P>(2) Ist ein kostenerstattungspflichtiger \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger nicht vorhanden, so sind die Kosten von dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, zu dessen Bereich der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger geh\u00f6rt.</P><P>(3) Eine nach Absatz 1 oder 2 begr\u00fcndete Pflicht zur Kostenerstattung bleibt bestehen, wenn und solange nach der Inobhutnahme Leistungen auf Grund einer Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 86 Absatz 7 Satz 1 Halbsatz 2 gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014506140",
        "name": "\u00a7 89c",
        "title": "Kostenerstattung bei fortdauernder oder vorl\u00e4ufiger Leistungsverpflichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) Kosten, die ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger im Rahmen seiner Verpflichtung nach \u00a7 86c aufgewendet hat, sind von dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, der nach dem Wechsel der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit zust\u00e4ndig geworden ist. Kosten, die ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger im Rahmen seiner Verpflichtung nach \u00a7 86d aufgewendet hat, sind von dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, dessen Zust\u00e4ndigkeit durch den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt nach \u00a7\u00a7 86, 86a und 86b begr\u00fcndet wird.</P><P>(2) Hat der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger die Kosten deshalb aufgewendet, weil der zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger pflichtwidrig gehandelt hat, so hat dieser zus\u00e4tzlich einen Betrag in H\u00f6he eines Drittels der Kosten, mindestens jedoch 50 Euro, zu erstatten.</P><P>(3) Ist ein kostenerstattungspflichtiger \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger nicht vorhanden, so sind die Kosten vom \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, zu dessen Bereich der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger geh\u00f6rt, der nach Absatz 1 t\u00e4tig geworden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014608119",
        "name": "\u00a7 89d",
        "title": "Kostenerstattung bei Gew\u00e4hrung von Jugendhilfe nach der Einreise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) Kosten, die ein \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger aufwendet, sind vom Land zu erstatten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb eines Monats nach der Einreise eines jungen Menschen oder eines Leistungsberechtigten nach \u00a7 19 Jugendhilfe gew\u00e4hrt wird und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach dem tats\u00e4chlichen Aufenthalt dieser Person oder nach der Zuweisungsentscheidung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde richtet.</LA></DD></DL>Als Tag der Einreise gilt der Tag des Grenz\u00fcbertritts, sofern dieser amtlich festgestellt wurde, oder der Tag, an dem der Aufenthalt im Inland erstmals festgestellt wurde, andernfalls der Tag der ersten Vorsprache bei einem Jugendamt. Die Erstattungspflicht nach Satz 1 bleibt unber\u00fchrt, wenn die Person um Asyl nachsucht oder einen Asylantrag stellt.</P><P>(2) Ist die Person im Inland geboren, so ist das Land erstattungspflichtig, in dessen Bereich die Person geboren ist.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Die Verpflichtung zur Erstattung der aufgewendeten Kosten entf\u00e4llt, wenn inzwischen f\u00fcr einen zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum von drei Monaten Jugendhilfe nicht zu gew\u00e4hren war.</P><P>(5) Kostenerstattungsanspr\u00fcche nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 gehen Anspr\u00fcchen nach den \u00a7\u00a7 89 bis 89c und \u00a7 89e vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014706140",
        "name": "\u00a7 89e",
        "title": "Schutz der Einrichtungsorte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) Richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem gew\u00f6hnlichen Aufenthalt der Eltern, eines Elternteils, des Kindes oder des Jugendlichen und ist dieser in einer Einrichtung, einer anderen Familie oder sonstigen Wohnform begr\u00fcndet worden, die der Erziehung, Pflege, Betreuung, Behandlung oder dem Strafvollzug dient, so ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger zur Erstattung der Kosten verpflichtet, in dessen Bereich die Person vor der Aufnahme in eine Einrichtung, eine andere Familie oder sonstige Wohnform den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hatte. Eine nach Satz 1 begr\u00fcndete Erstattungspflicht bleibt bestehen, wenn und solange sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 86a Absatz 4 und \u00a7 86b Absatz 3 richtet.</P><P>(2) Ist ein kostenerstattungspflichtiger \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger nicht vorhanden, so sind die Kosten von dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger zu erstatten, zu dessen Bereich der erstattungsberechtigte \u00f6rtliche Tr\u00e4ger geh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014808140",
        "name": "\u00a7 89f",
        "title": "Umfang der Kostenerstattung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) Die aufgewendeten Kosten sind zu erstatten, soweit die Erf\u00fcllung der Aufgaben den Vorschriften dieses Buches entspricht. Dabei gelten die Grunds\u00e4tze, die im Bereich des t\u00e4tig gewordenen \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers zur Zeit des T\u00e4tigwerdens angewandt werden.</P><P>(2) Kosten unter 1\u00a0000 Euro werden nur bei vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen (\u00a7 89b), bei fortdauernder oder vorl\u00e4ufiger Leistungsverpflichtung (\u00a7 89c) und bei Gew\u00e4hrung von Jugendhilfe nach der Einreise (\u00a7 89d) erstattet. Verzugszinsen k\u00f6nnen nicht verlangt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE014906140",
        "name": "\u00a7 89g",
        "title": "Landesrechtsvorbehalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>Durch Landesrecht k\u00f6nnen die Aufgaben des Landes und des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers nach diesem Abschnitt auf andere K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016203140",
        "name": "\u00a7 89h",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003205140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erstattung von Kosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Jugendhilfe nach der Einreise gem\u00e4\u00df \u00a7 89d, die vor dem 1. Juli 1998 begonnen haben, gilt die nachfolgende \u00dcbergangsvorschrift.</P><P>(2) Kosten, f\u00fcr deren Erstattung das Bundesverwaltungsamt vor dem 1. Juli 1998 einen erstattungspflichtigen \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger bestimmt hat, sind nach den bis zu diesem Zeitpunkt geltenden Vorschriften zu erstatten. Erfolgt die Bestimmung nach dem 30. Juni 1998, so sind \u00a7 86 Absatz 7, \u00a7 89b Absatz 3, die \u00a7\u00a7 89d und 89g in der ab dem 1. Juli 1998 geltenden Fassung anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002007140",
        "name": "Achtes Kapitel",
        "title": "Kostenbeteiligung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003306140",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Pauschalierte Kostenbeteiligung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002007140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011612377",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Pauschalierte Kostenbeteiligung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003306140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Inanspruchnahme von Angeboten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Jugendarbeit nach \u00a7 11,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der allgemeinen F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie nach \u00a7 16 Absatz 1, Absatz 2 Nummer 1 und 3 und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen und Kindertagespflege nach den \u00a7\u00a7 22 bis 24</LA></DD></DL>k\u00f6nnen Kostenbeitr\u00e4ge festgesetzt werden.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1 und 2 kann der Kostenbeitrag auf Antrag ganz oder teilweise erlassen oder ein Teilnahmebeitrag auf Antrag ganz oder teilweise vom Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcbernommen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Belastung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Kind oder dem Jugendlichen und seinen Eltern oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem jungen Vollj\u00e4hrigen</LA></DD></DL>nicht zuzumuten ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00f6rderung f\u00fcr die Entwicklung des jungen Menschen erforderlich ist.</LA></DD></DL>Lebt das Kind oder der Jugendliche nur mit einem Elternteil zusammen, so tritt dieser an die Stelle der Eltern. F\u00fcr die Feststellung der zumutbaren Belastung gelten die \u00a7\u00a7 82 bis 85, 87, 88 und 92 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 des Zw\u00f6lften Buches entsprechend, soweit nicht Landesrecht eine andere Regelung trifft. Bei der Einkommensberechnung bleiben das Baukindergeld des Bundes sowie die Eigenheimzulage nach dem Eigenheimzulagengesetz au\u00dfer Betracht.</P><P>(3) Im Fall des Absatzes 1 Nummer 3 sind Kostenbeitr\u00e4ge zu staffeln. Als Kriterien f\u00fcr die Staffelung k\u00f6nnen insbesondere das Einkommen der Eltern, die Anzahl der kindergeldberechtigten Kinder in der Familie und die t\u00e4gliche Betreuungszeit des Kindes ber\u00fccksichtigt werden. Werden die Kostenbeitr\u00e4ge nach dem Einkommen berechnet, bleibt das Baukindergeld des Bundes au\u00dfer Betracht. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen weitere Kriterien ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(4) Im Fall des Absatzes 1 Nummer 3 wird der Kostenbeitrag auf Antrag erlassen oder auf Antrag ein Teilnahmebeitrag vom Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcbernommen, wenn die Belastung durch Kostenbeitr\u00e4ge den Eltern und dem Kind nicht zuzumuten ist. Nicht zuzumuten sind Kostenbeitr\u00e4ge immer dann, wenn Eltern oder Kinder Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach dem Zweiten Buch, Leistungen nach dem dritten und vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches oder Leistungen nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 des Asylbewerberleistungsgesetzes beziehen oder wenn die Eltern des Kindes Kinderzuschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 6a des Bundeskindergeldgesetzes oder Wohngeld nach dem Wohngeldgesetz erhalten. Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe hat die Eltern \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer Antragstellung nach Satz 1 bei unzumutbarer Belastung durch Kostenbeitr\u00e4ge zu beraten. Absatz 2 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003406140",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Kostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr station\u00e4re und teilstation\u00e4re Leistungen sowie vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002007140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011711140",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003406140"
        },
        "body": "<P>(1) Zu folgenden vollstation\u00e4ren Leistungen und vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen werden Kostenbeitr\u00e4ge erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Unterkunft junger Menschen in einer sozialp\u00e4dagogisch begleiteten Wohnform (\u00a7 13 Absatz 3),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Betreuung von M\u00fcttern oder V\u00e4tern und Kindern in gemeinsamen Wohnformen (\u00a7 19),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Betreuung und Versorgung von Kindern in Notsituationen (\u00a7 20),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Unterst\u00fctzung bei notwendiger Unterbringung junger Menschen zur Erf\u00fcllung der Schulpflicht und zum Abschluss der Schulausbildung (\u00a7 21),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Hilfe zur Erziehung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Vollzeitpflege (\u00a7 33),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Heim oder einer sonstigen betreuten Wohnform (\u00a7 34),</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in intensiver sozialp\u00e4dagogischer Einzelbetreuung (\u00a7 35), sofern sie au\u00dferhalb des Elternhauses erfolgt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf der Grundlage von \u00a7 27 in station\u00e4rer Form,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche durch geeignete Pflegepersonen sowie in Einrichtungen \u00fcber Tag und Nacht und in sonstigen Wohnformen (\u00a7 35a Absatz 2 Nummer 3 und 4),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Inobhutnahme von Kindern und Jugendlichen (\u00a7 42),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige, soweit sie den in den Nummern 5 und 6 genannten Leistungen entspricht (\u00a7 41).</LA></DD></DL></P><P>(2) Zu folgenden teilstation\u00e4ren Leistungen werden Kostenbeitr\u00e4ge erhoben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Betreuung und Versorgung von Kindern in Notsituationen nach \u00a7 20,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe zur Erziehung in einer Tagesgruppe nach \u00a7 32 und anderen teilstation\u00e4ren Leistungen nach \u00a7 27,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche in Tageseinrichtungen und anderen teilstation\u00e4ren Einrichtungen nach \u00a7 35a Absatz 2 Nummer 2 und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige, soweit sie den in den Nummern 2 und 3 genannten Leistungen entspricht (\u00a7 41).</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Kosten umfassen auch die Aufwendungen f\u00fcr den notwendigen Unterhalt und die Krankenhilfe.</P><P>(4) Verwaltungskosten bleiben au\u00dfer Betracht.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe tragen die Kosten der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Leistungen unabh\u00e4ngig von der Erhebung eines Kostenbeitrags.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011810377",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "Ausgestaltung der Heranziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003406140"
        },
        "body": "<P>(1) Aus ihrem Einkommen nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 93 und 94 heranzuziehen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und Jugendliche zu den Kosten der in \u00a7 91 Absatz 1 Nummer 1 bis 7 genannten Leistungen und vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">junge Vollj\u00e4hrige zu den Kosten der in \u00a7 91 Absatz 1 Nummer 1, 4 und 8 genannten Leistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 zu den Kosten der in \u00a7 91 Absatz 1 Nummer 2 genannten Leistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehegatten und Lebenspartner junger Menschen und Leistungsberechtigter nach \u00a7 19 zu den Kosten der in \u00a7 91 Absatz 1 und 2 genannten Leistungen und vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Elternteile zu den Kosten der in \u00a7 91 Absatz 1 genannten Leistungen und vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahmen; leben sie mit dem jungen Menschen zusammen, so werden sie auch zu den Kosten der in \u00a7 91 Absatz 2 genannten Leistungen herangezogen.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Zu den Kosten vollstation\u00e4rer Leistungen sind vollj\u00e4hrige Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 zus\u00e4tzlich aus ihrem Verm\u00f6gen nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 90 und 91 des Zw\u00f6lften Buches heranzuziehen.</P><P>(2) Die Heranziehung erfolgt durch Erhebung eines Kostenbeitrags, der durch Leistungsbescheid festgesetzt wird; Elternteile werden getrennt herangezogen.</P><P>(3) Ein Kostenbeitrag kann bei Eltern, Ehegatten und Lebenspartnern ab dem Zeitpunkt erhoben werden, ab welchem dem Pflichtigen die Gew\u00e4hrung der Leistung mitgeteilt und er \u00fcber die Folgen f\u00fcr seine Unterhaltspflicht gegen\u00fcber dem jungen Menschen aufgekl\u00e4rt wurde. Ohne vorherige Mitteilung kann ein Kostenbeitrag f\u00fcr den Zeitraum erhoben werden, in welchem der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden, die in den Verantwortungsbereich des Pflichtigen fallen, an der Geltendmachung gehindert war. Entfallen diese Gr\u00fcnde, ist der Pflichtige unverz\u00fcglich zu unterrichten.</P><P>(4) Ein Kostenbeitrag kann nur erhoben werden, soweit Unterhaltsanspr\u00fcche vorrangig oder gleichrangig Berechtigter nicht geschm\u00e4lert werden. Von der Heranziehung der Eltern ist abzusehen, wenn das Kind, die Jugendliche, die junge Vollj\u00e4hrige oder die Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 schwanger ist oder der junge Mensch oder die nach \u00a7 19 leistungsberechtigte Person ein leibliches Kind bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres betreut.</P><P>(5) Von der Heranziehung soll im Einzelfall ganz oder teilweise abgesehen werden, wenn sonst Ziel und Zweck der Leistung gef\u00e4hrdet w\u00fcrden oder sich aus der Heranziehung eine besondere H\u00e4rte erg\u00e4be. Von der Heranziehung kann abgesehen werden, wenn anzunehmen ist, dass der damit verbundene Verwaltungsaufwand in keinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem Kostenbeitrag stehen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE011911301",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Berechnung des Einkommens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003406140"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Einkommen geh\u00f6ren alle Eink\u00fcnfte in Geld oder Geldeswert mit Ausnahme der Grundrente nach oder entsprechend dem Bundesversorgungsgesetz sowie der Renten und Beihilfen, die nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz f\u00fcr einen Schaden an Leben sowie an K\u00f6rper und Gesundheit gew\u00e4hrt werden bis zur H\u00f6he der vergleichbaren Grundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz. Eine Entsch\u00e4digung, die nach \u00a7 253 Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs wegen eines Schadens, der nicht Verm\u00f6gensschaden ist, geleistet wird, ist nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen. Geldleistungen, die dem gleichen Zwecke wie die jeweilige Leistung der Jugendhilfe dienen, z\u00e4hlen nicht zum Einkommen und sind unabh\u00e4ngig von einem Kostenbeitrag einzusetzen. Kindergeld und Leistungen, die auf Grund \u00f6ffentlich-rechtlicher Vorschriften zu einem ausdr\u00fccklich genannten Zweck erbracht werden, sind nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Von dem Einkommen sind abzusetzen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das Einkommen gezahlte Steuern und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflichtbeitr\u00e4ge zur Sozialversicherung einschlie\u00dflich der Beitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Grund und H\u00f6he angemessene Beitr\u00e4ge zu \u00f6ffentlichen oder privaten Versicherungen oder \u00e4hnlichen Einrichtungen zur Absicherung der Risiken Alter, Krankheit, Pflegebed\u00fcrftigkeit und Arbeitslosigkeit.</LA></DD></DL></P><P>(3) Von dem nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 errechneten Betrag sind Belastungen der kostenbeitragspflichtigen Person abzuziehen. Der Abzug erfolgt durch eine K\u00fcrzung des nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 errechneten Betrages um pauschal 25 vom Hundert. Sind die Belastungen h\u00f6her als der pauschale Abzug, so k\u00f6nnen sie abgezogen werden, soweit sie nach Grund und H\u00f6he angemessen sind und die Grunds\u00e4tze einer wirtschaftlichen Lebensf\u00fchrung nicht verletzen. In Betracht kommen insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zu \u00f6ffentlichen oder privaten Versicherungen oder \u00e4hnlichen Einrichtungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit der Erzielung des Einkommens verbundenen notwendigen Ausgaben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schuldverpflichtungen.</LA></DD></DL>Die kostenbeitragspflichtige Person muss die Belastungen nachweisen.</P><P>(4) Ma\u00dfgeblich ist das durchschnittliche Monatseinkommen, das die kostenbeitragspflichtige Person in dem Kalenderjahr erzielt hat, welches dem jeweiligen Kalenderjahr der Leistung oder Ma\u00dfnahme vorangeht. Auf Antrag der kostenbeitragspflichtigen Person wird dieses Einkommen nachtr\u00e4glich durch das durchschnittliche Monatseinkommen ersetzt, welches die Person in dem jeweiligen Kalenderjahr der Leistung oder Ma\u00dfnahme erzielt hat. Der Antrag kann innerhalb eines Jahres nach Ablauf dieses Kalenderjahres gestellt werden. Macht die kostenbeitragspflichtige Person glaubhaft, dass die Heranziehung zu den Kosten aus dem Einkommen nach Satz 1 in einem bestimmten Zeitraum eine besondere H\u00e4rte f\u00fcr sie erg\u00e4be, wird vorl\u00e4ufig von den glaubhaft gemachten, dem Zeitraum entsprechenden Monatseinkommen ausgegangen; endg\u00fcltig ist in diesem Fall das nach Ablauf des Kalenderjahres zu ermittelnde durchschnittliche Monatseinkommen dieses Jahres ma\u00dfgeblich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012011377",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Umfang der Heranziehung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003406140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Kostenbeitragspflichtigen sind aus ihrem Einkommen in angemessenem Umfang zu den Kosten heranzuziehen. Die Kostenbeitr\u00e4ge d\u00fcrfen die tats\u00e4chlichen Aufwendungen nicht \u00fcberschreiten. Eltern sollen nachrangig zu den jungen Menschen herangezogen werden. Ehegatten und Lebenspartner sollen nachrangig zu den jungen Menschen, aber vorrangig vor deren Eltern herangezogen werden.</P><P>(2) F\u00fcr die Bestimmung des Umfangs sind bei jedem Elternteil, Ehegatten oder Lebenspartner die H\u00f6he des nach \u00a7 93 ermittelten Einkommens und die Anzahl der Personen, die mindestens im gleichen Range wie der untergebrachte junge Mensch oder Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 unterhaltsberechtigt sind, angemessen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Werden Leistungen \u00fcber Tag und Nacht au\u00dferhalb des Elternhauses erbracht und bezieht einer der Elternteile Kindergeld f\u00fcr den jungen Menschen, so hat dieser unabh\u00e4ngig von einer Heranziehung nach Absatz 1 Satz 1 und 2 und nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 Satz 3 und 4 einen Kostenbeitrag in H\u00f6he des Kindergeldes zu zahlen. Zahlt der Elternteil den Kostenbeitrag nach Satz 1 nicht, so sind die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe insoweit berechtigt, das auf dieses Kind entfallende Kindergeld durch Geltendmachung eines Erstattungsanspruchs nach \u00a7 74 Absatz 2 des Einkommensteuergesetzes in Anspruch zu nehmen. Bezieht der Elternteil Kindergeld nach \u00a7 1 Absatz 1 des Bundeskindergeldgesetzes, gilt Satz 2 entsprechend. Bezieht der junge Mensch das Kindergeld selbst, gelten die S\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.</P><P>(4) Werden Leistungen \u00fcber Tag und Nacht erbracht und h\u00e4lt sich der junge Mensch nicht nur im Rahmen von Umgangskontakten bei einem Kostenbeitragspflichtigen auf, so ist die tats\u00e4chliche Betreuungsleistung \u00fcber Tag und Nacht auf den Kostenbeitrag anzurechnen.</P><P>(5) F\u00fcr die Festsetzung der Kostenbeitr\u00e4ge von Eltern, Ehegatten und Lebenspartnern junger Menschen und Leistungsberechtigter nach \u00a7 19 werden nach Einkommensgruppen gestaffelte Pauschalbetr\u00e4ge durch Rechtsverordnung des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums mit Zustimmung des Bundesrates bestimmt.</P><P>(6) Bei vollstation\u00e4ren Leistungen haben junge Menschen und Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 nach Abzug der in \u00a7 93 Absatz 2 genannten Betr\u00e4ge h\u00f6chstens 25 Prozent ihres Einkommens als Kostenbeitrag einzusetzen. Ma\u00dfgeblich ist das Einkommen des Monats, in dem die Leistung oder die Ma\u00dfnahme erbracht wird. Folgendes Einkommen aus einer Erwerbst\u00e4tigkeit innerhalb eines Monats bleibt f\u00fcr den Kostenbeitrag unber\u00fccksichtigt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einkommen aus Sch\u00fclerjobs oder Praktika mit einer Verg\u00fctung bis zur H\u00f6he von 150 Euro monatlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einkommen aus Ferienjobs,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einkommen aus einer ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>150 Euro monatlich als Teil einer Ausbildungsverg\u00fctung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003505140",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "\u00dcberleitung von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002007140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012108140",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "\u00dcberleitung von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003505140"
        },
        "body": "<P>(1) Hat eine der in \u00a7 92 Absatz 1 genannten Personen f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die Jugendhilfe gew\u00e4hrt wird, einen Anspruch gegen einen anderen, der weder Leistungstr\u00e4ger im Sinne des \u00a7 12 des Ersten Buches noch Kostenbeitragspflichtiger ist, so kann der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe durch schriftliche Anzeige an den anderen bewirken, dass dieser Anspruch bis zur H\u00f6he seiner Aufwendungen auf ihn \u00fcbergeht.</P><P>(2) Der \u00dcbergang darf nur insoweit bewirkt werden, als bei rechtzeitiger Leistung des anderen entweder Jugendhilfe nicht gew\u00e4hrt worden oder ein Kostenbeitrag zu leisten w\u00e4re. Der \u00dcbergang ist nicht dadurch ausgeschlossen, dass der Anspruch nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden kann.</P><P>(3) Die schriftliche Anzeige bewirkt den \u00dcbergang des Anspruchs f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die die Hilfe ohne Unterbrechung gew\u00e4hrt wird; als Unterbrechung gilt ein Zeitraum von mehr als zwei Monaten.</P><P>(4) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Verwaltungsakt, der den \u00dcbergang des Anspruchs bewirkt, haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012209140",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003505140"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003605140",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Erg\u00e4nzende Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002007140"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012306140",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Feststellung der Sozialleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003605140"
        },
        "body": "<P>Der erstattungsberechtigte Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe kann die Feststellung einer Sozialleistung betreiben sowie Rechtsmittel einlegen. Der Ablauf der Fristen, die ohne sein Verschulden verstrichen sind, wirkt nicht gegen ihn. Dies gilt nicht f\u00fcr die Verfahrensfristen, soweit der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe das Verfahren selbst betreibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE015008140",
        "name": "\u00a7 97a",
        "title": "Pflicht zur Auskunft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003605140"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit dies f\u00fcr die Berechnung oder den Erlass eines Kostenbeitrags oder die \u00dcbernahme eines Teilnahmebeitrags nach \u00a7 90 oder die Ermittlung eines Kostenbeitrags nach den \u00a7\u00a7 92 bis 94 erforderlich ist, sind Eltern, Ehegatten und Lebenspartner junger Menschen sowie Leistungsberechtigter nach \u00a7 19 verpflichtet, dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \u00fcber ihre Einkommensverh\u00e4ltnisse Auskunft zu geben. Junge Vollj\u00e4hrige und vollj\u00e4hrige Leistungsberechtigte nach \u00a7 19 sind verpflichtet, dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \u00fcber ihre Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse Auskunft zu geben. Eltern, denen die Sorge f\u00fcr das Verm\u00f6gen des Kindes oder des Jugendlichen zusteht, sind auch zur Auskunft \u00fcber dessen Einkommen verpflichtet. Ist die Sorge \u00fcber das Verm\u00f6gen des Kindes oder des Jugendlichen anderen Personen \u00fcbertragen, so treten diese an die Stelle der Eltern.</P><P>(2) Soweit dies f\u00fcr die Berechnung der laufenden Leistung nach \u00a7 39 Absatz 6 erforderlich ist, sind Pflegepersonen verpflichtet, dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger dar\u00fcber Auskunft zu geben, ob der junge Mensch im Rahmen des Familienleistungsausgleichs nach \u00a7 31 des Einkommensteuergesetzes ber\u00fccksichtigt wird oder ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnte und ob er \u00e4ltestes Kind in der Pflegefamilie ist. Pflegepersonen, die mit dem jungen Menschen in gerader Linie verwandt sind, sind verpflichtet, dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \u00fcber ihre Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse Auskunft zu geben.</P><P>(3) Die Pflicht zur Auskunft nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 umfasst auch die Verpflichtung, Name und Anschrift des Arbeitgebers zu nennen, \u00fcber die Art des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses Auskunft zu geben sowie auf Verlangen Beweisurkunden vorzulegen oder ihrer Vorlage zuzustimmen. Sofern landesrechtliche Regelungen nach \u00a7 90 Absatz 1 Satz 2 bestehen, in denen nach Einkommensgruppen gestaffelte Pauschalbetr\u00e4ge vorgeschrieben oder festgesetzt sind, ist hinsichtlich der H\u00f6he des Einkommens die Auskunftspflicht und die Pflicht zur Vorlage von Beweisurkunden f\u00fcr die Berechnung des Kostenbeitrags nach \u00a7 90 Absatz 1 Nummer 3 auf die Angabe der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Einkommensgruppe beschr\u00e4nkt.</P><P>(4) Kommt eine der nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zur Auskunft verpflichteten Personen ihrer Pflicht nicht nach oder bestehen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr die Unrichtigkeit ihrer Auskunft, so ist der Arbeitgeber dieser Person verpflichtet, dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \u00fcber die Art des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses und den Arbeitsverdienst dieser Person Auskunft zu geben; Absatz 3 Satz 2 gilt entsprechend. Der zur Auskunft verpflichteten Person ist vor einer Nachfrage beim Arbeitgeber eine angemessene Frist zur Erteilung der Auskunft zu setzen. Sie ist darauf hinzuweisen, dass nach Fristablauf die erforderlichen Ausk\u00fcnfte beim Arbeitgeber eingeholt werden.</P><P>(5) Die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zur Erteilung einer Auskunft Verpflichteten k\u00f6nnen die Auskunft verweigern, soweit sie sich selbst oder einen der in \u00a7 383 Absatz 1 Nummer 1 bis 3 der Zivilprozessordnung bezeichneten Angeh\u00f6rigen der Gefahr aussetzen w\u00fcrden, wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit verfolgt zu werden. Die Auskunftspflichtigen sind auf ihr Auskunftsverweigerungsrecht hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016803140",
        "name": "\u00a7 97b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003605140"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE016902140",
        "name": "\u00a7 97c",
        "title": "Erhebung von Geb\u00fchren und Auslagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003605140"
        },
        "body": "<P>Landesrecht kann abweichend von \u00a7 64 des Zehnten Buches die Erhebung von Geb\u00fchren und Auslagen regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002105140",
        "name": "Neuntes Kapitel",
        "title": "Kinder- und Jugendhilfestatistik",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012412377",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "Zweck und Umfang der Erhebung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002105140"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Beurteilung der Auswirkungen der Bestimmungen dieses Buches und zu seiner Fortentwicklung sind laufende Erhebungen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und t\u00e4tige Personen in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rderte Kindertagespflege gemeinsam oder auf Grund einer Erlaubnis nach \u00a7 43 Absatz 3 Satz 3 in Pflegestellen durchf\u00fchren, und die von diesen betreuten Kinder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Empf\u00e4nger <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Hilfe zur Erziehung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und Jugendliche, zu deren Schutz vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen getroffen worden sind,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und Jugendliche, die als Kind angenommen worden sind,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und Jugendliche, die unter Amtspflegschaft, Amtsvormundschaft oder Beistandschaft des Jugendamts stehen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder und Jugendliche, f\u00fcr die eine Pflegeerlaubnis erteilt worden ist,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen des Familiengerichts,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angebote der Jugendarbeit nach \u00a7 11 sowie Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr ehrenamtliche Mitarbeiter anerkannter Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nach \u00a7 74 Absatz 6,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, die dort t\u00e4tigen Personen und deren Einrichtungen mit Ausnahme der Tageseinrichtungen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausgaben und Einnahmen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sowie</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzungen nach \u00a7 8a</LA></DD></DL>als Bundesstatistik durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Zur Verfolgung der gesellschaftlichen Entwicklung im Bereich der elterlichen Sorge sind im Rahmen der Kinder- und Jugendhilfestatistik auch laufende Erhebungen \u00fcber Sorgeerkl\u00e4rungen durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012519377",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002105140"
        },
        "body": "<P>(1) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber Hilfe zur Erziehung nach den \u00a7\u00a7 27 bis 35, Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendliche nach \u00a7 35a und Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach \u00a7 41 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Hinblick auf die Hilfe <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Tr\u00e4gers des Hilfe durchf\u00fchrenden Dienstes oder der Hilfe durchf\u00fchrenden Einrichtung sowie bei Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe deren Verbandszugeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Hilfe,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ort der Durchf\u00fchrung der Hilfe,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr des Beginns und Endes sowie Fortdauer der Hilfe,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">familienrichterliche Entscheidungen zu Beginn der Hilfe,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Intensit\u00e4t der Hilfe,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfe anregende Institutionen oder Personen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00fcnde f\u00fcr die Hilfegew\u00e4hrung,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grund f\u00fcr die Beendigung der Hilfe,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorangegangene Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung nach \u00a7 8a Absatz 1,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einleitung der Hilfe im Anschluss an eine vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahme zum Schutz von Kindern und Jugendlichen im Fall des \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gleichzeitige Inanspruchnahme einer weiteren Hilfe zur Erziehung, Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige oder Eingliederungshilfe bei einer seelischen Behinderung oder einer drohenden seelischen Behinderung sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Hinblick auf junge Menschen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsmonat und Geburtsjahr,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lebenssituation bei Beginn der Hilfe,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndische Herkunft mindestens eines Elternteils,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsch als in der Familie vorrangig gesprochene Sprache,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anschlie\u00dfender Aufenthalt,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachfolgende Hilfe;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei sozialp\u00e4dagogischer Familienhilfe nach \u00a7 31 und anderen familienorientierten Hilfen nach \u00a7 27 zus\u00e4tzlich zu den unter den Nummern 1 und 2 genannten Merkmalen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und Geburtsjahr der in der Familie lebenden jungen Menschen sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl der au\u00dferhalb der Familie lebenden Kinder und Jugendlichen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Hilfen au\u00dferhalb des Elternhauses nach \u00a7 27 Absatz 1, 3 und 4, den \u00a7\u00a7 29 und 30, 32 bis 35a und 41 zus\u00e4tzlich zu den unter den Nummern 1 und 2 genannten Merkmalen der Schulbesuch sowie das Ausbildungsverh\u00e4ltnis.</LA></DD></DL></P><P>(2) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen sind Kinder und Jugendliche, zu deren Schutz Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 42 oder \u00a7 42a getroffen worden sind, gegliedert nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Ma\u00dfnahme, Art des Tr\u00e4gers der Ma\u00dfnahme, Form der Unterbringung w\u00e4hrend der Ma\u00dfnahme, hinweisgebender Institution oder Person, Zeitpunkt des Beginns und Dauer der Ma\u00dfnahme, Durchf\u00fchrung aufgrund einer vorangegangenen Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung nach \u00a7 8a Absatz 1, Ma\u00dfnahmeanlass, im Kalenderjahr bereits wiederholt stattfindende Inobhutnahme, Widerspruch der Personensorge- oder Erziehungsberechtigten gegen die Ma\u00dfnahme, im Fall des Widerspruchs gegen die Ma\u00dfnahme Herbeif\u00fchrung einer Entscheidung des Familiengerichts nach \u00a7 42 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2, Grund f\u00fcr die Beendigung der Ma\u00dfnahme, anschlie\u00dfendem Aufenthalt, Art der anschlie\u00dfenden Hilfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kindern und Jugendlichen zus\u00e4tzlich zu den unter Nummer 1 genannten Merkmalen nach Geschlecht, Altersgruppe zu Beginn der Ma\u00dfnahme, ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils, Deutsch als in der Familie vorrangig gesprochene Sprache, Art des Aufenthalts vor Beginn der Ma\u00dfnahme.</LA></DD></DL></P><P>(3) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber die Annahme als Kind sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">angenommene Kinder und Jugendliche, gegliedert <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach nationaler Adoption und internationaler Adoption nach \u00a7 2a des Adoptionsvermittlungsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Geschlecht, Geburtsdatum, Staatsangeh\u00f6rigkeit und Art des Tr\u00e4gers des Adoptionsvermittlungsdienstes, Datum des Adoptionsbeschlusses,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Herkunft des angenommenen Kindes, Art der Unterbringung vor der Adoptionspflege, Geschlecht und Familienstand der Eltern oder des sorgeberechtigten Elternteils oder Tod der Eltern zu Beginn der Adoptionspflege sowie Ersetzung der Einwilligung zur Annahme als Kind,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich bei nationalen Adoptionen nach Datum des Beginns und Endes der Adoptionspflege und bei Unterbringung vor der Adoptionspflege in Pflegefamilien nach Datum des Beginns und Endes dieser Unterbringung sowie bei Annahme durch die vorherige Pflegefamilie nach Datum des Beginns und Endes dieser Unterbringung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich bei der internationalen Adoption (\u00a7 2a des Adoptionsvermittlungsgesetzes) nach Staatsangeh\u00f6rigkeit vor Ausspruch der Adoption, nach Herkunftsland und gew\u00f6hnlichem Aufenthalt vor der Adoption sowie nach Ausspruch der Adoption im Ausland oder Inland,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Geschlecht und Familienstand der oder des Annehmenden sowie nach dem Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis zu dem Kind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zahl der <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausgesprochenen und aufgehobenen Annahmen sowie der abgebrochenen Adoptionspflegen, gegliedert nach Art des Tr\u00e4gers des Adoptionsvermittlungsdienstes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorgemerkten Adoptionsbewerber, die zur Annahme als Kind vorgemerkten und in Adoptionspflege untergebrachten Kinder und Jugendlichen zus\u00e4tzlich nach ihrem Geschlecht, gegliedert nach Art des Tr\u00e4gers des Adoptionsvermittlungsdienstes,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Anerkennungs- und Wirkungsfeststellung einer ausl\u00e4ndischen Adoptionsentscheidung nach \u00a7 2 des Adoptionswirkungsgesetzes sowie eines Umwandlungsausspruchs nach \u00a7 3 des Adoptionswirkungsgesetzes die Zahl der <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eingeleiteten Verfahren nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 des Adoptionswirkungsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beendeten Verfahren nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 des Adoptionswirkungsgesetzes, die ausl\u00e4ndische Adoptionen nach \u00a7 2a des Adoptionsvermittlungsgesetzes zum Gegenstand haben, gegliedert nach <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Ergebnis des Verfahrens im Hinblick auf eine erfolgte und nicht erfolgte Vermittlung nach \u00a7 2a Absatz 2 des Adoptionsvermittlungsgesetzes,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Vorliegen einer Bescheinigung nach Artikel 23 des Haager \u00dcbereinkommens vom 29. Mai 1993 \u00fcber den Schutz von Kindern und die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der internationalen Adoption und</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verfahrensdauer.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Erhebungsmerkmal bei den Erhebungen \u00fcber die Amtspflegschaft und die Amtsvormundschaft sowie die Beistandschaft ist die Zahl der Kinder und Jugendlichen unter <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesetzlicher Amtsvormundschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestellter Amtsvormundschaft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestellter Amtspflegschaft sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beistandschaft,</LA></DD></DL>gegliedert nach Geschlecht, Art des T\u00e4tigwerdens des Jugendamts sowie nach deutscher und ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche/Ausl\u00e4nder).</P><P>(5) Erhebungsmerkmal bei den Erhebungen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeerlaubnis nach \u00a7 43 ist die Zahl der Tagespflegepersonen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflegeerlaubnis nach \u00a7 44 ist die Zahl der Kinder und Jugendlichen, gegliedert nach Geschlecht und Art der Pflege.</LA></DD></DL></P><P>(6) Erhebungsmerkmale bei der Erhebung zum Schutzauftrag bei Kindeswohlgef\u00e4hrdung nach \u00a7 8a sind Kinder und Jugendliche, bei denen eine Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung nach Absatz 1 vorgenommen worden ist, gegliedert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach der hinweisgebenden Institution oder Person, der Art der Kindeswohlgef\u00e4hrdung, der Person, von der die Gef\u00e4hrdung ausgeht, dem Ergebnis der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung sowie wiederholter Meldung zu demselben Kind oder Jugendlichen im jeweiligen Kalenderjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kindern und Jugendlichen zus\u00e4tzlich zu den in Nummer 1 genannten Merkmalen nach Geschlecht, Geburtsmonat, Geburtsjahr, ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils, Deutsch als in der Familie vorrangig gesprochene Sprache, Eingliederungshilfe und Aufenthaltsort des Kindes oder Jugendlichen zum Zeitpunkt der Meldung sowie den Altersgruppen der Eltern und der Inanspruchnahme einer Leistung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 16 bis 19 sowie 27 bis 35a und der Durchf\u00fchrung einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 42.</LA></DD></DL></P><P>(6a) Erhebungsmerkmal bei den Erhebungen \u00fcber Sorgeerkl\u00e4rungen und die gerichtliche \u00dcbertragung der gemeinsamen elterlichen Sorge nach \u00a7 1626a Absatz 1 Nummer 3 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ist die gemeinsame elterliche Sorge nicht miteinander verheirateter Eltern, gegliedert danach, ob Sorgeerkl\u00e4rungen beider Eltern vorliegen oder den Eltern die elterliche Sorge aufgrund einer gerichtlichen Entscheidung ganz oder zum Teil gemeinsam \u00fcbertragen worden ist.</P><P>(6b) Erhebungsmerkmal bei den Erhebungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen des Familiengerichts ist die Zahl der Kinder und Jugendlichen, bei denen wegen einer Gef\u00e4hrdung ihres Wohls das familiengerichtliche Verfahren auf Grund einer Anrufung durch das Jugendamt nach \u00a7 8a Absatz 2 Satz 1 oder \u00a7 42 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 oder auf andere Weise eingeleitet worden ist und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Personensorgeberechtigten auferlegt worden ist, Leistungen nach diesem Buch in Anspruch zu nehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">andere Gebote oder Verbote gegen\u00fcber den Personensorgeberechtigten oder Dritten ausgesprochen worden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erkl\u00e4rungen der Personensorgeberechtigten ersetzt worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die elterliche Sorge ganz oder teilweise entzogen und auf das Jugendamt oder einen Dritten als Vormund oder Pfleger \u00fcbertragen worden ist,</LA></DD></DL>gegliedert nach Geschlecht, Altersgruppen und zus\u00e4tzlich bei Nummer 4 nach dem Umfang der \u00fcbertragenen Angelegenheit. Zus\u00e4tzlich sind die F\u00e4lle nach Geschlecht und Altersgruppen zu melden, in denen das Jugendamt insbesondere nach \u00a7 8a Absatz 2 Satz 1 oder \u00a7 42 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 das Familiengericht anruft, weil es dessen T\u00e4tigwerden f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.</P><P>(7) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einrichtungen, gegliedert nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Art und Rechtsform des Tr\u00e4gers sowie bei Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe deren Verbandszugeh\u00f6rigkeit sowie besonderen Merkmalen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zahl der genehmigten Pl\u00e4tze,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Art und Anzahl der Gruppen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Kinder insgesamt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl der Schlie\u00dftage an regul\u00e4ren \u00d6ffnungstagen im vorangegangenen Jahr sowie</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00d6ffnungszeiten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede dort t\u00e4tige Person <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht und Besch\u00e4ftigungsumfang,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das p\u00e4dagogisch und in der Verwaltung t\u00e4tige Personal zus\u00e4tzlich Geburtsmonat und Geburtsjahr, die Art des Berufsausbildungsabschlusses, Stellung im Beruf, Art der Besch\u00e4ftigung und Arbeitsbereiche einschlie\u00dflich Gruppenzugeh\u00f6rigkeit, Monat und Jahr des Beginns der T\u00e4tigkeit in der derzeitigen Einrichtung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die dort gef\u00f6rderten Kinder <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und Geburtsjahr sowie Schulbesuch,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndische Herkunft mindestens eines Elternteils,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsch als in der Familie vorrangig gesprochene Sprache,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betreuungszeit und Mittagsverpflegung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eingliederungshilfe,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gruppenzugeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr der Aufnahme in der Tageseinrichtung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(7a) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber Kinder in mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rderter Kindertagespflege sowie die die Kindertagespflege durchf\u00fchrenden Personen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede t\u00e4tige Person <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und Geburtsjahr,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Umfang der Qualifikation, h\u00f6chster allgemeinbildender Schulabschluss, h\u00f6chster beruflicher Ausbildungs- und Hochschulabschluss, Anzahl der betreuten Kinder (Betreuungsverh\u00e4ltnisse am Stichtag) insgesamt und nach dem Ort der Betreuung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die dort gef\u00f6rderten Kinder <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und Geburtsjahr sowie Schulbesuch,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausl\u00e4ndische Herkunft mindestens eines Elternteils,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Deutsch als in der Familie vorrangig gesprochene Sprache,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betreuungszeit und Mittagsverpflegung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Umfang der \u00f6ffentlichen Finanzierung und F\u00f6rderung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eingliederungshilfe,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis zur Pflegeperson,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gleichzeitig bestehende andere Betreuungsarrangements,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Monat und Jahr der Aufnahme in Kindertagespflege.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(7b) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber Personen, die mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rderte Kindertagespflege gemeinsam oder auf Grund einer Erlaubnis nach \u00a7 43 Absatz 3 Satz 3 durchf\u00fchren und die von diesen betreuten Kinder sind die Zahl der Kindertagespflegepersonen und die Zahl der von diesen betreuten Kinder jeweils gegliedert nach Pflegestellen.</P><P>(8) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber die Angebote der Jugendarbeit nach \u00a7 11 sowie bei den Erhebungen \u00fcber Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr ehrenamtliche Mitarbeiter anerkannter Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nach \u00a7 74 Absatz 6 sind offene und Gruppenangebote sowie Veranstaltungen und Projekte der Jugendarbeit, soweit diese mit \u00f6ffentlichen Mitteln pauschal oder ma\u00dfnahmenbezogen gef\u00f6rdert werden oder der Tr\u00e4ger eine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung erh\u00e4lt, gegliedert nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Name und Rechtsform des Tr\u00e4gers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dauer, H\u00e4ufigkeit, Durchf\u00fchrungsort und Art des Angebots; zus\u00e4tzlich bei schulbezogenen Angeboten die Art der kooperierenden Schule,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Alter, Geschlecht sowie Art der Besch\u00e4ftigung und T\u00e4tigkeit der bei der Durchf\u00fchrung des Angebots t\u00e4tigen Personen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zahl, Geschlecht und Alter der Teilnehmenden sowie der Besucher,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Partnerl\u00e4nder und Veranstaltungen im In- oder Ausland bei Veranstaltungen und Projekten der internationalen Jugendarbeit.</LA></DD></DL></P><P>(9) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen \u00fcber die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, die dort t\u00e4tigen Personen und deren Einrichtungen, soweit diese nicht in Absatz 7 erfasst werden, sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger gegliedert nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Rechtsform des Tr\u00e4gers sowie bei Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe deren Verbandszugeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bet\u00e4tigungsfeldern nach Aufgabenbereichen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Personalausstattung sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl der Einrichtungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einrichtungen des Tr\u00e4gers mit Betriebserlaubnis nach \u00a7 45 und Betreuungsformen nach diesem Gesetz, soweit diese nicht in Absatz 7 erfasst werden, gegliedert nach <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Postleitzahl des Standorts,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede vorhandene Gruppe und jede sonstige Betreuungsform nach diesem Gesetz, die von der Betriebserlaubnis umfasst ist, Angaben \u00fcber die Art der Unterbringung oder Betreuung, deren Rechtsgrundlagen, Anzahl der genehmigten und belegten Pl\u00e4tze, Anzahl der Sollstellen des Personals und Hauptstelle der Einrichtung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede im Bereich der Jugendhilfe p\u00e4dagogisch und in der Verwaltung t\u00e4tige Person des Tr\u00e4gers <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht, Geburtsmonat und Geburtsjahr,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des h\u00f6chsten Berufsausbildungsabschlusses, Stellung im Beruf, Art der Besch\u00e4ftigung, Besch\u00e4ftigungsumfang und Arbeitsbereiche,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesland des \u00fcberwiegenden Einsatzortes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(10) Erhebungsmerkmale bei der Erhebung der Ausgaben und Einnahmen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art des Tr\u00e4gers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausgaben f\u00fcr Einzel- und Gruppenhilfen, gegliedert nach Ausgabe- und Hilfeart sowie die Einnahmen nach Einnahmeart,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausgaben und Einnahmen f\u00fcr Einrichtungen nach Arten gegliedert nach der Einrichtungsart,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausgaben f\u00fcr das Personal, das bei den \u00f6rtlichen und den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern sowie den kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden, die nicht \u00f6rtliche Tr\u00e4ger sind, Aufgaben der Jugendhilfe wahrnimmt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012609377",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002105140"
        },
        "body": "<P>Hilfsmerkmale sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 die Kenn-Nummer der hilfeleistenden Stelle oder der auskunftsgebenden Einrichtung; soweit eine Hilfe nach \u00a7 28 gebiets\u00fcbergreifend erbracht wird, die Kenn-Nummer des Wohnsitzes des Hilfeempf\u00e4ngers,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 1, 2, 3 und 6 die Kenn-Nummer der betreffenden Person,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Kontaktdaten der f\u00fcr eventuelle R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012716377",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Periodizit\u00e4t und Berichtszeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002105140"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 1 bis 5, 6a bis 7b und 10 sind j\u00e4hrlich durchzuf\u00fchren, die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 3 Nummer 3 erstmalig f\u00fcr das Jahr 2022; die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 1, soweit sie die Eingliederungshilfe f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit seelischer Behinderung betreffen, sind 2007 beginnend j\u00e4hrlich durchzuf\u00fchren. Die Erhebung nach \u00a7 99 Absatz 6 erfolgt laufend. Die \u00fcbrigen Erhebungen nach \u00a7 99 sind alle zwei Jahre durchzuf\u00fchren, die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 8 erstmalig f\u00fcr das Jahr 2015 und die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 9 erstmalig f\u00fcr das Jahr 2014.</P><P>(2) Die Angaben f\u00fcr die Erhebung nach <DL Font=\"normal\" Indent=\"5.8\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 1 sind zu dem Zeitpunkt, zu dem die Hilfe endet, bei fortdauernder Hilfe zum 31. Dezember,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis 5. (weggefallen)</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 2 sind zum Zeitpunkt des Endes einer vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahme,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 3 Nummer 1 sind zum Zeitpunkt der rechtskr\u00e4ftigen gerichtlichen Entscheidung \u00fcber die Annahme als Kind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 3 Nummer 2 Buchstabe a, Nummer 3 und Absatz 6a, 6b und 10 sind f\u00fcr das abgelaufene Kalenderjahr,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 3 Nummer 2 Buchstabe b und Absatz 4 und 5 sind zum 31. Dezember,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 7, 7a und 7b sind zum 1. M\u00e4rz,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 6 sind zum Zeitpunkt des Abschlusses der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 99 Absatz 8 sind f\u00fcr das abgelaufene Kalenderjahr,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 99 Absatz 9 sind zum 15. Dezember.</LA></DD></DL>zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012814377",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002105140"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Die Angaben zu \u00a7 100 Nummer 4 sind freiwillig.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 1 bis 10, nach Absatz 8 nur, soweit eigene Angebote gemacht wurden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 3 und 7 und 8 bis 10, nach Absatz 8 nur, soweit eigene Angebote gemacht wurden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die obersten Landesjugendbeh\u00f6rden f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 7 und 8 bis 10,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die fachlich zust\u00e4ndige oberste Bundesbeh\u00f6rde f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 99 Absatz 10,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und die Gemeindeverb\u00e4nde, soweit sie Aufgaben der Jugendhilfe wahrnehmen, f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 7 bis 10,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe f\u00fcr Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 1, soweit sie eine Beratung nach \u00a7 28 oder \u00a7 41 betreffen, nach \u00a7 99 Absatz 8, soweit sie anerkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe nach \u00a7 75 Absatz 1 oder Absatz 3 sind, und nach \u00a7 99 Absatz 3, 7 und 9,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Adoptionsvermittlungsstellen nach \u00a7 2 Absatz 3 des Adoptionsvermittlungsgesetzes aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit nach \u00a7 1 des Adoptionsvermittlungsgesetzes sowie anerkannte Auslandsvermittlungsstellen nach \u00a7 4 Absatz 2 Satz 3 des Adoptionsvermittlungsgesetzes aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit nach \u00a7 2a Absatz 4 Nummer 2 des Adoptionsvermittlungsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Absatz 3 Nummer 1 sowie gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Absatz 3 Nummer 2a f\u00fcr die Zahl der ausgesprochenen Annahmen und gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Absatz 3 Nummer 2b f\u00fcr die Zahl der vorgemerkten Adoptionsbewerber,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leiter der Einrichtungen, Beh\u00f6rden und Gesch\u00e4ftsstellen in der Jugendhilfe f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 7.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zur Durchf\u00fchrung der Erhebungen nach \u00a7 99 Absatz 1, 3, 7, 8 und 9 \u00fcbermitteln die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anforderung die erforderlichen Anschriften der \u00fcbrigen Auskunftspflichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE012908377",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "\u00dcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002105140"
        },
        "body": "<P>(1) An die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, vom Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Tabellen, deren Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen, d\u00fcrfen nur dann \u00fcbermittelt werden, wenn sie nicht differenzierter als auf Regierungsbezirksebene, im Fall der Stadtstaaten auf Bezirksebene, aufbereitet sind.</P><P>(2) F\u00fcr ausschlie\u00dflich statistische Zwecke d\u00fcrfen den zur Durchf\u00fchrung statistischer Aufgaben zust\u00e4ndigen Stellen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich Einzelangaben aus der Erhebung nach \u00a7 99 mit Ausnahme der Hilfsmerkmale \u00fcbermittelt werden, soweit die Voraussetzungen nach \u00a7 16 Absatz 5 des Bundesstatistikgesetzes gegeben sind.</P><P>(3) Die Ergebnisse der Kinder- und Jugendhilfestatistiken gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 98 und 99 d\u00fcrfen auf der Ebene der einzelnen Gemeinde oder des einzelnen Jugendamtsbezirkes ver\u00f6ffentlicht werden.</P><P>(4) Die statistischen Landes\u00e4mter \u00fcbermitteln die erhobenen Einzeldaten auf Anforderung an das Statistische Bundesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG002205140",
        "name": "Zehntes Kapitel",
        "title": "Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013009377",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002205140"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne Erlaubnis nach \u00a7 43 Absatz 1 oder \u00a7 44 Absatz 1 Satz 1 ein Kind oder einen Jugendlichen betreut oder ihm Unterkunft gew\u00e4hrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 45 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit \u00a7 48a Absatz 1, ohne Erlaubnis eine Einrichtung oder eine sonstige Wohnform betreibt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 47 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet oder eine Meldung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig seiner Verpflichtung zur Dokumentation oder Aufbewahrung derselben oder zum Nachweis der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Buchf\u00fchrung auf entsprechendes Verlangen nicht nachkommt oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 97a Absatz 4 vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig als Arbeitgeber eine Auskunft nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig erteilt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeiten nach Absatz 1 Nummer 1, 3 und 4 k\u00f6nnen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhundert Euro, die Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 Nummer 2 kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzehntausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE013105140",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG002205140"
        },
        "body": "<P>Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine in \u00a7 104 Absatz 1 Nummer 1 oder 2 bezeichnete Handlung begeht und dadurch leichtfertig ein Kind oder einen Jugendlichen in seiner k\u00f6rperlichen, geistigen oder sittlichen Entwicklung schwer gef\u00e4hrdet oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine in \u00a7 104 Absatz 1 Nummer 1 oder 2 bezeichnete vors\u00e4tzliche Handlung beharrlich wiederholt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR111630990BJNG003901377",
        "name": "Elftes Kapitel",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE017900119",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Einschr\u00e4nkung eines Grundrechts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003901377"
        },
        "body": "<P>Durch \u00a7 42 Absatz 5 und \u00a7 42a Absatz 1 Satz 2 wird das Grundrecht auf Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 3 des Grundgesetzes) eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR111630990BJNE018001377",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR111630990BJNG003901377"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend begleitet und untersucht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zum Inkrafttreten von \u00a7 10b am 1. Januar 2024 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zum Inkrafttreten von \u00a7 10 Absatz 4 Satz 1 und 2 am 1. Januar 2028</LA></DD></DL>die Umsetzung der f\u00fcr die Ausf\u00fchrung dieser Regelungen jeweils notwendigen Ma\u00dfnahmen in den L\u00e4ndern. Bei der Untersuchung nach Satz 1 Nummer 1 werden insbesondere auch die Erfahrungen der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe einbezogen, die bereits vor dem 1. Januar 2024 Verfahrenslotsen entsprechend \u00a7 10b einsetzen. Bei der Untersuchung nach Satz 1 Nummer 2 findet das Bundesgesetz nach \u00a7 10 Absatz 4 Satz 3 ab dem Zeitpunkt seiner Verk\u00fcndung, die als Bedingung f\u00fcr das Inkrafttreten von \u00a7 10 Absatz 4 Satz 1 und 2 sp\u00e4testens bis zum 1. Januar 2027 erfolgen muss, besondere Ber\u00fccksichtigung.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend untersucht in den Jahren 2022 bis 2024 die rechtlichen Wirkungen von \u00a7 10 Absatz 4 und legt dem Bundestag und dem Bundesrat bis zum 31. Dezember 2024 einen Bericht \u00fcber das Ergebnis der Untersuchung vor. Dabei sollen insbesondere die gesetzlichen Festlegungen des Achten und Neunten Buches <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bestimmung des leistungsberechtigten Personenkreises,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bestimmung von Art und Umfang der Leistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Ausgestaltung der Kostenbeteiligung bei diesen Leistungen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Ausgestaltung des Verfahrens</LA></DD></DL>untersucht werden mit dem Ziel, den leistungsberechtigten Personenkreis, Art und Umfang der Leistungen sowie den Umfang der Kostenbeteiligung f\u00fcr die hierzu Verpflichteten nach dem am 1. Januar 2023 f\u00fcr die Eingliederungshilfe geltenden Recht beizubehalten, insbesondere einerseits keine Verschlechterungen f\u00fcr leistungsberechtigte oder kostenbeitragspflichtige Personen und andererseits keine Ausweitung des Kreises der Leistungsberechtigten sowie des Leistungsumfangs im Vergleich zur Rechtslage am 1. Januar 2023 herbeizuf\u00fchren, sowie Hinweise auf die zu bestimmenden Inhalte des Bundesgesetzes nach \u00a7 10 Absatz 4 Satz 3 zu geben. In die Untersuchung werden auch m\u00f6gliche finanzielle Auswirkungen gesetzlicher Gestaltungsoptionen einbezogen.</P><P>(3) Soweit das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Dritte in die Durchf\u00fchrung der Untersuchungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 einbezieht, beteiligt es hierzu vorab die L\u00e4nder.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend untersucht unter Beteiligung der L\u00e4nder die Wirkungen dieses Gesetzes im \u00dcbrigen einschlie\u00dflich seiner finanziellen Auswirkungen auf L\u00e4nder und Kommunen und berichtet dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat \u00fcber die Ergebnisse dieser Untersuchung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
