{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR323410016",
    "firstPublished": "2016-12-23",
    "sourceTimestamp": "20220120212510",
    "titleShort": "Neuntes Buch Sozialgesetzbuch",
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes v. 23. Dezember 2016, BGBl. I S. 3234)",
    "abbreviation": "SGB IX",
    "slug": "sgb_ix",
    "extraAbbreviations": [
      "SGB 9 2018"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 3234",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 7c G v. 27.9.2021 I 4530",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2018 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7\u00a7 36 Abs. 2, 37 Abs. 1 u. 6, 55 Abs. 5, 105 Abs. 4,   <BR />     114, 117 Abs. 5, 127 Abs. 3, 129 Abs. 1, 173 Abs. 1 bis 3, 174 Abs. 1,    <BR />     211 Abs. 3, 226, 228 Abs. 2, 240 Abs. 1 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung d. \u00a7 29 vgl. \u00a7 63 SGB 12 ab F. 23.12.2016 u.<BR />                                \u00a7 57 SGB 12 F. 17.7.2017 +++)</pre> <BR />Das G wurde als Artikel 1 des G v. 23.12.2016 I 3234 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 26 Abs. 1 Satz 1 dieses G am 1.1.2018 in Kraft getreten. Gem. Art. 26 Abs. 4 Nr. 1 treten Teil 2  Kapitel 1 bis 7 sowie 9 bis 11 mit Ausnahme von \u00a7 94 Abs. 1 am 1.1.2020 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2017_j2541-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/sgb_9_2018/bgbl1_2017_j2541-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2017_j2541-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/sgb_9_2018/bgbl1_2017_j2541-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000105377",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S2\">Teil 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Regelungen f\u00fcr Menschen mit<BR /> Behinderungen und von Behinderung bedrohte Menschen</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Allgemeine Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Selbstbestimmung und Teilhabe am Leben in der Gesellschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorrang von Pr\u00e4vention</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsgruppen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rehabilitationstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorbehalt abweichender Regelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wunsch- und Wahlrecht der Leistungsberechtigten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Einleitung der Rehabilitation von Amts wegen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a0\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorrangige Pr\u00fcfung von Leistungen zur Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a010</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sicherung der Erwerbsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a011</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00f6rderung von Modellvorhaben zur St\u00e4rkung der Rehabilitation, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Erkennung und<BR /> Ermittlung des Rehabilitationsbedarfs</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a012</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der fr\u00fchzeitigen Bedarfserkennung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Instrumente zur Ermittlung des Rehabilitationsbedarfs</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Koordinierung der Leistungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a014</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistender Rehabilitationstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a015</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsverantwortung bei Mehrheit von Rehabilitationstr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattungsanspr\u00fcche zwischen Rehabilitationstr\u00e4gern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a017</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begutachtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a018</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattung selbstbeschaffter Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a019</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilhabeplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilhabeplankonferenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a021</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besondere Anforderungen an das Teilhabeplanverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a022</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einbeziehung anderer \u00f6ffentlicher Stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verantwortliche Stelle f\u00fcr den Sozialdatenschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a024</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorl\u00e4ufige Leistungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zusammenarbeit</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a025</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenarbeit der Rehabilitationstr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a026</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinsame Empfehlungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Leistungsformen, Beratung</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Leistungsformen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a028</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausf\u00fchrung von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a029</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pers\u00f6nliches Budget</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a030</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a031</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsort</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Beratung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a032</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten der Personensorgeberechtigten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sicherung der Beratung von Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a035</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Landes\u00e4rzte</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 7</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Struktur, Qualit\u00e4tssicherung, Gewaltschutz und Vertr\u00e4ge</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a036</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rehabilitationsdienste und -einrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a037</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Qualit\u00e4tssicherung, Zertifizierung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 \u00a037a</entry><entry VJ=\"1\">Gewaltschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a038</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 8</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Bundesarbeits-<BR /> gemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtsaufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a041</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilhabeverfahrensbericht</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 9</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a042</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Krankenbehandlung und Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a044</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stufenweise Wiedereingliederung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">F\u00f6rderung der Selbsthilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a046</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hilfsmittel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a0 47a</entry><entry VJ=\"1\">Digitale Gesundheitsanwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a048</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 10</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a050</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen an Arbeitgeber</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a051</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtsstellung der Teilnehmenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a053</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beteiligung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a056</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen im Arbeitsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arbeitsf\u00f6rderungsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a060</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Andere Leistungsanbieter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Budget f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7\u00a0 61a</entry><entry VJ=\"1\">Budget f\u00fcr Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a062</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wahlrecht des Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeit nach den Leistungsgesetzen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 11</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Unterhaltssichernde<BR /> und andere erg\u00e4nzende Leistungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a064</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erg\u00e4nzende Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zum Lebensunterhalt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a066</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6he und Berechnung des \u00dcbergangsgelds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a067</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berechnung des Regelentgelts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a068</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berechnungsgrundlage in Sonderf\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a069</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kontinuit\u00e4t der Bemessungsgrundlage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anpassung der Entgeltersatzleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a071</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterzahlung der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einkommensanrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Reisekosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a074</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Haushalts- oder Betriebshilfe und Kinderbetreuungskosten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 12</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Leistungen zur Teilhabe an Bildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a075</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Teilhabe an Bildung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 13</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Soziale Teilhabe</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a076</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Sozialen Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a077</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen f\u00fcr Wohnraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Assistenzleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a079</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Heilp\u00e4dagogische Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Betreuung in einer Pflegefamilie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a081</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a083</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Mobilit\u00e4t</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a084</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hilfsmittel</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 14</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Beteiligung der Verb\u00e4nde und Tr\u00e4ger</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a085</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Klagerecht der Verb\u00e4nde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a086</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beirat f\u00fcr die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a087</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren des Beirats</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berichte \u00fcber die Lage von Menschen mit Behinderungen und die Entwicklung ihrer Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a089</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Besondere<BR /> Leistungen zur selbstbestimmten<BR /> Lebensf\u00fchrung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen<BR /> (Eingliederungshilferecht)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 1\u2028</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Allgemeine Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a090</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgabe der Eingliederungshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a091</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachrang der Eingliederungshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 92</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beitrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7\u00a0 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verh\u00e4ltnis zu anderen Rechtsbereichen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a094</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben der L\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a095</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sicherstellungsauftrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a096</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a097</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fachkr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a098</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Grunds\u00e4tze der Leistungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a099</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsberechtigung, Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eingliederungshilfe f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eingliederungshilfe f\u00fcr Deutsche im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen der Eingliederungshilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Regelung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Pflegebedarf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen nach der Besonderheit des Einzelfalles</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungsformen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 106</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratung und Unterst\u00fctzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 107</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbertragung, Verpf\u00e4ndung oder Pf\u00e4ndung, Auswahlermessen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 108</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antragserfordernis</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Medizinische Rehabilitation</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 109</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 110</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungserbringung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Teilhabe am Arbeitsleben</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 111</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Besch\u00e4ftigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Teilhabe an Bildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 112</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Teilhabe an Bildung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Soziale Teilhabe</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"68*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 113</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Sozialen Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 114</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen zur Mobilit\u00e4t</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 115</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besuchsbeihilfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 116</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pauschale Geldleistung, gemeinsame Inanspruchnahme</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 7</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Gesamtplanung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 117</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtplanverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 118</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Instrumente der Bedarfsermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 119</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtplankonferenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 120</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Feststellung der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 121</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtplan</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 122</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilhabezielvereinbarung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 8</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Vertragsrecht</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 123</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Allgemeine Grunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 124</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geeignete Leistungserbringer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 125</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der schriftlichen Vereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 126</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren und Inkrafttreten der Vereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 127</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verbindlichkeit der vereinbarten Verg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 128</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 129</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00fcrzung der Verg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 130</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Au\u00dferordentliche K\u00fcndigung der Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 131</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rahmenvertr\u00e4ge zur Erbringung von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 132</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abweichende Zielvereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 133</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schiedsstelle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 134</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderregelung zum Inhalt der Vereinbarungen zur Erbringung von Leistungen f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte und in Sonderf\u00e4llen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 9</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Einkommen und Verm\u00f6gen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 135</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriff des Einkommens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 136</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beitrag aus Einkommen zu den Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 137</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00f6he des Beitrages zu den Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 138</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besondere H\u00f6he des Beitrages zu den Aufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 139</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriff des Verm\u00f6gens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 140</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einsatz des Verm\u00f6gens</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 141</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 142</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderregelungen f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte und in Sonderf\u00e4llen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 10</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Statistik</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 143</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bundesstatistik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 144</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erhebungsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 145</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hilfsmerkmale</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 146</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Periodizit\u00e4t und Berichtszeitraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 147</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Auskunftspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 148</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbermittlung, Ver\u00f6ffentlichung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 11</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 149</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr ambulant Betreute</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung zum Einsatz des Einkommens</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Besondere<BR /> Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen<BR /> (Schwerbehindertenrecht)</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Gesch\u00fctzter Personenkreis</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 151</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geltungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 152</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Feststellung der Behinderung, Ausweise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 153</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Besch\u00e4ftigungspflicht der Arbeitgeber</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 154</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflicht der Arbeitgeber zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 155</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besch\u00e4ftigung besonderer Gruppen schwerbehinderter Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 156</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriff des Arbeitsplatzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 157</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berechnung der Mindestzahl von Arbeitspl\u00e4tzen und der Pflichtarbeitsplatzzahl</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 158</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anrechnung Besch\u00e4ftigter auf die Zahl der Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 159</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mehrfachanrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 160</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleichsabgabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 161</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleichsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 162</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Sonstige Pflichten der Arbeitgeber;<BR /> Rechte der schwerbehinderten Menschen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 163</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenwirken der Arbeitgeber mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den Integrations\u00e4mtern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 164</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten des Arbeitgebers und Rechte schwerbehinderter Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 165</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besondere Pflichten der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 166</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inklusionsvereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 167</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00e4vention</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">K\u00fcndigungsschutz</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 168</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erfordernis der Zustimmung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 169</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00fcndigungsfrist</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 170</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Antragsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 171</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entscheidung des Integrationsamtes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 172</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einschr\u00e4nkungen der Ermessensentscheidung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 173</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 174</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Au\u00dferordentliche K\u00fcndigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 175</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erweiterter Beendigungsschutz</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Betriebs-,<BR /> Personal-, Richter-,<BR /> Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidial-<BR /> rat, Schwerbehindertenvertretung,<BR /> Inklusionsbeauftragter des Arbeitgebers</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 176</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben des Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialrates</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 177</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wahl und Amtszeit der Schwerbehindertenvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 178</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben der Schwerbehindertenvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 179</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pers\u00f6nliche Rechte und Pflichten der Vertrauenspersonen der schwerbehinderten Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 180</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Konzern-, Gesamt-, Bezirks- und Hauptschwerbehindertenvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 181</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inklusionsbeauftragter des Arbeitgebers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 182</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 183</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Durchf\u00fchrung<BR /> der besonderen Regelungen<BR /> zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 184</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammenarbeit der Integrations\u00e4mter und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 185</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben des Integrationsamtes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 185a</entry><entry VJ=\"1\">Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 186</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratender Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen bei dem Integrationsamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 187</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 188</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beratender Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 189</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinsame Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 190</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbertragung von Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 191</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 7</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Integrationsfachdienste</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 192</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriff und Personenkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 193</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 194</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beauftragung und Verantwortlichkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 195</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fachliche Anforderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 196</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Finanzielle Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 197</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ergebnisbeobachtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 198</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 8</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Beendigung der Anwendung<BR /> der besonderen Regelungen<BR /> zur Teilhabe schwerbehinderter<BR /> und gleichgestellter behinderter Menschen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 199</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Beendigung der Anwendung der besonderen Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Entziehung der besonderen Hilfen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 9</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Widerspruchsverfahren</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 201</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Widerspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 202</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Widerspruchsausschuss bei dem Integrationsamt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 203</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Widerspruchsaussch\u00fcsse der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 204</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahrensvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 10</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Sonstige Vorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 205</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vorrang der schwerbehinderten Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 206</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arbeitsentgelt und Dienstbez\u00fcge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 207</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mehrarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 208</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusatzurlaub</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 209</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachteilsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 210</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen in Heimarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 211</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schwerbehinderte Beamtinnen und Beamte, Richterinnen und Richter, Soldatinnen und Soldaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 212</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unabh\u00e4ngige T\u00e4tigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 213</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geheimhaltungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 214</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Statistik</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 11</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Inklusionsbetriebe</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 215</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriff und Personenkreis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 216</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufgaben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 217</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Finanzielle Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 218</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 12</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 219</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriff und Aufgaben der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 220</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufnahme in die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 221</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechtsstellung und Arbeitsentgelt behinderter Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 222</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitbestimmung, Mitwirkung, Frauenbeauftragte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 223</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 224</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vergabe von Auftr\u00e4gen durch die \u00f6ffentliche Hand</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 225</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anerkennungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 226</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Blindenwerkst\u00e4tten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 227</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 13</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Unentgeltliche<BR /> Bef\u00f6rderung schwerbehinderter<BR /> Menschen im \u00f6ffentlichen Personenverkehr</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 228</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unentgeltliche Bef\u00f6rderung, Anspruch auf Erstattung der Fahrgeldausf\u00e4lle</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 229</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pers\u00f6nliche Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 230</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nah- und Fernverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 231</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattung der Fahrgeldausf\u00e4lle im Nahverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 232</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattung der Fahrgeldausf\u00e4lle im Fernverkehr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 233</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erstattungsverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 234</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kostentragung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 235</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Einnahmen aus Wertmarken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 236</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erfassung der Ausweise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 237</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verordnungserm\u00e4chtigungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Kapitel 14</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Straf-, Bu\u00dfgeld- und Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 237a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 237b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Strafvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 238</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 239</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stadtstaatenklausel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 240</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderregelung f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst und den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 241</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsregelung</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Regelungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohte Menschen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000200000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Selbstbestimmung und Teilhabe am Leben in der Gesellschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Menschen mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohte Menschen erhalten Leistungen nach diesem Buch und den f\u00fcr die Rehabilitationstr\u00e4ger geltenden Leistungsgesetzen, um ihre Selbstbestimmung und ihre volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu f\u00f6rdern, Benachteiligungen zu vermeiden oder ihnen entgegenzuwirken. Dabei wird den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Frauen und Kindern mit Behinderungen und von Behinderung bedrohter Frauen und Kinder sowie Menschen mit seelischen Behinderungen oder von einer solchen Behinderung bedrohter Menschen Rechnung getragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Behinderungen sind Menschen, die k\u00f6rperliche, seelische, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, die sie in Wechselwirkung mit einstellungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft mit hoher Wahrscheinlichkeit l\u00e4nger als sechs Monate hindern k\u00f6nnen. Eine Beeintr\u00e4chtigung nach Satz 1 liegt vor, wenn der K\u00f6rper- und Gesundheitszustand von dem f\u00fcr das Lebensalter typischen Zustand abweicht. Menschen sind von Behinderung bedroht, wenn eine Beeintr\u00e4chtigung nach Satz 1 zu erwarten ist.</P><P>(2) Menschen sind im Sinne des Teils 3 schwerbehindert, wenn bei ihnen ein Grad der Behinderung von wenigstens 50 vorliegt und sie ihren Wohnsitz, ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt oder ihre Besch\u00e4ftigung auf einem Arbeitsplatz im Sinne des \u00a7 156 rechtm\u00e4\u00dfig im Geltungsbereich dieses Gesetzbuches haben.</P><P>(3) Schwerbehinderten Menschen gleichgestellt werden sollen Menschen mit Behinderungen mit einem Grad der Behinderung von weniger als 50, aber wenigstens 30, bei denen die \u00fcbrigen Voraussetzungen des Absatzes 2 vorliegen, wenn sie infolge ihrer Behinderung ohne die Gleichstellung einen geeigneten Arbeitsplatz im Sinne des \u00a7 156 nicht erlangen oder nicht behalten k\u00f6nnen (gleichgestellte behinderte Menschen).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Vorrang von Pr\u00e4vention",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger und die Integrations\u00e4mter wirken bei der Aufkl\u00e4rung, Beratung, Auskunft und Ausf\u00fchrung von Leistungen im Sinne des Ersten Buches sowie im Rahmen der Zusammenarbeit mit den Arbeitgebern nach \u00a7 167 darauf hin, dass der Eintritt einer Behinderung einschlie\u00dflich einer chronischen Krankheit vermieden wird.</P><P>(2) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 und 6 und ihre Verb\u00e4nde wirken bei der Entwicklung und Umsetzung der Nationalen Pr\u00e4ventionsstrategie nach den Bestimmungen der \u00a7\u00a7 20d bis 20g des F\u00fcnften Buches mit, insbesondere mit der Zielsetzung der Vermeidung von Beeintr\u00e4chtigungen bei der Teilhabe am Leben in der Gesellschaft.</P><P>(3) Bei der Erbringung von Leistungen f\u00fcr Personen, deren berufliche Eingliederung auf Grund gesundheitlicher Einschr\u00e4nkungen besonders erschwert ist, arbeiten die Krankenkassen mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und mit den kommunalen Tr\u00e4gern der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach \u00a7 20a des F\u00fcnften Buches eng zusammen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen zur Teilhabe umfassen die notwendigen Sozialleistungen, um unabh\u00e4ngig von der Ursache der Behinderung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Behinderung abzuwenden, zu beseitigen, zu mindern, ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten oder ihre Folgen zu mildern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einschr\u00e4nkungen der Erwerbsf\u00e4higkeit oder Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden, zu \u00fcberwinden, zu mindern oder eine Verschlimmerung zu verh\u00fcten sowie den vorzeitigen Bezug anderer Sozialleistungen zu vermeiden oder laufende Sozialleistungen zu mindern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Teilhabe am Arbeitsleben entsprechend den Neigungen und F\u00e4higkeiten dauerhaft zu sichern oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die pers\u00f6nliche Entwicklung ganzheitlich zu f\u00f6rdern und die Teilhabe am Leben in der Gesellschaft sowie eine m\u00f6glichst selbst\u00e4ndige und selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Leistungen zur Teilhabe werden zur Erreichung der in Absatz 1 genannten Ziele nach Ma\u00dfgabe dieses Buches und der f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger geltenden besonderen Vorschriften neben anderen Sozialleistungen erbracht. Die Leistungstr\u00e4ger erbringen die Leistungen im Rahmen der f\u00fcr sie geltenden Rechtsvorschriften nach Lage des Einzelfalles so vollst\u00e4ndig, umfassend und in gleicher Qualit\u00e4t, dass Leistungen eines anderen Tr\u00e4gers m\u00f6glichst nicht erforderlich werden.</P><P>(3) Leistungen f\u00fcr Kinder mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohte Kinder werden so geplant und gestaltet, dass nach M\u00f6glichkeit Kinder nicht von ihrem sozialen Umfeld getrennt und gemeinsam mit Kindern ohne Behinderungen betreut werden k\u00f6nnen. Dabei werden Kinder mit Behinderungen alters- und entwicklungsentsprechend an der Planung und Ausgestaltung der einzelnen Hilfen beteiligt und ihre Sorgeberechtigten intensiv in Planung und Gestaltung der Hilfen einbezogen.</P><P>(4) Leistungen f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter mit Behinderungen werden gew\u00e4hrt, um diese bei der Versorgung und Betreuung ihrer Kinder zu unterst\u00fctzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Leistungsgruppen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Zur Teilhabe am Leben in der Gesellschaft werden erbracht: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur medizinischen Rehabilitation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unterhaltssichernde und andere erg\u00e4nzende Leistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Teilhabe an Bildung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur sozialen Teilhabe.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000703377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Rehabilitationstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger der Leistungen zur Teilhabe (Rehabilitationstr\u00e4ger) k\u00f6nnen sein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gesetzlichen Krankenkassen f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1 und 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 2 und 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1 bis 3 und 5; f\u00fcr Versicherte nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 8 des Siebten Buches die f\u00fcr diese zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1 bis 5,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1 bis 3, der Tr\u00e4ger der Alterssicherung der Landwirte f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1 und 3,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der Kriegsopferversorgung und die Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge im Rahmen des Rechts der sozialen Entsch\u00e4digung bei Gesundheitssch\u00e4den f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1 bis 5,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1, 2, 4 und 5 sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 5 Nummer 1, 2, 4 und 5.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nehmen ihre Aufgaben selbst\u00e4ndig und eigenverantwortlich wahr.</P><P>(3) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ist auch Rehabilitationstr\u00e4ger f\u00fcr die Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte mit Behinderungen im Sinne des Zweiten Buches, sofern nicht ein anderer Rehabilitationstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist. Die Zust\u00e4ndigkeit der Jobcenter nach \u00a7 6d des Zweiten Buches f\u00fcr die Leistungen zur beruflichen Teilhabe von Menschen mit Behinderungen nach \u00a7 16 Absatz 1 des Zweiten Buches bleibt unber\u00fchrt. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit stellt den Rehabilitationsbedarf fest. Sie beteiligt das zust\u00e4ndige Jobcenter nach \u00a7 19 Absatz 1 Satz 2 und ber\u00e4t das Jobcenter zu den von ihm zu erbringenden Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 16 Absatz 1 Satz 3 des Zweiten Buches. Das Jobcenter entscheidet \u00fcber diese Leistungen innerhalb der in Kapitel 4 genannten Fristen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Vorbehalt abweichender Regelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften im Teil 1 gelten f\u00fcr die Leistungen zur Teilhabe, soweit sich aus den f\u00fcr den jeweiligen Rehabilitationstr\u00e4ger geltenden Leistungsgesetzen nichts Abweichendes ergibt. Die Zust\u00e4ndigkeit und die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistungen zur Teilhabe richten sich nach den f\u00fcr den jeweiligen Rehabilitationstr\u00e4ger geltenden Leistungsgesetzen. Das Recht der Eingliederungshilfe im Teil 2 ist ein Leistungsgesetz im Sinne der S\u00e4tze 1 und 2.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 gehen die Vorschriften der Kapitel 2 bis 4 den f\u00fcr die jeweiligen Rehabilitationstr\u00e4ger geltenden Leistungsgesetzen vor. Von den Vorschriften in Kapitel 4 kann durch Landesrecht nicht abgewichen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Wunsch- und Wahlrecht der Leistungsberechtigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Entscheidung \u00fcber die Leistungen und bei der Ausf\u00fchrung der Leistungen zur Teilhabe wird berechtigten W\u00fcnschen der Leistungsberechtigten entsprochen. Dabei wird auch auf die pers\u00f6nliche Lebenssituation, das Alter, das Geschlecht, die Familie sowie die religi\u00f6sen und weltanschaulichen Bed\u00fcrfnisse der Leistungsberechtigten R\u00fccksicht genommen; im \u00dcbrigen gilt \u00a7 33 des Ersten Buches. Den besonderen Bed\u00fcrfnissen von M\u00fcttern und V\u00e4tern mit Behinderungen bei der Erf\u00fcllung ihres Erziehungsauftrages sowie den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Kindern mit Behinderungen wird Rechnung getragen.</P><P>(2) Sachleistungen zur Teilhabe, die nicht in Rehabilitationseinrichtungen auszuf\u00fchren sind, k\u00f6nnen auf Antrag der Leistungsberechtigten als Geldleistungen erbracht werden, wenn die Leistungen hierdurch voraussichtlich bei gleicher Wirksamkeit wirtschaftlich zumindest gleichwertig ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Beurteilung der Wirksamkeit stellen die Leistungsberechtigten dem Rehabilitationstr\u00e4ger geeignete Unterlagen zur Verf\u00fcgung. Der Rehabilitationstr\u00e4ger begr\u00fcndet durch Bescheid, wenn er den W\u00fcnschen des Leistungsberechtigten nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 nicht entspricht.</P><P>(3) Leistungen, Dienste und Einrichtungen lassen den Leistungsberechtigten m\u00f6glichst viel Raum zu eigenverantwortlicher Gestaltung ihrer Lebensumst\u00e4nde und f\u00f6rdern ihre Selbstbestimmung.</P><P>(4) Die Leistungen zur Teilhabe bed\u00fcrfen der Zustimmung der Leistungsberechtigten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000300000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Einleitung der Rehabilitation von Amts wegen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Vorrangige Pr\u00fcfung von Leistungen zur Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden bei einem Rehabilitationstr\u00e4ger Sozialleistungen wegen oder unter Ber\u00fccksichtigung einer Behinderung oder einer drohenden Behinderung beantragt oder erbracht, pr\u00fcft dieser unabh\u00e4ngig von der Entscheidung \u00fcber diese Leistungen, ob Leistungen zur Teilhabe voraussichtlich zur Erreichung der Ziele nach den \u00a7\u00a7 1 und 4 erfolgreich sein k\u00f6nnen. Er pr\u00fcft auch, ob hierf\u00fcr weitere Rehabilitationstr\u00e4ger im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit zur Koordinierung der Leistungen zu beteiligen sind. Werden Leistungen zur Teilhabe nach den Leistungsgesetzen nur auf Antrag erbracht, wirken die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 12 auf eine Antragstellung hin.</P><P>(2) Leistungen zur Teilhabe haben Vorrang vor Rentenleistungen, die bei erfolgreichen Leistungen zur Teilhabe nicht oder voraussichtlich erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu erbringen w\u00e4ren. Dies gilt w\u00e4hrend des Bezuges einer Rente entsprechend.</P><P>(3) Absatz 1 ist auch anzuwenden, um durch Leistungen zur Teilhabe Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden, zu \u00fcberwinden, zu mindern oder eine Verschlimmerung zu verh\u00fcten. Die Aufgaben der Pflegekassen als Tr\u00e4ger der sozialen Pflegeversicherung bei der Sicherung des Vorrangs von Rehabilitation vor Pflege nach den \u00a7\u00a7 18a und 31 des Elften Buches bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(4) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr die Jobcenter im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen zur beruflichen Teilhabe nach \u00a7 6 Absatz 3 mit der Ma\u00dfgabe, dass sie m\u00f6gliche Rehabilitationsbedarfe erkennen und auf eine Antragstellung beim voraussichtlich zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger hinwirken sollen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Sicherung der Erwerbsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit es im Einzelfall geboten ist, pr\u00fcft der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger gleichzeitig mit der Einleitung einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation, w\u00e4hrend ihrer Ausf\u00fchrung und nach ihrem Abschluss, ob durch geeignete Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben die Erwerbsf\u00e4higkeit von Menschen mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohten Menschen erhalten, gebessert oder wiederhergestellt werden kann. Er beteiligt die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 54.</P><P>(2) Wird w\u00e4hrend einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation erkennbar, dass der bisherige Arbeitsplatz gef\u00e4hrdet ist, wird mit den Betroffenen sowie dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger unverz\u00fcglich gekl\u00e4rt, ob Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erforderlich sind.</P><P>(3) Bei der Pr\u00fcfung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 wird zur Kl\u00e4rung eines Hilfebedarfs nach Teil 3 auch das Integrationsamt beteiligt.</P><P>(4) Die Rehabilitationstr\u00e4ger haben in den F\u00e4llen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 auf eine fr\u00fchzeitige Antragstellung im Sinne von \u00a7 12 nach allen in Betracht kommenden Leistungsgesetzen hinzuwirken und den Antrag ungeachtet ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben entgegenzunehmen. Soweit es erforderlich ist, beteiligen sie unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zur Koordinierung der Leistungen nach Kapitel 4.</P><P>(5) Die Rehabilitationstr\u00e4ger wirken auch in den F\u00e4llen der Hinzuziehung durch Arbeitgeber infolge einer Arbeitsplatzgef\u00e4hrdung nach \u00a7 167 Absatz 2 Satz 4 auf eine fr\u00fchzeitige Antragstellung auf Leistungen zur Teilhabe nach allen in Betracht kommenden Leistungsgesetzen hin. Absatz 4 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001201119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "F\u00f6rderung von Modellvorhaben zur St\u00e4rkung der Rehabilitation, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00f6rdert im Rahmen der f\u00fcr diesen Zweck zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel im Aufgabenbereich der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende und der gesetzlichen Rentenversicherung Modellvorhaben, die den Vorrang von Leistungen zur Teilhabe nach \u00a7 9 und die Sicherung der Erwerbsf\u00e4higkeit nach \u00a7 10 unterst\u00fctzen.</P><P>(2) Das N\u00e4here regeln F\u00f6rderrichtlinien des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die F\u00f6rderdauer der Modellvorhaben betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre. Die F\u00f6rderrichtlinien enthalten ein Datenschutzkonzept.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates regeln, ob und inwieweit die Jobcenter nach \u00a7 6d des Zweiten Buches, die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung bei der Durchf\u00fchrung eines Modellvorhabens nach Absatz 1 von den f\u00fcr sie geltenden Leistungsgesetzen sachlich und zeitlich begrenzt abweichen k\u00f6nnen.</P><P>(4) Die zuwendungsrechtliche und organisatorische Abwicklung der Modellvorhaben nach Absatz 1 erfolgt durch die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See unter der Aufsicht des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Aufsicht erstreckt sich auch auf den Umfang und die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Modellvorhaben. Die Ausgaben, welche der Deutschen Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See aus der Abwicklung der Modellvorhaben entstehen, werden aus den Haushaltsmitteln nach Absatz 1 vom Bund erstattet. Das N\u00e4here ist durch Verwaltungsvereinbarung zu regeln.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht die Wirkungen der Modellvorhaben. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann Dritte mit diesen Untersuchungen beauftragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000400000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Erkennung und Ermittlung des Rehabilitationsbedarfs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der fr\u00fchzeitigen Bedarfserkennung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger stellen durch geeignete Ma\u00dfnahmen sicher, dass ein Rehabilitationsbedarf fr\u00fchzeitig erkannt und auf eine Antragstellung der Leistungsberechtigten hingewirkt wird. Die Rehabilitationstr\u00e4ger unterst\u00fctzen die fr\u00fchzeitige Erkennung des Rehabilitationsbedarfs insbesondere durch die Bereitstellung und Vermittlung von geeigneten barrierefreien Informationsangeboten \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Inhalte und Ziele von Leistungen zur Teilhabe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die M\u00f6glichkeit der Leistungsausf\u00fchrung als Pers\u00f6nliches Budget,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren zur Inanspruchnahme von Leistungen zur Teilhabe und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angebote der Beratung, einschlie\u00dflich der erg\u00e4nzenden unabh\u00e4ngigen Teilhabeberatung nach \u00a7 32.</LA></DD></DL>Die Rehabilitationstr\u00e4ger benennen Ansprechstellen, die Informationsangebote nach Satz 2 an Leistungsberechtigte, an Arbeitgeber und an andere Rehabilitationstr\u00e4ger vermitteln. F\u00fcr die Zusammenarbeit der Ansprechstellen gilt \u00a7 15 Absatz 3 des Ersten Buches entsprechend.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr Jobcenter im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Leistungen zur beruflichen Teilhabe nach \u00a7 6 Absatz 3, f\u00fcr die Integrations\u00e4mter in Bezug auf Leistungen und sonstige Hilfen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen nach Teil 3 und f\u00fcr die Pflegekassen als Tr\u00e4ger der sozialen Pflegeversicherung nach dem Elften Buch.</P><P>(3) Die Rehabilitationstr\u00e4ger, Integrations\u00e4mter und Pflegekassen k\u00f6nnen die Informationsangebote durch ihre Verb\u00e4nde und Vereinigungen bereitstellen und vermitteln lassen. Die Jobcenter k\u00f6nnen die Informationsangebote durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bereitstellen und vermitteln lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Instrumente zur Ermittlung des Rehabilitationsbedarfs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur einheitlichen und \u00fcberpr\u00fcfbaren Ermittlung des individuellen Rehabilitationsbedarfs verwenden die Rehabilitationstr\u00e4ger systematische Arbeitsprozesse und standardisierte Arbeitsmittel (Instrumente) nach den f\u00fcr sie geltenden Leistungsgesetzen. Die Instrumente sollen den von den Rehabilitationstr\u00e4gern vereinbarten Grunds\u00e4tzen f\u00fcr Instrumente zur Bedarfsermittlung nach \u00a7 26 Absatz 2 Nummer 7 entsprechen. Die Rehabilitationstr\u00e4ger k\u00f6nnen die Entwicklung von Instrumenten durch ihre Verb\u00e4nde und Vereinigungen wahrnehmen lassen oder Dritte mit der Entwicklung beauftragen.</P><P>(2) Die Instrumente nach Absatz 1 Satz 1 gew\u00e4hrleisten eine individuelle und funktionsbezogene Bedarfsermittlung und sichern die Dokumentation und Nachpr\u00fcfbarkeit der Bedarfsermittlung, indem sie insbesondere erfassen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob eine Behinderung vorliegt oder einzutreten droht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Auswirkung die Behinderung auf die Teilhabe der Leistungsberechtigten hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Ziele mit Leistungen zur Teilhabe erreicht werden sollen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Leistungen im Rahmen einer Prognose zur Erreichung der Ziele voraussichtlich erfolgreich sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht die Wirkung der Instrumente nach Absatz 1 und ver\u00f6ffentlicht die Untersuchungsergebnisse bis zum 31. Dezember 2019.</P><P>(4) Auf Vorschlag der Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 6 und 7 und mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die von diesen Rehabilitationstr\u00e4gern eingesetzten Instrumente im Sinne von Absatz 1 in die Untersuchung nach Absatz 3 einbeziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000500000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Koordinierung der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Leistender Rehabilitationstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Leistungen zur Teilhabe beantragt, stellt der Rehabilitationstr\u00e4ger innerhalb von zwei Wochen nach Eingang des Antrages bei ihm fest, ob er nach dem f\u00fcr ihn geltenden Leistungsgesetz f\u00fcr die Leistung zust\u00e4ndig ist; bei den Krankenkassen umfasst die Pr\u00fcfung auch die Leistungspflicht nach \u00a7 40 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches. Stellt er bei der Pr\u00fcfung fest, dass er f\u00fcr die Leistung insgesamt nicht zust\u00e4ndig ist, leitet er den Antrag unverz\u00fcglich dem nach seiner Auffassung zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zu und unterrichtet hier\u00fcber den Antragsteller. Muss f\u00fcr eine solche Feststellung die Ursache der Behinderung gekl\u00e4rt werden und ist diese Kl\u00e4rung in der Frist nach Satz 1 nicht m\u00f6glich, soll der Antrag unverz\u00fcglich dem Rehabilitationstr\u00e4ger zugeleitet werden, der die Leistung ohne R\u00fccksicht auf die Ursache der Behinderung erbringt. Wird der Antrag bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gestellt, werden bei der Pr\u00fcfung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 keine Feststellungen nach \u00a7 11 Absatz 2a Nummer 1 des Sechsten Buches und \u00a7 22 Absatz 2 des Dritten Buches getroffen.</P><P>(2) Wird der Antrag nicht weitergeleitet, stellt der Rehabilitationstr\u00e4ger den Rehabilitationsbedarf anhand der Instrumente zur Bedarfsermittlung nach \u00a7 13 unverz\u00fcglich und umfassend fest und erbringt die Leistungen (leistender Rehabilitationstr\u00e4ger). Muss f\u00fcr diese Feststellung kein Gutachten eingeholt werden, entscheidet der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger innerhalb von drei Wochen nach Antragseingang. Ist f\u00fcr die Feststellung des Rehabilitationsbedarfs ein Gutachten erforderlich, wird die Entscheidung innerhalb von zwei Wochen nach Vorliegen des Gutachtens getroffen. Wird der Antrag weitergeleitet, gelten die S\u00e4tze 1 bis 3 f\u00fcr den Rehabilitationstr\u00e4ger, an den der Antrag weitergeleitet worden ist, entsprechend; die Frist beginnt mit dem Antragseingang bei diesem Rehabilitationstr\u00e4ger. In den F\u00e4llen der Anforderung einer gutachterlichen Stellungnahme bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 54 gilt Satz 3 entsprechend.</P><P>(3) Ist der Rehabilitationstr\u00e4ger, an den der Antrag nach Absatz 1 Satz 2 weitergeleitet worden ist, nach dem f\u00fcr ihn geltenden Leistungsgesetz f\u00fcr die Leistung insgesamt nicht zust\u00e4ndig, kann er den Antrag im Einvernehmen mit dem nach seiner Auffassung zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger an diesen weiterleiten, damit von diesem als leistendem Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber den Antrag innerhalb der bereits nach Absatz 2 Satz 4 laufenden Fristen entschieden wird und unterrichtet hier\u00fcber den Antragsteller.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten sinngem\u00e4\u00df, wenn der Rehabilitationstr\u00e4ger Leistungen von Amts wegen erbringt. Dabei tritt an die Stelle des Tages der Antragstellung der Tag der Kenntnis des voraussichtlichen Rehabilitationsbedarfs.</P><P>(5) F\u00fcr die Weiterleitung des Antrages ist \u00a7 16 Absatz 2 Satz 1 des Ersten Buches nicht anzuwenden, wenn und soweit Leistungen zur Teilhabe bei einem Rehabilitationstr\u00e4ger beantragt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Leistungsverantwortung bei Mehrheit von Rehabilitationstr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Stellt der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger fest, dass der Antrag neben den nach seinem Leistungsgesetz zu erbringenden Leistungen weitere Leistungen zur Teilhabe umfasst, f\u00fcr die er nicht Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 sein kann, leitet er den Antrag insoweit unverz\u00fcglich dem nach seiner Auffassung zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zu. Dieser entscheidet \u00fcber die weiteren Leistungen nach den f\u00fcr ihn geltenden Leistungsgesetzen in eigener Zust\u00e4ndigkeit und unterrichtet hier\u00fcber den Antragsteller.</P><P>(2) H\u00e4lt der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger f\u00fcr die umfassende Feststellung des Rehabilitationsbedarfs nach \u00a7 14 Absatz 2 die Feststellungen weiterer Rehabilitationstr\u00e4ger f\u00fcr erforderlich und liegt kein Fall nach Absatz 1 vor, fordert er von diesen Rehabilitationstr\u00e4gern die f\u00fcr den Teilhabeplan nach \u00a7 19 erforderlichen Feststellungen unverz\u00fcglich an und ber\u00e4t diese nach \u00a7 19 tr\u00e4ger\u00fcbergreifend. Die Feststellungen binden den leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger bei seiner Entscheidung \u00fcber den Antrag, wenn sie innerhalb von zwei Wochen nach Anforderung oder im Fall der Begutachtung innerhalb von zwei Wochen nach Vorliegen des Gutachtens beim leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger eingegangen sind. Anderenfalls stellt der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger den Rehabilitationsbedarf nach allen in Betracht kommenden Leistungsgesetzen umfassend fest.</P><P>(3) Die Rehabilitationstr\u00e4ger bewilligen und erbringen die Leistungen nach den f\u00fcr sie jeweils geltenden Leistungsgesetzen im eigenen Namen, wenn im Teilhabeplan nach \u00a7 19 dokumentiert wurde, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen Feststellungen nach allen in Betracht kommenden Leistungsgesetzen von den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4gern getroffen wurden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Grundlage des Teilhabeplans eine Leistungserbringung durch die nach den jeweiligen Leistungsgesetzen zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger sichergestellt ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungsberechtigten einer nach Zust\u00e4ndigkeiten getrennten Leistungsbewilligung und Leistungserbringung nicht aus wichtigem Grund widersprechen.</LA></DD></DL>Anderenfalls entscheidet der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber den Antrag in den F\u00e4llen nach Absatz 2 und erbringt die Leistungen im eigenen Namen.</P><P>(4) In den F\u00e4llen der Beteiligung von Rehabilitationstr\u00e4gern nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 ist abweichend von \u00a7 14 Absatz 2 innerhalb von sechs Wochen nach Antragseingang zu entscheiden. Wird eine Teilhabeplankonferenz nach \u00a7 20 durchgef\u00fchrt, ist innerhalb von zwei Monaten nach Antragseingang zu entscheiden. Die Antragsteller werden von dem leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber die Beteiligung von Rehabilitationstr\u00e4gern sowie \u00fcber die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Antrag ma\u00dfgeblichen Zust\u00e4ndigkeiten und Fristen unverz\u00fcglich unterrichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Erstattungsanspr\u00fcche zwischen Rehabilitationstr\u00e4gern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein leistender Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 14 Absatz 2 Satz 4 Leistungen erbracht, f\u00fcr die ein anderer Rehabilitationstr\u00e4ger insgesamt zust\u00e4ndig ist, erstattet der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger die Aufwendungen des leistenden Rehabilitationstr\u00e4gers nach den f\u00fcr den leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften.</P><P>(2) Hat ein leistender Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 15 Absatz 3 Satz 2 Leistungen im eigenen Namen erbracht, f\u00fcr die ein beteiligter Rehabilitationstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, erstattet der beteiligte Rehabilitationstr\u00e4ger die Aufwendungen des leistenden Rehabilitationstr\u00e4gers nach den Rechtsvorschriften, die den nach \u00a7 15 Absatz 2 eingeholten Feststellungen zugrunde liegen. Hat ein beteiligter Rehabilitationstr\u00e4ger die angeforderten Feststellungen nicht oder nicht rechtzeitig nach \u00a7 15 Absatz 2 beigebracht, erstattet der beteiligte Rehabilitationstr\u00e4ger die Aufwendungen des leistenden Rehabilitationstr\u00e4gers nach den Rechtsvorschriften, die der Leistungsbewilligung zugrunde liegen.</P><P>(3) Der Erstattungsanspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 umfasst die nach den jeweiligen Leistungsgesetzen entstandenen Leistungsaufwendungen und eine Verwaltungskostenpauschale in H\u00f6he von 5 Prozent der erstattungsf\u00e4higen Leistungsaufwendungen. Eine Erstattungspflicht nach Satz 1 besteht nicht, soweit Leistungen zu Unrecht von dem leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger erbracht worden sind und er hierbei grob fahrl\u00e4ssig oder vors\u00e4tzlich gehandelt hat.</P><P>(4) F\u00fcr unzust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger ist \u00a7 105 des Zehnten Buches nicht anzuwenden, wenn sie eine Leistung erbracht haben, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne den Antrag an den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 weiterzuleiten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne einen weiteren zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 15 zu beteiligen,</LA></DD></DL>es sei denn, die Rehabilitationstr\u00e4ger vereinbaren Abweichendes. Hat ein Rehabilitationstr\u00e4ger von der Weiterleitung des Antrages abgesehen, weil zum Zeitpunkt der Pr\u00fcfung nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 3 Anhaltspunkte f\u00fcr eine Zust\u00e4ndigkeit auf Grund der Ursache der Behinderung bestanden haben, bleibt \u00a7 105 des Zehnten Buches unber\u00fchrt.</P><P>(5) Hat der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger in den F\u00e4llen des \u00a7 18 Aufwendungen f\u00fcr selbstbeschaffte Leistungen nach dem Leistungsgesetz eines nach \u00a7 15 beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gers zu erstatten, kann er von dem beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger einen Ausgleich verlangen, soweit dieser durch die Erstattung nach \u00a7 18 Absatz 4 Satz 2 von seiner Leistungspflicht befreit wurde. Hat ein beteiligter Rehabilitationstr\u00e4ger den Eintritt der Erstattungspflicht f\u00fcr selbstbeschaffte Leistungen zu vertreten, umfasst der Ausgleich den gesamten Erstattungsbetrag abz\u00fcglich des Betrages, der sich aus der bei anderen Rehabilitationstr\u00e4gern eingetretenen Leistungsbefreiung ergibt.</P><P>(6) F\u00fcr den Erstattungsanspruch des Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe, der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und der Kriegsopferf\u00fcrsorge gilt \u00a7 108 Absatz 2 des Zehnten Buches entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Begutachtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist f\u00fcr die Feststellung des Rehabilitationsbedarfs ein Gutachten erforderlich, beauftragt der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger unverz\u00fcglich einen geeigneten Sachverst\u00e4ndigen. Er benennt den Leistungsberechtigten in der Regel drei m\u00f6glichst wohnortnahe Sachverst\u00e4ndige, soweit nicht gesetzlich die Begutachtung durch einen sozialmedizinischen Dienst vorgesehen ist. Haben sich Leistungsberechtigte f\u00fcr einen benannten Sachverst\u00e4ndigen entschieden, wird dem Wunsch Rechnung getragen.</P><P>(2) Der Sachverst\u00e4ndige nimmt eine umfassende sozialmedizinische, bei Bedarf auch psychologische Begutachtung vor und erstellt das Gutachten innerhalb von zwei Wochen nach Auftragserteilung. Das Gutachten soll den von den Rehabilitationstr\u00e4gern vereinbarten einheitlichen Grunds\u00e4tzen zur Durchf\u00fchrung von Begutachtungen nach \u00a7 25 Absatz 1 Nummer 4 entsprechen. Die in dem Gutachten getroffenen Feststellungen zum Rehabilitationsbedarf werden den Entscheidungen der Rehabilitationstr\u00e4ger zugrunde gelegt. Die gesetzlichen Aufgaben der Gesundheits\u00e4mter, des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung nach \u00a7 275 des F\u00fcnften Buches und die gutachterliche Beteiligung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 54 bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Hat der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 15 weitere Rehabilitationstr\u00e4ger beteiligt, setzt er sich bei seiner Entscheidung \u00fcber die Beauftragung eines geeigneten Sachverst\u00e4ndigen mit den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern \u00fcber Anlass, Ziel und Umfang der Begutachtung ins Benehmen. Die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger informieren den leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger unverz\u00fcglich \u00fcber die Notwendigkeit der Einholung von Gutachten. Die in dem Gutachten getroffenen Feststellungen zum Rehabilitationsbedarf werden in den Teilhabeplan nach \u00a7 19 einbezogen. Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Rehabilitationstr\u00e4ger stellen sicher, dass sie Sachverst\u00e4ndige beauftragen k\u00f6nnen, bei denen keine Zugangs- und Kommunikationsbarrieren bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Erstattung selbstbeschaffter Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Kann \u00fcber den Antrag auf Leistungen zur Teilhabe nicht innerhalb einer Frist von zwei Monaten ab Antragseingang bei dem leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger entschieden werden, teilt er den Leistungsberechtigten vor Ablauf der Frist die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr schriftlich mit (begr\u00fcndete Mitteilung).</P><P>(2) In der begr\u00fcndeten Mitteilung ist auf den Tag genau zu bestimmen, bis wann \u00fcber den Antrag entschieden wird. In der begr\u00fcndeten Mitteilung kann der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger die Frist von zwei Monaten nach Absatz 1 nur in folgendem Umfang verl\u00e4ngern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>um bis zu zwei Wochen zur Beauftragung eines Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr die Begutachtung infolge einer nachweislich beschr\u00e4nkten Verf\u00fcgbarkeit geeigneter Sachverst\u00e4ndiger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>um bis zu vier Wochen, soweit von dem Sachverst\u00e4ndigen die Notwendigkeit f\u00fcr einen solchen Zeitraum der Begutachtung schriftlich best\u00e4tigt wurde und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Dauer einer fehlenden Mitwirkung der Leistungsberechtigten, wenn und soweit den Leistungsberechtigten nach \u00a7 66 Absatz 3 des Ersten Buches schriftlich eine angemessene Frist zur Mitwirkung gesetzt wurde.</LA></DD></DL></P><P>(3) Erfolgt keine begr\u00fcndete Mitteilung, gilt die beantragte Leistung nach Ablauf der Frist als genehmigt. Die beantragte Leistung gilt auch dann als genehmigt, wenn der in der Mitteilung bestimmte Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber den Antrag ohne weitere begr\u00fcndete Mitteilung des Rehabilitationstr\u00e4gers abgelaufen ist.</P><P>(4) Beschaffen sich Leistungsberechtigte eine als genehmigt geltende Leistung selbst, ist der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger zur Erstattung der Aufwendungen f\u00fcr selbstbeschaffte Leistungen verpflichtet. Mit der Erstattung gilt der Anspruch der Leistungsberechtigten auf die Erbringung der selbstbeschafften Leistungen zur Teilhabe als erf\u00fcllt. Der Erstattungsanspruch umfasst auch die Zahlung von Abschl\u00e4gen im Umfang f\u00e4lliger Zahlungsverpflichtungen f\u00fcr selbstbeschaffte Leistungen.</P><P>(5) Die Erstattungspflicht besteht nicht, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn und soweit kein Anspruch auf Bewilligung der selbstbeschafften Leistungen bestanden h\u00e4tte und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungsberechtigten dies wussten oder infolge grober Au\u00dferachtlassung der allgemeinen Sorgfalt nicht wussten.</LA></DD></DL></P><P>(6) Konnte der Rehabilitationstr\u00e4ger eine unaufschiebbare Leistung nicht rechtzeitig erbringen oder hat er eine Leistung zu Unrecht abgelehnt und sind dadurch Leistungsberechtigten f\u00fcr die selbstbeschaffte Leistung Kosten entstanden, sind diese vom Rehabilitationstr\u00e4ger in der entstandenen H\u00f6he zu erstatten, soweit die Leistung notwendig war. Der Anspruch auf Erstattung richtet sich gegen den Rehabilitationstr\u00e4ger, der zum Zeitpunkt der Selbstbeschaffung \u00fcber den Antrag entschieden hat. Lag zum Zeitpunkt der Selbstbeschaffung noch keine Entscheidung vor, richtet sich der Anspruch gegen den leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger.</P><P>(7) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten nicht f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und der Kriegsopferf\u00fcrsorge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002002377",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Teilhabeplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Leistungen verschiedener Leistungsgruppen oder mehrerer Rehabilitationstr\u00e4ger erforderlich sind, ist der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger daf\u00fcr verantwortlich, dass er und die nach \u00a7 15 beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger im Benehmen miteinander und in Abstimmung mit den Leistungsberechtigten die nach dem individuellen Bedarf voraussichtlich erforderlichen Leistungen hinsichtlich Ziel, Art und Umfang funktionsbezogen feststellen und schriftlich oder elektronisch so zusammenstellen, dass sie nahtlos ineinandergreifen. Soweit zum Zeitpunkt der Antragstellung nach \u00a7 14 Leistungen nach dem Zweiten Buch beantragt sind oder erbracht werden, beteiligt der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger das zust\u00e4ndige Jobcenter wie in den F\u00e4llen nach Satz 1.</P><P>(2) Der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger erstellt in den F\u00e4llen nach Absatz 1 einen Teilhabeplan innerhalb der f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Antrag ma\u00dfgeblichen Frist. Der Teilhabeplan dokumentiert <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Tag des Antragseingangs beim leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger und das Ergebnis der Zust\u00e4ndigkeitskl\u00e4rung und Beteiligung nach den \u00a7\u00a7 14 und 15,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Feststellungen \u00fcber den individuellen Rehabilitationsbedarf auf Grundlage der Bedarfsermittlung nach \u00a7 13,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur individuellen Bedarfsermittlung nach \u00a7 13 eingesetzten Instrumente,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die gutachterliche Stellungnahme der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 54,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einbeziehung von Diensten und Einrichtungen bei der Leistungserbringung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erreichbare und \u00fcberpr\u00fcfbare Teilhabeziele und deren Fortschreibung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ber\u00fccksichtigung des Wunsch- und Wahlrechts nach \u00a7 8, insbesondere im Hinblick auf die Ausf\u00fchrung von Leistungen durch ein Pers\u00f6nliches Budget,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dokumentation der einvernehmlichen, umfassenden und tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Feststellung des Rehabilitationsbedarfs in den F\u00e4llen nach \u00a7 15 Absatz 3 Satz 1,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ergebnisse der Teilhabeplankonferenz nach \u00a7 20,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erkenntnisse aus den Mitteilungen der nach \u00a7 22 einbezogenen anderen \u00f6ffentlichen Stellen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die besonderen Belange pflegender Angeh\u00f6riger bei der Erbringung von Leistungen der medizinischen Rehabilitation und</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen zur Eingliederung in Arbeit nach dem Zweiten Buch, soweit das Jobcenter nach Absatz 1 Satz 2 zu beteiligen ist.</LA></DD></DL>Wenn Leistungsberechtigte die Erstellung eines Teilhabeplans w\u00fcnschen und die Voraussetzungen nach Absatz 1 nicht vorliegen, ist Satz 2 entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Der Teilhabeplan wird entsprechend dem Verlauf der Rehabilitation angepasst und darauf ausgerichtet, den Leistungsberechtigten unter Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten des Einzelfalles eine umfassende Teilhabe am Leben in der Gesellschaft z\u00fcgig, wirksam, wirtschaftlich und auf Dauer zu erm\u00f6glichen. Dabei sichert der leistende Rehabilitationstr\u00e4ger durchgehend das Verfahren. Die Leistungsberechtigten k\u00f6nnen von dem leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger Einsicht in den Teilhabeplan oder die Erteilung von Ablichtungen nach \u00a7 25 des Zehnten Buches verlangen.</P><P>(4) Die Rehabilitationstr\u00e4ger legen den Teilhabeplan bei der Entscheidung \u00fcber den Antrag zugrunde. Die Begr\u00fcndung der Entscheidung \u00fcber die beantragten Leistungen nach \u00a7 35 des Zehnten Buches soll erkennen lassen, inwieweit die im Teilhabeplan enthaltenen Feststellungen bei der Entscheidung ber\u00fccksichtigt wurden.</P><P>(5) Ein nach \u00a7 15 beteiligter Rehabilitationstr\u00e4ger kann das Verfahren nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 anstelle des leistenden Rehabilitationstr\u00e4gers durchf\u00fchren, wenn die Rehabilitationstr\u00e4ger dies in Abstimmung mit den Leistungsberechtigten vereinbaren. Die Vorschriften \u00fcber die Leistungsverantwortung der Rehabilitationstr\u00e4ger nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 bleiben hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(6) Setzen unterhaltssichernde Leistungen den Erhalt von anderen Leistungen zur Teilhabe voraus, gelten die Leistungen im Verh\u00e4ltnis zueinander nicht als Leistungen verschiedener Leistungsgruppen im Sinne von Absatz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002101377",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Teilhabeplankonferenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Zustimmung der Leistungsberechtigten kann der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens nach \u00a7 19 verantwortliche Rehabilitationstr\u00e4ger zur gemeinsamen Beratung der Feststellungen zum Rehabilitationsbedarf eine Teilhabeplankonferenz durchf\u00fchren. Die Leistungsberechtigten, die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger und die Jobcenter k\u00f6nnen dem nach \u00a7 19 verantwortlichen Rehabilitationstr\u00e4ger die Durchf\u00fchrung einer Teilhabeplankonferenz vorschlagen. Von dem Vorschlag auf Durchf\u00fchrung einer Teilhabeplankonferenz kann nur abgewichen werden, wenn eine Einwilligung nach \u00a7 23 Absatz 2 nicht erteilt wurde oder Einvernehmen der beteiligten Leistungstr\u00e4ger besteht, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der zur Feststellung des Rehabilitationsbedarfs ma\u00dfgebliche Sachverhalt schriftlich ermittelt werden kann oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Aufwand zur Durchf\u00fchrung nicht in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Umfang der beantragten Leistung steht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wird von dem Vorschlag der Leistungsberechtigten auf Durchf\u00fchrung einer Teilhabeplankonferenz abgewichen, sind die Leistungsberechtigten \u00fcber die daf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde zu informieren und hierzu anzuh\u00f6ren. Von dem Vorschlag der Leistungsberechtigten auf Durchf\u00fchrung einer Teilhabeplankonferenz kann nicht abgewichen werden, wenn Leistungen an M\u00fctter und V\u00e4ter mit Behinderungen bei der Versorgung und Betreuung ihrer Kinder beantragt wurden.</P><P>(3) An der Teilhabeplankonferenz nehmen Beteiligte nach \u00a7 12 des Zehnten Buches sowie auf Wunsch der Leistungsberechtigten die Bevollm\u00e4chtigten und Beist\u00e4nde nach \u00a7 13 des Zehnten Buches sowie sonstige Vertrauenspersonen teil. Auf Wunsch oder mit Zustimmung der Leistungsberechtigten k\u00f6nnen Rehabilitationsdienste und Rehabilitationseinrichtungen sowie sonstige beteiligte Leistungserbringer an der Teilhabeplankonferenz teilnehmen. Vor der Durchf\u00fchrung einer Teilhabeplankonferenz sollen die Leistungsberechtigten auf die Angebote der erg\u00e4nzenden unabh\u00e4ngigen Teilhabeberatung nach \u00a7 32 besonders hingewiesen werden.</P><P>(4) Wird eine Teilhabeplankonferenz nach Absatz 1 auf Wunsch und mit Zustimmung der Leistungsberechtigten eingeleitet, richtet sich die Frist zur Entscheidung \u00fcber den Antrag nach \u00a7 15 Absatz 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 20 Abs. 1 Satz 3 Eingangssatz: IdF d. Art. 7 Nr. 4 Nr. 1 Buchst. a G v. 2.6.2021 I 1387 mWv 1.1.2022 (bezeichnet als Abs. 1 Satz 3, die \u00c4nderungsanweisung h\u00e4tte zutreffend lauten m\u00fcssen \"...a) Nach den W\u00f6rtern \"Teilhabeplankonferenz kann\"...\", die \u00c4nderung wurde sinngem\u00e4\u00df konsolidiert +++) u. d. Art. 7 Nr. 4 Nr. 1 Buchst. b G v. 2.6.2021 I 1387 mWv 1.1.2022</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002202377",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Besondere Anforderungen an das Teilhabeplanverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens verantwortliche Rehabilitationstr\u00e4ger, gelten f\u00fcr ihn die Vorschriften f\u00fcr die Gesamtplanung erg\u00e4nzend; dabei ist das Gesamtplanverfahren ein Gegenstand des Teilhabeplanverfahrens. Ist der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplans verantwortliche Rehabilitationstr\u00e4ger, gelten f\u00fcr ihn die Vorschriften f\u00fcr den Hilfeplan nach den \u00a7\u00a7 36, 36b und 37c des Achten Buches erg\u00e4nzend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002302377",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Einbeziehung anderer \u00f6ffentlicher Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens verantwortliche Rehabilitationstr\u00e4ger bezieht unter Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Leistungsberechtigten andere \u00f6ffentliche Stellen in die Erstellung des Teilhabeplans in geeigneter Art und Weise ein, soweit dies zur Feststellung des Rehabilitationsbedarfs erforderlich ist.</P><P>(2) Bestehen im Einzelfall Anhaltspunkte f\u00fcr eine Pflegebed\u00fcrftigkeit nach dem Elften Buch, wird die zust\u00e4ndige Pflegekasse mit Zustimmung des Leistungsberechtigten vom f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens verantwortlichen Rehabilitationstr\u00e4ger informiert und muss am Teilhabeplanverfahren beratend teilnehmen, soweit dies f\u00fcr den Rehabilitationstr\u00e4ger zur Feststellung des Rehabilitationsbedarfs erforderlich und nach den f\u00fcr die zust\u00e4ndige Pflegekasse geltenden Grunds\u00e4tzen der Datenverwendung zul\u00e4ssig ist. Die \u00a7\u00a7 18a und 31 des Elften Buches bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Integrations\u00e4mter sind bei der Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens zu beteiligen, soweit sie Leistungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen nach Teil 3 erbringen. Das zust\u00e4ndige Integrationsamt kann das Teilhabeplanverfahren nach \u00a7 19 Absatz 5 anstelle des leistenden Rehabilitationstr\u00e4gers durchf\u00fchren, wenn die Rehabilitationstr\u00e4ger und das Integrationsamt sowie das nach \u00a7 19 Absatz 1 Satz 2 zu beteiligende Jobcenter dies in Abstimmung mit den Leistungsberechtigten vereinbaren.</P><P>(4) Bestehen im Einzelfall Anhaltspunkte f\u00fcr einen Betreuungsbedarf nach \u00a7 1896 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches, informiert der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens verantwortliche Rehabilitationstr\u00e4ger mit Zustimmung der Leistungsberechtigten die zust\u00e4ndige Betreuungsbeh\u00f6rde \u00fcber die Erstellung des Teilhabeplans, soweit dies zur Vermittlung anderer Hilfen, bei denen kein Betreuer bestellt wird, erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002401126",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Verantwortliche Stelle f\u00fcr den Sozialdatenschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Teilhabeplanverfahrens verantwortliche Rehabilitationstr\u00e4ger ist bei der Erstellung des Teilhabeplans und bei der Durchf\u00fchrung der Teilhabeplankonferenz Verantwortlicher f\u00fcr die Verarbeitung von Sozialdaten nach \u00a7 67 Absatz 4 des Zehnten Buches sowie Stelle im Sinne von \u00a7 35 Absatz 1 des Ersten Buches.</P><P>(2) Vor Durchf\u00fchrung einer Teilhabeplankonferenz hat der nach Absatz 1 Verantwortliche die Einwilligung der Leistungsberechtigten im Sinne von \u00a7 67b Absatz 2 des Zehnten Buches einzuholen, wenn und soweit anzunehmen ist, dass im Rahmen der Teilhabeplankonferenz Sozialdaten verarbeitet werden, deren Erforderlichkeit f\u00fcr die Erstellung des Teilhabeplans zum Zeitpunkt der Durchf\u00fchrung der Teilhabeplankonferenz nicht abschlie\u00dfend bewertet werden kann. Nach Durchf\u00fchrung der Teilhabeplankonferenz ist die Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung oder Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung von Sozialdaten im Sinne von Satz 1 nur zul\u00e4ssig, soweit dies f\u00fcr die Erstellung des Teilhabeplans erforderlich ist.</P><P>(3) Die datenschutzrechtlichen Vorschriften des Ersten und des Zehnten Buches sowie der jeweiligen Leistungsgesetze der Rehabilitationstr\u00e4ger bleiben bei der Zust\u00e4ndigkeitskl\u00e4rung und bei der Erstellung des Teilhabeplans unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die Bestimmungen dieses Kapitels lassen die Verpflichtung der Rehabilitationstr\u00e4ger zur Erbringung vorl\u00e4ufiger Leistungen nach den f\u00fcr sie jeweils geltenden Leistungsgesetzen unber\u00fchrt. Vorl\u00e4ufig erbrachte Leistungen binden die Rehabilitationstr\u00e4ger nicht bei der Feststellung des Rehabilitationsbedarfs nach diesem Kapitel. Werden Leistungen zur Teilhabe beantragt, ist \u00a7 43 des Ersten Buches nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000600000",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Zusammenarbeit der Rehabilitationstr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Rahmen der durch Gesetz, Rechtsverordnung oder allgemeine Verwaltungsvorschrift getroffenen Regelungen sind die Rehabilitationstr\u00e4ger verantwortlich, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Einzelfall erforderlichen Leistungen zur Teilhabe nahtlos, z\u00fcgig sowie nach Gegenstand, Umfang und Ausf\u00fchrung einheitlich erbracht werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abgrenzungsfragen einvernehmlich gekl\u00e4rt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beratung entsprechend den in den \u00a7\u00a7 1 und 4 genannten Zielen geleistet wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Begutachtungen m\u00f6glichst nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00e4vention entsprechend dem in \u00a7 3 Absatz 1 genannten Ziel geleistet wird sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rehabilitationstr\u00e4ger im Fall eines Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbergangs rechtzeitig eingebunden werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Rehabilitationstr\u00e4ger und ihre Verb\u00e4nde sollen zur gemeinsamen Wahrnehmung von Aufgaben zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen insbesondere regionale Arbeitsgemeinschaften bilden. \u00a7 88 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Gemeinsame Empfehlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 vereinbaren zur Sicherung der Zusammenarbeit nach \u00a7 25 Absatz 1 gemeinsame Empfehlungen.</P><P>(2) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 vereinbaren dar\u00fcber hinaus gemeinsame Empfehlungen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>welche Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 geeignet sind, um den Eintritt einer Behinderung zu vermeiden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in welchen F\u00e4llen und in welcher Weise rehabilitationsbed\u00fcrftigen Menschen notwendige Leistungen zur Teilhabe angeboten werden, insbesondere, um eine durch eine Chronifizierung von Erkrankungen bedingte Behinderung zu verhindern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die einheitliche Ausgestaltung des Teilhabeplanverfahrens,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in welcher Weise die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 54 zu beteiligen ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wie Leistungen zur Teilhabe nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 koordiniert werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in welcher Weise und in welchem Umfang Selbsthilfegruppen, -organisationen und -kontaktstellen, die sich die Pr\u00e4vention, Rehabilitation, Fr\u00fcherkennung und Bew\u00e4ltigung von Krankheiten und Behinderungen zum Ziel gesetzt haben, gef\u00f6rdert werden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Grunds\u00e4tze der Instrumente zur Ermittlung des Rehabilitationsbedarfs nach \u00a7 13,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in welchen F\u00e4llen und in welcher Weise der behandelnde Hausarzt oder Facharzt und der Betriebs- oder Werksarzt in die Einleitung und Ausf\u00fchrung von Leistungen zur Teilhabe einzubinden sind,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu einem Informationsaustausch mit Besch\u00e4ftigten mit Behinderungen, Arbeitgebern und den in \u00a7 166 genannten Vertretungen zur m\u00f6glichst fr\u00fchzeitigen Erkennung des individuellen Bedarfs voraussichtlich erforderlicher Leistungen zur Teilhabe sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber ihre Zusammenarbeit mit Sozialdiensten und vergleichbaren Stellen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bestehen f\u00fcr einen Rehabilitationstr\u00e4ger Rahmenempfehlungen auf Grund gesetzlicher Vorschriften und soll bei den gemeinsamen Empfehlungen von diesen abgewichen werden oder sollen die gemeinsamen Empfehlungen Gegenst\u00e4nde betreffen, die nach den gesetzlichen Vorschriften Gegenstand solcher Rahmenempfehlungen werden sollen, stellt der Rehabilitationstr\u00e4ger das Einvernehmen mit den jeweiligen Partnern der Rahmenempfehlungen sicher.</P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der Renten-, Kranken- und Unfallversicherung k\u00f6nnen sich bei der Vereinbarung der gemeinsamen Empfehlungen durch ihre Spitzenverb\u00e4nde vertreten lassen. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen schlie\u00dft die gemeinsamen Empfehlungen auch als Spitzenverband Bund der Pflegekassen ab, soweit die Aufgaben der Pflegekassen von den gemeinsamen Empfehlungen ber\u00fchrt sind.</P><P>(5) An der Vorbereitung der gemeinsamen Empfehlungen werden die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcber die Bundesvereinigung der Kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die Bundesarbeitsgemeinschaft der Landesjugend\u00e4mter sowie die Integrations\u00e4mter in Bezug auf Leistungen und sonstige Hilfen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen nach Teil 3 \u00fcber die Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen beteiligt. Die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe orientieren sich bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben nach diesem Buch an den vereinbarten Empfehlungen oder k\u00f6nnen diesen beitreten.</P><P>(6) Die Verb\u00e4nde von Menschen mit Behinderungen einschlie\u00dflich der Verb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege, der Selbsthilfegruppen und der Interessenvertretungen von Frauen mit Behinderungen sowie die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der ambulanten und station\u00e4ren Rehabilitationseinrichtungen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Spitzenverb\u00e4nde werden an der Vorbereitung der gemeinsamen Empfehlungen beteiligt. Ihren Anliegen wird bei der Ausgestaltung der Empfehlungen nach M\u00f6glichkeit Rechnung getragen. Die Empfehlungen ber\u00fccksichtigen auch die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Frauen und Kindern mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohter Frauen und Kinder.</P><P>(7) Die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger vereinbaren die gemeinsamen Empfehlungen im Rahmen der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und den L\u00e4ndern auf der Grundlage eines von ihnen innerhalb der Bundesarbeitsgemeinschaft vorbereiteten Vorschlags. Der oder die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit wird beteiligt. Hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zu einem Vorschlag aufgefordert, legt die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation den Vorschlag innerhalb von sechs Monaten vor. Dem Vorschlag wird gefolgt, wenn ihm berechtigte Interessen eines Rehabilitationstr\u00e4gers nicht entgegenstehen. Einw\u00e4nde nach Satz 4 sind innerhalb von vier Wochen nach Vorlage des Vorschlags auszur\u00e4umen.</P><P>(8) Die Rehabilitationstr\u00e4ger teilen der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation alle zwei Jahre ihre Erfahrungen mit den gemeinsamen Empfehlungen mit, die Tr\u00e4ger der Renten-, Kranken- und Unfallversicherung \u00fcber ihre Spitzenverb\u00e4nde. Die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation stellt dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und den L\u00e4ndern eine Zusammenfassung zur Verf\u00fcgung.</P><P>(9) Die gemeinsamen Empfehlungen k\u00f6nnen durch die regional zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger konkretisiert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 26 Abs. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 37 Abs. 6 +++) <BR />(+++ \u00a7 26 Abs. 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 37 Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Vereinbaren die Rehabilitationstr\u00e4ger nicht innerhalb von sechs Monaten, nachdem das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales sie dazu aufgefordert hat, gemeinsame Empfehlungen nach \u00a7 26 oder \u00e4ndern sie unzureichend gewordene Empfehlungen nicht innerhalb dieser Frist, kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit dem Ziel der Vereinheitlichung des Verwaltungsvollzugs in dem Anwendungsbereich der \u00a7\u00a7 25 und 26 Regelungen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Richten sich die Regelungen nur an Rehabilitationstr\u00e4ger, die nicht der Landesaufsicht unterliegen, wird die Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates erlassen. Soweit sich die Regelungen an die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 richten, erl\u00e4sst das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000700000",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Leistungsformen, Beratung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000800000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Leistungsformen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Ausf\u00fchrung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger kann Leistungen zur Teilhabe <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allein oder gemeinsam mit anderen Leistungstr\u00e4gern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch andere Leistungstr\u00e4ger oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter Inanspruchnahme von geeigneten, insbesondere auch freien und gemeinn\u00fctzigen oder privaten Rehabilitationsdiensten und -einrichtungen nach \u00a7 36</LA></DD></DL>ausf\u00fchren. Der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4ger bleibt f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Leistungen verantwortlich. Satz 1 gilt insbesondere dann, wenn der Rehabilitationstr\u00e4ger die Leistung dadurch wirksamer oder wirtschaftlicher erbringen kann.</P><P>(2) Die Leistungen werden dem Verlauf der Rehabilitation angepasst und sind darauf ausgerichtet, den Leistungsberechtigten unter Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten des Einzelfalles z\u00fcgig, wirksam, wirtschaftlich und auf Dauer eine den Zielen der \u00a7\u00a7 1 und 4 Absatz 1 entsprechende umfassende Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu erm\u00f6glichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Pers\u00f6nliches Budget",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Antrag der Leistungsberechtigten werden Leistungen zur Teilhabe durch die Leistungsform eines Pers\u00f6nlichen Budgets ausgef\u00fchrt, um den Leistungsberechtigten in eigener Verantwortung ein m\u00f6glichst selbstbestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen. Bei der Ausf\u00fchrung des Pers\u00f6nlichen Budgets sind nach Ma\u00dfgabe des individuell festgestellten Bedarfs die Rehabilitationstr\u00e4ger, die Pflegekassen und die Integrations\u00e4mter beteiligt. Das Pers\u00f6nliche Budget wird von den beteiligten Leistungstr\u00e4gern tr\u00e4ger\u00fcbergreifend als Komplexleistung erbracht. Das Pers\u00f6nliche Budget kann auch nicht tr\u00e4ger\u00fcbergreifend von einem einzelnen Leistungstr\u00e4ger erbracht werden. Budgetf\u00e4hig sind auch die neben den Leistungen nach Satz 1 erforderlichen Leistungen der Krankenkassen und der Pflegekassen, Leistungen der Tr\u00e4ger der Unfallversicherung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit sowie Hilfe zur Pflege der Sozialhilfe, die sich auf allt\u00e4gliche und regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Bedarfe beziehen und als Geldleistungen oder durch Gutscheine erbracht werden k\u00f6nnen. An die Entscheidung sind die Leistungsberechtigten f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten gebunden.</P><P>(2) Pers\u00f6nliche Budgets werden in der Regel als Geldleistung ausgef\u00fchrt, bei laufenden Leistungen monatlich. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen sind Gutscheine auszugeben. Mit der Auszahlung oder der Ausgabe von Gutscheinen an die Leistungsberechtigten gilt deren Anspruch gegen die beteiligten Leistungstr\u00e4ger insoweit als erf\u00fcllt. Das Bedarfsermittlungsverfahren f\u00fcr laufende Leistungen wird in der Regel im Abstand von zwei Jahren wiederholt. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann davon abgewichen werden. Pers\u00f6nliche Budgets werden auf der Grundlage der nach Kapitel 4 getroffenen Feststellungen so bemessen, dass der individuell festgestellte Bedarf gedeckt wird und die erforderliche Beratung und Unterst\u00fctzung erfolgen kann. Dabei soll die H\u00f6he des Pers\u00f6nlichen Budgets die Kosten aller bisher individuell festgestellten Leistungen nicht \u00fcberschreiten, die ohne das Pers\u00f6nliche Budget zu erbringen sind. \u00a7 35a des Elften Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Werden Leistungen zur Teilhabe in der Leistungsform des Pers\u00f6nlichen Budgets beantragt, ist der nach \u00a7 14 leistende Rehabilitationstr\u00e4ger f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Verfahrens zust\u00e4ndig. Satz 1 findet entsprechend Anwendung auf die Pflegekassen und die Integrations\u00e4mter. Enth\u00e4lt das Pers\u00f6nliche Budget Leistungen, f\u00fcr die der Leistungstr\u00e4ger nach den S\u00e4tzen 1 und 2 nicht Leistungstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 sein kann, leitet er den Antrag insoweit unverz\u00fcglich dem nach seiner Auffassung zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger nach \u00a7 15 zu.</P><P>(4) Der Leistungstr\u00e4ger nach Absatz 3 und die Leistungsberechtigten schlie\u00dfen zur Umsetzung des Pers\u00f6nlichen Budgets eine Zielvereinbarung ab. Sie enth\u00e4lt mindestens Regelungen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausrichtung der individuellen F\u00f6rder- und Leistungsziele,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erforderlichkeit eines Nachweises zur Deckung des festgestellten individuellen Bedarfs,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Qualit\u00e4tssicherung sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Teil- und des Gesamtbudgets.</LA></DD></DL>Satz 1 findet keine Anwendung, wenn allein Pflegekassen Leistungstr\u00e4ger nach Absatz 3 sind und sie das Pers\u00f6nliche Budget nach Absatz 1 Satz 4 erbringen. Die Beteiligten, die die Zielvereinbarung abgeschlossen haben, k\u00f6nnen diese aus wichtigem Grund mit sofortiger Wirkung schriftlich k\u00fcndigen, wenn ihnen die Fortsetzung der Vereinbarung nicht zumutbar ist. Ein wichtiger Grund kann f\u00fcr die Leistungsberechtigten insbesondere in der pers\u00f6nlichen Lebenssituation liegen. F\u00fcr den Leistungstr\u00e4ger kann ein wichtiger Grund dann vorliegen, wenn die Leistungsberechtigten die Vereinbarung, insbesondere hinsichtlich des Nachweises zur Bedarfsdeckung und der Qualit\u00e4tssicherung nicht einhalten. Im Fall der K\u00fcndigung der Zielvereinbarung wird der Verwaltungsakt aufgehoben. Die Zielvereinbarung wird im Rahmen des Bedarfsermittlungsverfahrens f\u00fcr die Dauer des Bewilligungszeitraumes der Leistungen in Form des Pers\u00f6nlichen Budgets abgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 29: Zur Anwendung vgl. \u00a7 104 Abs. 4 +++) (+++ \u00a7 29: Zur Anwendung vgl. \u00a7 63 SGB 12 ab F. 23.12.2016 u. \u00a7 57 SGB 12 F. 17.7.2017 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres zum Inhalt und zur Ausf\u00fchrung des Pers\u00f6nlichen Budgets, zum Verfahren sowie zur Zust\u00e4ndigkeit bei Beteiligung mehrerer Rehabilitationstr\u00e4ger zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Leistungsort",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Sach- und Dienstleistungen k\u00f6nnen auch im Ausland erbracht werden, wenn sie dort bei zumindest gleicher Qualit\u00e4t und Wirksamkeit wirtschaftlicher ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben k\u00f6nnen im grenznahen Ausland auch ausgef\u00fchrt werden, wenn sie f\u00fcr die Aufnahme oder Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG000900000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Beratung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003301126",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur St\u00e4rkung der Selbstbestimmung von Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohter Menschen f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eine von Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern unabh\u00e4ngige erg\u00e4nzende Beratung als niedrigschwelliges Angebot, das bereits im Vorfeld der Beantragung konkreter Leistungen zur Verf\u00fcgung steht. Dieses Angebot besteht neben dem Anspruch auf Beratung durch die Rehabilitationstr\u00e4ger.</P><P>(2) Das erg\u00e4nzende Angebot erstreckt sich auf die Information und Beratung \u00fcber Rehabilitations- und Teilhabeleistungen nach diesem Buch. Die Rehabilitationstr\u00e4ger informieren im Rahmen der vorhandenen Beratungsstrukturen und ihrer Beratungspflicht \u00fcber dieses erg\u00e4nzende Angebot.</P><P>(3) Bei der F\u00f6rderung von Beratungsangeboten ist die von Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern unabh\u00e4ngige erg\u00e4nzende Beratung von Betroffenen f\u00fcr Betroffene besonders zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erl\u00e4sst eine F\u00f6rderrichtlinie, nach deren Ma\u00dfgabe die Dienste gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, welche ein unabh\u00e4ngiges erg\u00e4nzendes Beratungsangebot anbieten. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales entscheidet im Benehmen mit der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde \u00fcber diese F\u00f6rderung.</P><P>(5) Die F\u00f6rderung erfolgt aus Bundesmitteln und ist bis zum 31. Dezember 2022 befristet. Die Bundesregierung berichtet den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes bis zum 30. Juni 2021 \u00fcber die Einf\u00fchrung und Inanspruchnahme der erg\u00e4nzenden unabh\u00e4ngigen Teilhabeberatung.</P><P>(6) Die Bundesmittel f\u00fcr die Zusch\u00fcsse werden ab dem Jahr 2023 auf 65 Millionen Euro festgesetzt. Aus den Bundesmitteln sind insbesondere auch die Aufwendungen zu finanzieren, die f\u00fcr die Administration, die Vernetzung, die Qualit\u00e4tssicherung und die \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Beratungsangebote notwendig sind.</P><P>(7) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Umsetzung der erg\u00e4nzenden unabh\u00e4ngigen Teilhabeberatung ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Es kann diese Aufgaben Dritten \u00fcbertragen. Die Auswahl aus dem Kreis der Antragsteller erfolgt durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Benehmen mit den zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erl\u00e4sst eine Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates, um die erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung nach dem Jahr 2022 auszugestalten und umzusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Pflichten der Personensorgeberechtigten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>Eltern, Vorm\u00fcnder, Pfleger und Betreuer, die bei den ihnen anvertrauten Personen Beeintr\u00e4chtigungen (\u00a7 2 Absatz 1) wahrnehmen oder durch die in \u00a7 34 genannten Personen hierauf hingewiesen werden, sollen im Rahmen ihres Erziehungs- oder Betreuungsauftrags diese Personen einer Beratungsstelle nach \u00a7 32 oder einer sonstigen Beratungsstelle f\u00fcr Rehabilitation zur Beratung \u00fcber die geeigneten Leistungen zur Teilhabe vorstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Sicherung der Beratung von Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beratung durch \u00c4rzte, denen eine Person nach \u00a7 33 vorgestellt wird, erstreckt sich auf geeignete Leistungen zur Teilhabe. Dabei weisen sie auf die M\u00f6glichkeit der Beratung durch die Beratungsstellen der Rehabilitationstr\u00e4ger hin und informieren \u00fcber wohnortnahe Angebote zur Beratung nach \u00a7 32. Werdende Eltern werden au\u00dferdem auf den Beratungsanspruch bei den Schwangerschaftsberatungsstellen hingewiesen.</P><P>(2) Nehmen Hebammen, Entbindungspfleger, medizinisches Personal au\u00dfer \u00c4rzten, Lehrer, Sozialarbeiter, Jugendleiter und Erzieher bei der Aus\u00fcbung ihres Berufs Behinderungen wahr, weisen sie die Personensorgeberechtigten auf die Behinderung und auf entsprechende Beratungsangebote nach \u00a7 32 hin.</P><P>(3) Nehmen medizinisches Personal au\u00dfer \u00c4rzten und Sozialarbeiter bei der Aus\u00fcbung ihres Berufs Behinderungen bei vollj\u00e4hrigen Personen wahr, empfehlen sie diesen Personen oder ihren bestellten Betreuern, eine Beratungsstelle f\u00fcr Rehabilitation oder eine \u00e4rztliche Beratung \u00fcber geeignete Leistungen zur Teilhabe aufzusuchen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003601119",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Landes\u00e4rzte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) In den L\u00e4ndern k\u00f6nnen Landes\u00e4rzte bestellt werden, die \u00fcber besondere Erfahrungen in der Hilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohte Menschen verf\u00fcgen.</P><P>(2) Die Landes\u00e4rzte haben insbesondere folgende Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gutachten f\u00fcr die Landesbeh\u00f6rden, die f\u00fcr das Gesundheitswesen, die Sozialhilfe und Eingliederungshilfe zust\u00e4ndig sind, sowie f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und Eingliederungshilfe in besonders schwierig gelagerten Einzelf\u00e4llen oder in F\u00e4llen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung zu erstatten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden beim Erstellen von Konzeptionen, Situations- und Bedarfsanalysen und bei der Landesplanung zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohter Menschen zu beraten und zu unterst\u00fctzen sowie selbst entsprechende Initiativen zu ergreifen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden \u00fcber Art und Ursachen von Behinderungen und notwendige Hilfen sowie \u00fcber den Erfolg von Leistungen zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohter Menschen regelm\u00e4\u00dfig zu unterrichten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001001377",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "Struktur, Qualit\u00e4tssicherung, Gewaltschutz und Vertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Rehabilitationsdienste und -einrichtungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001001377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger wirken gemeinsam unter Beteiligung der Bundesregierung und der Landesregierungen darauf hin, dass die fachlich und regional erforderlichen Rehabilitationsdienste und -einrichtungen in ausreichender Anzahl und Qualit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stehen. Dabei achten die Rehabilitationstr\u00e4ger darauf, dass f\u00fcr eine ausreichende Anzahl von Rehabilitationsdiensten und -einrichtungen keine Zugangs- und Kommunikationsbarrieren bestehen. Die Verb\u00e4nde von Menschen mit Behinderungen einschlie\u00dflich der Verb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege, der Selbsthilfegruppen und der Interessenvertretungen von Frauen mit Behinderungen sowie die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der ambulanten und station\u00e4ren Rehabilitationseinrichtungen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Spitzenverb\u00e4nde werden beteiligt.</P><P>(2) Nehmen Rehabilitationstr\u00e4ger zur Ausf\u00fchrung von Leistungen Rehabilitationsdienste und -einrichtungen in Anspruch, erfolgt die Auswahl danach, wer die Leistung in der am besten geeigneten Form ausf\u00fchrt. Dabei werden Rehabilitationsdienste und -einrichtungen freier oder gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger entsprechend ihrer Bedeutung f\u00fcr die Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen ber\u00fccksichtigt und die Vielfalt der Tr\u00e4ger gewahrt sowie deren Selbst\u00e4ndigkeit, Selbstverst\u00e4ndnis und Unabh\u00e4ngigkeit beachtet. \u00a7 51 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 ist anzuwenden.</P><P>(3) Rehabilitationstr\u00e4ger k\u00f6nnen nach den f\u00fcr sie geltenden Rechtsvorschriften Rehabilitationsdienste oder -einrichtungen f\u00f6rdern, wenn dies zweckm\u00e4\u00dfig ist und die Arbeit dieser Dienste oder Einrichtungen in anderer Weise nicht sichergestellt werden kann.</P><P>(4) Rehabilitationsdienste und -einrichtungen mit gleicher Aufgabenstellung sollen Arbeitsgemeinschaften bilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Qualit\u00e4tssicherung, Zertifizierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001001377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 vereinbaren gemeinsame Empfehlungen zur Sicherung und Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t der Leistungen, insbesondere zur barrierefreien Leistungserbringung, sowie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung vergleichender Qualit\u00e4tsanalysen als Grundlage f\u00fcr ein effektives Qualit\u00e4tsmanagement der Leistungserbringer. \u00a7 26 Absatz 4 ist entsprechend anzuwenden. Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 6 und 7 k\u00f6nnen den Empfehlungen beitreten.</P><P>(2) Die Erbringer von Leistungen stellen ein Qualit\u00e4tsmanagement sicher, das durch zielgerichtete und systematische Verfahren und Ma\u00dfnahmen die Qualit\u00e4t der Versorgung gew\u00e4hrleistet und kontinuierlich verbessert. Station\u00e4re Rehabilitationseinrichtungen haben sich an dem Zertifizierungsverfahren nach Absatz 3 zu beteiligen.</P><P>(3) Die Spitzenverb\u00e4nde der Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 und 3 bis 5 vereinbaren im Rahmen der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation grunds\u00e4tzliche Anforderungen an ein einrichtungsinternes Qualit\u00e4tsmanagement nach Absatz 2 Satz 1 sowie ein einheitliches, unabh\u00e4ngiges Zertifizierungsverfahren, mit dem die erfolgreiche Umsetzung des Qualit\u00e4tsmanagements in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden nachgewiesen wird. Den f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der station\u00e4ren Rehabilitationseinrichtungen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Spitzenverb\u00e4nden sowie den Verb\u00e4nden von Menschen mit Behinderungen einschlie\u00dflich der Verb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege, der Selbsthilfegruppen und der Interessenvertretungen von Frauen mit Behinderungen ist Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Station\u00e4re Rehabilitationseinrichtungen sind nur dann als geeignet anzusehen, wenn sie zertifiziert sind.</P><P>(4) Die Rehabilitationstr\u00e4ger k\u00f6nnen mit den Einrichtungen, die f\u00fcr sie Leistungen erbringen, \u00fcber Absatz 1 hinausgehende Anforderungen an die Qualit\u00e4t und das Qualit\u00e4tsmanagement vereinbaren.</P><P>(5) In Rehabilitationseinrichtungen mit Vertretungen der Menschen mit Behinderungen sind die nach Absatz 3 Satz 1 zu erstellenden Nachweise \u00fcber die Umsetzung des Qualit\u00e4tsmanagements diesen Vertretungen zur Verf\u00fcgung zu stellen.</P><P>(6) \u00a7 26 Absatz 3 ist entsprechend anzuwenden f\u00fcr Vereinbarungen auf Grund gesetzlicher Vorschriften f\u00fcr die Rehabilitationstr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 37 Abs 2: Zur Anwendung vgl. \u00a7 55 Abs. 5 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024600377",
        "name": "\u00a7 37a",
        "title": "Gewaltschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001001377"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungserbringer treffen geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Gewalt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohte Menschen, insbesondere f\u00fcr Frauen und Kinder mit Behinderung und von Behinderung bedrohte Frauen und Kinder. Zu den geeigneten Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 geh\u00f6ren insbesondere die Entwicklung und Umsetzung eines auf die Einrichtung oder Dienstleistungen zugeschnittenen Gewaltschutzkonzepts.</P><P>(2) Die Rehabilitationstr\u00e4ger und die Integrations\u00e4mter wirken bei der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben darauf hin, dass der Schutzauftrag nach Absatz 1 von den Leistungserbringern umgesetzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001001377"
        },
        "body": "<P>(1) Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern m\u00fcssen insbesondere folgende Regelungen \u00fcber die Ausf\u00fchrung von Leistungen durch Rehabilitationsdienste und -einrichtungen, die nicht in der Tr\u00e4gerschaft eines Rehabilitationstr\u00e4gers stehen, enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Qualit\u00e4tsanforderungen an die Ausf\u00fchrung der Leistungen, das beteiligte Personal und die begleitenden Fachdienste,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcbernahme von Grunds\u00e4tzen der Rehabilitationstr\u00e4ger zur Vereinbarung von Verg\u00fctungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Rechte und Pflichten der Teilnehmer, soweit sich diese nicht bereits aus dem Rechtsverh\u00e4ltnis ergeben, das zwischen ihnen und dem Rehabilitationstr\u00e4ger besteht,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>angemessene Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der Teilnehmer an der Ausf\u00fchrung der Leistungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Regelungen zur Geheimhaltung personenbezogener Daten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Regelungen zur Besch\u00e4ftigung eines angemessenen Anteils von Frauen mit Behinderungen, insbesondere Frauen mit Schwerbehinderungen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Angebot, Beratung durch den Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe bei gewichtigen Anhaltspunkten f\u00fcr eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung in Anspruch zu nehmen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Bezahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann bei Vertr\u00e4gen auf der Grundlage dieses Buches nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden. Auf Verlangen des Rehabilitationstr\u00e4gers ist die Zahlung von Verg\u00fctungen nach Satz 1 nachzuweisen.</P><P>(3) Die Rehabilitationstr\u00e4ger wirken darauf hin, dass die Vertr\u00e4ge nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen abgeschlossen werden. Dabei sind einheitliche Grunds\u00e4tze der Wirksamkeit, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Wirtschaftlichkeit zu ber\u00fccksichtigten. Die Rehabilitationstr\u00e4ger k\u00f6nnen \u00fcber den Inhalt der Vertr\u00e4ge gemeinsame Empfehlungen nach \u00a7 26 vereinbaren. Mit den Arbeitsgemeinschaften der Rehabilitationsdienste und -einrichtungen k\u00f6nnen sie Rahmenvertr\u00e4ge schlie\u00dfen. Der oder die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit wird beteiligt.</P><P>(4) Absatz 1 Nummer 1 und 3 bis 6 wird f\u00fcr eigene Einrichtungen der Rehabilitationstr\u00e4ger entsprechend angewendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001100000",
        "name": "Kapitel 8",
        "title": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 gestalten und organisieren die tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zur einheitlichen personenzentrierten Gestaltung der Rehabilitation und der Leistungen zur Teilhabe im Rahmen einer Arbeitsgemeinschaft nach \u00a7 94 des Zehnten Buches. Sie tr\u00e4gt den Namen \u201eBundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation\u201c.</P><P>(2) Die Aufgaben der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beobachtung der Zusammenarbeit der Rehabilitationstr\u00e4ger und die regelm\u00e4\u00dfige Auswertung und Bewertung der Zusammenarbeit; hierzu bedarf es <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erstellung von gemeinsamen Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die Erhebung von Daten, die der Aufbereitung und Bereitstellung von Statistiken \u00fcber das Rehabilitationsgeschehen der Tr\u00e4ger und ihrer Zusammenarbeit dienen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Datenaufbereitung und Bereitstellung von Statistiken \u00fcber das Rehabilitationsgeschehen der Tr\u00e4ger und ihrer Zusammenarbeit und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erhebung und Auswertung nicht personenbezogener Daten \u00fcber Prozesse und Abl\u00e4ufe des Rehabilitationsgeschehens aus dem Aufgabenfeld der medizinischen und beruflichen Rehabilitation der Sozialversicherung mit Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erarbeitung von gemeinsamen Grunds\u00e4tzen zur Bedarfserkennung, Bedarfsermittlung und Koordinierung von Rehabilitationsma\u00dfnahmen und zur tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erarbeitung von gemeinsamen Empfehlungen zur Sicherung der Zusammenarbeit nach \u00a7 25,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Fort- und Weiterbildung zur Unterst\u00fctzung und Umsetzung tr\u00e4ger\u00fcbergreifender Kooperation und Koordination,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erarbeitung tr\u00e4ger\u00fcbergreifender Beratungsstandards und F\u00f6rderung der Weitergabe von eigenen Lebenserfahrungen an andere Menschen mit Behinderungen durch die Beratungsmethode des Peer Counseling,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erarbeitung von Qualit\u00e4tskriterien zur Sicherung der Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t im tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Rehabilitationsgeschehen und Initiierung von deren Weiterentwicklung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00f6rderung der Partizipation Betroffener durch st\u00e4rkere Einbindung von Selbsthilfe- und Selbstvertretungsorganisationen von Menschen mit Behinderungen in die konzeptionelle Arbeit der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation und deren Organe,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Inklusion und Rehabilitation sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beobachtung und Bewertung der Forschung zur Rehabilitation sowie Durchf\u00fchrung tr\u00e4ger\u00fcbergreifender Forschungsvorhaben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Rechtsaufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation untersteht der Rechtsaufsicht des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Teilhabeverfahrensbericht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 erfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der gestellten Antr\u00e4ge auf Leistungen zur Rehabilitation und Teilhabe differenziert nach Leistungsgruppen im Sinne von \u00a7 5 Nummer 1, 2, 4 und 5,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Weiterleitungen nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in wie vielen F\u00e4llen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zweiwochenfrist nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dreiwochenfrist nach \u00a7 14 Absatz 2 Satz 2 sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zweiwochenfrist nach \u00a7 14 Absatz 2 Satz 3</LA></DD></DL>nicht eingehalten wurde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die durchschnittliche Zeitdauer zwischen Erteilung des Gutachtenauftrages in F\u00e4llen des \u00a7 14 Absatz 2 Satz 3 und der Vorlage des Gutachtens,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die durchschnittliche Zeitdauer zwischen Antragseingang beim leistenden Rehabilitationstr\u00e4ger und der Entscheidung nach den Merkmalen der Erledigung und der Bewilligung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Ablehnungen von Antr\u00e4gen sowie der nicht vollst\u00e4ndigen Bewilligung der beantragten Leistungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die durchschnittliche Zeitdauer zwischen dem Datum des Bewilligungsbescheides und dem Beginn der Leistungen mit und ohne Teilhabeplanung nach \u00a7 19, wobei in den F\u00e4llen, in denen die Leistung von einem Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 erbracht wurde, das Merkmal \u201emit und ohne Teilhabeplanung nach \u00a7 19\u201c nicht zu erfassen ist,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Teilhabeplanungen und Teilhabeplankonferenzen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der nachtr\u00e4glichen \u00c4nderungen und Fortschreibungen der Teilhabepl\u00e4ne einschlie\u00dflich der durchschnittlichen Geltungsdauer des Teilhabeplanes,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Erstattungsverfahren nach \u00a7 16 Absatz 2 Satz 2,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der beantragten und bewilligten Leistungen in Form des Pers\u00f6nlichen Budgets,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der beantragten und bewilligten Leistungen in Form des tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Pers\u00f6nlichen Budgets,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Mitteilungen nach \u00a7 18 Absatz 1,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Antr\u00e4ge auf Erstattung nach \u00a7 18 nach den Merkmalen \u201eBewilligung\u201c oder \u201eAblehnung\u201c,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Rechtsbehelfe sowie der erfolgreichen Rechtsbehelfe aus Sicht der Leistungsberechtigten jeweils nach den Merkmalen \u201eWiderspruch\u201c und \u201eKlage\u201c,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der Leistungsberechtigten, die sechs Monate nach dem Ende der Ma\u00dfnahme zur Teilhabe am Arbeitsleben eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung aufgenommen haben, soweit die Ma\u00dfnahme von einem Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 7 erbracht wurde.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 melden j\u00e4hrlich die im Berichtsjahr nach Absatz 1 erfassten Angaben an ihre Spitzenverb\u00e4nde, die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 6 und 7 jeweils \u00fcber ihre obersten Landesjugend- und Sozialbeh\u00f6rden, zur Weiterleitung an die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation in einem mit ihr technisch abgestimmten Datenformat. Die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation wertet die Angaben unter Beteiligung der Rehabilitationstr\u00e4ger aus und erstellt j\u00e4hrlich eine gemeinsame \u00dcbersicht. Die Erfassung der Angaben soll mit dem 1. Januar 2018 beginnen und ein Kalenderjahr umfassen. Der erste Bericht ist 2019 zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(3) Der Bund erstattet der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation die notwendigen Aufwendungen f\u00fcr folgende T\u00e4tigkeiten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bereitstellung von Daten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Datenaufarbeitung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auswertungen \u00fcber das Rehabilitationsgeschehen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001200000",
        "name": "Kapitel 9",
        "title": "Leistungen zur medizinischen Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004301377",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Leistungen zur medizinischen Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur medizinischen Rehabilitation von Menschen mit Behinderungen und von Behinderung bedrohter Menschen werden die erforderlichen Leistungen erbracht, um <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Behinderungen einschlie\u00dflich chronischer Krankheiten abzuwenden, zu beseitigen, zu mindern, auszugleichen, eine Verschlimmerung zu verh\u00fcten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einschr\u00e4nkungen der Erwerbsf\u00e4higkeit und Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden, zu \u00fcberwinden, zu mindern, eine Verschlimmerung zu verhindern sowie den vorzeitigen Bezug von laufenden Sozialleistungen zu verh\u00fcten oder laufende Sozialleistungen zu mindern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen zur medizinischen Rehabilitation umfassen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Behandlung durch \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte und Angeh\u00f6rige anderer Heilberufe, soweit deren Leistungen unter \u00e4rztlicher Aufsicht oder auf \u00e4rztliche Anordnung ausgef\u00fchrt werden, einschlie\u00dflich der Anleitung, eigene Heilungskr\u00e4fte zu entwickeln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr Kinder mit Behinderungen und von Behinderung bedrohte Kinder,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arznei- und Verbandsmittel,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Heilmittel einschlie\u00dflich physikalischer, Sprach- und Besch\u00e4ftigungstherapie,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Psychotherapie als \u00e4rztliche und psychotherapeutische Behandlung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfsmittel,</LA></DD><DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>digitale Gesundheitsanwendungen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Belastungserprobung und Arbeitstherapie.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bestandteil der Leistungen nach Absatz 1 sind auch medizinische, psychologische und p\u00e4dagogische Hilfen, soweit diese Leistungen im Einzelfall erforderlich sind, um die in Absatz 1 genannten Ziele zu erreichen. Solche Leistungen sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Unterst\u00fctzung bei der Krankheits- und Behinderungsverarbeitung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Aktivierung von Selbsthilfepotentialen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Information und Beratung von Partnern und Angeh\u00f6rigen sowie von Vorgesetzten und Kollegen, wenn die Leistungsberechtigten dem zustimmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vermittlung von Kontakten zu \u00f6rtlichen Selbsthilfe- und Beratungsm\u00f6glichkeiten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur seelischen Stabilisierung und zur F\u00f6rderung der sozialen Kompetenz, unter anderem durch Training sozialer und kommunikativer F\u00e4higkeiten und im Umgang mit Krisensituationen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Training lebenspraktischer F\u00e4higkeiten sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anleitung und Motivation zur Inanspruchnahme von Leistungen der medizinischen Rehabilitation.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Krankenbehandlung und Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Die in \u00a7 42 Absatz 1 genannten Ziele und \u00a7 12 Absatz 1 und 3 sowie \u00a7 19 gelten auch bei Leistungen der Krankenbehandlung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004500000",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Stufenweise Wiedereingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>K\u00f6nnen arbeitsunf\u00e4hige Leistungsberechtigte nach \u00e4rztlicher Feststellung ihre bisherige T\u00e4tigkeit teilweise aus\u00fcben und k\u00f6nnen sie durch eine stufenweise Wiederaufnahme ihrer T\u00e4tigkeit voraussichtlich besser wieder in das Erwerbsleben eingegliedert werden, sollen die medizinischen und die sie erg\u00e4nzenden Leistungen mit dieser Zielrichtung erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "F\u00f6rderung der Selbsthilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Selbsthilfegruppen, Selbsthilfeorganisationen und Selbsthilfekontaktstellen, die sich die Pr\u00e4vention, Rehabilitation, Fr\u00fcherkennung, Beratung, Behandlung und Bew\u00e4ltigung von Krankheiten und Behinderungen zum Ziel gesetzt haben, sollen nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen gef\u00f6rdert werden. Die Daten der Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber Art und H\u00f6he der F\u00f6rderung der Selbsthilfe flie\u00dfen in den Bericht der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation nach \u00a7 41 ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004700000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die medizinischen Leistungen zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr Kinder mit Behinderungen und von Behinderung bedrohte Kinder nach \u00a7 42 Absatz 2 Nummer 2 umfassen auch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die medizinischen Leistungen der fach\u00fcbergreifend arbeitenden Dienste und Einrichtungen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nicht\u00e4rztliche sozialp\u00e4diatrische, psychologische, heilp\u00e4dagogische, psychosoziale Leistungen und die Beratung der Erziehungsberechtigten, auch in fach\u00fcbergreifend arbeitenden Diensten und Einrichtungen, wenn sie unter \u00e4rztlicher Verantwortung erbracht werden und erforderlich sind, um eine drohende oder bereits eingetretene Behinderung zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt zu erkennen und einen individuellen Behandlungsplan aufzustellen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr Kinder mit Behinderungen und von Behinderung bedrohte Kinder umfassen weiterhin nicht\u00e4rztliche therapeutische, psychologische, heilp\u00e4dagogische, sonderp\u00e4dagogische, psychosoziale Leistungen und die Beratung der Erziehungsberechtigten durch interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen oder nach Landesrecht zugelassene Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum. Die Leistungen sind erforderlich, wenn sie eine drohende oder bereits eingetretene Behinderung zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt erkennen helfen oder die eingetretene Behinderung durch gezielte F\u00f6rder- und Behandlungsma\u00dfnahmen ausgleichen oder mildern.</P><P>(3) Leistungen nach Absatz 1 werden in Verbindung mit heilp\u00e4dagogischen Leistungen nach \u00a7 79 als Komplexleistung erbracht. Die Komplexleistung umfasst auch Leistungen zur Sicherung der Interdisziplinarit\u00e4t. Ma\u00dfnahmen zur Komplexleistung k\u00f6nnen gleichzeitig oder nacheinander sowie in unterschiedlicher und gegebenenfalls wechselnder Intensit\u00e4t ab Geburt bis zur Einschulung eines Kindes mit Behinderungen oder drohender Behinderung erfolgen.</P><P>(4) In den Landesrahmenvereinbarungen zwischen den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4gern und den Verb\u00e4nden der Leistungserbringer wird Folgendes geregelt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen an interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, nach Landesrecht zugelassene Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum und sozialp\u00e4diatrische Zentren zu Mindeststandards, Berufsgruppen, Personalausstattung, sachlicher und r\u00e4umlicher Ausstattung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dokumentation und Qualit\u00e4tssicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Ort der Leistungserbringung sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vereinbarung und Abrechnung der Entgelte f\u00fcr die als Komplexleistung nach Absatz 3 erbrachten Leistungen unter Ber\u00fccksichtigung der Zuwendungen Dritter, insbesondere der L\u00e4nder, f\u00fcr Leistungen nach der Verordnung zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Rehabilitationstr\u00e4ger schlie\u00dfen Vereinbarungen \u00fcber die pauschalierte Aufteilung der nach Absatz 4 Nummer 4 vereinbarten Entgelte f\u00fcr Komplexleistungen auf der Grundlage der Leistungszust\u00e4ndigkeit nach Spezialisierung und Leistungsprofil des Dienstes oder der Einrichtung, insbesondere den vertretenen Fachdisziplinen und dem Diagnosespektrum der leistungsberechtigten Kinder. Regionale Gegebenheiten werden ber\u00fccksichtigt. Der Anteil der Entgelte, der auf die f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 6 der Verordnung zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung jeweils zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger entf\u00e4llt, darf f\u00fcr Leistungen in interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen oder in nach Landesrecht zugelassenen Einrichtungen mit vergleichbarem interdisziplin\u00e4rem F\u00f6rder-, Behandlungs- und Beratungsspektrum 65 Prozent und in sozialp\u00e4diatrischen Zentren 20 Prozent nicht \u00fcberschreiten. Landesrecht kann andere als pauschale Abrechnungen vorsehen.</P><P>(6) Kommen Landesrahmenvereinbarungen nach Absatz 4 bis zum 31. Juli 2019 nicht zustande, sollen die Landesregierungen Regelungen durch Rechtsverordnung entsprechend Absatz 4 Nummer 1 bis 3 treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Hilfsmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfsmittel (K\u00f6rperersatzst\u00fccke sowie orthop\u00e4dische und andere Hilfsmittel) nach \u00a7 42 Absatz 2 Nummer 6 umfassen die Hilfen, die von den Leistungsberechtigten getragen oder mitgef\u00fchrt oder bei einem Wohnungswechsel mitgenommen werden k\u00f6nnen und unter Ber\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde des Einzelfalles erforderlich sind, um <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer drohenden Behinderung vorzubeugen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Erfolg einer Heilbehandlung zu sichern oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Behinderung bei der Befriedigung von Grundbed\u00fcrfnissen des t\u00e4glichen Lebens auszugleichen, soweit die Hilfsmittel nicht allgemeine Gebrauchsgegenst\u00e4nde des t\u00e4glichen Lebens sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Anspruch auf Hilfsmittel umfasst auch die notwendige \u00c4nderung, Instandhaltung, Ersatzbeschaffung sowie die Ausbildung im Gebrauch der Hilfsmittel. Der Rehabilitationstr\u00e4ger soll <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor einer Ersatzbeschaffung pr\u00fcfen, ob eine \u00c4nderung oder Instandsetzung von bisher benutzten Hilfsmitteln wirtschaftlicher und gleich wirksam ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewilligung der Hilfsmittel davon abh\u00e4ngig machen, dass die Leistungsberechtigten sich die Hilfsmittel anpassen oder sich in ihrem Gebrauch ausbilden lassen.</LA></DD></DL></P><P>(3) W\u00e4hlen Leistungsberechtigte ein geeignetes Hilfsmittel in einer aufwendigeren Ausf\u00fchrung als notwendig, tragen sie die Mehrkosten selbst.</P><P>(4) Hilfsmittel k\u00f6nnen auch leihweise \u00fcberlassen werden. In diesem Fall gelten die Abs\u00e4tze 2 und 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024700377",
        "name": "\u00a7 47a",
        "title": "Digitale Gesundheitsanwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Digitale Gesundheitsanwendungen nach \u00a7 42 Absatz 2 Nummer 6a umfassen die in das Verzeichnis nach \u00a7 139e Absatz 1 des F\u00fcnften Buches aufgenommenen digitalen Gesundheitsanwendungen, sofern diese unter Ber\u00fccksichtigung des Einzelfalles erforderlich sind, um <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer drohenden Behinderung vorzubeugen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Erfolg einer Heilbehandlung zu sichern oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Behinderung bei der Befriedigung von Grundbed\u00fcrfnissen des t\u00e4glichen Lebens auszugleichen, sofern die digitalen Gesundheitsanwendungen nicht die Funktion von allgemeinen Gebrauchsgegenst\u00e4nden des t\u00e4glichen Lebens \u00fcbernehmen.</LA></DD></DL>Digitale Gesundheitsanwendungen werden nur mit Zustimmung des Leistungsberechtigten erbracht.</P><P>(2) W\u00e4hlen Leistungsberechtigte digitale Gesundheitsanwendungen, deren Funktion oder Anwendungsbereich \u00fcber die Funktion und den Anwendungsbereich einer vergleichbaren in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Gesundheitsanwendungen nach \u00a7 139e des F\u00fcnften Buches aufgenommenen digitalen Gesundheitsanwendung hinausgehen, so haben sie die Mehrkosten selbst zu tragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres zu regeln <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Abgrenzung der in \u00a7 46 genannten Leistungen und der weiteren Leistungen dieser Dienste und Einrichtungen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Auswahl der im Einzelfall geeigneten Hilfsmittel, insbesondere zum Verfahren, zur Eignungspr\u00fcfung, Dokumentation und leihweisen \u00dcberlassung der Hilfsmittel sowie zur Zusammenarbeit der anderen Rehabilitationstr\u00e4ger mit den orthop\u00e4dischen Versorgungsstellen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001300000",
        "name": "Kapitel 10",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005001126",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Teilhabe am Arbeitsleben werden die erforderlichen Leistungen erbracht, um die Erwerbsf\u00e4higkeit von Menschen mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohter Menschen entsprechend ihrer Leistungsf\u00e4higkeit zu erhalten, zu verbessern, herzustellen oder wiederherzustellen und ihre Teilhabe am Arbeitsleben m\u00f6glichst auf Dauer zu sichern.</P><P>(2) Frauen mit Behinderungen werden gleiche Chancen im Erwerbsleben zugesichert, insbesondere durch in der beruflichen Zielsetzung geeignete, wohnortnahe und auch in Teilzeit nutzbare Angebote.</P><P>(3) Die Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben umfassen insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Erhaltung oder Erlangung eines Arbeitsplatzes einschlie\u00dflich Leistungen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Berufsvorbereitung einschlie\u00dflich einer wegen der Behinderung erforderlichen Grundausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die individuelle betriebliche Qualifizierung im Rahmen Unterst\u00fctzter Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die berufliche Anpassung und Weiterbildung, auch soweit die Leistungen einen zur Teilnahme erforderlichen schulischen Abschluss einschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die berufliche Ausbildung, auch soweit die Leistungen in einem zeitlich nicht \u00fcberwiegenden Abschnitt schulisch durchgef\u00fchrt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die F\u00f6rderung der Aufnahme einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit durch die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 5 und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Hilfen zur F\u00f6rderung der Teilhabe am Arbeitsleben, um Menschen mit Behinderungen eine angemessene und geeignete Besch\u00e4ftigung oder eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit zu erm\u00f6glichen und zu erhalten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Bei der Auswahl der Leistungen werden Eignung, Neigung, bisherige T\u00e4tigkeit sowie Lage und Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt angemessen ber\u00fccksichtigt. Soweit erforderlich, wird dabei die berufliche Eignung abgekl\u00e4rt oder eine Arbeitserprobung durchgef\u00fchrt; in diesem Fall werden die Kosten nach Absatz 7, Reisekosten nach \u00a7 73 sowie Haushaltshilfe und Kinderbetreuungskosten nach \u00a7 74 \u00fcbernommen.</P><P>(5) Die Leistungen werden auch f\u00fcr Zeiten notwendiger Praktika erbracht.</P><P>(6) Die Leistungen umfassen auch medizinische, psychologische und p\u00e4dagogische Hilfen, soweit diese Leistungen im Einzelfall erforderlich sind, um die in Absatz 1 genannten Ziele zu erreichen oder zu sichern und Krankheitsfolgen zu vermeiden, zu \u00fcberwinden, zu mindern oder ihre Verschlimmerung zu verh\u00fcten. Leistungen sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Unterst\u00fctzung bei der Krankheits- und Behinderungsverarbeitung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur Aktivierung von Selbsthilfepotentialen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Information und Beratung von Partnern und Angeh\u00f6rigen sowie von Vorgesetzten und Kollegen, wenn die Leistungsberechtigten dem zustimmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vermittlung von Kontakten zu \u00f6rtlichen Selbsthilfe- und Beratungsm\u00f6glichkeiten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hilfen zur seelischen Stabilisierung und zur F\u00f6rderung der sozialen Kompetenz, unter anderem durch Training sozialer und kommunikativer F\u00e4higkeiten und im Umgang mit Krisensituationen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Training lebenspraktischer F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Training motorischer F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anleitung und Motivation zur Inanspruchnahme von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beteiligung von Integrationsfachdiensten im Rahmen ihrer Aufgabenstellung (\u00a7 193).</LA></DD></DL></P><P>(7) Zu den Leistungen geh\u00f6rt auch die \u00dcbernahme <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erforderlichen Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung, wenn f\u00fcr die Ausf\u00fchrung einer Leistung eine Unterbringung au\u00dferhalb des eigenen oder des elterlichen Haushalts wegen Art oder Schwere der Behinderung oder zur Sicherung des Erfolges der Teilhabe am Arbeitsleben notwendig ist sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der erforderlichen Kosten, die mit der Ausf\u00fchrung einer Leistung in unmittelbarem Zusammenhang stehen, insbesondere f\u00fcr Lehrgangskosten, Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren, Lernmittel, Leistungen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung.</LA></DD></DL></P><P>(8) Leistungen nach Absatz 3 Nummer 1 und 7 umfassen auch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kraftfahrzeughilfe nach der Kraftfahrzeughilfe-Verordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ausgleich f\u00fcr unvermeidbare Verdienstausf\u00e4lle des Leistungsberechtigten oder einer erforderlichen Begleitperson wegen Fahrten der An- und Abreise zu einer Bildungsma\u00dfnahme und zur Vorstellung bei einem Arbeitgeber, bei einem Tr\u00e4ger oder einer Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, durch die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 5,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten einer notwendigen Arbeitsassistenz f\u00fcr schwerbehinderte Menschen als Hilfe zur Erlangung eines Arbeitsplatzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten f\u00fcr Hilfsmittel, die wegen Art oder Schwere der Behinderung erforderlich sind <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Berufsaus\u00fcbung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Teilhabe an einer Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben oder zur Erh\u00f6hung der Sicherheit auf dem Weg vom und zum Arbeitsplatz und am Arbeitsplatz selbst, es sei denn, dass eine Verpflichtung des Arbeitgebers besteht oder solche Leistungen als medizinische Leistung erbracht werden k\u00f6nnen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten technischer Arbeitshilfen, die wegen Art oder Schwere der Behinderung zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich sind und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten der Beschaffung, der Ausstattung und der Erhaltung einer behinderungsgerechten Wohnung in angemessenem Umfang.</LA></DD></DL>Die Leistung nach Satz 1 Nummer 3 wird f\u00fcr die Dauer von bis zu drei Jahren bewilligt und in Abstimmung mit dem Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 durch das Integrationsamt nach \u00a7 185 Absatz 5 ausgef\u00fchrt. Der Rehabilitationstr\u00e4ger erstattet dem Integrationsamt seine Aufwendungen. Der Anspruch nach \u00a7 185 Absatz 5 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(9) Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates N\u00e4heres \u00fcber Voraussetzungen, Gegenstand und Umfang der Leistungen der Kraftfahrzeughilfe zur Teilhabe am Arbeitsleben regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Leistungen an Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 5 k\u00f6nnen Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben auch an Arbeitgeber erbringen, insbesondere als <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildungszusch\u00fcsse zur betrieblichen Ausf\u00fchrung von Bildungsleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eingliederungszusch\u00fcsse,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitshilfen im Betrieb und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>teilweise oder volle Kostenerstattung f\u00fcr eine befristete Probebesch\u00e4ftigung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Leistungen k\u00f6nnen unter Bedingungen und Auflagen erbracht werden.</P><P>(3) Ausbildungszusch\u00fcsse nach Absatz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen f\u00fcr die gesamte Dauer der Ma\u00dfnahme geleistet werden. Die Ausbildungszusch\u00fcsse sollen bei Ausbildungsma\u00dfnahmen die monatlichen Ausbildungsverg\u00fctungen nicht \u00fcbersteigen, die von den Arbeitgebern im letzten Ausbildungsjahr gezahlt wurden.</P><P>(4) Eingliederungszusch\u00fcsse nach Absatz 1 Nummer 2 betragen h\u00f6chstens 50 Prozent der vom Arbeitgeber regelm\u00e4\u00dfig gezahlten Entgelte, soweit sie die tariflichen Arbeitsentgelte oder, wenn eine tarifliche Regelung nicht besteht, die f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten orts\u00fcblichen Arbeitsentgelte im Rahmen der Beitragsbemessungsgrenze in der Arbeitsf\u00f6rderung nicht \u00fcbersteigen. Die Eingliederungszusch\u00fcsse sollen im Regelfall f\u00fcr h\u00f6chstens ein Jahr gezahlt werden. Soweit es f\u00fcr die Teilhabe am Arbeitsleben erforderlich ist, k\u00f6nnen die Eingliederungszusch\u00fcsse um bis zu 20 Prozentpunkte h\u00f6her festgelegt und bis zu einer F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer von zwei Jahren gezahlt werden. Werden die Eingliederungszusch\u00fcsse l\u00e4nger als ein Jahr gezahlt, sind sie um mindestens 10 Prozentpunkte zu vermindern, entsprechend der zu erwartenden Zunahme der Leistungsf\u00e4higkeit der Leistungsberechtigten und den abnehmenden Eingliederungserfordernissen gegen\u00fcber der bisherigen F\u00f6rderungsh\u00f6he. Bei der Berechnung der Eingliederungszusch\u00fcsse nach Satz 1 wird auch der Anteil des Arbeitgebers am Gesamtsozialversicherungsbeitrag ber\u00fccksichtigt. Eingliederungszusch\u00fcsse sind zur\u00fcckzuzahlen, wenn die Arbeitsverh\u00e4ltnisse w\u00e4hrend des F\u00f6rderungszeitraums oder innerhalb eines Zeitraums, der der F\u00f6rderungsdauer entspricht, l\u00e4ngstens jedoch von einem Jahr, nach dem Ende der Leistungen beendet werden. Der Eingliederungszuschuss muss nicht zur\u00fcckgezahlt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungsberechtigten die Arbeitsverh\u00e4ltnisse durch K\u00fcndigung beenden oder das Mindestalter f\u00fcr den Bezug der gesetzlichen Altersrente erreicht haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitgeber berechtigt waren, aus wichtigem Grund ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist oder aus Gr\u00fcnden, die in der Person oder dem Verhalten des Arbeitnehmers liegen, oder aus dringenden betrieblichen Erfordernissen, die einer Weiterbesch\u00e4ftigung in diesem Betrieb entgegenstehen, zu k\u00fcndigen.</LA></DD></DL>Die R\u00fcckzahlung ist auf die H\u00e4lfte des F\u00f6rderungsbetrages, h\u00f6chstens aber den im letzten Jahr vor der Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses gew\u00e4hrten F\u00f6rderungsbetrag begrenzt; nicht gef\u00f6rderte Nachbesch\u00e4ftigungszeiten werden anteilig ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen werden durch Berufsbildungswerke, Berufsf\u00f6rderungswerke und vergleichbare Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation ausgef\u00fchrt, wenn Art oder Schwere der Behinderung der Leistungsberechtigten oder die Sicherung des Erfolges die besonderen Hilfen dieser Einrichtungen erforderlich machen. Die Einrichtung muss <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine erfolgreiche Ausf\u00fchrung der Leistung erwarten lassen nach Dauer, Inhalt und Gestaltung der Leistungen, nach der Unterrichtsmethode, Ausbildung und Berufserfahrung der Leitung und der Lehrkr\u00e4fte sowie nach der Ausgestaltung der Fachdienste,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>angemessene Teilnahmebedingungen bieten und behinderungsgerecht sein, insbesondere auch die Beachtung der Erfordernisse des Arbeitsschutzes und der Unfallverh\u00fctung gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Teilnehmenden und den von ihnen zu w\u00e4hlenden Vertretungen angemessene Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten an der Ausf\u00fchrung der Leistungen bieten sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistung nach den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit, insbesondere zu angemessenen Verg\u00fctungss\u00e4tzen, ausf\u00fchren.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger vereinbaren hier\u00fcber gemeinsame Empfehlungen nach den \u00a7\u00a7 26 und 37.</P><P>(2) Werden Leistungen zur beruflichen Ausbildung in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation ausgef\u00fchrt, sollen die Einrichtungen bei Eignung der Leistungsberechtigten darauf hinwirken, dass diese Ausbildung teilweise auch in Betrieben und Dienststellen durchgef\u00fchrt wird. Die Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation unterst\u00fctzen die Arbeitgeber bei der betrieblichen Ausbildung und bei der Betreuung der auszubildenden Jugendlichen mit Behinderungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 51 Abs. 1 Satz 2 Nr. 4: Zur Anwendung vgl. \u00a7 36 Abs. 2 Satz 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Rechtsstellung der Teilnehmenden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Werden Leistungen in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation ausgef\u00fchrt, werden die Teilnehmenden nicht in den Betrieb der Einrichtungen eingegliedert. Sie sind keine Arbeitnehmer im Sinne des Betriebsverfassungsgesetzes und w\u00e4hlen zu ihrer Mitwirkung besondere Vertreter. Bei der Ausf\u00fchrung werden die arbeitsrechtlichen Grunds\u00e4tze \u00fcber den Pers\u00f6nlichkeitsschutz, die Haftungsbeschr\u00e4nkung sowie die gesetzlichen Vorschriften \u00fcber den Arbeitsschutz, den Schutz vor Diskriminierungen in Besch\u00e4ftigung und Beruf, den Erholungsurlaub und die Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen entsprechend angewendet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005400000",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Dauer von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen werden f\u00fcr die Zeit erbracht, die vorgeschrieben oder allgemein \u00fcblich ist, um das angestrebte Teilhabeziel zu erreichen. Eine F\u00f6rderung kann dar\u00fcber hinaus erfolgen, wenn besondere Umst\u00e4nde dies rechtfertigen.</P><P>(2) Leistungen zur beruflichen Weiterbildung sollen in der Regel bei ganzt\u00e4gigem Unterricht nicht l\u00e4nger als zwei Jahre dauern, es sei denn, dass das Teilhabeziel nur \u00fcber eine l\u00e4nger andauernde Leistung erreicht werden kann oder die Eingliederungsaussichten nur durch eine l\u00e4nger andauernde Leistung wesentlich verbessert werden. Abweichend von Satz 1 erster Teilsatz sollen Leistungen zur beruflichen Weiterbildung, die zu einem Abschluss in einem allgemein anerkannten Ausbildungsberuf f\u00fchren und f\u00fcr die eine allgemeine Ausbildungsdauer von mehr als zwei Jahren vorgeschrieben ist, nicht l\u00e4nger als zwei Drittel der \u00fcblichen Ausbildungszeit dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005500000",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Beteiligung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nimmt auf Anforderung eines anderen Rehabilitationstr\u00e4gers gutachterlich Stellung zu Notwendigkeit, Art und Umfang von Leistungen unter Ber\u00fccksichtigung arbeitsmarktlicher Zweckm\u00e4\u00dfigkeit. Dies gilt auch, wenn sich die Leistungsberechtigten in einem Krankenhaus oder einer Einrichtung der medizinischen oder der medizinisch-beruflichen Rehabilitation aufhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel der Unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung ist es, Leistungsberechtigten mit besonderem Unterst\u00fctzungsbedarf eine angemessene, geeignete und sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung zu erm\u00f6glichen und zu erhalten. Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung umfasst eine individuelle betriebliche Qualifizierung und bei Bedarf Berufsbegleitung.</P><P>(2) Leistungen zur individuellen betrieblichen Qualifizierung erhalten Menschen mit Behinderungen insbesondere, um sie f\u00fcr geeignete betriebliche T\u00e4tigkeiten zu erproben, auf ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis vorzubereiten und bei der Einarbeitung und Qualifizierung auf einem betrieblichen Arbeitsplatz zu unterst\u00fctzen. Die Leistungen umfassen auch die Vermittlung von berufs\u00fcbergreifenden Lerninhalten und Schl\u00fcsselqualifikationen sowie die Weiterentwicklung der Pers\u00f6nlichkeit der Menschen mit Behinderungen. Die Leistungen werden vom zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 5 f\u00fcr bis zu zwei Jahre erbracht, soweit sie wegen Art oder Schwere der Behinderung erforderlich sind. Sie k\u00f6nnen bis zu einer Dauer von weiteren zw\u00f6lf Monaten verl\u00e4ngert werden, wenn auf Grund der Art oder Schwere der Behinderung der gew\u00fcnschte nachhaltige Qualifizierungserfolg im Einzelfall nicht anders erreicht werden kann und hinreichend gew\u00e4hrleistet ist, dass eine weitere Qualifizierung zur Aufnahme einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung f\u00fchrt.</P><P>(3) Leistungen der Berufsbegleitung erhalten Menschen mit Behinderungen insbesondere, um nach Begr\u00fcndung eines sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses die zu dessen Stabilisierung erforderliche Unterst\u00fctzung und Krisenintervention zu gew\u00e4hrleisten. Die Leistungen werden bei Zust\u00e4ndigkeit eines Rehabilitationstr\u00e4gers nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 3 oder 5 von diesem, im \u00dcbrigen von dem Integrationsamt im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit erbracht, solange und soweit sie wegen Art oder Schwere der Behinderung zur Sicherung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses erforderlich sind.</P><P>(4) Stellt der Rehabilitationstr\u00e4ger w\u00e4hrend der individuellen betrieblichen Qualifizierung fest, dass voraussichtlich eine anschlie\u00dfende Berufsbegleitung erforderlich ist, f\u00fcr die ein anderer Leistungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, beteiligt er diesen fr\u00fchzeitig.</P><P>(5) Die Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung kann von Integrationsfachdiensten oder anderen Tr\u00e4gern durchgef\u00fchrt werden. Mit der Durchf\u00fchrung kann nur beauftragt werden, wer \u00fcber die erforderliche Leistungsf\u00e4higkeit verf\u00fcgt, um seine Aufgaben entsprechend den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Menschen mit Behinderungen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Insbesondere m\u00fcssen die Beauftragten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen, die eine geeignete Berufsqualifikation, eine psychosoziale oder arbeitsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation und eine ausreichende Berufserfahrung besitzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Lage sein, den Menschen mit Behinderungen geeignete individuelle betriebliche Qualifizierungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen und ihre berufliche Eingliederung zu unterst\u00fctzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die erforderliche r\u00e4umliche und s\u00e4chliche Ausstattung verf\u00fcgen sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein System des Qualit\u00e4tsmanagements im Sinne des \u00a7 37 Absatz 2 Satz 1 anwenden.</LA></DD></DL></P><P>(6) Zur Konkretisierung und Weiterentwicklung der in Absatz 5 genannten Qualit\u00e4tsanforderungen vereinbaren die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 5 sowie die Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen im Rahmen der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation eine gemeinsame Empfehlung. Die gemeinsame Empfehlung kann auch Ausf\u00fchrungen zu m\u00f6glichen Leistungsinhalten und zur Zusammenarbeit enthalten. \u00a7 26 Absatz 4, 6 und 7 sowie \u00a7 27 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005700000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Leistungen in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>Leistungen in anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (\u00a7 219) werden erbracht, um die Leistungs- oder Erwerbsf\u00e4higkeit der Menschen mit Behinderungen zu erhalten, zu entwickeln, zu verbessern oder wiederherzustellen, die Pers\u00f6nlichkeit dieser Menschen weiterzuentwickeln und ihre Besch\u00e4ftigung zu erm\u00f6glichen oder zu sichern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Leistungen im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen erhalten Menschen mit Behinderungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Eingangsverfahren zur Feststellung, ob die Werkstatt die geeignete Einrichtung f\u00fcr die Teilhabe des Menschen mit Behinderungen am Arbeitsleben ist sowie welche Bereiche der Werkstatt und welche Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen in Betracht kommen, und um einen Eingliederungsplan zu erstellen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Berufsbildungsbereich, wenn die Leistungen erforderlich sind, um die Leistungs- oder Erwerbsf\u00e4higkeit des Menschen mit Behinderungen so weit wie m\u00f6glich zu entwickeln, zu verbessern oder wiederherzustellen und erwartet werden kann, dass der Mensch mit Behinderungen nach Teilnahme an diesen Leistungen in der Lage ist, wenigstens ein Mindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung im Sinne des \u00a7 219 zu erbringen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Leistungen im Eingangsverfahren werden f\u00fcr drei Monate erbracht. Die Leistungsdauer kann auf bis zu vier Wochen verk\u00fcrzt werden, wenn w\u00e4hrend des Eingangsverfahrens im Einzelfall festgestellt wird, dass eine k\u00fcrzere Leistungsdauer ausreichend ist.</P><P>(3) Die Leistungen im Berufsbildungsbereich werden f\u00fcr zwei Jahre erbracht. Sie werden in der Regel zun\u00e4chst f\u00fcr ein Jahr bewilligt. Sie werden f\u00fcr ein weiteres Jahr bewilligt, wenn auf Grund einer fachlichen Stellungnahme, die rechtzeitig vor Ablauf des F\u00f6rderzeitraums nach Satz 2 abzugeben ist, angenommen wird, dass die Leistungsf\u00e4higkeit des Menschen mit Behinderungen weiterentwickelt oder wiedergewonnen werden kann.</P><P>(4) Zeiten der individuellen betrieblichen Qualifizierung im Rahmen einer Unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 55 werden zur H\u00e4lfte auf die Dauer des Berufsbildungsbereichs angerechnet. Allerdings d\u00fcrfen die Zeiten individueller betrieblicher Qualifizierung und die Zeiten des Berufsbildungsbereichs insgesamt nicht mehr als 36 Monate betragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Leistungen im Arbeitsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen im Arbeitsbereich einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen erhalten Menschen mit Behinderungen, bei denen wegen Art oder Schwere der Behinderung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt einschlie\u00dflich einer Besch\u00e4ftigung in einem Inklusionsbetrieb (\u00a7 215) oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Berufsvorbereitung, eine individuelle betriebliche Qualifizierung im Rahmen Unterst\u00fctzter Besch\u00e4ftigung, eine berufliche Anpassung und Weiterbildung oder eine berufliche Ausbildung (\u00a7 49 Absatz 3 Nummer 2 bis 6)</LA></DD></DL>nicht, noch nicht oder noch nicht wieder in Betracht kommt und die in der Lage sind, wenigstens ein Mindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung zu erbringen. Leistungen im Arbeitsbereich werden im Anschluss an Leistungen im Berufsbildungsbereich (\u00a7 57) oder an entsprechende Leistungen bei einem anderen Leistungsanbieter (\u00a7 60) erbracht; hiervon kann abgewichen werden, wenn der Mensch mit Behinderungen bereits \u00fcber die f\u00fcr die in Aussicht genommene Besch\u00e4ftigung erforderliche Leistungsf\u00e4higkeit verf\u00fcgt, die er durch eine Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt erworben hat. Die Leistungen sollen in der Regel l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des Monats erbracht werden, in dem das f\u00fcr die Regelaltersrente im Sinne des Sechsten Buches erforderliche Lebensalter erreicht wird.</P><P>(2) Die Leistungen im Arbeitsbereich sind gerichtet auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufnahme, Aus\u00fcbung und Sicherung einer der Eignung und Neigung des Menschen mit Behinderungen entsprechenden Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Teilnahme an arbeitsbegleitenden Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Verbesserung der im Berufsbildungsbereich erworbenen Leistungsf\u00e4higkeit und zur Weiterentwicklung der Pers\u00f6nlichkeit sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00f6rderung des \u00dcbergangs geeigneter Menschen mit Behinderungen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt durch geeignete Ma\u00dfnahmen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Werkst\u00e4tten erhalten f\u00fcr die Leistungen nach Absatz 2 vom zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger angemessene Verg\u00fctungen, die den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit, Sparsamkeit und Leistungsf\u00e4higkeit entsprechen. Die Verg\u00fctungen ber\u00fccksichtigen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben und der fachlichen Anforderungen der Werkstatt notwendigen Kosten sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die mit der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der Werkstatt in Zusammenhang stehenden Kosten, soweit diese unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Verh\u00e4ltnisse in der Werkstatt und der dort besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen nach Art und Umfang \u00fcber die in einem Wirtschaftsunternehmen \u00fcblicherweise entstehenden Kosten hinausgehen.</LA></DD></DL>K\u00f6nnen die Kosten der Werkstatt nach Satz 2 Nummer 2 im Einzelfall nicht ermittelt werden, kann eine Verg\u00fctungspauschale f\u00fcr diese werkstattspezifischen Kosten der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der Werkstatt vereinbart werden.</P><P>(4) Bei der Ermittlung des Arbeitsergebnisses der Werkstatt nach \u00a7 12 Absatz 4 der Werkst\u00e4ttenverordnung werden die Auswirkungen der Verg\u00fctungen auf die H\u00f6he des Arbeitsergebnisses dargestellt. Dabei wird getrennt ausgewiesen, ob sich durch die Verg\u00fctung Verluste oder Gewinne ergeben. Das Arbeitsergebnis der Werkstatt darf nicht zur Minderung der Verg\u00fctungen nach Absatz 3 verwendet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Arbeitsf\u00f6rderungsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen erhalten von dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zur Auszahlung an die im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen zus\u00e4tzlich zu den Verg\u00fctungen nach \u00a7 58 Absatz 3 ein Arbeitsf\u00f6rderungsgeld. Das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld betr\u00e4gt monatlich 52 Euro f\u00fcr jeden im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen, dessen Arbeitsentgelt zusammen mit dem Arbeitsf\u00f6rderungsgeld den Betrag von 351 Euro nicht \u00fcbersteigt. Ist das Arbeitsentgelt h\u00f6her als 299 Euro, betr\u00e4gt das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld monatlich den Differenzbetrag zwischen dem Arbeitsentgelt und 351 Euro.</P><P>(2) Das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld bleibt bei Sozialleistungen, deren Zahlung von anderen Einkommen abh\u00e4ngig ist, als Einkommen unber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006102126",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Andere Leistungsanbieter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen nach den \u00a7\u00a7 57 und 58 haben, k\u00f6nnen diese auch bei einem anderen Leistungsanbieter in Anspruch nehmen.</P><P>(2) Die Vorschriften f\u00fcr Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen gelten mit folgenden Ma\u00dfgaben f\u00fcr andere Leistungsanbieter: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie bed\u00fcrfen nicht der f\u00f6rmlichen Anerkennung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie m\u00fcssen nicht \u00fcber eine Mindestplatzzahl und die f\u00fcr die Erbringung der Leistungen in Werkst\u00e4tten erforderliche r\u00e4umliche und s\u00e4chliche Ausstattung verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie k\u00f6nnen ihr Angebot auf Leistungen nach \u00a7 57 oder \u00a7 58 oder Teile solcher Leistungen beschr\u00e4nken,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie sind nicht verpflichtet, Menschen mit Behinderungen Leistungen nach \u00a7 57 oder \u00a7 58 zu erbringen, wenn und solange die Leistungsvoraussetzungen vorliegen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine dem Werkstattrat vergleichbare Vertretung wird ab f\u00fcnf Wahlberechtigten gew\u00e4hlt. Sie besteht bei bis zu 20 Wahlberechtigten aus einem Mitglied,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Frauenbeauftragte wird ab f\u00fcnf wahlberechtigten Frauen gew\u00e4hlt, eine Stellvertreterin ab 20 wahlberechtigten Frauen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelungen zur Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe und zur bevorzugten Vergabe von Auftr\u00e4gen durch die \u00f6ffentliche Hand sind nicht anzuwenden und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erbringen sie Leistungen nach den \u00a7\u00a7 57 oder 58 ausschlie\u00dflich in betrieblicher Form, soll ein besserer als der in \u00a7 9 Absatz 3 der Werkst\u00e4ttenverordnung f\u00fcr den Berufsbildungsbereich oder f\u00fcr den Arbeitsbereich in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen festgelegte Personalschl\u00fcssel angewendet werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Eine Verpflichtung des Leistungstr\u00e4gers, Leistungen durch andere Leistungsanbieter zu erm\u00f6glichen, besteht nicht.</P><P>(4) F\u00fcr das Rechtsverh\u00e4ltnis zwischen dem anderen Leistungsanbieter und dem Menschen mit Behinderungen gilt \u00a7 221 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Budget f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 58 haben und denen von einem privaten oder \u00f6ffentlichen Arbeitgeber ein sozialversicherungspflichtiges Arbeitsverh\u00e4ltnis mit einer tarifvertraglichen oder orts\u00fcblichen Entlohnung angeboten wird, erhalten mit Abschluss dieses Arbeitsvertrages als Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben ein Budget f\u00fcr Arbeit.</P><P>(2) Das Budget f\u00fcr Arbeit umfasst einen Lohnkostenzuschuss an den Arbeitgeber zum Ausgleich der Leistungsminderung des Besch\u00e4ftigten und die Aufwendungen f\u00fcr die wegen der Behinderung erforderliche Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz. Der Lohnkostenzuschuss betr\u00e4gt bis zu 75 Prozent des vom Arbeitgeber regelm\u00e4\u00dfig gezahlten Arbeitsentgelts, h\u00f6chstens jedoch 40 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches. Dauer und Umfang der Leistungen bestimmen sich nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles. Durch Landesrecht kann von dem Prozentsatz der Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach Satz 2 zweiter Halbsatz nach oben abgewichen werden.</P><P>(3) Ein Lohnkostenzuschuss ist ausgeschlossen, wenn zu vermuten ist, dass der Arbeitgeber die Beendigung eines anderen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses veranlasst hat, um durch die ersatzweise Einstellung eines Menschen mit Behinderungen den Lohnkostenzuschuss zu erhalten.</P><P>(4) Die am Arbeitsplatz wegen der Behinderung erforderliche Anleitung und Begleitung kann von mehreren Leistungsberechtigten gemeinsam in Anspruch genommen werden.</P><P>(5) Eine Verpflichtung des Leistungstr\u00e4gers, Leistungen zur Besch\u00e4ftigung bei privaten oder \u00f6ffentlichen Arbeitgebern zu erm\u00f6glichen, besteht nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024501377",
        "name": "\u00a7 61a",
        "title": "Budget f\u00fcr Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 57 oder \u00a7 58 haben und denen von einem privaten oder \u00f6ffentlichen Arbeitgeber ein sozialversicherungspflichtiges Ausbildungsverh\u00e4ltnis in einem anerkannten Ausbildungsberuf oder in einem Ausbildungsgang nach \u00a7 66 des Berufsbildungsgesetzes oder \u00a7 42r der Handwerksordnung angeboten wird, erhalten mit Abschluss des Vertrages \u00fcber dieses Ausbildungsverh\u00e4ltnis als Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben ein Budget f\u00fcr Ausbildung.</P><P>(2) Das Budget f\u00fcr Ausbildung umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erstattung der angemessenen Ausbildungsverg\u00fctung einschlie\u00dflich des Anteils des Arbeitgebers am Gesamtsozialversicherungsbeitrag und des Beitrags zur Unfallversicherung nach Ma\u00dfgabe des Siebten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufwendungen f\u00fcr die wegen der Behinderung erforderliche Anleitung und Begleitung am Ausbildungsplatz und in der Berufsschule sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderlichen Fahrkosten.</LA></DD></DL>Ist wegen Art oder Schwere der Behinderung der Besuch einer Berufsschule am Ort des Ausbildungsplatzes nicht m\u00f6glich, so kann der schulische Teil der Ausbildung in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation erfolgen; die entstehenden Kosten werden ebenfalls vom Budget f\u00fcr Ausbildung gedeckt. Vor dem Abschluss einer Vereinbarung mit einer Einrichtung der beruflichen Rehabilitation ist dem zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger das Angebot mit konkreten Angaben zu den entstehenden Kosten zur Bewilligung vorzulegen.</P><P>(3) Das Budget f\u00fcr Ausbildung wird erbracht, solange es erforderlich ist, l\u00e4ngstens bis zum erfolgreichen Abschluss der Ausbildung. Zeiten eines Budgets f\u00fcr Ausbildung werden auf die Dauer des Eingangsverfahrens und des Berufsbildungsbereiches in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen nach \u00a7 57 Absatz 2 und 3 angerechnet, sofern der Mensch mit Behinderungen in der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder bei einem anderen Leistungsanbieter seine berufliche Bildung in derselben Fachrichtung fortsetzt.</P><P>(4) Die wegen der Behinderung erforderliche Anleitung und Begleitung kann von mehreren Leistungsberechtigten gemeinsam in Anspruch genommen werden.</P><P>(5) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit soll den Menschen mit Behinderungen bei der Suche nach einem geeigneten Ausbildungsplatz im Sinne von Absatz 1 unterst\u00fctzen. Dies umfasst im Fall des Absatzes 2 Satz 4 auch die Unterst\u00fctzung bei der Suche nach einer geeigneten Einrichtung der beruflichen Rehabilitation.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Wahlrecht des Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Wunsch des Menschen mit Behinderungen werden die Leistungen nach den \u00a7\u00a7 57 und 58 von einer nach \u00a7 225 anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen, von dieser zusammen mit einem oder mehreren anderen Leistungsanbietern oder von einem oder mehreren anderen Leistungsanbietern erbracht.</P><P>(2) Werden Teile einer Leistung im Verantwortungsbereich einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder eines anderen Leistungsanbieters erbracht, so bedarf die Leistungserbringung der Zustimmung des unmittelbar verantwortlichen Leistungsanbieters.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006403377",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit nach den Leistungsgesetzen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen erbringen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, soweit nicht einer der in den Nummern 2 bis 4 genannten Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Unfallversicherung im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr durch Arbeitsunf\u00e4lle Verletzte und von Berufskrankheiten Betroffene,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung unter den Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 11 bis 13 des Sechsten Buches und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge unter den Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 26 und 26a des Bundesversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Leistungen im Arbeitsbereich einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen erbringen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Unfallversicherung im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr durch Arbeitsunf\u00e4lle Verletzte und von Berufskrankheiten Betroffene,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge unter den Voraussetzungen des \u00a7 27d Absatz 1 Nummer 3 des Bundesversorgungsgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe unter den Voraussetzungen des \u00a7 35a des Achten Buches und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe unter den Voraussetzungen des \u00a7 99.</LA></DD></DL></P><P>(3) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr die Leistungen zur beruflichen Bildung bei einem anderen Leistungsanbieter sowie f\u00fcr die Leistung des Budgets f\u00fcr Ausbildung an Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 57 haben. Absatz 2 gilt auch f\u00fcr die Leistungen zur Besch\u00e4ftigung bei einem anderen Leistungsanbieter, f\u00fcr die Leistung des Budgets f\u00fcr Ausbildung an Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 58 haben und die keinen Anspruch auf Leistungen nach \u00a7 57 haben, sowie f\u00fcr die Leistung des Budgets f\u00fcr Arbeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001400000",
        "name": "Kapitel 11",
        "title": "Unterhaltssichernde und andere erg\u00e4nzende Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Erg\u00e4nzende Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen zur medizinischen Rehabilitation und zur Teilhabe am Arbeitsleben der in \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 genannten Rehabilitationstr\u00e4ger werden erg\u00e4nzt durch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankengeld, Versorgungskrankengeld, Verletztengeld, \u00dcbergangsgeld, Ausbildungsgeld oder Unterhaltsbeihilfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beitr\u00e4ge und Beitragszusch\u00fcsse <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Krankenversicherung nach Ma\u00dfgabe des F\u00fcnften Buches, des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte sowie des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Unfallversicherung nach Ma\u00dfgabe des Siebten Buches,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Rentenversicherung nach Ma\u00dfgabe des Sechsten Buches sowie des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach Ma\u00dfgabe des Dritten Buches,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Pflegeversicherung nach Ma\u00dfgabe des Elften Buches,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00e4rztlich verordneten Rehabilitationssport in Gruppen unter \u00e4rztlicher Betreuung und \u00dcberwachung, einschlie\u00dflich \u00dcbungen f\u00fcr behinderte oder von Behinderung bedrohte Frauen und M\u00e4dchen, die der St\u00e4rkung des Selbstbewusstseins dienen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00e4rztlich verordnetes Funktionstraining in Gruppen unter fachkundiger Anleitung und \u00dcberwachung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Reisekosten sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betriebs- oder Haushaltshilfe und Kinderbetreuungskosten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist der Schutz von Menschen mit Behinderungen bei Krankheit oder Pflege w\u00e4hrend der Teilnahme an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nicht anderweitig sichergestellt, k\u00f6nnen die Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine freiwillige Krankenversicherung ohne Anspruch auf Krankengeld und zur Pflegeversicherung bei einem Tr\u00e4ger der gesetzlichen Kranken- oder Pflegeversicherung oder, wenn dort im Einzelfall ein Schutz nicht gew\u00e4hrleistet ist, die Beitr\u00e4ge zu einem privaten Krankenversicherungsunternehmen erbracht werden. Arbeitslose Teilnehmer an Leistungen zur medizinischen Rehabilitation k\u00f6nnen f\u00fcr die Dauer des Bezuges von Verletztengeld, Versorgungskrankengeld oder \u00dcbergangsgeld einen Zuschuss zu ihrem Beitrag f\u00fcr eine private Versicherung gegen Krankheit oder f\u00fcr die Pflegeversicherung erhalten. Der Zuschuss wird nach \u00a7 174 Absatz 2 des Dritten Buches berechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006600000",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Leistungen zum Lebensunterhalt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Zusammenhang mit Leistungen zur medizinischen Rehabilitation leisten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Krankengeld: die gesetzlichen Krankenkassen nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 44 und 46 bis 51 des F\u00fcnften Buches und des \u00a7 8 Absatz 2 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 12 und 13 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verletztengeld: die Tr\u00e4ger der Unfallversicherung nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 45 bis 48, 52 und 55 des Siebten Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcbergangsgeld: die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung nach Ma\u00dfgabe dieses Buches und der \u00a7\u00a7 20 und 21 des Sechsten Buches,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Versorgungskrankengeld: die Tr\u00e4ger der Kriegsopferversorgung nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 16 bis 16h und 18a des Bundesversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Zusammenhang mit Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben leisten \u00dcbergangsgeld <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der Unfallversicherung nach Ma\u00dfgabe dieses Buches und der \u00a7\u00a7 49 bis 52 des Siebten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung nach Ma\u00dfgabe dieses Buches und der \u00a7\u00a7 20 und 21 des Sechsten Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach Ma\u00dfgabe dieses Buches und der \u00a7\u00a7 119 bis 121 des Dritten Buches,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge nach Ma\u00dfgabe dieses Buches und des \u00a7 26a des Bundesversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Menschen mit Behinderungen oder von Behinderung bedrohte Menschen haben Anspruch auf \u00dcbergangsgeld wie bei Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr den Zeitraum, in dem die berufliche Eignung abgekl\u00e4rt oder eine Arbeitserprobung durchgef\u00fchrt wird (\u00a7 49 Absatz 4 Satz 2) und sie wegen der Teilnahme an diesen Ma\u00dfnahmen kein oder ein geringeres Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen erzielen.</P><P>(4) Der Anspruch auf \u00dcbergangsgeld ruht, solange die Leistungsempf\u00e4ngerin einen Anspruch auf Mutterschaftsgeld hat; \u00a7 52 Nummer 2 des Siebten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(5) W\u00e4hrend der Ausf\u00fchrung von Leistungen zur erstmaligen beruflichen Ausbildung von Menschen mit Behinderungen, berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen und Leistungen zur individuellen betrieblichen Qualifizierung im Rahmen Unterst\u00fctzter Besch\u00e4ftigung sowie im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich von anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und anderen Leistungsanbietern leisten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Ausbildungsgeld nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 122 bis 126 des Dritten Buches und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge Unterhaltsbeihilfe unter den Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 26 und 26a des Bundesversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(6) Die Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge leisten in den F\u00e4llen des \u00a7 27d Absatz 1 Nummer 3 des Bundesversorgungsgesetzes erg\u00e4nzende Hilfe zum Lebensunterhalt nach \u00a7 27a des Bundesversorgungsgesetzes.</P><P>(7) Das Krankengeld, das Versorgungskrankengeld, das Verletztengeld und das \u00dcbergangsgeld werden f\u00fcr Kalendertage gezahlt; wird die Leistung f\u00fcr einen ganzen Kalendermonat gezahlt, so wird dieser mit 30 Tagen angesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006701126",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "H\u00f6he und Berechnung des \u00dcbergangsgelds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Berechnung des \u00dcbergangsgelds werden 80 Prozent des erzielten regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitsentgelts und Arbeitseinkommens, soweit es der Beitragsberechnung unterliegt (Regelentgelt), zugrunde gelegt, h\u00f6chstens jedoch das in entsprechender Anwendung des \u00a7 67 berechnete Nettoarbeitsentgelt; als Obergrenze gilt die f\u00fcr den Rehabilitationstr\u00e4ger jeweils geltende Beitragsbemessungsgrenze. Bei der Berechnung des Regelentgelts und des Nettoarbeitsentgelts werden die f\u00fcr die jeweilige Beitragsbemessung und Beitragstragung geltenden Besonderheiten des \u00dcbergangsbereichs nach \u00a7 20 Absatz 2 des Vierten Buches nicht ber\u00fccksichtigt. Das \u00dcbergangsgeld betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">75 Prozent der Berechnungsgrundlage f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mindestens ein Kind im Sinne des \u00a7 32 Absatz 1, 3 bis 5 des Einkommensteuergesetzes haben,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ein Stiefkind (\u00a7 56 Absatz 2 Nummer 1 des Ersten Buches) in ihren Haushalt aufgenommen haben oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Ehegatten oder Lebenspartner, mit denen sie in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben, eine Erwerbst\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen, weil sie die Leistungsempf\u00e4nger pflegen oder selbst der Pflege bed\u00fcrfen und keinen Anspruch auf Leistungen aus der Pflegeversicherung haben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">68 Prozent der Berechnungsgrundlage f\u00fcr die \u00fcbrigen Leistungsempf\u00e4nger.</LA></DD></DL>Leisten Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge \u00dcbergangsgeld, betr\u00e4gt das \u00dcbergangsgeld 80 Prozent der Berechnungsgrundlage, wenn die Leistungsempf\u00e4nger eine der Voraussetzungen von Satz 3 Nummer 1 erf\u00fcllen, und im \u00dcbrigen 70 Prozent der Berechnungsgrundlage.</P><P>(2) Das Nettoarbeitsentgelt nach Absatz 1 Satz 1 berechnet sich, indem der Anteil am Nettoarbeitsentgelt, der sich aus dem kalendert\u00e4glichen Hinzurechnungsbetrag nach \u00a7 67 Absatz 1 Satz 6 ergibt, mit dem Prozentsatz angesetzt wird, der sich aus dem Verh\u00e4ltnis des kalendert\u00e4glichen Regelentgeltbetrages nach \u00a7 67 Absatz 1 Satz 1 bis 5 zu dem sich aus diesem Regelentgeltbetrag ergebenden Nettoarbeitsentgelt ergibt. Das kalendert\u00e4gliche \u00dcbergangsgeld darf das kalendert\u00e4gliche Nettoarbeitsentgelt, das sich aus dem Arbeitsentgelt nach \u00a7 67 Absatz 1 Satz 1 bis 5 ergibt, nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006800000",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Berechnung des Regelentgelts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung des Regelentgelts wird das von den Leistungsempf\u00e4ngern im letzten vor Beginn der Leistung oder einer vorangegangenen Arbeitsunf\u00e4higkeit abgerechneten Entgeltabrechnungszeitraum, mindestens das w\u00e4hrend der letzten abgerechneten vier Wochen (Bemessungszeitraum) erzielte und um einmalig gezahltes Arbeitsentgelt verminderte Arbeitsentgelt durch die Zahl der Stunden geteilt, f\u00fcr die es gezahlt wurde. Das Ergebnis wird mit der Zahl der sich aus dem Inhalt des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ergebenden regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitsstunden vervielfacht und durch sieben geteilt. Ist das Arbeitsentgelt nach Monaten bemessen oder ist eine Berechnung des Regelentgelts nach den S\u00e4tzen 1 und 2 nicht m\u00f6glich, gilt der 30. Teil des in dem letzten vor Beginn der Leistung abgerechneten Kalendermonat erzielten und um einmalig gezahltes Arbeitsentgelt verminderten Arbeitsentgelts als Regelentgelt. Wird mit einer Arbeitsleistung Arbeitsentgelt erzielt, das f\u00fcr Zeiten einer Freistellung vor oder nach dieser Arbeitsleistung f\u00e4llig wird (Wertguthaben nach \u00a7 7b des Vierten Buches), ist f\u00fcr die Berechnung des Regelentgelts das im Bemessungszeitraum der Beitragsberechnung zugrunde liegende und um einmalig gezahltes Arbeitsentgelt verminderte Arbeitsentgelt ma\u00dfgebend; Wertguthaben, die nicht nach einer Vereinbarung \u00fcber flexible Arbeitszeitregelungen verwendet werden (\u00a7 23b Absatz 2 des Vierten Buches), bleiben au\u00dfer Betracht. Bei der Anwendung des Satzes 1 gilt als regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit die Arbeitszeit, die dem gezahlten Arbeitsentgelt entspricht. F\u00fcr die Berechnung des Regelentgelts wird der 360. Teil des einmalig gezahlten Arbeitsentgelts, das in den letzten zw\u00f6lf Kalendermonaten vor Beginn der Leistung nach \u00a7 23a des Vierten Buches der Beitragsberechnung zugrunde gelegen hat, dem nach den S\u00e4tzen 1 bis 5 berechneten Arbeitsentgelt hinzugerechnet.</P><P>(2) Bei Teilarbeitslosigkeit ist f\u00fcr die Berechnung das Arbeitsentgelt ma\u00dfgebend, das in der infolge der Teilarbeitslosigkeit nicht mehr ausge\u00fcbten Besch\u00e4ftigung erzielt wurde.</P><P>(3) F\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger, die Kurzarbeitergeld bezogen haben, wird das regelm\u00e4\u00dfige Arbeitsentgelt zugrunde gelegt, das zuletzt vor dem Arbeitsausfall erzielt wurde.</P><P>(4) Das Regelentgelt wird bis zur H\u00f6he der f\u00fcr den Rehabilitationstr\u00e4ger jeweils geltenden Leistungs- oder Beitragsbemessungsgrenze ber\u00fccksichtigt, in der Rentenversicherung bis zur H\u00f6he des der Beitragsbemessung zugrunde liegenden Entgelts.</P><P>(5) F\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger, die im Inland nicht einkommensteuerpflichtig sind, werden f\u00fcr die Feststellung des entgangenen Nettoarbeitsentgelts die Steuern ber\u00fccksichtigt, die bei einer Steuerpflicht im Inland durch Abzug vom Arbeitsentgelt erhoben w\u00fcrden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Berechnungsgrundlage in Sonderf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung des \u00dcbergangsgeldes w\u00e4hrend des Bezuges von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben werden 65 Prozent eines fiktiven Arbeitsentgelts zugrunde gelegt, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berechnung nach den \u00a7\u00a7 66 und 67 zu einem geringeren Betrag f\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen nicht erzielt worden ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der letzte Tag des Bemessungszeitraums bei Beginn der Leistungen l\u00e4nger als drei Jahre zur\u00fcckliegt.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Festsetzung des fiktiven Arbeitsentgelts ist der Leistungsempf\u00e4nger der Qualifikationsgruppe zuzuordnen, die seiner beruflichen Qualifikation entspricht. Daf\u00fcr gilt folgende Zuordnung: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr eine Hochschul- oder Fachhochschulausbildung (Qualifikationsgruppe 1) ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Dreihundertstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr einen Fachschulabschluss, den Nachweis \u00fcber eine abgeschlossene Qualifikation als Meisterin oder Meister oder einen Abschluss in einer vergleichbaren Einrichtung (Qualifikationsgruppe 2) ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Dreihundertsechzigstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr eine abgeschlossene Ausbildung in einem Ausbildungsberuf (Qualifikationsgruppe 3) ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Vierhundertf\u00fcnfzigstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer fehlenden Ausbildung (Qualifikationsgruppe 4) ein Arbeitsentgelt in H\u00f6he von einem Sechshundertstel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe.</LA></DD></DL>Ma\u00dfgebend ist die Bezugsgr\u00f6\u00dfe, die f\u00fcr den Wohnsitz oder f\u00fcr den gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsort der Leistungsempf\u00e4nger im letzten Kalendermonat vor dem Beginn der Leistung gilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007000000",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Kontinuit\u00e4t der Bemessungsgrundlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>Haben Leistungsempf\u00e4nger Krankengeld, Verletztengeld, Versorgungskrankengeld oder \u00dcbergangsgeld bezogen und wird im Anschluss daran eine Leistung zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben ausgef\u00fchrt, so wird bei der Berechnung der diese Leistungen erg\u00e4nzenden Leistung zum Lebensunterhalt von dem bisher zugrunde gelegten Arbeitsentgelt ausgegangen; es gilt die f\u00fcr den Rehabilitationstr\u00e4ger jeweils geltende Beitragsbemessungsgrenze.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007100000",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Anpassung der Entgeltersatzleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Berechnungsgrundlage, die dem Krankengeld, dem Versorgungskrankengeld, dem Verletztengeld und dem \u00dcbergangsgeld zugrunde liegt, wird jeweils nach Ablauf eines Jahres ab dem Ende des Bemessungszeitraums an die Entwicklung der Bruttoarbeitsentgelte angepasst und zwar entsprechend der Ver\u00e4nderung der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter je Arbeitnehmer (\u00a7 68 Absatz 2 Satz 1 des Sechsten Buches) vom vorvergangenen zum vergangenen Kalenderjahr.</P><P>(2) Der Anpassungsfaktor wird errechnet, indem die Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter je Arbeitnehmer f\u00fcr das vergangene Kalenderjahr durch die entsprechenden Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter f\u00fcr das vorvergangene Kalenderjahr geteilt werden; \u00a7 68 Absatz 7 und \u00a7 121 Absatz 1 des Sechsten Buches gelten entsprechend.</P><P>(3) Eine Anpassung nach Absatz 1 erfolgt, wenn der nach Absatz 2 berechnete Anpassungsfaktor den Wert 1,0000 \u00fcberschreitet.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gibt jeweils zum 30. Juni eines Kalenderjahres den Anpassungsfaktor, der f\u00fcr die folgenden zw\u00f6lf Monate ma\u00dfgebend ist, im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007201126",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Weiterzahlung der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Sind nach Abschluss von Leistungen zur medizinischen Rehabilitation oder von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben weitere Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erforderlich, w\u00e4hrend derer dem Grunde nach Anspruch auf \u00dcbergangsgeld besteht, und k\u00f6nnen diese Leistungen aus Gr\u00fcnden, die die Leistungsempf\u00e4nger nicht zu vertreten haben, nicht unmittelbar anschlie\u00dfend durchgef\u00fchrt werden, werden das Verletztengeld, das Versorgungskrankengeld oder das \u00dcbergangsgeld f\u00fcr diese Zeit weitergezahlt. Voraussetzung f\u00fcr die Weiterzahlung ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungsempf\u00e4nger arbeitsunf\u00e4hig sind und keinen Anspruch auf Krankengeld mehr haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Leistungsempf\u00e4ngern eine zumutbare Besch\u00e4ftigung aus Gr\u00fcnden, die sie nicht zu vertreten haben, nicht vermittelt werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungsempf\u00e4nger haben die Verz\u00f6gerung von Weiterzahlungen insbesondere dann zu vertreten, wenn sie zumutbare Angebote von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nur deshalb ablehnen, weil die Leistungen in gr\u00f6\u00dferer Entfernung zu ihren Wohnorten angeboten werden. F\u00fcr die Beurteilung der Zumutbarkeit ist \u00a7 140 Absatz 4 des Dritten Buches entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) K\u00f6nnen Leistungsempf\u00e4nger Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben allein aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht mehr, aber voraussichtlich wieder in Anspruch nehmen, werden \u00dcbergangsgeld und Unterhaltsbeihilfe bis zum Ende dieser Leistungen, h\u00f6chstens bis zu sechs Wochen weitergezahlt.</P><P>(4) Sind die Leistungsempf\u00e4nger im Anschluss an eine abgeschlossene Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben arbeitslos, werden \u00dcbergangsgeld und Unterhaltsbeihilfe w\u00e4hrend der Arbeitslosigkeit bis zu drei Monate weitergezahlt, wenn sie sich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitslos gemeldet haben und einen Anspruch auf Arbeitslosengeld von mindestens drei Monaten nicht geltend machen k\u00f6nnen; die Anspruchsdauer von drei Monaten vermindert sich um die Anzahl von Tagen, f\u00fcr die Leistungsempf\u00e4nger im Anschluss an eine abgeschlossene Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben einen Anspruch auf Arbeitslosengeld geltend machen k\u00f6nnen. In diesem Fall betr\u00e4gt das \u00dcbergangsgeld <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">67 Prozent bei Leistungsempf\u00e4ngern, bei denen die Voraussetzungen des erh\u00f6hten Bemessungssatzes nach \u00a7 66 Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 vorliegen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">60 Prozent bei den \u00fcbrigen Leistungsempf\u00e4ngern,</LA></DD></DL>des sich aus \u00a7 66 Absatz 1 Satz 1 oder \u00a7 68 ergebenden Betrages.</P><P>(5) Ist im unmittelbaren Anschluss an Leistungen zur medizinischen Rehabilitation eine stufenweise Wiedereingliederung (\u00a7 44) erforderlich, wird das \u00dcbergangsgeld bis zum Ende der Wiedereingliederung weitergezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007300000",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Einkommensanrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf das \u00dcbergangsgeld der Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2, 4 und 5 wird Folgendes angerechnet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erwerbseinkommen aus einer Besch\u00e4ftigung oder einer w\u00e4hrend des Anspruchs auf \u00dcbergangsgeld ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit, das bei Besch\u00e4ftigten um die gesetzlichen Abz\u00fcge und um einmalig gezahltes Arbeitsentgelt und bei sonstigen Leistungsempf\u00e4ngern um 20 Prozent zu vermindern ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen des Arbeitgebers zum \u00dcbergangsgeld, soweit sie zusammen mit dem \u00dcbergangsgeld das vor Beginn der Leistung erzielte, um die gesetzlichen Abz\u00fcge verminderte Arbeitsentgelt \u00fcbersteigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geldleistungen, die eine \u00f6ffentlich-rechtliche Stelle im Zusammenhang mit einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation oder einer Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben erbringt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit oder Verletztenrenten in H\u00f6he des sich aus \u00a7 18a Absatz 3 Satz 1 Nummer 4 des Vierten Buches ergebenden Betrages, wenn sich die Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit auf die H\u00f6he der Berechnungsgrundlage f\u00fcr das \u00dcbergangsgeld nicht ausgewirkt hat,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit, die aus demselben Anlass wie die Leistungen zur Teilhabe erbracht werden, wenn durch die Anrechnung eine unbillige Doppelleistung vermieden wird,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Renten wegen Alters, die bei der Berechnung des \u00dcbergangsgeldes aus einem Teilarbeitsentgelt nicht ber\u00fccksichtigt wurden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verletztengeld nach den Vorschriften des Siebten Buches und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vergleichbare Leistungen nach den Nummern 1 bis 7, die von einer Stelle au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzbuchs erbracht werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei der Anrechnung von Verletztenrenten mit Kinderzulage und von Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit mit Kinderzuschuss auf das \u00dcbergangsgeld bleibt ein Betrag in H\u00f6he des Kindergeldes nach \u00a7 66 des Einkommensteuergesetzes oder \u00a7 6 des Bundeskindergeldgesetzes au\u00dfer Ansatz.</P><P>(3) Wird ein Anspruch auf Leistungen, um die das \u00dcbergangsgeld nach Absatz 1 Nummer 3 zu k\u00fcrzen w\u00e4re, nicht erf\u00fcllt, geht der Anspruch insoweit mit Zahlung des \u00dcbergangsgeldes auf den Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber; die \u00a7\u00a7 104 und 115 des Zehnten Buches bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007400000",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Reisekosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Reisekosten werden die erforderlichen Fahr-, Verpflegungs- und \u00dcbernachtungskosten \u00fcbernommen, die im Zusammenhang mit der Ausf\u00fchrung einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben stehen. Zu den Reisekosten geh\u00f6ren auch die Kosten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr besondere Bef\u00f6rderungsmittel, deren Inanspruchnahme wegen der Art oder Schwere der Behinderung erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr eine wegen der Behinderung erforderliche Begleitperson einschlie\u00dflich des f\u00fcr die Zeit der Begleitung entstehenden Verdienstausfalls,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Kinder, deren Mitnahme an den Rehabilitationsort erforderlich ist, weil ihre anderweitige Betreuung nicht sichergestellt ist sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den erforderlichen Gep\u00e4cktransport.</LA></DD></DL></P><P>(2) W\u00e4hrend der Ausf\u00fchrung von Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben werden im Regelfall auch Reisekosten f\u00fcr zwei Familienheimfahrten je Monat \u00fcbernommen. Anstelle der Kosten f\u00fcr die Familienheimfahrten k\u00f6nnen f\u00fcr Fahrten von Angeh\u00f6rigen vom Wohnort zum Aufenthaltsort der Leistungsempf\u00e4nger und zur\u00fcck Reisekosten \u00fcbernommen werden.</P><P>(3) Reisekosten nach Absatz 2 werden auch im Zusammenhang mit Leistungen zur medizinischen Rehabilitation \u00fcbernommen, wenn die Leistungen l\u00e4nger als acht Wochen erbracht werden.</P><P>(4) Fahrkosten werden in H\u00f6he des Betrages zugrunde gelegt, der bei Benutzung eines regelm\u00e4\u00dfig verkehrenden \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels der niedrigsten Bef\u00f6rderungsklasse des zweckm\u00e4\u00dfigsten \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels zu zahlen ist, bei Benutzung sonstiger Verkehrsmittel in H\u00f6he der Wegstreckenentsch\u00e4digung nach \u00a7 5 Absatz 1 des Bundesreisekostengesetzes. Bei Fahrpreiserh\u00f6hungen, die nicht geringf\u00fcgig sind, hat auf Antrag des Leistungsempf\u00e4ngers eine Anpassung der Fahrkostenentsch\u00e4digung zu erfolgen, wenn die Ma\u00dfnahme noch mindestens zwei weitere Monate andauert. Kosten f\u00fcr Pendelfahrten k\u00f6nnen nur bis zur H\u00f6he des Betrages \u00fcbernommen werden, der unter Ber\u00fccksichtigung von Art und Schwere der Behinderung bei einer zumutbaren ausw\u00e4rtigen Unterbringung f\u00fcr Unterbringung und Verpflegung zu leisten w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007500000",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Haushalts- oder Betriebshilfe und Kinderbetreuungskosten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Haushaltshilfe wird geleistet, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Leistungsempf\u00e4ngern wegen der Ausf\u00fchrung einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation oder einer Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben die Weiterf\u00fchrung des Haushalts nicht m\u00f6glich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine andere im Haushalt lebende Person den Haushalt nicht weiterf\u00fchren kann und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Haushalt ein Kind lebt, das bei Beginn der Haushaltshilfe noch nicht zw\u00f6lf Jahre alt ist oder wenn das Kind eine Behinderung hat und auf Hilfe angewiesen ist.</LA></DD></DL>\u00a7 38 Absatz 4 des F\u00fcnften Buches gilt entsprechend.</P><P>(2) Anstelle der Haushaltshilfe werden auf Antrag des Leistungsempf\u00e4ngers die Kosten f\u00fcr die Mitnahme oder f\u00fcr die anderweitige Unterbringung des Kindes bis zur H\u00f6he der Kosten der sonst zu erbringenden Haushaltshilfe \u00fcbernommen, wenn die Unterbringung und Betreuung des Kindes in dieser Weise sichergestellt ist.</P><P>(3) Kosten f\u00fcr die Kinderbetreuung des Leistungsempf\u00e4ngers k\u00f6nnen bis zu einem Betrag von 160 Euro je Kind und Monat \u00fcbernommen werden, wenn die Kosten durch die Ausf\u00fchrung einer Leistung zur medizinischen Rehabilitation oder zur Teilhabe am Arbeitsleben unvermeidbar sind. Es werden neben den Leistungen zur Kinderbetreuung keine Leistungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erbracht. Der in Satz 1 genannte Betrag erh\u00f6ht sich entsprechend der Ver\u00e4nderung der Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches; \u00a7 160 Absatz 3 Satz 2 bis 5 gilt entsprechend.</P><P>(4) Abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 erbringen die landwirtschaftliche Alterskasse und die landwirtschaftliche Krankenkasse Betriebs- und Haushaltshilfe nach den \u00a7\u00a7 10 und 36 des Gesetzes \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte und nach den \u00a7\u00a7 9 und 10 des Zweiten Gesetzes \u00fcber die Krankenversicherung der Landwirte, die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft f\u00fcr die bei ihr versicherten landwirtschaftlichen Unternehmer und im Unternehmen mitarbeitenden Ehegatten nach den \u00a7\u00a7 54 und 55 des Siebten Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001500000",
        "name": "Kapitel 12",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe an Bildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007600000",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe an Bildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Teilhabe an Bildung werden unterst\u00fctzende Leistungen erbracht, die erforderlich sind, damit Menschen mit Behinderungen Bildungsangebote gleichberechtigt wahrnehmen k\u00f6nnen.</P><P>(2) Die Leistungen umfassen insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Schulbildung, insbesondere im Rahmen der Schulpflicht einschlie\u00dflich der Vorbereitung hierzu,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur schulischen Berufsausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Hochschulbildung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur schulischen und hochschulischen beruflichen Weiterbildung.</LA></DD></DL>Die Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 3 erbringen ihre Leistungen unter den Voraussetzungen und im Umfang der Bestimmungen des Siebten Buches als Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben oder zur Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001600000",
        "name": "Kapitel 13",
        "title": "Soziale Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007700000",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Leistungen zur Sozialen Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Sozialen Teilhabe werden erbracht, um eine gleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern, soweit sie nicht nach den Kapiteln 9 bis 12 erbracht werden. Hierzu geh\u00f6rt, Leistungsberechtigte zu einer m\u00f6glichst selbstbestimmten und eigenverantwortlichen Lebensf\u00fchrung im eigenen Wohnraum sowie in ihrem Sozialraum zu bef\u00e4higen oder sie hierbei zu unterst\u00fctzen. Ma\u00dfgeblich sind die Ermittlungen und Feststellungen nach den Kapiteln 3 und 4.</P><P>(2) Leistungen zur Sozialen Teilhabe sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen f\u00fcr Wohnraum,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Assistenzleistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>heilp\u00e4dagogische Leistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Betreuung in einer Pflegefamilie,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Mobilit\u00e4t und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfsmittel.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007800000",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Wohnraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen f\u00fcr Wohnraum werden erbracht, um Leistungsberechtigten zu Wohnraum zu verhelfen, der zur F\u00fchrung eines m\u00f6glichst selbstbestimmten, eigenverantwortlichen Lebens geeignet ist. Die Leistungen umfassen Leistungen f\u00fcr die Beschaffung, den Umbau, die Ausstattung und die Erhaltung von Wohnraum, der den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Menschen mit Behinderungen entspricht.</P><P>(2) Aufwendungen f\u00fcr Wohnraum oberhalb der Angemessenheitsgrenze nach \u00a7 42a des Zw\u00f6lften Buches sind zu erstatten, soweit wegen des Umfangs von Assistenzleistungen ein gesteigerter Wohnraumbedarf besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE007900000",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Assistenzleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur selbstbestimmten und eigenst\u00e4ndigen Bew\u00e4ltigung des Alltages einschlie\u00dflich der Tagesstrukturierung werden Leistungen f\u00fcr Assistenz erbracht. Sie umfassen insbesondere Leistungen f\u00fcr die allgemeinen Erledigungen des Alltags wie die Haushaltsf\u00fchrung, die Gestaltung sozialer Beziehungen, die pers\u00f6nliche Lebensplanung, die Teilhabe am gemeinschaftlichen und kulturellen Leben, die Freizeitgestaltung einschlie\u00dflich sportlicher Aktivit\u00e4ten sowie die Sicherstellung der Wirksamkeit der \u00e4rztlichen und \u00e4rztlich verordneten Leistungen. Sie beinhalten die Verst\u00e4ndigung mit der Umwelt in diesen Bereichen.</P><P>(2) Die Leistungsberechtigten entscheiden auf der Grundlage des Teilhabeplans nach \u00a7 19 \u00fcber die konkrete Gestaltung der Leistungen hinsichtlich Ablauf, Ort und Zeitpunkt der Inanspruchnahme. Die Leistungen umfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vollst\u00e4ndige und teilweise \u00dcbernahme von Handlungen zur Alltagsbew\u00e4ltigung sowie die Begleitung der Leistungsberechtigten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bef\u00e4higung der Leistungsberechtigten zu einer eigenst\u00e4ndigen Alltagsbew\u00e4ltigung.</LA></DD></DL>Die Leistungen nach Nummer 2 werden von Fachkr\u00e4ften als qualifizierte Assistenz erbracht. Sie umfassen insbesondere die Anleitungen und \u00dcbungen in den Bereichen nach Absatz 1 Satz 2.</P><P>(3) Die Leistungen f\u00fcr Assistenz nach Absatz 1 umfassen auch Leistungen an M\u00fctter und V\u00e4ter mit Behinderungen bei der Versorgung und Betreuung ihrer Kinder.</P><P>(4) Sind mit der Assistenz nach Absatz 1 notwendige Fahrkosten oder weitere Aufwendungen des Assistenzgebers, die nach den Besonderheiten des Einzelfalles notwendig sind, verbunden, werden diese als erg\u00e4nzende Leistungen erbracht.</P><P>(5) Leistungsberechtigten Personen, die ein Ehrenamt aus\u00fcben, sind angemessene Aufwendungen f\u00fcr eine notwendige Unterst\u00fctzung zu erstatten, soweit die Unterst\u00fctzung nicht zumutbar unentgeltlich erbracht werden kann. Die notwendige Unterst\u00fctzung soll hierbei vorrangig im Rahmen famili\u00e4rer, freundschaftlicher, nachbarschaftlicher oder \u00e4hnlich pers\u00f6nlicher Beziehungen erbracht werden.</P><P>(6) Leistungen zur Erreichbarkeit einer Ansprechperson unabh\u00e4ngig von einer konkreten Inanspruchnahme werden erbracht, soweit dies nach den Besonderheiten des Einzelfalles erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008000000",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Heilp\u00e4dagogische Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Heilp\u00e4dagogische Leistungen werden an noch nicht eingeschulte Kinder erbracht, wenn nach fachlicher Erkenntnis zu erwarten ist, dass hierdurch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine drohende Behinderung abgewendet oder der fortschreitende Verlauf einer Behinderung verlangsamt wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Folgen einer Behinderung beseitigt oder gemildert werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Heilp\u00e4dagogische Leistungen werden immer an schwerstbehinderte und schwerstmehrfachbehinderte Kinder, die noch nicht eingeschult sind, erbracht.</P><P>(2) Heilp\u00e4dagogische Leistungen umfassen alle Ma\u00dfnahmen, die zur Entwicklung des Kindes und zur Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit beitragen, einschlie\u00dflich der jeweils erforderlichen nicht\u00e4rztlichen therapeutischen, psychologischen, sonderp\u00e4dagogischen, psychosozialen Leistungen und der Beratung der Erziehungsberechtigten, soweit die Leistungen nicht von \u00a7 46 Absatz 1 erfasst sind.</P><P>(3) In Verbindung mit Leistungen zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung nach \u00a7 46 Absatz 3 werden heilp\u00e4dagogische Leistungen als Komplexleistung erbracht. Die Vorschriften der Verordnung zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von Behinderung bedrohter Kinder finden Anwendung. In Verbindung mit schulvorbereitenden Ma\u00dfnahmen der Schultr\u00e4ger werden die Leistungen ebenfalls als Komplexleistung erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008100000",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Leistungen zur Betreuung in einer Pflegefamilie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Leistungen zur Betreuung in einer Pflegefamilie werden erbracht, um Leistungsberechtigten die Betreuung in einer anderen Familie als der Herkunftsfamilie durch eine geeignete Pflegeperson zu erm\u00f6glichen. Bei minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten bedarf die Pflegeperson der Erlaubnis nach \u00a7 44 des Achten Buches. Bei vollj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten gilt \u00a7 44 des Achten Buches entsprechend. Die Regelungen \u00fcber Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008200000",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten werden erbracht, um Leistungsberechtigten die f\u00fcr sie erreichbare Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen. Die Leistungen sind insbesondere darauf gerichtet, die Leistungsberechtigten in F\u00f6rdergruppen und Schulungen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen zur Vornahme lebenspraktischer Handlungen einschlie\u00dflich hauswirtschaftlicher T\u00e4tigkeiten zu bef\u00e4higen, sie auf die Teilhabe am Arbeitsleben vorzubereiten, ihre Sprache und Kommunikation zu verbessern und sie zu bef\u00e4higen, sich ohne fremde Hilfe sicher im Verkehr zu bewegen. Die Leistungen umfassen auch die blindentechnische Grundausbildung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008300000",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Leistungen zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Leistungen zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung werden erbracht, um Leistungsberechtigten mit H\u00f6r- und Sprachbehinderungen die Verst\u00e4ndigung mit der Umwelt aus besonderem Anlass zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern. Die Leistungen umfassen insbesondere Hilfen durch Geb\u00e4rdensprachdolmetscher und andere geeignete Kommunikationshilfen. \u00a7 17 Absatz 2 des Ersten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008400000",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Leistungen zur Mobilit\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rderungsdienst, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen nach Absatz 1 erhalten Leistungsberechtigte nach \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist. Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 werden nur erbracht, wenn die Leistungsberechtigten das Kraftfahrzeug f\u00fchren k\u00f6nnen oder gew\u00e4hrleistet ist, dass ein Dritter das Kraftfahrzeug f\u00fcr sie f\u00fchrt und Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 nicht zumutbar oder wirtschaftlich sind.</P><P>(3) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 umfassen Leistungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Beschaffung eines Kraftfahrzeugs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die erforderliche Zusatzausstattung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Erlangung der Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Instandhaltung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die mit dem Betrieb des Kraftfahrzeugs verbundenen Kosten.</LA></DD></DL>Die Bemessung der Leistungen orientiert sich an der Kraftfahrzeughilfe-Verordnung.</P><P>(4) Sind die Leistungsberechtigten minderj\u00e4hrig, umfassen die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 den wegen der Behinderung erforderlichen Mehraufwand bei der Beschaffung des Kraftfahrzeugs sowie Leistungen nach Absatz 3 Nummer 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 83: Zur Anwendung vgl. \u00a7 114 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008500000",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Hilfsmittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen umfassen Hilfsmittel, die erforderlich sind, um eine durch die Behinderung bestehende Einschr\u00e4nkung einer gleichberechtigten Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft auszugleichen. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere barrierefreie Computer.</P><P>(2) Die Leistungen umfassen auch eine notwendige Unterweisung im Gebrauch der Hilfsmittel sowie deren notwendige Instandhaltung oder \u00c4nderung.</P><P>(3) Soweit es im Einzelfall erforderlich ist, werden Leistungen f\u00fcr eine Doppelausstattung erbracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001700000",
        "name": "Kapitel 14",
        "title": "Beteiligung der Verb\u00e4nde und Tr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008600000",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Klagerecht der Verb\u00e4nde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>Werden Menschen mit Behinderungen in ihren Rechten nach diesem Buch verletzt, k\u00f6nnen an ihrer Stelle und mit ihrem Einverst\u00e4ndnis Verb\u00e4nde klagen, die nach ihrer Satzung Menschen mit Behinderungen auf Bundes- oder Landesebene vertreten und nicht selbst am Prozess beteiligt sind. In diesem Fall m\u00fcssen alle Verfahrensvoraussetzungen wie bei einem Rechtsschutzersuchen durch den Menschen mit Behinderungen selbst vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008700000",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Beirat f\u00fcr die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird ein Beirat f\u00fcr die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen gebildet, der das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in Fragen der Teilhabe von Menschen mit Behinderungen ber\u00e4t und bei Aufgaben der Koordinierung unterst\u00fctzt. Zu den Aufgaben des Beirats geh\u00f6ren insbesondere auch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unterst\u00fctzung bei der F\u00f6rderung von Rehabilitationseinrichtungen und die Mitwirkung bei der Vergabe der Mittel des Ausgleichsfonds sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anregung und Koordinierung von Ma\u00dfnahmen zur Evaluierung der in diesem Buch getroffenen Regelungen im Rahmen der Rehabilitationsforschung und als forschungsbegleitender Ausschuss die Unterst\u00fctzung des Bundesministeriums bei der Festlegung von Fragestellungen und Kriterien.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales trifft Entscheidungen \u00fcber die Vergabe der Mittel des Ausgleichsfonds nur auf Grund von Vorschl\u00e4gen des Beirats.</P><P>(2) Der Beirat besteht aus 49 Mitgliedern. Von diesen beruft das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitglieder auf Vorschlag der Gruppenvertreter der Arbeitnehmer im Verwaltungsrat der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitglieder auf Vorschlag der Gruppenvertreter der Arbeitgeber im Verwaltungsrat der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sechs Mitglieder auf Vorschlag der Behindertenverb\u00e4nde, die nach der Zusammensetzung ihrer Mitglieder dazu berufen sind, Menschen mit Behinderungen auf Bundesebene zu vertreten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>16 Mitglieder auf Vorschlag der L\u00e4nder,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei Mitglieder auf Vorschlag der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag des Vorstands der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitglieder auf Vorschlag des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der Spitzenvereinigungen der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>drei Mitglieder auf Vorschlag der Deutschen Rentenversicherung Bund,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcnf Mitglieder auf Vorschlag der Arbeitsgemeinschaften der Einrichtungen der medizinischen Rehabilitation, der Berufsf\u00f6rderungswerke, der Berufsbildungswerke, der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und der Inklusionsbetriebe,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der ambulanten und station\u00e4ren Rehabilitationseinrichtungen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Spitzenverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitglieder auf Vorschlag der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und der Bundes\u00e4rztekammer und</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Mitglied auf Vorschlag der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation.</LA></DD></DL>F\u00fcr jedes Mitglied ist ein stellvertretendes Mitglied zu berufen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008800000",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Verfahren des Beirats",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>Der Beirat f\u00fcr die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen w\u00e4hlt aus den ihm angeh\u00f6renden Mitgliedern von Seiten der Arbeitnehmer, Arbeitgeber und Organisationen behinderter Menschen jeweils f\u00fcr die Dauer eines Jahres eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden und eine Stellvertreterin oder einen Stellvertreter. Im \u00dcbrigen gilt \u00a7 189 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE008900000",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Berichte \u00fcber die Lage von Menschen mit Behinderungen und die Entwicklung ihrer Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung berichtet den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes einmal in der Legislaturperiode, mindestens jedoch alle vier Jahre, \u00fcber die Lebenslagen der Menschen mit Behinderungen und der von Behinderung bedrohten Menschen sowie \u00fcber die Entwicklung ihrer Teilhabe am Arbeitsleben und am Leben in der Gesellschaft. Die Berichterstattung zu den Lebenslagen umfasst Querschnittsthemen wie Gender Mainstreaming, Migration, Alter, Barrierefreiheit, Diskriminierung, Assistenzbedarf und Armut. Gegenstand des Berichts sind auch Forschungsergebnisse \u00fcber Wirtschaftlichkeit und Wirksamkeit staatlicher Ma\u00dfnahmen und der Leistungen der Rehabilitationstr\u00e4ger f\u00fcr die Zielgruppen des Berichts.</P><P>(2) Die Verb\u00e4nde der Menschen mit Behinderungen werden an der Weiterentwicklung des Berichtskonzeptes beteiligt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009000000",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates weitere Vorschriften \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und das Verfahren des Beirats nach \u00a7 87 erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001800000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Besondere Leistungen zur selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen (Eingliederungshilferecht)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG001900000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009101000",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Aufgabe der Eingliederungshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Aufgabe der Eingliederungshilfe ist es, Leistungsberechtigten eine individuelle Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen, die der W\u00fcrde des Menschen entspricht, und die volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu f\u00f6rdern. Die Leistung soll sie bef\u00e4higen, ihre Lebensplanung und -f\u00fchrung m\u00f6glichst selbstbestimmt und eigenverantwortlich wahrnehmen zu k\u00f6nnen.</P><P>(2) Besondere Aufgabe der medizinischen Rehabilitation ist es, eine Beeintr\u00e4chtigung nach \u00a7 99 Absatz 1 abzuwenden, zu beseitigen, zu mindern, auszugleichen, eine Verschlimmerung zu verh\u00fcten oder die Leistungsberechtigten soweit wie m\u00f6glich unabh\u00e4ngig von Pflege zu machen.</P><P>(3) Besondere Aufgabe der Teilhabe am Arbeitsleben ist es, die Aufnahme, Aus\u00fcbung und Sicherung einer der Eignung und Neigung der Leistungsberechtigten entsprechenden Besch\u00e4ftigung sowie die Weiterentwicklung ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und Pers\u00f6nlichkeit zu f\u00f6rdern.</P><P>(4) Besondere Aufgabe der Teilhabe an Bildung ist es, Leistungsberechtigten eine ihren F\u00e4higkeiten und Leistungen entsprechende Schulbildung und schulische und hochschulische Aus- und Weiterbildung f\u00fcr einen Beruf zur F\u00f6rderung ihrer Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu erm\u00f6glichen.</P><P>(5) Besondere Aufgabe der Sozialen Teilhabe ist es, die gleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009200000",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Nachrang der Eingliederungshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Eingliederungshilfe erh\u00e4lt, wer die erforderliche Leistung nicht von anderen oder von Tr\u00e4gern anderer Sozialleistungen erh\u00e4lt.</P><P>(2) Verpflichtungen anderer, insbesondere der Tr\u00e4ger anderer Sozialleistungen, bleiben unber\u00fchrt. Leistungen anderer d\u00fcrfen nicht deshalb versagt werden, weil dieser Teil entsprechende Leistungen vorsieht; dies gilt insbesondere bei einer gesetzlichen Verpflichtung der Tr\u00e4ger anderer Sozialleistungen oder anderer Stellen, in ihrem Verantwortungsbereich die Verwirklichung der Rechte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu gew\u00e4hrleisten oder zu f\u00f6rdern.</P><P>(3) Das Verh\u00e4ltnis der Leistungen der Pflegeversicherung und der Leistungen der Eingliederungshilfe bestimmt sich nach \u00a7 13 Absatz 3 des Elften Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009300000",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "Beitrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>Zu den Leistungen der Eingliederungshilfe ist nach Ma\u00dfgabe des Kapitels 9 ein Beitrag aufzubringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009401377",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zu anderen Rechtsbereichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften \u00fcber die Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach dem Zweiten Buch sowie \u00fcber die Hilfe zum Lebensunterhalt und die Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem Zw\u00f6lften Buch bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Die Vorschriften \u00fcber die Hilfe zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten nach dem Achten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches, \u00fcber die Altenhilfe nach \u00a7 71 des Zw\u00f6lften Buches und \u00fcber die Blindenhilfe nach \u00a7 72 des Zw\u00f6lften Buches bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Hilfen zur Gesundheit nach dem Zw\u00f6lften Buch gehen den Leistungen der Eingliederungshilfe vor, wenn sie zur Beseitigung einer drohenden wesentlichen Behinderung nach \u00a7\u00a099 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 geeignet sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009502377",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Aufgaben der L\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder bestimmen die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Teils zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe.</P><P>(2) Bei der Bestimmung durch Landesrecht ist sicherzustellen, dass die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe nach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben geeignet sind. Sind in einem Land mehrere Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bestimmt worden, unterst\u00fctzen die obersten Landessozialbeh\u00f6rden die Tr\u00e4ger bei der Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Teil. Dabei sollen sie insbesondere den Erfahrungsaustausch zwischen den Tr\u00e4gern sowie die Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Instrumenten zur zielgerichteten Erbringung und \u00dcberpr\u00fcfung von Leistungen und der Qualit\u00e4tssicherung einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der Leistungen f\u00f6rdern.</P><P>(3) Die L\u00e4nder haben auf fl\u00e4chendeckende, bedarfsdeckende, am Sozialraum orientierte und inklusiv ausgerichtete Angebote von Leistungsanbietern hinzuwirken und unterst\u00fctzen die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bei der Umsetzung ihres Sicherstellungsauftrages.</P><P>(4) Zur F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der Strukturen der Eingliederungshilfe bildet jedes Land eine Arbeitsgemeinschaft. Die Arbeitsgemeinschaften bestehen aus Vertretern des f\u00fcr die Eingliederungshilfe zust\u00e4ndigen Ministeriums, der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, der Leistungserbringer sowie aus Vertretern der Verb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber die Zusammensetzung und das Verfahren zu bestimmen.</P><P>(5) Die L\u00e4nder treffen sich regelm\u00e4\u00dfig unter Beteiligung des Bundes sowie der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zur Evidenzbeobachtung und zu einem Erfahrungsaustausch. Die Verb\u00e4nde der Leistungserbringer sowie die Verb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen hinzugezogen werden. Gegenstand der Evidenzbeobachtung und des Erfahrungsaustausches sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wirkung und Qualifizierung der Steuerungsinstrumente,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wirkungen der Regelungen zur Leistungsberechtigung nach \u00a7 99 sowie der neuen Leistungen und Leistungsstrukturen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Umsetzung des Wunsch- und Wahlrechtes nach \u00a7 104 Absatz 1 und 2,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wirkung der Koordinierung der Leistungen und der tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Verfahren der Bedarfsermittlung und -feststellung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auswirkungen des Beitrags.</LA></DD></DL>Die Erkenntnisse sollen zur Weiterentwicklung der Eingliederungshilfe zusammengef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009601000",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Sicherstellungsauftrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>Die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe haben im Rahmen ihrer Leistungsverpflichtung eine personenzentrierte Leistung f\u00fcr Leistungsberechtigte unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung sicherzustellen (Sicherstellungsauftrag), soweit dieser Teil nichts Abweichendes bestimmt. Sie schlie\u00dfen hierzu Vereinbarungen mit den Leistungsanbietern nach den Vorschriften des Kapitels 8 ab. Im Rahmen der Strukturplanung sind die Erkenntnisse aus der Gesamtplanung nach Kapitel 7 zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009701126",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe arbeiten mit Leistungsanbietern und anderen Stellen, deren Aufgabe die Lebenssituation von Menschen mit Behinderungen betrifft, zusammen.</P><P>(2) Die Stellung der Kirchen und Religionsgesellschaften des \u00f6ffentlichen Rechts sowie der Verb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege als Tr\u00e4ger eigener sozialer Aufgaben und ihre T\u00e4tigkeit zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben werden durch diesen Teil nicht ber\u00fchrt.</P><P>(3) Ist die Beratung und Sicherung der gleichm\u00e4\u00dfigen, gemeinsamen oder erg\u00e4nzenden Erbringung von Leistungen geboten, sollen zu diesem Zweck Arbeitsgemeinschaften gebildet werden.</P><P>(4) Sozialdaten d\u00fcrfen im Rahmen der Zusammenarbeit nur verarbeitet werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung von Aufgaben nach diesem Teil erforderlich ist oder durch Rechtsvorschriften des Sozialgesetzbuches angeordnet oder erlaubt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009801377",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Fachkr\u00e4fte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>Bei der Durchf\u00fchrung der Aufgaben dieses Teils besch\u00e4ftigen die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe eine dem Bedarf entsprechende Anzahl an Fachkr\u00e4ften aus unterschiedlichen Fachdisziplinen. Diese sollen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine ihren Aufgaben entsprechende Ausbildung erhalten haben und insbesondere \u00fcber umfassende Kenntnisse <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Sozial- und Verwaltungsrechts,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Personen, die leistungsberechtigt im Sinne des \u00a7 99 Absatz 1 bis 3 sind, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von Teilhabebedarfen und Teilhabebarrieren</LA></DD></DL>verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>umfassende Kenntnisse \u00fcber den regionalen Sozialraum und seine M\u00f6glichkeiten zur Durchf\u00fchrung von Leistungen der Eingliederungshilfe haben sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeit zur Kommunikation mit allen Beteiligten haben.</LA></DD></DL>Soweit Mitarbeiter der Leistungstr\u00e4ger nicht oder nur zum Teil die Voraussetzungen erf\u00fcllen, ist ihnen Gelegenheit zur Fortbildung und zum Austausch mit Menschen mit Behinderungen zu geben. Die fachliche Fortbildung der Fachkr\u00e4fte, die insbesondere die Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach den \u00a7\u00a7 106 und 117 umfasst, ist zu gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE009901126",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Eingliederungshilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, in dessen Bereich die leistungsberechtigte Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt zum Zeitpunkt der ersten Antragstellung nach \u00a7 108 Absatz 1 hat oder in den zwei Monaten vor den Leistungen einer Betreuung \u00fcber Tag und Nacht zuletzt gehabt hatte. Bedarf es nach \u00a7 108 Absatz 2 keines Antrags, ist der Beginn des Verfahrens nach Kapitel 7 ma\u00dfgeblich. Diese Zust\u00e4ndigkeit bleibt bis zur Beendigung des Leistungsbezuges bestehen. Sie ist neu festzustellen, wenn f\u00fcr einen zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum von mindestens sechs Monaten keine Leistungen bezogen wurden. Eine Unterbrechung des Leistungsbezuges wegen station\u00e4rer Krankenhausbehandlung oder medizinischer Rehabilitation gilt nicht als Beendigung des Leistungsbezuges.</P><P>(2) Steht innerhalb von vier Wochen nicht fest, ob und wo der gew\u00f6hnliche Aufenthalt begr\u00fcndet worden ist, oder ist ein gew\u00f6hnlicher Aufenthalt nicht vorhanden oder nicht zu ermitteln, hat der f\u00fcr den tats\u00e4chlichen Aufenthalt zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe \u00fcber die Leistung unverz\u00fcglich zu entscheiden und sie vorl\u00e4ufig zu erbringen. Steht der gew\u00f6hnliche Aufenthalt in den F\u00e4llen des Satzes 1 fest, wird der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe nach Absatz 1 \u00f6rtlich zust\u00e4ndig und hat dem nach Satz 1 leistenden Tr\u00e4ger die Kosten zu erstatten. Ist ein gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Bundesgebiet nicht vorhanden oder nicht zu ermitteln, ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich die leistungsberechtigte Person tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt.</P><P>(3) Werden f\u00fcr ein Kind vom Zeitpunkt der Geburt an Leistungen nach diesem Teil des Buches \u00fcber Tag und Nacht beantragt, tritt an die Stelle seines gew\u00f6hnlichen Aufenthalts der gew\u00f6hnliche Aufenthalt der Mutter.</P><P>(4) Als gew\u00f6hnlicher Aufenthalt im Sinne dieser Vorschrift gilt nicht der station\u00e4re Aufenthalt oder der auf richterlich angeordneter Freiheitsentziehung beruhende Aufenthalt in einer Vollzugsanstalt. In diesen F\u00e4llen ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bereich die leistungsberechtigte Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in den letzten zwei Monaten vor der Aufnahme zuletzt hatte.</P><P>(5) Bei Personen, die am 31. Dezember 2019 Leistungen nach dem Sechsten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung bezogen haben und auch ab dem 1. Januar 2020 Leistungen nach Teil 2 dieses Buches erhalten, ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, dessen \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit sich am 1. Januar 2020 im Einzelfall in entsprechender Anwendung von \u00a7 98 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 5 des Zw\u00f6lften Buches oder in entsprechender Anwendung von \u00a7 98 Absatz 2 Satz 1 und 2 in Verbindung mit \u00a7 107 des Zw\u00f6lften Buches ergeben w\u00fcrde. Absatz 1 Satz 3 bis 5 gilt entsprechend. Im \u00dcbrigen bleiben die Abs\u00e4tze 2 bis 4 unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002001000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Grunds\u00e4tze der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010003377",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Leistungsberechtigung, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen der Eingliederungshilfe erhalten Menschen mit Behinderungen im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 und 2, die wesentlich in der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt sind (wesentliche Behinderung) oder von einer solchen wesentlichen Behinderung bedroht sind, wenn und solange nach der Besonderheit des Einzelfalles Aussicht besteht, dass die Aufgabe der Eingliederungshilfe nach \u00a7 90 erf\u00fcllt werden kann.</P><P>(2) Von einer wesentlichen Behinderung bedroht sind Menschen, bei denen der Eintritt einer wesentlichen Behinderung nach fachlicher Erkenntnis mit hoher Wahrscheinlichkeit zu erwarten ist.</P><P>(3) Menschen mit anderen geistigen, seelischen, k\u00f6rperlichen oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen, durch die sie in Wechselwirkung mit einstellungs- und umweltbedingten Barrieren in der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt sind, k\u00f6nnen Leistungen der Eingliederungshilfe erhalten.</P><P>(4) Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Bestimmungen \u00fcber die Konkretisierung der Leistungsberechtigung in der Eingliederungshilfe erlassen. Bis zum Inkrafttreten einer nach Satz 1 erlassenen Rechtsverordnung gelten die \u00a7\u00a7 1 bis 3 der Eingliederungshilfe-Verordnung in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010100000",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "Eingliederungshilfe f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Ausl\u00e4nder, die sich im Inland tats\u00e4chlich aufhalten, k\u00f6nnen Leistungen nach diesem Teil erhalten, soweit dies im Einzelfall gerechtfertigt ist. Die Einschr\u00e4nkung auf Ermessensleistungen nach Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die im Besitz einer Niederlassungserlaubnis oder eines befristeten Aufenthaltstitels sind und sich voraussichtlich dauerhaft im Bundesgebiet aufhalten. Andere Rechtsvorschriften, nach denen Leistungen der Eingliederungshilfe zu erbringen sind, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Leistungsberechtigte nach \u00a7 1 des Asylbewerberleistungsgesetzes erhalten keine Leistungen der Eingliederungshilfe.</P><P>(3) Ausl\u00e4nder, die eingereist sind, um Leistungen nach diesem Teil zu erlangen, haben keinen Anspruch auf Leistungen der Eingliederungshilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010201377",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Eingliederungshilfe f\u00fcr Deutsche im Ausland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Deutsche, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland haben, erhalten keine Leistungen der Eingliederungshilfe. Hiervon kann im Einzelfall nur abgewichen werden, soweit dies wegen einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlage unabweisbar ist und zugleich nachgewiesen wird, dass eine R\u00fcckkehr in das Inland aus folgenden Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pflege und Erziehung eines Kindes, das aus rechtlichen Gr\u00fcnden im Ausland bleiben muss,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>l\u00e4ngerfristige station\u00e4re Betreuung in einer Einrichtung oder Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>hoheitliche Gewalt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen der Eingliederungshilfe werden nicht erbracht, soweit sie von dem hierzu verpflichteten Aufenthaltsland oder von anderen erbracht werden oder zu erwarten sind.</P><P>(3) Art und Ma\u00df der Leistungserbringung sowie der Einsatz des Einkommens und Verm\u00f6gens richten sich nach den besonderen Verh\u00e4ltnissen im Aufenthaltsland.</P><P>(4) F\u00fcr die Leistung zust\u00e4ndig ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, in dessen Bereich die antragstellende Person geboren ist. Liegt der Geburtsort im Ausland oder ist er nicht zu ermitteln, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit des Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe nach dem Geburtsort der Mutter der antragstellenden Person. Liegt dieser ebenfalls im Ausland oder ist er nicht zu ermitteln, richtet sich die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit des Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe nach dem Geburtsort des Vaters der antragstellenden Person. Liegt auch dieser im Ausland oder ist er nicht zu ermitteln, ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, bei dem der Antrag eingeht.</P><P>(5) Die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe arbeiten mit den deutschen Dienststellen im Ausland zusammen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010300000",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Leistungen der Eingliederungshilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Eingliederungshilfe umfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur medizinischen Rehabilitation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Teilhabe an Bildung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Sozialen Teilhabe.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 3 gehen den Leistungen nach Absatz 1 Nummer 4 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010400000",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Regelung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Pflegebedarf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Werden Leistungen der Eingliederungshilfe in Einrichtungen oder R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 43a des Elften Buches in Verbindung mit \u00a7 71 Absatz 4 des Elften Buches erbracht, umfasst die Leistung auch die Pflegeleistungen in diesen Einrichtungen oder R\u00e4umlichkeiten. Stellt der Leistungserbringer fest, dass der Mensch mit Behinderungen so pflegebed\u00fcrftig ist, dass die Pflege in diesen Einrichtungen oder R\u00e4umlichkeiten nicht sichergestellt werden kann, vereinbaren der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und die zust\u00e4ndige Pflegekasse mit dem Leistungserbringer, dass die Leistung bei einem anderen Leistungserbringer erbracht wird; dabei ist angemessenen W\u00fcnschen des Menschen mit Behinderungen Rechnung zu tragen. Die Entscheidung zur Vorbereitung der Vereinbarung nach Satz 2 erfolgt nach den Regelungen zur Gesamtplanung nach Kapitel 7.</P><P>(2) Werden Leistungen der Eingliederungshilfe au\u00dferhalb von Einrichtungen oder R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 43a des Elften Buches in Verbindung mit \u00a7 71 Absatz 4 des Elften Buches erbracht, umfasst die Leistung auch die Leistungen der h\u00e4uslichen Pflege nach den \u00a7\u00a7 64a bis 64f, 64i und 66 des Zw\u00f6lften Buches, solange die Teilhabeziele nach Ma\u00dfgabe des Gesamtplanes (\u00a7 121) erreicht werden k\u00f6nnen, es sei denn der Leistungsberechtigte hat vor Vollendung des f\u00fcr die Regelaltersrente im Sinne des Sechsten Buches erforderlichen Lebensjahres keine Leistungen der Eingliederungshilfe erhalten. Satz 1 gilt entsprechend in F\u00e4llen, in denen der Leistungsberechtigte vor\u00fcbergehend Leistungen nach den \u00a7\u00a7 64g und 64h des Zw\u00f6lften Buches in Anspruch nimmt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Landesrecht bestimmen, dass der f\u00fcr die Leistungen der h\u00e4uslichen Pflege zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die Kosten der vom Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe erbrachten Leistungen der h\u00e4uslichen Pflege zu erstatten hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010500000",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Leistungen nach der Besonderheit des Einzelfalles",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Eingliederungshilfe bestimmen sich nach der Besonderheit des Einzelfalles, insbesondere nach der Art des Bedarfes, den pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen, dem Sozialraum und den eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln; dabei ist auch die Wohnform zu w\u00fcrdigen. Sie werden so lange geleistet, wie die Teilhabeziele nach Ma\u00dfgabe des Gesamtplanes (\u00a7 121) erreichbar sind.</P><P>(2) W\u00fcnschen der Leistungsberechtigten, die sich auf die Gestaltung der Leistung richten, ist zu entsprechen, soweit sie angemessen sind. Die W\u00fcnsche der Leistungsberechtigten gelten nicht als angemessen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn und soweit die H\u00f6he der Kosten der gew\u00fcnschten Leistung die H\u00f6he der Kosten f\u00fcr eine vergleichbare Leistung von Leistungserbringern, mit denen eine Vereinbarung nach Kapitel 8 besteht, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \u00fcbersteigt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn der Bedarf nach der Besonderheit des Einzelfalles durch die vergleichbare Leistung gedeckt werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei der Entscheidung nach Absatz 2 ist zun\u00e4chst die Zumutbarkeit einer von den W\u00fcnschen des Leistungsberechtigten abweichenden Leistung zu pr\u00fcfen. Dabei sind die pers\u00f6nlichen, famili\u00e4ren und \u00f6rtlichen Umst\u00e4nde einschlie\u00dflich der gew\u00fcnschten Wohnform angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Kommt danach ein Wohnen au\u00dferhalb von besonderen Wohnformen in Betracht, ist dieser Wohnform der Vorzug zu geben, wenn dies von der leistungsberechtigten Person gew\u00fcnscht wird. Soweit die leistungsberechtigte Person dies w\u00fcnscht, sind in diesem Fall die im Zusammenhang mit dem Wohnen stehenden Assistenzleistungen nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2 im Bereich der Gestaltung sozialer Beziehungen und der pers\u00f6nlichen Lebensplanung nicht gemeinsam zu erbringen nach \u00a7 116 Absatz 2 Nummer 1. Bei Unzumutbarkeit einer abweichenden Leistungsgestaltung ist ein Kostenvergleich nicht vorzunehmen.</P><P>(4) Auf Wunsch der Leistungsberechtigten sollen die Leistungen der Eingliederungshilfe von einem Leistungsanbieter erbracht werden, der die Betreuung durch Geistliche ihres Bekenntnisses erm\u00f6glicht.</P><P>(5) Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr Leistungsberechtigte mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in Deutschland k\u00f6nnen auch im Ausland erbracht werden, wenn dies im Interesse der Aufgabe der Eingliederungshilfe geboten ist, die Dauer der Leistungen durch den Auslandsaufenthalt nicht wesentlich verl\u00e4ngert wird und keine unvertretbaren Mehraufwendungen entstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010600000",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Leistungsformen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Eingliederungshilfe werden als Sach-, Geld- oder Dienstleistung erbracht.</P><P>(2) Zur Dienstleistung geh\u00f6ren insbesondere die Beratung und Unterst\u00fctzung in Angelegenheiten der Leistungen der Eingliederungshilfe sowie in sonstigen sozialen Angelegenheiten.</P><P>(3) Leistungen zur Sozialen Teilhabe k\u00f6nnen mit Zustimmung der Leistungsberechtigten auch in Form einer pauschalen Geldleistung erbracht werden, soweit es dieser Teil vorsieht. Die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe regeln das N\u00e4here zur H\u00f6he und Ausgestaltung der Pauschalen.</P><P>(4) Die Leistungen der Eingliederungshilfe werden auf Antrag auch als Teil eines Pers\u00f6nlichen Budgets ausgef\u00fchrt. Die Vorschrift zum Pers\u00f6nlichen Budget nach \u00a7 29 ist insoweit anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010700000",
        "name": "\u00a7 106",
        "title": "Beratung und Unterst\u00fctzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erf\u00fcllung der Aufgaben dieses Teils werden die Leistungsberechtigten, auf ihren Wunsch auch im Beisein einer Person ihres Vertrauens, vom Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe beraten und, soweit erforderlich, unterst\u00fctzt. Die Beratung erfolgt in einer f\u00fcr den Leistungsberechtigten wahrnehmbaren Form.</P><P>(2) Die Beratung umfasst insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die pers\u00f6nliche Situation des Leistungsberechtigten, den Bedarf, die eigenen Kr\u00e4fte und Mittel sowie die m\u00f6gliche St\u00e4rkung der Selbsthilfe zur Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft einschlie\u00dflich eines gesellschaftlichen Engagements,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen der Eingliederungshilfe einschlie\u00dflich des Zugangs zum Leistungssystem,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen anderer Leistungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verwaltungsabl\u00e4ufe,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hinweise auf Leistungsanbieter und andere Hilfem\u00f6glichkeiten im Sozialraum und auf M\u00f6glichkeiten zur Leistungserbringung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hinweise auf andere Beratungsangebote im Sozialraum,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine gebotene Budgetberatung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Unterst\u00fctzung umfasst insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe bei der Antragstellung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe bei der Kl\u00e4rung weiterer zust\u00e4ndiger Leistungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Hinwirken auf zeitnahe Entscheidungen und Leistungen der anderen Leistungstr\u00e4ger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe bei der Erf\u00fcllung von Mitwirkungspflichten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe bei der Inanspruchnahme von Leistungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vorbereitung von M\u00f6glichkeiten der Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft einschlie\u00dflich des gesellschaftlichen Engagements,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vorbereitung von Kontakten und Begleitung zu Leistungsanbietern und anderen Hilfem\u00f6glichkeiten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe bei der Entscheidung \u00fcber Leistungserbringer sowie bei der Aushandlung und dem Abschluss von Vertr\u00e4gen mit Leistungserbringern sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfe bei der Erf\u00fcllung von Verpflichtungen aus der Zielvereinbarung und dem Bewilligungsbescheid.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Leistungsberechtigten sind hinzuweisen auf die erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung nach \u00a7 32, auf die Beratung und Unterst\u00fctzung von Verb\u00e4nden der Freien Wohlfahrtspflege sowie von Angeh\u00f6rigen der rechtsberatenden Berufe und von sonstigen Stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010800000",
        "name": "\u00a7 107",
        "title": "\u00dcbertragung, Verpf\u00e4ndung oder Pf\u00e4ndung, Auswahlermessen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf Leistungen der Eingliederungshilfe kann nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden.</P><P>(2) \u00dcber Art und Ma\u00df der Leistungserbringung ist nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zu entscheiden, soweit das Ermessen nicht ausgeschlossen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE010900000",
        "name": "\u00a7 108",
        "title": "Antragserfordernis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002001000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Eingliederungshilfe nach diesem Teil werden auf Antrag erbracht. Die Leistungen werden fr\u00fchestens ab dem Ersten des Monats der Antragstellung erbracht, wenn zu diesem Zeitpunkt die Voraussetzungen bereits vorlagen.</P><P>(2) Eines Antrages bedarf es nicht f\u00fcr Leistungen, deren Bedarf in dem Verfahren nach Kapitel 7 ermittelt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002101000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Medizinische Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011001000",
        "name": "\u00a7 109",
        "title": "Leistungen zur medizinischen Rehabilitation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002101000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur medizinischen Rehabilitation sind insbesondere die in \u00a7 42 Absatz 2 und 3 und \u00a7 64 Absatz 1 Nummer 3 bis 6 genannten Leistungen.</P><P>(2) Die Leistungen zur medizinischen Rehabilitation entsprechen den Rehabilitationsleistungen der gesetzlichen Krankenversicherung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011100000",
        "name": "\u00a7 110",
        "title": "Leistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002101000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungsberechtigte haben entsprechend den Bestimmungen der gesetzlichen Krankenversicherung die freie Wahl unter den \u00c4rzten und Zahn\u00e4rzten sowie unter den Krankenh\u00e4usern und Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen.</P><P>(2) Bei der Erbringung von Leistungen zur medizinischen Rehabilitation sind die Regelungen, die f\u00fcr die gesetzlichen Krankenkassen nach dem Vierten Kapitel des F\u00fcnften Buches gelten, mit Ausnahme des Dritten Titels des Zweiten Abschnitts anzuwenden. \u00c4rzte, Psychotherapeuten im Sinne des \u00a7 28 Absatz 3 Satz 1 des F\u00fcnften Buches und Zahn\u00e4rzte haben f\u00fcr ihre Leistungen Anspruch auf die Verg\u00fctung, welche die Ortskrankenkasse, in deren Bereich der Arzt, Psychotherapeut oder der Zahnarzt niedergelassen ist, f\u00fcr ihre Mitglieder zahlt.</P><P>(3) Die Verpflichtungen, die sich f\u00fcr die Leistungserbringer aus den \u00a7\u00a7 294, 294a, 295, 300 bis 302 des F\u00fcnften Buches ergeben, gelten auch f\u00fcr die Abrechnung von Leistungen zur medizinischen Rehabilitation mit dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe. Die Vereinbarungen nach \u00a7 303 Absatz 1 sowie \u00a7 304 des F\u00fcnften Buches gelten f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002201000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Teilhabe am Arbeitsleben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011202377",
        "name": "\u00a7 111",
        "title": "Leistungen zur Besch\u00e4ftigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002201000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Besch\u00e4ftigung umfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen im Arbeitsbereich anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen nach den \u00a7\u00a7 58 und 62,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen bei anderen Leistungsanbietern nach den \u00a7\u00a7 60 und 62,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen bei privaten und \u00f6ffentlichen Arbeitgebern nach \u00a7 61 sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen f\u00fcr ein Budget f\u00fcr Ausbildung nach \u00a7 61a.</LA></DD></DL></P><P>(2) Leistungen nach Absatz 1 umfassen auch Gegenst\u00e4nde und Hilfsmittel, die wegen der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung zur Aufnahme oder Fortsetzung der Besch\u00e4ftigung erforderlich sind. Voraussetzung f\u00fcr eine Hilfsmittelversorgung ist, dass der Leistungsberechtigte das Hilfsmittel bedienen kann. Die Versorgung mit Hilfsmitteln schlie\u00dft eine notwendige Unterweisung im Gebrauch und eine notwendige Instandhaltung oder \u00c4nderung ein. Die Ersatzbeschaffung des Hilfsmittels erfolgt, wenn sie infolge der k\u00f6rperlichen Entwicklung der Leistungsberechtigten notwendig ist oder wenn das Hilfsmittel aus anderen Gr\u00fcnden ungeeignet oder unbrauchbar geworden ist.</P><P>(3) Zu den Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 und 2 geh\u00f6rt auch das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld nach \u00a7 59.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002301000",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Teilhabe an Bildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011301000",
        "name": "\u00a7 112",
        "title": "Leistungen zur Teilhabe an Bildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002301000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Teilhabe an Bildung umfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zu einer Schulbildung, insbesondere im Rahmen der allgemeinen Schulpflicht und zum Besuch weiterf\u00fchrender Schulen einschlie\u00dflich der Vorbereitung hierzu; die Bestimmungen \u00fcber die Erm\u00f6glichung der Schulbildung im Rahmen der allgemeinen Schulpflicht bleiben unber\u00fchrt, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur schulischen oder hochschulischen Ausbildung oder Weiterbildung f\u00fcr einen Beruf.</LA></DD></DL>Die Hilfen nach Satz 1 Nummer 1 schlie\u00dfen Leistungen zur Unterst\u00fctzung schulischer Ganztagsangebote in der offenen Form ein, die im Einklang mit dem Bildungs- und Erziehungsauftrag der Schule stehen und unter deren Aufsicht und Verantwortung ausgef\u00fchrt werden, an den stundenplanm\u00e4\u00dfigen Unterricht ankn\u00fcpfen und in der Regel in den R\u00e4umlichkeiten der Schule oder in deren Umfeld durchgef\u00fchrt werden. Hilfen nach Satz 1 Nummer 1 umfassen auch heilp\u00e4dagogische und sonstige Ma\u00dfnahmen, wenn die Ma\u00dfnahmen erforderlich und geeignet sind, der leistungsberechtigten Person den Schulbesuch zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern. Hilfen zu einer schulischen oder hochschulischen Ausbildung nach Satz 1 Nummer 2 k\u00f6nnen erneut erbracht werden, wenn dies aus behinderungsbedingten Gr\u00fcnden erforderlich ist. Hilfen nach Satz 1 umfassen auch Gegenst\u00e4nde und Hilfsmittel, die wegen der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung zur Teilhabe an Bildung erforderlich sind. Voraussetzung f\u00fcr eine Hilfsmittelversorgung ist, dass die leistungsberechtigte Person das Hilfsmittel bedienen kann. Die Versorgung mit Hilfsmitteln schlie\u00dft eine notwendige Unterweisung im Gebrauch und eine notwendige Instandhaltung oder \u00c4nderung ein. Die Ersatzbeschaffung des Hilfsmittels erfolgt, wenn sie infolge der k\u00f6rperlichen Entwicklung der leistungsberechtigten Person notwendig ist oder wenn das Hilfsmittel aus anderen Gr\u00fcnden ungeeignet oder unbrauchbar geworden ist.</P><P>(2) Hilfen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 werden erbracht f\u00fcr eine schulische oder hochschulische berufliche Weiterbildung, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem zeitlichen Zusammenhang an eine duale, schulische oder hochschulische Berufsausbildung anschlie\u00dft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dieselbe fachliche Richtung weiterf\u00fchrt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es dem Leistungsberechtigten erm\u00f6glicht, das von ihm angestrebte Berufsziel zu erreichen.</LA></DD></DL>Hilfen f\u00fcr ein Masterstudium werden abweichend von Satz 1 Nummer 2 auch erbracht, wenn das Masterstudium auf ein zuvor abgeschlossenes Bachelorstudium aufbaut und dieses interdisziplin\u00e4r erg\u00e4nzt, ohne in dieselbe Fachrichtung weiterzuf\u00fchren. Aus behinderungsbedingten oder aus anderen, nicht von der leistungsberechtigten Person beeinflussbaren gewichtigen Gr\u00fcnden kann von Satz 1 Nummer 1 abgewichen werden.</P><P>(3) Hilfen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 schlie\u00dfen folgende Hilfen ein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Teilnahme an Fernunterricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Ableistung eines Praktikums, das f\u00fcr den Schul- oder Hochschulbesuch oder f\u00fcr die Berufszulassung erforderlich ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfen zur Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Vorbereitung auf die schulische oder hochschulische Ausbildung oder Weiterbildung f\u00fcr einen Beruf.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die in der Schule oder Hochschule wegen der Behinderung erforderliche Anleitung und Begleitung k\u00f6nnen an mehrere Leistungsberechtigte gemeinsam erbracht werden, soweit dies nach \u00a7 104 f\u00fcr die Leistungsberechtigten zumutbar ist und mit Leistungserbringern entsprechende Vereinbarungen bestehen. Die Leistungen nach Satz 1 sind auf Wunsch der Leistungsberechtigten gemeinsam zu erbringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002401000",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Soziale Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011402126",
        "name": "\u00a7 113",
        "title": "Leistungen zur Sozialen Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002401000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Sozialen Teilhabe werden erbracht, um eine gleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern, soweit sie nicht nach den Kapiteln 3 bis 5 erbracht werden. Hierzu geh\u00f6rt, Leistungsberechtigte zu einer m\u00f6glichst selbstbestimmten und eigenverantwortlichen Lebensf\u00fchrung im eigenen Wohnraum sowie in ihrem Sozialraum zu bef\u00e4higen oder sie hierbei zu unterst\u00fctzen. Ma\u00dfgeblich sind die Ermittlungen und Feststellungen nach Kapitel 7.</P><P>(2) Leistungen zur Sozialen Teilhabe sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen f\u00fcr Wohnraum,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Assistenzleistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>heilp\u00e4dagogische Leistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Betreuung in einer Pflegefamilie,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungen zur Mobilit\u00e4t,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfsmittel,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besuchsbeihilfen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Leistungen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 8 bestimmen sich nach den \u00a7\u00a7 77 bis 84, soweit sich aus diesem Teil nichts Abweichendes ergibt.</P><P>(4) Zur Erm\u00f6glichung der gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung in der Verantwortung einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen, einem anderen Leistungsanbieter oder dem Leistungserbringer vergleichbarer anderer tagesstrukturierender Ma\u00dfnahmen werden die erforderliche s\u00e4chliche Ausstattung, die personelle Ausstattung und die erforderlichen betriebsnotwendigen Anlagen des Leistungserbringers \u00fcbernommen.</P><P>(5) In besonderen Wohnformen des \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und Satz 3 des Zw\u00f6lften Buches werden Aufwendungen f\u00fcr Wohnraum oberhalb der Angemessenheitsgrenze nach \u00a7 42a Absatz 6 des Zw\u00f6lften Buches \u00fcbernommen, sofern dies wegen der besonderen Bed\u00fcrfnisse des Menschen mit Behinderungen erforderlich ist. Kapitel 8 ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011500000",
        "name": "\u00a7 114",
        "title": "Leistungen zur Mobilit\u00e4t",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002401000"
        },
        "body": "<P>Bei den Leistungen zur Mobilit\u00e4t nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 7 gilt \u00a7 83 mit der Ma\u00dfgabe, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungsberechtigten zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 83 Absatz 2 genannten Voraussetzungen zur Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft st\u00e4ndig auf die Nutzung eines Kraftfahrzeugs angewiesen sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>abweichend von \u00a7 83 Absatz 3 Satz 2 die Vorschriften der \u00a7\u00a7 6 und 8 der Kraftfahrzeughilfe-Verordnung nicht ma\u00dfgeblich sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011601126",
        "name": "\u00a7 115",
        "title": "Besuchsbeihilfen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002401000"
        },
        "body": "<P>Werden Leistungen bei einem oder mehreren Anbietern \u00fcber Tag und Nacht erbracht, k\u00f6nnen den Leistungsberechtigten oder ihren Angeh\u00f6rigen zum gegenseitigen Besuch Beihilfen geleistet werden, soweit es im Einzelfall erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011700000",
        "name": "\u00a7 116",
        "title": "Pauschale Geldleistung, gemeinsame Inanspruchnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002401000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Assistenz zur \u00dcbernahme von Handlungen zur Alltagsbew\u00e4ltigung sowie Begleitung der Leistungsberechtigten (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 2 Nummer 1 und Absatz 5),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 6) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bef\u00f6rderung im Rahmen der Leistungen zur Mobilit\u00e4t (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 7 in Verbindung mit \u00a7 83 Absatz 1 Nummer 1)</LA></DD></DL>k\u00f6nnen mit Zustimmung der Leistungsberechtigten als pauschale Geldleistungen nach \u00a7 105 Absatz 3 erbracht werden. Die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe regeln das N\u00e4here zur H\u00f6he und Ausgestaltung der pauschalen Geldleistungen sowie zur Leistungserbringung.</P><P>(2) Die Leistungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Assistenz (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Heilp\u00e4dagogik (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 3),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Erwerb und Erhalt praktischer F\u00e4higkeiten und Kenntnisse (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 5),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 6),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Bef\u00f6rderung im Rahmen der Leistungen zur Mobilit\u00e4t (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 7 in Verbindung mit \u00a7 83 Absatz 1 Nummer 1) und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Erreichbarkeit einer Ansprechperson unabh\u00e4ngig von einer konkreten Inanspruchnahme (\u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 6)</LA></DD></DL>k\u00f6nnen an mehrere Leistungsberechtigte gemeinsam erbracht werden, soweit dies nach \u00a7 104 f\u00fcr die Leistungsberechtigten zumutbar ist und mit Leistungserbringern entsprechende Vereinbarungen bestehen. Ma\u00dfgeblich sind die Ermittlungen und Feststellungen im Rahmen der Gesamtplanung nach Kapitel 7.</P><P>(3) Die Leistungen nach Absatz 2 sind auf Wunsch der Leistungsberechtigten gemeinsam zu erbringen, soweit die Teilhabeziele erreicht werden k\u00f6nnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002501000",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "Gesamtplanung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011804377",
        "name": "\u00a7 117",
        "title": "Gesamtplanverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002501000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Gesamtplanverfahren ist nach folgenden Ma\u00dfst\u00e4ben durchzuf\u00fchren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beteiligung des Leistungsberechtigten in allen Verfahrensschritten, beginnend mit der Beratung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dokumentation der W\u00fcnsche des Leistungsberechtigten zu Ziel und Art der Leistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beachtung der Kriterien <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>transparent,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>tr\u00e4ger\u00fcbergreifend,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>interdisziplin\u00e4r,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>konsensorientiert,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>individuell,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>lebensweltbezogen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sozialraumorientiert und</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zielorientiert,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ermittlung des individuellen Bedarfes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchrung einer Gesamtplankonferenz,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abstimmung der Leistungen nach Inhalt, Umfang und Dauer in einer Gesamtplankonferenz unter Beteiligung betroffener Leistungstr\u00e4ger.</LA></DD></DL></P><P>(2) Am Gesamtplanverfahren wird auf Verlangen des Leistungsberechtigten eine Person seines Vertrauens beteiligt.</P><P>(3) Bestehen im Einzelfall Anhaltspunkte f\u00fcr eine Pflegebed\u00fcrftigkeit nach dem Elften Buch, wird die zust\u00e4ndige Pflegekasse mit Zustimmung des Leistungsberechtigten vom Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe informiert und muss am Gesamtplanverfahren beratend teilnehmen, soweit dies f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zur Feststellung der Leistungen nach den Kapiteln 3 bis 6 erforderlich ist. Bestehen im Einzelfall Anhaltspunkte, dass Leistungen der Hilfe zur Pflege nach dem Siebten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches erforderlich sind, so soll der Tr\u00e4ger dieser Leistungen mit Zustimmung der Leistungsberechtigten informiert und am Gesamtplanverfahren beteiligt werden, soweit dies zur Feststellung der Leistungen nach den Kapiteln 3 bis 6 erforderlich ist.</P><P>(4) Bestehen im Einzelfall Anhaltspunkte f\u00fcr einen Bedarf an notwendigem Lebensunterhalt, ist der Tr\u00e4ger dieser Leistungen mit Zustimmung des Leistungsberechtigten zu informieren und am Gesamtplanverfahren zu beteiligen, soweit dies zur Feststellung der Leistungen nach den Kapiteln 3 bis 6 erforderlich ist.</P><P>(5) \u00a7 22 Absatz 4 ist entsprechend anzuwenden, auch wenn ein Teilhabeplan nicht zu erstellen ist.</P><P>(6) Bei minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten wird der nach \u00a7 86 des Achten Buches zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe vom Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe mit Zustimmung des Personensorgeberechtigten informiert und nimmt am Gesamtplanverfahren beratend teil, soweit dies zur Feststellung der Leistungen der Eingliederungshilfe nach den Kapiteln 3 bis 6 erforderlich ist. Hiervon kann in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen abgesehen werden, insbesondere, wenn durch die Teilnahme des zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe das Gesamtplanverfahren verz\u00f6gert w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE011900000",
        "name": "\u00a7 118",
        "title": "Instrumente der Bedarfsermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002501000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe hat die Leistungen nach den Kapiteln 3 bis 6 unter Ber\u00fccksichtigung der W\u00fcnsche des Leistungsberechtigten festzustellen. Die Ermittlung des individuellen Bedarfes des Leistungsberechtigten muss durch ein Instrument erfolgen, das sich an der Internationalen Klassifikation der Funktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und Gesundheit orientiert. Das Instrument hat die Beschreibung einer nicht nur vor\u00fcbergehenden Beeintr\u00e4chtigung der Aktivit\u00e4t und Teilhabe in den folgenden Lebensbereichen vorzusehen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lernen und Wissensanwendung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Allgemeine Aufgaben und Anforderungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kommunikation,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mobilit\u00e4t,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Selbstversorgung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>h\u00e4usliches Leben,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>interpersonelle Interaktionen und Beziehungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bedeutende Lebensbereiche und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gemeinschafts-, soziales und staatsb\u00fcrgerliches Leben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber das Instrument zur Bedarfsermittlung zu bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012001377",
        "name": "\u00a7 119",
        "title": "Gesamtplankonferenz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002501000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Zustimmung des Leistungsberechtigten kann der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe eine Gesamtplankonferenz durchf\u00fchren, um die Leistungen f\u00fcr den Leistungsberechtigten nach den Kapiteln 3 bis 6 sicherzustellen. Die Leistungsberechtigten, die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4ger und bei minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten der nach \u00a7 86 des Achten Buches zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe k\u00f6nnen dem nach \u00a7 15 verantwortlichen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe die Durchf\u00fchrung einer Gesamtplankonferenz vorschlagen. Den Vorschlag auf Durchf\u00fchrung einer Gesamtplankonferenz kann der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe ablehnen, wenn der ma\u00dfgebliche Sachverhalt schriftlich ermittelt werden kann oder der Aufwand zur Durchf\u00fchrung nicht in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Umfang der beantragten Leistung steht.</P><P>(2) In einer Gesamtplankonferenz beraten der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe, der Leistungsberechtigte und beteiligte Leistungstr\u00e4ger gemeinsam auf der Grundlage des Ergebnisses der Bedarfsermittlung nach \u00a7 118 insbesondere \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Stellungnahmen der beteiligten Leistungstr\u00e4ger und die gutachterliche Stellungnahme des Leistungserbringers bei Beendigung der Leistungen zur beruflichen Bildung nach \u00a7 57,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die W\u00fcnsche der Leistungsberechtigten nach \u00a7 104 Absatz 2 bis 4,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beratungs- und Unterst\u00fctzungsbedarf nach \u00a7 106,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erbringung der Leistungen.</LA></DD></DL>Soweit die Beratung \u00fcber die Erbringung der Leistungen nach Nummer 4 den Lebensunterhalt betrifft, umfasst sie den Anteil des Regelsatzes nach \u00a7 27a Absatz 3 des Zw\u00f6lften Buches, der den Leistungsberechtigten als Barmittel verbleibt.</P><P>(3) Ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe Leistungsverantwortlicher nach \u00a7 15, soll er die Gesamtplankonferenz mit einer Teilhabeplankonferenz nach \u00a7 20 verbinden. Ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe nicht Leistungsverantwortlicher nach \u00a7 15, soll er nach \u00a7 19 Absatz 5 den Leistungsberechtigten und den Rehabilitationstr\u00e4gern anbieten, mit deren Einvernehmen das Verfahren anstelle des leistenden Rehabilitationstr\u00e4gers durchzuf\u00fchren.</P><P>(4) Beantragt eine leistungsberechtigte Mutter oder ein leistungsberechtigter Vater Leistungen zur Deckung von Bedarfen bei der Versorgung und Betreuung eines eigenen Kindes oder mehrerer eigener Kinder, so ist eine Gesamtplankonferenz mit Zustimmung des Leistungsberechtigten durchzuf\u00fchren. Bestehen Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass diese Bedarfe durch Leistungen anderer Leistungstr\u00e4ger, durch das famili\u00e4re, freundschaftliche und nachbarschaftliche Umfeld oder ehrenamtlich gedeckt werden k\u00f6nnen, so informiert der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe mit Zustimmung der Leistungsberechtigten die als zust\u00e4ndig angesehenen Leistungstr\u00e4ger, die ehrenamtlich t\u00e4tigen Stellen und Personen oder die jeweiligen Personen aus dem pers\u00f6nlichen Umfeld und beteiligt sie an der Gesamtplankonferenz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012100000",
        "name": "\u00a7 120",
        "title": "Feststellung der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002501000"
        },
        "body": "<P>(1) Nach Abschluss der Gesamtplankonferenz stellen der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und die beteiligten Leistungstr\u00e4ger ihre Leistungen nach den f\u00fcr sie geltenden Leistungsgesetzen innerhalb der Fristen nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 fest.</P><P>(2) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe erl\u00e4sst auf Grundlage des Gesamtplanes nach \u00a7 121 den Verwaltungsakt \u00fcber die festgestellte Leistung nach den Kapiteln 3 bis 6. Der Verwaltungsakt enth\u00e4lt mindestens die bewilligten Leistungen und die jeweiligen Leistungsvoraussetzungen. Die Feststellungen \u00fcber die Leistungen sind f\u00fcr den Erlass des Verwaltungsaktes bindend. Ist eine Gesamtplankonferenz durchgef\u00fchrt worden, sind deren Ergebnisse der Erstellung des Gesamtplanes zugrunde zu legen. Ist der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe Leistungsverantwortlicher nach \u00a7 15, sind die Feststellungen \u00fcber die Leistungen f\u00fcr die Entscheidung nach \u00a7 15 Absatz 3 bindend.</P><P>(3) Wenn nach den Vorschriften zur Koordinierung der Leistungen nach Teil 1 Kapitel 4 ein anderer Rehabilitationstr\u00e4ger die Leistungsverantwortung tr\u00e4gt, bilden die im Rahmen der Gesamtplanung festgestellten Leistungen nach den Kapiteln 3 bis 6 die f\u00fcr den Teilhabeplan erforderlichen Feststellungen nach \u00a7 15 Absatz 2.</P><P>(4) In einem Eilfall erbringt der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe Leistungen der Eingliederungshilfe nach den Kapiteln 3 bis 6 vor Beginn der Gesamtplankonferenz vorl\u00e4ufig; der Umfang der vorl\u00e4ufigen Gesamtleistung bestimmt sich nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012200000",
        "name": "\u00a7 121",
        "title": "Gesamtplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002501000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe stellt unverz\u00fcglich nach der Feststellung der Leistungen einen Gesamtplan insbesondere zur Durchf\u00fchrung der einzelnen Leistungen oder einer Einzelleistung auf.</P><P>(2) Der Gesamtplan dient der Steuerung, Wirkungskontrolle und Dokumentation des Teilhabeprozesses. Er bedarf der Schriftform und soll regelm\u00e4\u00dfig, sp\u00e4testens nach zwei Jahren, \u00fcberpr\u00fcft und fortgeschrieben werden.</P><P>(3) Bei der Aufstellung des Gesamtplanes wirkt der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zusammen mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Leistungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Person seines Vertrauens und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem im Einzelfall Beteiligten, insbesondere mit <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem behandelnden Arzt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Gesundheitsamt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Landesarzt,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Jugendamt und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Dienststellen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Der Gesamtplan enth\u00e4lt neben den Inhalten nach \u00a7 19 mindestens <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Rahmen der Gesamtplanung eingesetzten Verfahren und Instrumente sowie die Ma\u00dfst\u00e4be und Kriterien der Wirkungskontrolle einschlie\u00dflich des \u00dcberpr\u00fcfungszeitpunkts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aktivit\u00e4ten der Leistungsberechtigten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Feststellungen \u00fcber die verf\u00fcgbaren und aktivierbaren Selbsthilferessourcen des Leistungsberechtigten sowie \u00fcber Art, Inhalt, Umfang und Dauer der zu erbringenden Leistungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ber\u00fccksichtigung des Wunsch- und Wahlrechts nach \u00a7 8 im Hinblick auf eine pauschale Geldleistung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erkenntnisse aus vorliegenden sozialmedizinischen Gutachten und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Ergebnis \u00fcber die Beratung des Anteils des Regelsatzes nach \u00a7 27a Absatz 3 des Zw\u00f6lften Buches, der den Leistungsberechtigten als Barmittel verbleibt.</LA></DD></DL></P><P>(5) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe stellt der leistungsberechtigten Person den Gesamtplan zur Verf\u00fcgung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012300000",
        "name": "\u00a7 122",
        "title": "Teilhabezielvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002501000"
        },
        "body": "<P>Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe kann mit dem Leistungsberechtigten eine Teilhabezielvereinbarung zur Umsetzung der Mindestinhalte des Gesamtplanes oder von Teilen der Mindestinhalte des Gesamtplanes abschlie\u00dfen. Die Vereinbarung wird f\u00fcr die Dauer des Bewilligungszeitraumes der Leistungen der Eingliederungshilfe abgeschlossen, soweit sich aus ihr nichts Abweichendes ergibt. Bestehen Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die Vereinbarungsziele nicht oder nicht mehr erreicht werden, hat der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe die Teilhabezielvereinbarung anzupassen. Die Kriterien nach \u00a7 117 Absatz 1 Nummer 3 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002600000",
        "name": "Kapitel 8",
        "title": "Vertragsrecht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012401377",
        "name": "\u00a7 123",
        "title": "Allgemeine Grunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe darf Leistungen der Eingliederungshilfe mit Ausnahme der Leistungen nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 5 und \u00a7 116 Absatz 1 durch Dritte (Leistungserbringer) nur bewilligen, soweit eine schriftliche Vereinbarung zwischen dem Tr\u00e4ger des Leistungserbringers und dem f\u00fcr den Ort der Leistungserbringung zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe besteht. Die Vereinbarung kann auch zwischen dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und dem Verband, dem der Leistungserbringer angeh\u00f6rt, geschlossen werden, soweit der Verband eine entsprechende Vollmacht nachweist.</P><P>(2) Die Vereinbarungen sind f\u00fcr alle \u00fcbrigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bindend. Die Vereinbarungen m\u00fcssen den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit, Sparsamkeit und Leistungsf\u00e4higkeit entsprechen und d\u00fcrfen das Ma\u00df des Notwendigen nicht \u00fcberschreiten. Sie sind vor Beginn der jeweiligen Wirtschaftsperiode f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Zeitraum abzuschlie\u00dfen (Vereinbarungszeitraum); nachtr\u00e4gliche Ausgleiche sind nicht zul\u00e4ssig. Die Ergebnisse der Vereinbarungen sind den Leistungsberechtigten in einer wahrnehmbaren Form zug\u00e4nglich zu machen.</P><P>(3) Keine Leistungserbringer im Sinne dieses Kapitels sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>private und \u00f6ffentliche Arbeitgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 61 oder \u00a7 61a sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation, in denen der schulische Teil der Ausbildung nach \u00a7 61a Absatz 2 Satz 4 erfolgen kann.</LA></DD></DL></P><P>(4) Besteht eine schriftliche Vereinbarung, so ist der Leistungserbringer, soweit er kein anderer Leistungsanbieter im Sinne des \u00a7 60 ist, im Rahmen des vereinbarten Leistungsangebotes verpflichtet, Leistungsberechtigte aufzunehmen und Leistungen der Eingliederungshilfe unter Beachtung der Inhalte des Gesamtplanes nach \u00a7 121 zu erbringen. Die Verpflichtung zur Leistungserbringung besteht auch in den F\u00e4llen des \u00a7 116 Absatz 2.</P><P>(5) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe darf die Leistungen durch Leistungserbringer, mit denen keine schriftliche Vereinbarung besteht, nur erbringen, soweit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dies nach der Besonderheit des Einzelfalles geboten ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Leistungserbringer ein schriftliches Leistungsangebot vorlegt, das f\u00fcr den Inhalt einer Vereinbarung nach \u00a7 125 gilt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Leistungserbringer sich schriftlich verpflichtet, die Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der Leistungserbringung zu beachten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Leistungserbringer sich schriftlich verpflichtet, bei der Erbringung von Leistungen die Inhalte des Gesamtplanes nach \u00a7 121 zu beachten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verg\u00fctung f\u00fcr die Erbringung der Leistungen nicht h\u00f6her ist als die Verg\u00fctung, die der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe mit anderen Leistungserbringern f\u00fcr vergleichbare Leistungen vereinbart hat.</LA></DD></DL>Die allgemeinen Grunds\u00e4tze der Abs\u00e4tze 1 bis 3 und 5 sowie die Vorschriften zur Geeignetheit der Leistungserbringer (\u00a7 124), zum Inhalt der Verg\u00fctung (\u00a7 125), zur Verbindlichkeit der vereinbarten Verg\u00fctung (\u00a7 127), zur Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung (\u00a7 128), zur K\u00fcrzung der Verg\u00fctung (\u00a7 129) und zur au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung der Vereinbarung (\u00a7 130) gelten entsprechend.</P><P>(6) Der Leistungserbringer hat gegen den Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe einen Anspruch auf Verg\u00fctung der gegen\u00fcber dem Leistungsberechtigten erbrachten Leistungen der Eingliederungshilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012503311",
        "name": "\u00a7 124",
        "title": "Geeignete Leistungserbringer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Sind geeignete Leistungserbringer vorhanden, soll der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben eigene Angebote nicht neu schaffen. Geeignet ist ein externer Leistungserbringer, der unter Sicherstellung der Grunds\u00e4tze des \u00a7 104 die Leistungen wirtschaftlich und sparsam erbringen kann. Die durch den Leistungserbringer geforderte Verg\u00fctung ist wirtschaftlich angemessen, wenn sie im Vergleich mit der Verg\u00fctung vergleichbarer Leistungserbringer im unteren Drittel liegt (externer Vergleich). Liegt die geforderte Verg\u00fctung oberhalb des unteren Drittels, kann sie wirtschaftlich angemessen sein, sofern sie nachvollziehbar auf einem h\u00f6heren Aufwand des Leistungserbringers beruht und wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung entspricht. In den externen Vergleich sind die im Einzugsbereich t\u00e4tigen Leistungserbringer einzubeziehen. Die Bezahlung tariflich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden, soweit die Verg\u00fctung aus diesem Grunde oberhalb des unteren Drittels liegt.</P><P>(2) Geeignete Leistungserbringer haben zur Erbringung der Leistungen der Eingliederungshilfe eine dem Leistungsangebot entsprechende Anzahl an Fach- und anderem Betreuungspersonal zu besch\u00e4ftigen. Sie m\u00fcssen \u00fcber die F\u00e4higkeit zur Kommunikation mit den Leistungsberechtigten in einer f\u00fcr die Leistungsberechtigten wahrnehmbaren Form verf\u00fcgen und nach ihrer Pers\u00f6nlichkeit geeignet sein. Geeignete Leistungserbringer d\u00fcrfen nur solche Personen besch\u00e4ftigen oder ehrenamtliche Personen, die in Wahrnehmung ihrer Aufgaben Kontakt mit Leistungsberechtigten haben, mit Aufgaben betrauen, die nicht rechtskr\u00e4ftig wegen einer Straftat nach den \u00a7\u00a7 171, 174 bis 174c, 176 bis 180a, 181a, 182 bis 184g, 184i bis 184l, 201a Absatz 3, \u00a7\u00a7 225, 232 bis 233a, 234, 235 oder 236 des Strafgesetzbuchs verurteilt worden sind. Die Leistungserbringer sollen sich von Fach- und anderem Betreuungspersonal, die in Wahrnehmung ihrer Aufgaben Kontakt mit Leistungsberechtigten haben, vor deren Einstellung oder Aufnahme einer dauerhaften ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit und in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden ein F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30a Absatz 1 des Bundeszentralregistergesetzes vorlegen lassen. Nimmt der Leistungserbringer Einsicht in ein F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30a Absatz 1 des Bundeszentralregistergesetzes, so speichert er nur den Umstand der Einsichtnahme, das Datum des F\u00fchrungszeugnisses und die Information, ob die das F\u00fchrungszeugnis betreffende Person wegen einer in Satz 3 genannten Straftat rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist. Der Leistungserbringer darf diese Daten nur ver\u00e4ndern und nutzen, soweit dies zur Pr\u00fcfung der Eignung einer Person erforderlich ist. Die Daten sind vor dem Zugriff Unbefugter zu sch\u00fctzen. Sie sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn im Anschluss an die Einsichtnahme keine T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Leistungserbringer wahrgenommen wird. Sie sind sp\u00e4testens drei Monate nach der letztmaligen Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Leistungserbringer zu l\u00f6schen. Das Fachpersonal muss zus\u00e4tzlich \u00fcber eine abgeschlossene berufsspezifische Ausbildung und dem Leistungsangebot entsprechende Zusatzqualifikationen verf\u00fcgen.</P><P>(3) Sind mehrere Leistungserbringer im gleichen Ma\u00dfe geeignet, so hat der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe Vereinbarungen vorrangig mit Leistungserbringern abzuschlie\u00dfen, deren Verg\u00fctung bei vergleichbarem Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistung nicht h\u00f6her ist als die anderer Leistungserbringer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012600000",
        "name": "\u00a7 125",
        "title": "Inhalt der schriftlichen Vereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) In der schriftlichen Vereinbarung zwischen dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und dem Leistungserbringer sind zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der Leistungen der Eingliederungshilfe (Leistungsvereinbarung) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verg\u00fctung der Leistungen der Eingliederungshilfe (Verg\u00fctungsvereinbarung).</LA></DD></DL></P><P>(2) In die Leistungsvereinbarung sind als wesentliche Leistungsmerkmale mindestens aufzunehmen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der zu betreuende Personenkreis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erforderliche s\u00e4chliche Ausstattung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art, Umfang, Ziel und Qualit\u00e4t der Leistungen der Eingliederungshilfe,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festlegung der personellen Ausstattung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Qualifikation des Personals sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit erforderlich, die betriebsnotwendigen Anlagen des Leistungserbringers.</LA></DD></DL>Soweit die Erbringung von Leistungen nach \u00a7 116 Absatz 2 zu vereinbaren ist, sind dar\u00fcber hinaus die f\u00fcr die Leistungserbringung erforderlichen Strukturen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Mit der Verg\u00fctungsvereinbarung werden unter Ber\u00fccksichtigung der Leistungsmerkmale nach Absatz 2 Leistungspauschalen f\u00fcr die zu erbringenden Leistungen unter Beachtung der Grunds\u00e4tze nach \u00a7 123 Absatz 2 festgelegt. F\u00f6rderungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln sind anzurechnen. Die Leistungspauschalen sind nach Gruppen von Leistungsberechtigten mit vergleichbarem Bedarf oder Stundens\u00e4tzen sowie f\u00fcr die gemeinsame Inanspruchnahme durch mehrere Leistungsberechtigte (\u00a7 116 Absatz 2) zu kalkulieren. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen andere geeignete Verfahren zur Verg\u00fctung und Abrechnung der Fachleistung unter Beteiligung der Interessenvertretungen der Menschen mit Behinderungen vereinbart werden.</P><P>(4) Die Verg\u00fctungsvereinbarungen mit Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und anderen Leistungsanbietern ber\u00fccksichtigen zus\u00e4tzlich die mit der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung in Zusammenhang stehenden Kosten, soweit diese Kosten unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Verh\u00e4ltnisse beim Leistungserbringer und der dort besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen nach Art und Umfang \u00fcber die in einem Wirtschaftsunternehmen \u00fcblicherweise entstehenden Kosten hinausgehen. K\u00f6nnen die Kosten im Einzelfall nicht ermittelt werden, kann hierf\u00fcr eine Verg\u00fctungspauschale vereinbart werden. Das Arbeitsergebnis des Leistungserbringers darf nicht dazu verwendet werden, die Verg\u00fctung des Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe zu mindern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012700000",
        "name": "\u00a7 126",
        "title": "Verfahren und Inkrafttreten der Vereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Leistungserbringer oder der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe hat die jeweils andere Partei schriftlich zu Verhandlungen \u00fcber den Abschluss einer Vereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 125 aufzufordern. Bei einer Aufforderung zum Abschluss einer Folgevereinbarung sind die Verhandlungsgegenst\u00e4nde zu benennen. Die Aufforderung durch den Leistungstr\u00e4ger kann an einen unbestimmten Kreis von Leistungserbringern gerichtet werden. Auf Verlangen einer Partei sind geeignete Nachweise zu den Verhandlungsgegenst\u00e4nden vorzulegen.</P><P>(2) Kommt es nicht innerhalb von drei Monaten, nachdem eine Partei zu Verhandlungen aufgefordert wurde, zu einer schriftlichen Vereinbarung, so kann jede Partei hinsichtlich der strittigen Punkte die Schiedsstelle nach \u00a7 133 anrufen. Die Schiedsstelle hat unverz\u00fcglich \u00fcber die strittigen Punkte zu entscheiden. Gegen die Entscheidung der Schiedsstelle ist der Rechtsweg zu den Sozialgerichten gegeben, ohne dass es eines Vorverfahrens bedarf. Die Klage ist gegen den Verhandlungspartner und nicht gegen die Schiedsstelle zu richten.</P><P>(3) Vereinbarungen und Schiedsstellenentscheidungen treten zu dem darin bestimmten Zeitpunkt in Kraft. Wird ein Zeitpunkt nicht bestimmt, wird die Vereinbarung mit dem Tag ihres Abschlusses wirksam. Festsetzungen der Schiedsstelle werden, soweit keine Festlegung erfolgt ist, r\u00fcckwirkend mit dem Tag wirksam, an dem der Antrag bei der Schiedsstelle eingegangen ist. Soweit in den F\u00e4llen des Satzes 3 w\u00e4hrend des Schiedsstellenverfahrens der Antrag ge\u00e4ndert wurde, ist auf den Tag abzustellen, an dem der ge\u00e4nderte Antrag bei der Schiedsstelle eingegangen ist. Ein jeweils vor diesem Zeitpunkt zur\u00fcckwirkendes Vereinbaren oder Festsetzen von Verg\u00fctungen ist in den F\u00e4llen der S\u00e4tze 1 bis 4 nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 126: Zur Anwendung vgl. \u00a7 127 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 126 Abs. 2 u. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 129 Abs. 1 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012800000",
        "name": "\u00a7 127",
        "title": "Verbindlichkeit der vereinbarten Verg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit der Zahlung der vereinbarten Verg\u00fctung gelten alle w\u00e4hrend des Vereinbarungszeitraumes entstandenen Anspr\u00fcche des Leistungserbringers auf Verg\u00fctung der Leistung der Eingliederungshilfe als abgegolten. Die im Einzelfall zu zahlende Verg\u00fctung bestimmt sich auf der Grundlage der jeweiligen Vereinbarung nach dem Betrag, der dem Leistungsberechtigten vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bewilligt worden ist. Sind Leistungspauschalen nach Gruppen von Leistungsberechtigten kalkuliert (\u00a7 125 Absatz 3 Satz 3), richtet sich die zu zahlende Verg\u00fctung nach der Gruppe, die dem Leistungsberechtigten vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bewilligt wurde.</P><P>(2) Einer Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung auf Grund von Investitionsma\u00dfnahmen, die w\u00e4hrend des laufenden Vereinbarungszeitraumes get\u00e4tigt werden, muss der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zustimmen, soweit er der Ma\u00dfnahme zuvor dem Grunde und der H\u00f6he nach zugestimmt hat.</P><P>(3) Bei unvorhergesehenen wesentlichen \u00c4nderungen der Annahmen, die der Verg\u00fctungsvereinbarung oder der Entscheidung der Schiedsstelle \u00fcber die Verg\u00fctung zugrunde lagen, ist die Verg\u00fctung auf Verlangen einer Vertragspartei f\u00fcr den laufenden Vereinbarungszeitraum neu zu verhandeln. F\u00fcr eine Neuverhandlung gelten die Vorschriften zum Verfahren und Inkrafttreten (\u00a7 126) entsprechend.</P><P>(4) Nach Ablauf des Vereinbarungszeitraumes gilt die vereinbarte oder durch die Schiedsstelle festgesetzte Verg\u00fctung bis zum Inkrafttreten einer neuen Verg\u00fctungsvereinbarung weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE012902126",
        "name": "\u00a7 128",
        "title": "Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass ein Leistungserbringer seine vertraglichen oder gesetzlichen Pflichten nicht erf\u00fcllt, pr\u00fcft der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe oder ein von diesem beauftragter Dritter die Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der vereinbarten Leistungen des Leistungserbringers. Die Leistungserbringer sind verpflichtet, dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe auf Verlangen die f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Unterlagen vorzulegen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Zur Vermeidung von Doppelpr\u00fcfungen arbeiten die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe mit den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe, mit den f\u00fcr die Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sowie mit dem Medizinischen Dienst gem\u00e4\u00df \u00a7 278 des F\u00fcnften Buches zusammen. Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe ist berechtigt und auf Anforderung verpflichtet, den f\u00fcr die Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die Daten \u00fcber den Leistungserbringer sowie die Ergebnisse der Pr\u00fcfungen mitzuteilen, soweit sie f\u00fcr die Zwecke der Pr\u00fcfung durch den Empf\u00e4nger erforderlich sind. Personenbezogene Daten sind vor der Daten\u00fcbermittlung zu anonymisieren. Abweichend von Satz 5 d\u00fcrfen personenbezogene Daten in nicht anonymisierter Form an die f\u00fcr die Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, soweit sie zu deren Aufgabenerf\u00fcllung erforderlich sind. Durch Landesrecht kann von der Einschr\u00e4nkung in Satz 1 erster Halbsatz abgewichen werden.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung nach Absatz 1 kann ohne vorherige Ank\u00fcndigung erfolgen und erstreckt sich auf Inhalt, Umfang, Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der erbrachten Leistungen.</P><P>(3) Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe hat den Leistungserbringer \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung schriftlich zu unterrichten. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung ist dem Leistungsberechtigten in einer wahrnehmbaren Form zug\u00e4nglich zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013000000",
        "name": "\u00a7 129",
        "title": "K\u00fcrzung der Verg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) H\u00e4lt ein Leistungserbringer seine gesetzlichen oder vertraglichen Verpflichtungen ganz oder teilweise nicht ein, ist die vereinbarte Verg\u00fctung f\u00fcr die Dauer der Pflichtverletzung entsprechend zu k\u00fcrzen. \u00dcber die H\u00f6he des K\u00fcrzungsbetrags ist zwischen den Vertragsparteien Einvernehmen herzustellen. Kommt eine Einigung nicht zustande, entscheidet auf Antrag einer Vertragspartei die Schiedsstelle. F\u00fcr das Verfahren bei Entscheidungen durch die Schiedsstelle gilt \u00a7 126 Absatz 2 und 3 entsprechend.</P><P>(2) Der K\u00fcrzungsbetrag ist an den Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bis zu der H\u00f6he zur\u00fcckzuzahlen, in der die Leistung vom Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe erbracht worden ist und im \u00dcbrigen an die Leistungsberechtigten zur\u00fcckzuzahlen.</P><P>(3) Der K\u00fcrzungsbetrag kann nicht \u00fcber die Verg\u00fctungen refinanziert werden. Dar\u00fcber hinaus besteht hinsichtlich des K\u00fcrzungsbetrags kein Anspruch auf Nachverhandlung gem\u00e4\u00df \u00a7 127 Absatz 3.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013100000",
        "name": "\u00a7 130",
        "title": "Au\u00dferordentliche K\u00fcndigung der Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>Der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe kann die Vereinbarungen mit einem Leistungserbringer fristlos k\u00fcndigen, wenn ihm ein Festhalten an den Vereinbarungen auf Grund einer groben Verletzung einer gesetzlichen oder vertraglichen Verpflichtung durch den Leistungserbringer nicht mehr zumutbar ist. Eine grobe Pflichtverletzung liegt insbesondere dann vor, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungsberechtigte infolge der Pflichtverletzung zu Schaden kommen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gravierende M\u00e4ngel bei der Leistungserbringung vorhanden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Leistungserbringer nach heimrechtlichen Vorschriften die Betriebserlaubnis entzogen ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Leistungserbringer der Betrieb untersagt wird oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Leistungserbringer gegen\u00fcber dem Leistungstr\u00e4ger nicht erbrachte Leistungen abrechnet.</LA></DD></DL>Die K\u00fcndigung bedarf der Schriftform. \u00a7 59 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013200000",
        "name": "\u00a7 131",
        "title": "Rahmenvertr\u00e4ge zur Erbringung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe schlie\u00dfen auf Landesebene mit den Vereinigungen der Leistungserbringer gemeinsam und einheitlich Rahmenvertr\u00e4ge zu den schriftlichen Vereinbarungen nach \u00a7 125 ab. Die Rahmenvertr\u00e4ge bestimmen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die n\u00e4here Abgrenzung der den Verg\u00fctungspauschalen und -betr\u00e4gen nach \u00a7 125 Absatz 1 zugrunde zu legenden Kostenarten und -bestandteile sowie die Zusammensetzung der Investitionsbetr\u00e4ge nach \u00a7 125 Absatz 2,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Inhalt und die Kriterien f\u00fcr die Ermittlung und Zusammensetzung der Leistungspauschalen, die Merkmale f\u00fcr die Bildung von Gruppen mit vergleichbarem Bedarf nach \u00a7 125 Absatz 3 Satz 3 sowie die Zahl der zu bildenden Gruppen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Leistungspauschale nach \u00a7 125 Absatz 3 Satz 1,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zuordnung der Kostenarten und -bestandteile nach \u00a7 125 Absatz 4 Satz 1,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festlegung von Personalrichtwerten oder anderen Methoden zur Festlegung der personellen Ausstattung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der Leistungen sowie Inhalt und Verfahren zur Durchf\u00fchrung von Wirtschaftlichkeits- und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren zum Abschluss von Vereinbarungen.</LA></DD></DL>F\u00fcr Leistungserbringer, die einer Kirche oder Religionsgemeinschaft des \u00f6ffentlichen Rechts oder einem sonstigen freigemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger zuzuordnen sind, k\u00f6nnen die Rahmenvertr\u00e4ge auch von der Kirche oder Religionsgemeinschaft oder von dem Wohlfahrtsverband abgeschlossen werden, dem der Leistungserbringer angeh\u00f6rt. In den Rahmenvertr\u00e4gen sollen die Merkmale und Besonderheiten der jeweiligen Leistungen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) Die durch Landesrecht bestimmten ma\u00dfgeblichen Interessenvertretungen der Menschen mit Behinderungen wirken bei der Erarbeitung und Beschlussfassung der Rahmenvertr\u00e4ge mit.</P><P>(3) Die Vereinigungen der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und die Vereinigungen der Leistungserbringer vereinbaren gemeinsam und einheitlich Empfehlungen auf Bundesebene zum Inhalt der Rahmenvertr\u00e4ge.</P><P>(4) Kommt es nicht innerhalb von sechs Monaten nach schriftlicher Aufforderung durch die Landesregierung zu einem Rahmenvertrag, so kann die Landesregierung die Inhalte durch Rechtsverordnung regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013300000",
        "name": "\u00a7 132",
        "title": "Abweichende Zielvereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungstr\u00e4ger und Tr\u00e4ger der Leistungserbringer k\u00f6nnen Zielvereinbarungen zur Erprobung neuer und zur Weiterentwicklung der bestehenden Leistungs- und Finanzierungsstrukturen abschlie\u00dfen.</P><P>(2) Die individuellen Leistungsanspr\u00fcche der Leistungsberechtigten bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(3) Absatz 1 gilt nicht, soweit auch Leistungen nach dem Siebten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013400000",
        "name": "\u00a7 133",
        "title": "Schiedsstelle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Land oder f\u00fcr Teile eines Landes wird eine Schiedsstelle gebildet.</P><P>(2) Die Schiedsstelle besteht aus Vertretern der Leistungserbringer und Vertretern der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe in gleicher Zahl sowie einem unparteiischen Vorsitzenden.</P><P>(3) Die Vertreter der Leistungserbringer und deren Stellvertreter werden von den Vereinigungen der Leistungserbringer bestellt. Bei der Bestellung ist die Tr\u00e4gervielfalt zu beachten. Die Vertreter der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und deren Stellvertreter werden von diesen bestellt. Der Vorsitzende und sein Stellvertreter werden von den beteiligten Organisationen gemeinsam bestellt. Kommt eine Einigung nicht zustande, werden sie durch Los bestimmt. Soweit die beteiligten Organisationen der Leistungserbringer oder die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe keinen Vertreter bestellen oder im Verfahren nach Satz 3 keine Kandidaten f\u00fcr das Amt des Vorsitzenden und des Stellvertreters benennen, bestellt die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde auf Antrag eines der Beteiligten die Vertreter und benennt die Kandidaten f\u00fcr die Position des Vorsitzenden und seines Stellvertreters.</P><P>(4) Die Mitglieder der Schiedsstelle f\u00fchren ihr Amt als Ehrenamt. Sie sind an Weisungen nicht gebunden. Jedes Mitglied hat eine Stimme. Die Entscheidungen werden mit der Mehrheit der Mitglieder getroffen. Ergibt sich keine Mehrheit, entscheidet die Stimme des Vorsitzenden.</P><P>(5) Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here zu bestimmen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der Schiedsstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der Mitglieder und deren Bestellung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Amtsdauer und Amtsf\u00fchrung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder der Schiedsstelle,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erhebung und die H\u00f6he der Geb\u00fchren,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verteilung der Kosten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rechtsaufsicht sowie</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beteiligung der Interessenvertretungen der Menschen mit Behinderungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013501126",
        "name": "\u00a7 134",
        "title": "Sonderregelung zum Inhalt der Vereinbarungen zur Erbringung von Leistungen f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte und in Sonderf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002600000"
        },
        "body": "<P>(1) In der schriftlichen Vereinbarung zur Erbringung von Leistungen f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte zwischen dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe und dem Leistungserbringer sind zu regeln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t einschlie\u00dflich der Wirksamkeit der Leistungen (Leistungsvereinbarung) sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verg\u00fctung der Leistung (Verg\u00fctungsvereinbarung).</LA></DD></DL></P><P>(2) In die Leistungsvereinbarung sind als wesentliche Leistungsmerkmale insbesondere aufzunehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die betriebsnotwendigen Anlagen des Leistungserbringers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der zu betreuende Personenkreis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Ziel und Qualit\u00e4t der Leistung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festlegung der personellen Ausstattung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Qualifikation des Personals sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche s\u00e4chliche Ausstattung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Verg\u00fctungsvereinbarung besteht mindestens aus <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Grundpauschale f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ma\u00dfnahmepauschale sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einem Betrag f\u00fcr betriebsnotwendige Anlagen einschlie\u00dflich ihrer Ausstattung (Investitionsbetrag).</LA></DD></DL>F\u00f6rderungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln sind anzurechnen. Die Ma\u00dfnahmepauschale ist nach Gruppen f\u00fcr Leistungsberechtigte mit vergleichbarem Bedarf zu kalkulieren.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 finden auch Anwendung, wenn vollj\u00e4hrige Leistungsberechtigte Leistungen zur Schulbildung nach \u00a7 112 Absatz 1 Nummer 1 sowie Leistungen zur schulischen Ausbildung f\u00fcr einen Beruf nach \u00a7 112 Absatz 1 Nummer 2 erhalten, soweit diese Leistungen in besonderen Ausbildungsst\u00e4tten \u00fcber Tag und Nacht f\u00fcr Menschen mit Behinderungen erbracht werden. Entsprechendes gilt bei anderen vollj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Konzept des Leistungserbringers auf Minderj\u00e4hrige als zu betreuenden Personenkreis ausgerichtet ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungsberechtigte von diesem Leistungserbringer bereits Leistungen \u00fcber Tag und Nacht auf Grundlage von Vereinbarungen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3, \u00a7 78b des Achten Buches, \u00a7 75 Absatz 3 des Zw\u00f6lften Buches in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung oder nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 75 Absatz 4 des Zw\u00f6lften Buches in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung erhalten hat und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungsberechtigte nach Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit f\u00fcr eine kurze Zeit, in der Regel nicht l\u00e4nger als bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres, Leistungen von diesem Leistungserbringer weitererh\u00e4lt, mit denen insbesondere vor dem Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit definierte Teilhabeziele erreicht werden sollen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002701000",
        "name": "Kapitel 9",
        "title": "Einkommen und Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013601000",
        "name": "\u00a7 135",
        "title": "Begriff des Einkommens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Ermittlung des Beitrages nach \u00a7 136 ist die Summe der Eink\u00fcnfte des Vorvorjahres nach \u00a7 2 Absatz 2 des Einkommensteuergesetzes sowie bei Renteneink\u00fcnften die Bruttorente des Vorvorjahres.</P><P>(2) Wenn zum Zeitpunkt der Leistungsgew\u00e4hrung eine erhebliche Abweichung zu den Eink\u00fcnften des Vorvorjahres besteht, sind die voraussichtlichen Jahreseink\u00fcnfte des laufenden Jahres im Sinne des Absatzes 1 zu ermitteln und zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013701126",
        "name": "\u00a7 136",
        "title": "Beitrag aus Einkommen zu den Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei den Leistungen nach diesem Teil ist ein Beitrag zu den Aufwendungen aufzubringen, wenn das Einkommen im Sinne des \u00a7 135 der antragstellenden Person sowie bei minderj\u00e4hrigen Personen der im Haushalt lebenden Eltern oder des im Haushalt lebenden Elternteils die Betr\u00e4ge nach Absatz 2 \u00fcbersteigt.</P><P>(2) Ein Beitrag zu den Aufwendungen ist aufzubringen, wenn das Einkommen im Sinne des \u00a7 135 \u00fcberwiegend <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erzielt wird und 85 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches \u00fcbersteigt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus einer nicht sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung erzielt wird und 75 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches \u00fcbersteigt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus Renteneink\u00fcnften erzielt wird und 60 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches \u00fcbersteigt.</LA></DD></DL>Wird das Einkommen im Sinne des \u00a7 135 \u00fcberwiegend aus anderen Einkunftsarten erzielt, ist Satz 1 Nummer 2 entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Die Betr\u00e4ge nach Absatz 2 erh\u00f6hen sich f\u00fcr den nicht getrennt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner, den Partner einer ehe\u00e4hnlichen oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlichen Gemeinschaft um 15 Prozent sowie f\u00fcr jedes unterhaltsberechtigte Kind im Haushalt um 10 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches.</P><P>(4) \u00dcbersteigt das Einkommen im Sinne des \u00a7 135 einer in Absatz 3 erster Halbsatz genannten Person den Betrag, der sich nach Absatz 2 ergibt, findet Absatz 3 keine Anwendung. In diesem Fall erh\u00f6hen sich f\u00fcr jedes unterhaltsberechtigte Kind im Haushalt die Betr\u00e4ge nach Absatz 2 um 5 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches.</P><P>(5) Ist der Leistungsberechtigte minderj\u00e4hrig und lebt im Haushalt der Eltern, erh\u00f6ht sich der Betrag nach Absatz 2 um 75 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches f\u00fcr jeden Leistungsberechtigten. Die Abs\u00e4tze 3 und 4 sind nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013801126",
        "name": "\u00a7 137",
        "title": "H\u00f6he des Beitrages zu den Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Die antragstellende Person im Sinne des \u00a7 136 Absatz 1 hat aus dem Einkommen im Sinne des \u00a7 135 einen Beitrag zu den Aufwendungen nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 und 3 aufzubringen.</P><P>(2) Wenn das Einkommen die Betr\u00e4ge nach \u00a7 136 Absatz 2 \u00fcbersteigt, ist ein monatlicher Beitrag in H\u00f6he von 2 Prozent des den Betrag nach \u00a7 136 Absatz 2 bis 5 \u00fcbersteigenden Betrages als monatlicher Beitrag aufzubringen. Der nach Satz 1 als monatlicher Beitrag aufzubringende Betrag ist auf volle 10 Euro abzurunden.</P><P>(3) Der Beitrag ist von der zu erbringenden Leistung abzuziehen.</P><P>(4) Ist ein Beitrag von anderen Personen aufzubringen als dem Leistungsberechtigten und ist die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme der Eingliederungshilfeleistung ohne Entrichtung des Beitrages gef\u00e4hrdet, so kann im Einzelfall die erforderliche Leistung ohne Abzug nach Absatz 3 erbracht werden. Die in Satz 1 genannten Personen haben dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe die Aufwendungen im Umfang des Beitrages zu ersetzen; mehrere Verpflichtete haften als Gesamtschuldner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE013903126",
        "name": "\u00a7 138",
        "title": "Besondere H\u00f6he des Beitrages zu den Aufwendungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Beitrag ist nicht aufzubringen bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">heilp\u00e4dagogischen Leistungen nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur medizinischen Rehabilitation nach \u00a7 109,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 111 Absatz 1,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Teilhabe an Bildung nach \u00a7 112 Absatz 1 Nummer 1,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur schulischen oder hochschulischen Ausbildung oder Weiterbildung f\u00fcr einen Beruf nach \u00a7 112 Absatz 1 Nummer 2, soweit diese Leistungen in besonderen Ausbildungsst\u00e4tten \u00fcber Tag und Nacht f\u00fcr Menschen mit Behinderungen erbracht werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 5, soweit diese der Vorbereitung auf die Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 111 Absatz 1 dienen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen nach \u00a7 113 Absatz 1, die noch nicht eingeschulten leistungsberechtigten Personen die f\u00fcr sie erreichbare Teilnahme am Leben in der Gemeinschaft erm\u00f6glichen sollen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gleichzeitiger Gew\u00e4hrung von Leistungen zum Lebensunterhalt nach dem Zweiten oder Zw\u00f6lften Buch oder nach \u00a7 27a des Bundesversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wenn ein Beitrag nach \u00a7 137 aufzubringen ist, ist f\u00fcr weitere Leistungen im gleichen Zeitraum oder weitere Leistungen an minderj\u00e4hrige Kinder im gleichen Haushalt nach diesem Teil kein weiterer Beitrag aufzubringen.</P><P>(3) Bei einmaligen Leistungen zur Beschaffung von Bedarfsgegenst\u00e4nden, deren Gebrauch f\u00fcr mindestens ein Jahr bestimmt ist, ist h\u00f6chstens das Vierfache des monatlichen Beitrages einmalig aufzubringen.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014001126",
        "name": "\u00a7 139",
        "title": "Begriff des Verm\u00f6gens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>Zum Verm\u00f6gen im Sinne dieses Teils geh\u00f6rt das gesamte verwertbare Verm\u00f6gen. Die Leistungen nach diesem Teil d\u00fcrfen nicht abh\u00e4ngig gemacht werden vom Einsatz oder von der Verwertung des Verm\u00f6gens im Sinne des \u00a7 90 Absatz 2 Nummer 1 bis 8 des Zw\u00f6lften Buches und eines Barverm\u00f6gens oder sonstiger Geldwerte bis zu einem Betrag von 150 Prozent der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches. Die Eingliederungshilfe darf ferner nicht vom Einsatz oder von der Verwertung eines Verm\u00f6gens abh\u00e4ngig gemacht werden, soweit dies f\u00fcr den, der das Verm\u00f6gen einzusetzen hat, und f\u00fcr seine unterhaltsberechtigten Angeh\u00f6rigen eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014100000",
        "name": "\u00a7 140",
        "title": "Einsatz des Verm\u00f6gens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Die antragstellende Person sowie bei minderj\u00e4hrigen Personen die im Haushalt lebenden Eltern oder ein Elternteil haben vor der Inanspruchnahme von Leistungen nach diesem Teil die erforderlichen Mittel aus ihrem Verm\u00f6gen aufzubringen.</P><P>(2) Soweit f\u00fcr den Bedarf der nachfragenden Person Verm\u00f6gen einzusetzen ist, jedoch der sofortige Verbrauch oder die sofortige Verwertung des Verm\u00f6gens nicht m\u00f6glich ist oder f\u00fcr die, die es einzusetzen hat, eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde, soll die beantragte Leistung als Darlehen geleistet werden. Die Leistungserbringung kann davon abh\u00e4ngig gemacht werden, dass der Anspruch auf R\u00fcckzahlung dinglich oder in anderer Weise gesichert wird.</P><P>(3) Die in \u00a7 138 Absatz 1 genannten Leistungen sind ohne Ber\u00fccksichtigung von vorhandenem Verm\u00f6gen zu erbringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014201126",
        "name": "\u00a7 141",
        "title": "\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat eine Person im Sinne von \u00a7 136 Absatz 1 oder der nicht getrennt lebende Ehegatte oder Lebenspartner f\u00fcr die antragstellende Person einen Anspruch gegen einen anderen, der kein Leistungstr\u00e4ger im Sinne des \u00a7 12 des Ersten Buches ist, kann der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe durch schriftliche Anzeige an den anderen bewirken, dass dieser Anspruch bis zur H\u00f6he seiner Aufwendungen auf ihn \u00fcbergeht. Dies gilt nicht f\u00fcr b\u00fcrgerlich-rechtliche Unterhaltsanspr\u00fcche.</P><P>(2) Der \u00dcbergang des Anspruches darf nur insoweit bewirkt werden, als bei rechtzeitiger Leistung des anderen entweder die Leistung nicht erbracht worden w\u00e4re oder ein Beitrag aufzubringen w\u00e4re. Der \u00dcbergang ist nicht dadurch ausgeschlossen, dass der Anspruch nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden kann.</P><P>(3) Die schriftliche Anzeige bewirkt den \u00dcbergang des Anspruches f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die der leistungsberechtigten Person die Leistung ohne Unterbrechung erbracht wird. Als Unterbrechung gilt ein Zeitraum von mehr als zwei Monaten.</P><P>(4) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Verwaltungsakt, der den \u00dcbergang des Anspruches bewirkt, haben keine aufschiebende Wirkung. Die \u00a7\u00a7 115 und 116 des Zehnten Buches gehen der Regelung des Absatzes 1 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014303377",
        "name": "\u00a7 142",
        "title": "Sonderregelungen f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte und in Sonderf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002701000"
        },
        "body": "<P>(1) Minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten und ihren Eltern oder einem Elternteil ist bei Leistungen im Sinne des \u00a7 138 Absatz 1 Nummer 1, 2, 4, 5 und 7 die Aufbringung der Mittel f\u00fcr die Kosten des Lebensunterhalts nur in H\u00f6he der f\u00fcr den h\u00e4uslichen Lebensunterhalt ersparten Aufwendungen zuzumuten, soweit Leistungen \u00fcber Tag und Nacht oder \u00fcber Tag erbracht werden.</P><P>(2) Sind Leistungen von einem oder mehreren Anbietern \u00fcber Tag und Nacht oder \u00fcber Tag oder f\u00fcr \u00e4rztliche oder \u00e4rztlich verordnete Ma\u00dfnahmen erforderlich, sind die Leistungen, die der Vereinbarung nach \u00a7 134 Absatz 3 zugrunde liegen, durch den Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe auch dann in vollem Umfang zu erbringen, wenn den minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten und ihren Eltern oder einem Elternteil die Aufbringung der Mittel nach Absatz 1 zu einem Teil zuzumuten ist. In H\u00f6he dieses Teils haben sie zu den Kosten der erbrachten Leistungen beizutragen; mehrere Verpflichtete haften als Gesamtschuldner.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr vollj\u00e4hrige Leistungsberechtigte, wenn diese Leistungen erhalten, denen Vereinbarungen nach \u00a7 134 Absatz 4 zugrunde liegen. In diesem Fall ist den vollj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten die Aufbringung der Mittel f\u00fcr die Kosten des Lebensunterhalts nur in H\u00f6he der f\u00fcr ihren h\u00e4uslichen Lebensunterhalt ersparten Aufwendungen zuzumuten.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002801000",
        "name": "Kapitel 10",
        "title": "Statistik",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014401000",
        "name": "\u00a7 143",
        "title": "Bundesstatistik",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002801000"
        },
        "body": "<P>Zur Beurteilung der Auswirkungen dieses Teils und zu seiner Fortentwicklung werden Erhebungen \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungsberechtigten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausgaben und Einnahmen der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe</LA></DD></DL>als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014500000",
        "name": "\u00a7 144",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002801000"
        },
        "body": "<P>(1) Erhebungsmerkmale bei den Erhebungen nach \u00a7 143 Nummer 1 sind f\u00fcr jeden Leistungsberechtigten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht, Geburtsmonat und -jahr, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Bundesland, Wohngemeinde und Gemeindeteil, Kennnummer des Tr\u00e4gers, mit anderen Leistungsberechtigten zusammenlebend, erbrachte Leistungsarten im Laufe und am Ende des Berichtsjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Bedarfe f\u00fcr jede erbrachte Leistungsart, die H\u00f6he des aufgebrachten Beitrags nach \u00a7 92, die Art des angerechneten Einkommens, Beginn und Ende der Leistungserbringung nach Monat und Jahr, die f\u00fcr mehrere Leistungsberechtigte erbrachte Leistung, die Leistung als pauschalierte Geldleistung, die Leistung durch ein Pers\u00f6nliches Budget sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gleichzeitiger Bezug von Leistungen nach dem Zweiten, Elften oder Zw\u00f6lften Buch.</LA></DD></DL></P><P>(2) Merkmale bei den Erhebungen nach Absatz 1 Nummer 1 und 2 nach der Art der Leistung sind insbesondere: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur medizinischen Rehabilitation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur Besch\u00e4ftigung im Arbeitsbereich anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur Besch\u00e4ftigung bei anderen Leistungsanbietern,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur Besch\u00e4ftigung bei privaten und \u00f6ffentlichen Arbeitgebern,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur Teilhabe an Bildung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung f\u00fcr Wohnraum,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Assistenzleistung nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 2 Nummer 1,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Assistenzleistung nach \u00a7 113 Absatz 2 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 2 Nummer 2,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>heilp\u00e4dagogische Leistung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zum Erwerb praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistung zur Bef\u00f6rderung insbesondere durch einen Bef\u00f6rderungsdienst,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hilfsmittel im Rahmen der Sozialen Teilhabe und</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besuchsbeihilfen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Erhebungsmerkmale nach \u00a7 143 Nummer 2 sind das Bundesland, die Ausgaben gesamt nach der Art der Leistungen die Einnahmen gesamt und nach Einnahmearten sowie die H\u00f6he der aufgebrachten Beitr\u00e4ge gesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014600000",
        "name": "\u00a7 145",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002801000"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Anschrift des Auskunftspflichtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Telefonnummer und E-Mail-Adresse der f\u00fcr eventuelle R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 143 Nummer 1 die Kennnummer des Leistungsberechtigten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Kennnummern nach Absatz 1 Nummer 3 dienen der Pr\u00fcfung der Richtigkeit der Statistik und der Fortschreibung der jeweils letzten Bestandserhebung. Sie enthalten keine Angaben \u00fcber pers\u00f6nliche und sachliche Verh\u00e4ltnisse des Leistungsberechtigten und sind zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt, sp\u00e4testens nach Abschluss der wiederkehrenden Bestandserhebung, zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014700000",
        "name": "\u00a7 146",
        "title": "Periodizit\u00e4t und Berichtszeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002801000"
        },
        "body": "<P>Die Erhebungen erfolgen j\u00e4hrlich f\u00fcr das abgelaufene Kalenderjahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014800000",
        "name": "\u00a7 147",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002801000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Die Angaben nach \u00a7 145 Absatz 1 Nummer 2 und die Angaben zum Gemeindeteil nach \u00a7 144 Absatz 1 Nummer 1 sind freiwillig.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE014900000",
        "name": "\u00a7 148",
        "title": "\u00dcbermittlung, Ver\u00f6ffentlichung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002801000"
        },
        "body": "<P>(1) Die in sich schl\u00fcssigen und nach einheitlichen Standards formatierten Einzeldatens\u00e4tze sind von den Auskunftspflichtigen elektronisch bis zum Ablauf von 40 Arbeitstagen nach Ende des jeweiligen Berichtszeitraums an das jeweilige statistische Landesamt zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) An die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, vom Statistischen Bundesamt und von den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Tabellen, die nur einen einzigen Fall ausweisen, d\u00fcrfen nur dann \u00fcbermittelt werden, wenn sie nicht differenzierter als auf Regierungsbezirksebene, bei Stadtstaaten auf Bezirksebene, aufbereitet sind.</P><P>(3) Die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder stellen dem Statistischen Bundesamt f\u00fcr Zusatzaufbereitungen des Bundes j\u00e4hrlich unverz\u00fcglich nach Aufbereitung der Bestandserhebung und der Erhebung im Laufe des Berichtsjahres die Einzelangaben aus der Erhebung zur Verf\u00fcgung. Angaben zu den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 145 d\u00fcrfen nicht \u00fcbermittelt werden.</P><P>(4) Die Ergebnisse der Bundesstatistik nach diesem Kapitel d\u00fcrfen auf die einzelnen Gemeinden bezogen ver\u00f6ffentlicht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG002901000",
        "name": "Kapitel 11",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG001800000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015001000",
        "name": "\u00a7 149",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr ambulant Betreute",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002901000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Personen, die Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen erhalten, deren Betreuung am 26. Juni 1996 durch von ihnen besch\u00e4ftigte Personen oder ambulante Dienste sichergestellt wurde, gilt \u00a7 3a des Bundessozialhilfegesetzes in der am 26. Juni 1996 geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015100000",
        "name": "\u00a7 150",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zum Einsatz des Einkommens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG002901000"
        },
        "body": "<P>Abweichend von Kapitel 9 sind bei der Festsetzung von Leistungen f\u00fcr Leistungsberechtigte, die am 31. Dezember 2019 Leistungen nach dem Sechsten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches in der Fassung vom 31. Dezember 2019 erhalten haben und von denen ein Einsatz des Einkommens \u00fcber der Einkommensgrenze gem\u00e4\u00df \u00a7 87 des Zw\u00f6lften Buches in der Fassung vom 31. Dezember 2019 gefordert wurde, die am 31. Dezember 2019 geltenden Einkommensgrenzen nach dem Elften Kapitel des Zw\u00f6lften Buches in der Fassung vom 31. Dezember 2019 zugrunde zu legen, solange der nach Kapitel 9 aufzubringende Beitrag h\u00f6her ist als der Einkommenseinsatz nach dem am 31. Dezember 2019 geltenden Recht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003000000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Besondere Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen (Schwerbehindertenrecht)",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003100000",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Gesch\u00fctzter Personenkreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015200000",
        "name": "\u00a7 151",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Regelungen dieses Teils gelten f\u00fcr schwerbehinderte und diesen gleichgestellte behinderte Menschen.</P><P>(2) Die Gleichstellung behinderter Menschen mit schwerbehinderten Menschen (\u00a7 2 Absatz 3) erfolgt auf Grund einer Feststellung nach \u00a7 152 auf Antrag des behinderten Menschen durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Die Gleichstellung wird mit dem Tag des Eingangs des Antrags wirksam. Sie kann befristet werden.</P><P>(3) Auf gleichgestellte behinderte Menschen werden die besonderen Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen mit Ausnahme des \u00a7 208 und des Kapitels 13 angewendet.</P><P>(4) Schwerbehinderten Menschen gleichgestellt sind auch behinderte Jugendliche und junge Erwachsene (\u00a7 2 Absatz 1) w\u00e4hrend der Zeit ihrer Berufsausbildung in Betrieben und Dienststellen oder einer beruflichen Orientierung, auch wenn der Grad der Behinderung weniger als 30 betr\u00e4gt oder ein Grad der Behinderung nicht festgestellt ist. Der Nachweis der Behinderung wird durch eine Stellungnahme der Agentur f\u00fcr Arbeit oder durch einen Bescheid \u00fcber Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben erbracht. Die Gleichstellung gilt nur f\u00fcr Leistungen des Integrationsamtes im Rahmen der beruflichen Orientierung und der Berufsausbildung im Sinne des \u00a7 185 Absatz 3 Nummer 2 Buchstabe c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015300000",
        "name": "\u00a7 152",
        "title": "Feststellung der Behinderung, Ausweise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Antrag des behinderten Menschen stellen die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Bundesversorgungsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden das Vorliegen einer Behinderung und den Grad der Behinderung zum Zeitpunkt der Antragstellung fest. Auf Antrag kann festgestellt werden, dass ein Grad der Behinderung oder gesundheitliche Merkmale bereits zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt vorgelegen haben, wenn daf\u00fcr ein besonderes Interesse glaubhaft gemacht wird. Beantragt eine erwerbst\u00e4tige Person die Feststellung der Eigenschaft als schwerbehinderter Mensch (\u00a7 2 Absatz 2), gelten die in \u00a7 14 Absatz 2 Satz 2 und 3 sowie \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 Satz 1 genannten Fristen sowie \u00a7 60 Absatz 1 des Ersten Buches entsprechend. Das Gesetz \u00fcber das Verwaltungsverfahren der Kriegsopferversorgung ist entsprechend anzuwenden, soweit nicht das Zehnte Buch Anwendung findet. Die Auswirkungen auf die Teilhabe am Leben in der Gesellschaft werden als Grad der Behinderung nach Zehnergraden abgestuft festgestellt. Eine Feststellung ist nur zu treffen, wenn ein Grad der Behinderung von wenigstens 20 vorliegt. Durch Landesrecht kann die Zust\u00e4ndigkeit abweichend von Satz 1 geregelt werden.</P><P>(2) Feststellungen nach Absatz 1 sind nicht zu treffen, wenn eine Feststellung \u00fcber das Vorliegen einer Behinderung und den Grad einer auf ihr beruhenden Erwerbsminderung schon in einem Rentenbescheid, einer entsprechenden Verwaltungs- oder Gerichtsentscheidung oder einer vorl\u00e4ufigen Bescheinigung der f\u00fcr diese Entscheidungen zust\u00e4ndigen Dienststellen getroffen worden ist, es sei denn, dass der behinderte Mensch ein Interesse an anderweitiger Feststellung nach Absatz 1 glaubhaft macht. Eine Feststellung nach Satz 1 gilt zugleich als Feststellung des Grades der Behinderung.</P><P>(3) Liegen mehrere Beeintr\u00e4chtigungen der Teilhabe am Leben in der Gesellschaft vor, so wird der Grad der Behinderung nach den Auswirkungen der Beeintr\u00e4chtigungen in ihrer Gesamtheit unter Ber\u00fccksichtigung ihrer wechselseitigen Beziehungen festgestellt. F\u00fcr diese Entscheidung gilt Absatz 1, es sei denn, dass in einer Entscheidung nach Absatz 2 eine Gesamtbeurteilung bereits getroffen worden ist.</P><P>(4) Sind neben dem Vorliegen der Behinderung weitere gesundheitliche Merkmale Voraussetzung f\u00fcr die Inanspruchnahme von Nachteilsausgleichen, so treffen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die erforderlichen Feststellungen im Verfahren nach Absatz 1.</P><P>(5) Auf Antrag des behinderten Menschen stellen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Grund einer Feststellung der Behinderung einen Ausweis \u00fcber die Eigenschaft als schwerbehinderter Mensch, den Grad der Behinderung sowie im Falle des Absatzes 4 \u00fcber weitere gesundheitliche Merkmale aus. Der Ausweis dient dem Nachweis f\u00fcr die Inanspruchnahme von Leistungen und sonstigen Hilfen, die schwerbehinderten Menschen nach diesem Teil oder nach anderen Vorschriften zustehen. Die G\u00fcltigkeitsdauer des Ausweises soll befristet werden. Er wird eingezogen, sobald der gesetzliche Schutz schwerbehinderter Menschen erloschen ist. Der Ausweis wird berichtigt, sobald eine Neufeststellung unanfechtbar geworden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 152: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015400000",
        "name": "\u00a7 153",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates n\u00e4here Vorschriften \u00fcber die Gestaltung der Ausweise, ihre G\u00fcltigkeit und das Verwaltungsverfahren zu erlassen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Grunds\u00e4tze aufzustellen, die f\u00fcr die Bewertung des Grades der Behinderung, die Kriterien f\u00fcr die Bewertung der Hilflosigkeit und die Voraussetzungen f\u00fcr die Vergabe von Merkzeichen ma\u00dfgebend sind, die nach Bundesrecht im Schwerbehindertenausweis einzutragen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003200000",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Besch\u00e4ftigungspflicht der Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015500000",
        "name": "\u00a7 154",
        "title": "Pflicht der Arbeitgeber zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Private und \u00f6ffentliche Arbeitgeber (Arbeitgeber) mit jahresdurchschnittlich monatlich mindestens 20 Arbeitspl\u00e4tzen im Sinne des \u00a7 156 haben auf wenigstens 5 Prozent der Arbeitspl\u00e4tze schwerbehinderte Menschen zu besch\u00e4ftigen. Dabei sind schwerbehinderte Frauen besonders zu ber\u00fccksichtigen. Abweichend von Satz 1 haben Arbeitgeber mit jahresdurchschnittlich monatlich weniger als 40 Arbeitspl\u00e4tzen jahresdurchschnittlich je Monat einen schwerbehinderten Menschen, Arbeitgeber mit jahresdurchschnittlich monatlich weniger als 60 Arbeitspl\u00e4tzen jahresdurchschnittlich je Monat zwei schwerbehinderte Menschen zu besch\u00e4ftigen.</P><P>(2) Als \u00f6ffentliche Arbeitgeber im Sinne dieses Teils gelten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jede oberste Bundesbeh\u00f6rde mit ihren nachgeordneten Dienststellen, das Bundespr\u00e4sidialamt, die Verwaltungen des Deutschen Bundestages und des Bundesrates, das Bundesverfassungsgericht, die obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes, der Bundesgerichtshof jedoch zusammengefasst mit dem Generalbundesanwalt, sowie das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jede oberste Landesbeh\u00f6rde und die Staats- und Pr\u00e4sidialkanzleien mit ihren nachgeordneten Dienststellen, die Verwaltungen der Landtage, die Rechnungsh\u00f6fe (Rechnungskammern), die Organe der Verfassungsgerichtsbarkeit der L\u00e4nder und jede sonstige Landesbeh\u00f6rde, zusammengefasst jedoch diejenigen Beh\u00f6rden, die eine gemeinsame Personalverwaltung haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jede sonstige Gebietsk\u00f6rperschaft und jeder Verband von Gebietsk\u00f6rperschaften,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jede sonstige K\u00f6rperschaft, Anstalt oder Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015600000",
        "name": "\u00a7 155",
        "title": "Besch\u00e4ftigung besonderer Gruppen schwerbehinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Rahmen der Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungspflicht sind in angemessenem Umfang zu besch\u00e4ftigen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen, die nach Art oder Schwere ihrer Behinderung im Arbeitsleben besonders betroffen sind, insbesondere solche, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur Aus\u00fcbung der Besch\u00e4ftigung wegen ihrer Behinderung nicht nur vor\u00fcbergehend einer besonderen Hilfskraft bed\u00fcrfen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren Besch\u00e4ftigung infolge ihrer Behinderung nicht nur vor\u00fcbergehend mit au\u00dfergew\u00f6hnlichen Aufwendungen f\u00fcr den Arbeitgeber verbunden ist oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die infolge ihrer Behinderung nicht nur vor\u00fcbergehend offensichtlich nur eine wesentlich verminderte Arbeitsleistung erbringen k\u00f6nnen oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei denen ein Grad der Behinderung von wenigstens 50 allein infolge geistiger oder seelischer Behinderung oder eines Anfallsleidens vorliegt oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die wegen Art oder Schwere der Behinderung keine abgeschlossene Berufsbildung im Sinne des Berufsbildungsgesetzes haben,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen, die das 50. Lebensjahr vollendet haben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Arbeitgeber mit Stellen zur beruflichen Bildung, insbesondere f\u00fcr Auszubildende, haben im Rahmen der Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungspflicht einen angemessenen Anteil dieser Stellen mit schwerbehinderten Menschen zu besetzen. Hier\u00fcber ist mit der zust\u00e4ndigen Interessenvertretung im Sinne des \u00a7 176 und der Schwerbehindertenvertretung zu beraten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015700000",
        "name": "\u00a7 156",
        "title": "Begriff des Arbeitsplatzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitspl\u00e4tze im Sinne dieses Teils sind alle Stellen, auf denen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, Beamtinnen und Beamte, Richterinnen und Richter sowie Auszubildende und andere zu ihrer beruflichen Bildung Eingestellte besch\u00e4ftigt werden.</P><P>(2) Als Arbeitspl\u00e4tze gelten nicht die Stellen, auf denen besch\u00e4ftigt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>behinderte Menschen, die an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 49 Absatz 3 Nummer 4 in Betrieben oder Dienststellen teilnehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, deren Besch\u00e4ftigung nicht in erster Linie ihrem Erwerb dient, sondern vorwiegend durch Beweggr\u00fcnde karitativer oder religi\u00f6ser Art bestimmt ist, und Geistliche \u00f6ffentlich-rechtlicher Religionsgemeinschaften,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, deren Besch\u00e4ftigung nicht in erster Linie ihrem Erwerb dient und die vorwiegend zu ihrer Heilung, Wiedereingew\u00f6hnung oder Erziehung erfolgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die an Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen nach dem Dritten Buch teilnehmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, die nach st\u00e4ndiger \u00dcbung in ihre Stellen gew\u00e4hlt werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Personen, deren Arbeits-, Dienst- oder sonstiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis wegen Wehr- oder Zivildienst, Elternzeit, unbezahlten Urlaubs, wegen Bezuges einer Rente auf Zeit oder bei Altersteilzeitarbeit in der Freistellungsphase (Verblockungsmodell) ruht, solange f\u00fcr sie eine Vertretung eingestellt ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Als Arbeitspl\u00e4tze gelten ferner nicht Stellen, die nach der Natur der Arbeit oder nach den zwischen den Parteien getroffenen Vereinbarungen nur auf die Dauer von h\u00f6chstens acht Wochen besetzt sind, sowie Stellen, auf denen Besch\u00e4ftigte weniger als 18 Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015800000",
        "name": "\u00a7 157",
        "title": "Berechnung der Mindestzahl von Arbeitspl\u00e4tzen und der Pflichtarbeitsplatzzahl",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Berechnung der Mindestzahl von Arbeitspl\u00e4tzen und der Zahl der Arbeitspl\u00e4tze, auf denen schwerbehinderte Menschen zu besch\u00e4ftigen sind (\u00a7 154), z\u00e4hlen Stellen, auf denen Auszubildende besch\u00e4ftigt werden, nicht mit. Das Gleiche gilt f\u00fcr Stellen, auf denen Rechts- oder Studienreferendarinnen und -referendare besch\u00e4ftigt werden, die einen Rechtsanspruch auf Einstellung haben.</P><P>(2) Bei der Berechnung sich ergebende Bruchteile von 0,5 und mehr sind aufzurunden, bei Arbeitgebern mit jahresdurchschnittlich weniger als 60 Arbeitspl\u00e4tzen abzurunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE015901377",
        "name": "\u00a7 158",
        "title": "Anrechnung Besch\u00e4ftigter auf die Zahl der Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Ein schwerbehinderter Mensch, der auf einem Arbeitsplatz im Sinne des \u00a7 156 Absatz 1 oder Absatz 2 Nummer 1 oder 4 besch\u00e4ftigt wird, wird auf einen Pflichtarbeitsplatz f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet.</P><P>(2) Ein schwerbehinderter Mensch, der in Teilzeitbesch\u00e4ftigung k\u00fcrzer als betriebs\u00fcblich, aber nicht weniger als 18 Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt wird, wird auf einen Pflichtarbeitsplatz f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet. Bei Herabsetzung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit auf weniger als 18 Stunden infolge von Altersteilzeit oder Teilzeitberufsausbildung gilt Satz 1 entsprechend. Wird ein schwerbehinderter Mensch weniger als 18 Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt, l\u00e4sst die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die Anrechnung auf einen dieser Pflichtarbeitspl\u00e4tze zu, wenn die Teilzeitbesch\u00e4ftigung wegen Art oder Schwere der Behinderung notwendig ist.</P><P>(3) Ein schwerbehinderter Mensch, der im Rahmen einer Ma\u00dfnahme zur F\u00f6rderung des \u00dcbergangs aus der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt (\u00a7 5 Absatz 4 Satz 1 der Werkst\u00e4ttenverordnung) besch\u00e4ftigt wird, wird auch f\u00fcr diese Zeit auf die Zahl der Pflichtarbeitspl\u00e4tze angerechnet.</P><P>(4) Ein schwerbehinderter Arbeitgeber wird auf einen Pflichtarbeitsplatz f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet.</P><P>(5) Der Inhaber eines Bergmannsversorgungsscheins wird, auch wenn er kein schwerbehinderter oder gleichgestellter behinderter Mensch im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 oder 3 ist, auf einen Pflichtarbeitsplatz angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016000000",
        "name": "\u00a7 159",
        "title": "Mehrfachanrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit kann die Anrechnung eines schwerbehinderten Menschen, besonders eines schwerbehinderten Menschen im Sinne des \u00a7 155 Absatz 1 auf mehr als einen Pflichtarbeitsplatz, h\u00f6chstens drei Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen zulassen, wenn dessen Teilhabe am Arbeitsleben auf besondere Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft. Satz 1 gilt auch f\u00fcr schwerbehinderte Menschen im Anschluss an eine Besch\u00e4ftigung in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen und f\u00fcr teilzeitbesch\u00e4ftigte schwerbehinderte Menschen im Sinne des \u00a7 158 Absatz 2.</P><P>(2) Ein schwerbehinderter Mensch, der beruflich ausgebildet wird, wird auf zwei Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet. Satz 1 gilt auch w\u00e4hrend der Zeit einer Ausbildung im Sinne des \u00a7 51 Absatz 2, die in einem Betrieb oder einer Dienststelle durchgef\u00fchrt wird. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit kann die Anrechnung auf drei Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen zulassen, wenn die Vermittlung in eine berufliche Ausbildungsstelle wegen Art oder Schwere der Behinderung auf besondere Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft. Bei \u00dcbernahme in ein Arbeits- oder Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis durch den ausbildenden oder einen anderen Arbeitgeber im Anschluss an eine abgeschlossene Ausbildung wird der schwerbehinderte Mensch im ersten Jahr der Besch\u00e4ftigung auf zwei Pflichtarbeitspl\u00e4tze angerechnet; Absatz 1 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Bescheide \u00fcber die Anrechnung eines schwerbehinderten Menschen auf mehr als drei Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, die vor dem 1. August 1986 erlassen worden sind, gelten fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016100000",
        "name": "\u00a7 160",
        "title": "Ausgleichsabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>(1) Solange Arbeitgeber die vorgeschriebene Zahl schwerbehinderter Menschen nicht besch\u00e4ftigen, entrichten sie f\u00fcr jeden unbesetzten Pflichtarbeitsplatz f\u00fcr schwerbehinderte Menschen eine Ausgleichsabgabe. Die Zahlung der Ausgleichsabgabe hebt die Pflicht zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen nicht auf. Die Ausgleichsabgabe wird auf der Grundlage einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsquote ermittelt.</P><P>(2) Die Ausgleichsabgabe betr\u00e4gt je unbesetztem Pflichtarbeitsplatz <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>125 Euro bei einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsquote von 3 Prozent bis weniger als dem geltenden Pflichtsatz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>220 Euro bei einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsquote von 2 Prozent bis weniger als 3 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>320 Euro bei einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsquote von weniger als 2 Prozent.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 betr\u00e4gt die Ausgleichsabgabe je unbesetztem Pflichtarbeitsplatz f\u00fcr schwerbehinderte Menschen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Arbeitgeber mit jahresdurchschnittlich weniger als 40 zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitspl\u00e4tzen bei einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigung von weniger als einem schwerbehinderten Menschen 125 Euro und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Arbeitgeber mit jahresdurchschnittlich weniger als 60 zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitspl\u00e4tzen bei einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigung von weniger als zwei schwerbehinderten Menschen 125 Euro und bei einer jahresdurchschnittlichen Besch\u00e4ftigung von weniger als einem schwerbehinderten Menschen 220 Euro.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Ausgleichsabgabe erh\u00f6ht sich entsprechend der Ver\u00e4nderung der Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches. Sie erh\u00f6ht sich zum 1. Januar eines Kalenderjahres, wenn sich die Bezugsgr\u00f6\u00dfe seit der letzten Neubestimmung der Betr\u00e4ge der Ausgleichsabgabe um wenigstens 10 Prozent erh\u00f6ht hat. Die Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe erfolgt, indem der Faktor f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der Bezugsgr\u00f6\u00dfe mit dem jeweiligen Betrag der Ausgleichsabgabe vervielf\u00e4ltigt wird. Die sich ergebenden Betr\u00e4ge sind auf den n\u00e4chsten durch f\u00fcnf teilbaren Betrag abzurunden. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gibt den Erh\u00f6hungsbetrag und die sich nach Satz 3 ergebenden Betr\u00e4ge der Ausgleichsabgabe im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(4) Die Ausgleichsabgabe zahlt der Arbeitgeber j\u00e4hrlich zugleich mit der Erstattung der Anzeige nach \u00a7 163 Absatz 2 an das f\u00fcr seinen Sitz zust\u00e4ndige Integrationsamt. Ist ein Arbeitgeber mehr als drei Monate im R\u00fcckstand, erl\u00e4sst das Integrationsamt einen Feststellungsbescheid \u00fcber die r\u00fcckst\u00e4ndigen Betr\u00e4ge und zieht diese ein. F\u00fcr r\u00fcckst\u00e4ndige Betr\u00e4ge der Ausgleichsabgabe erhebt das Integrationsamt nach dem 31. M\u00e4rz S\u00e4umniszuschl\u00e4ge nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 24 Absatz 1 des Vierten Buches; f\u00fcr ihre Verwendung gilt Absatz 5 entsprechend. Das Integrationsamt kann in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen von der Erhebung von S\u00e4umniszuschl\u00e4gen absehen. Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Feststellungsbescheid haben keine aufschiebende Wirkung. Gegen\u00fcber privaten Arbeitgebern wird die Zwangsvollstreckung nach den Vorschriften \u00fcber das Verwaltungszwangsverfahren durchgef\u00fchrt. Bei \u00f6ffentlichen Arbeitgebern wendet sich das Integrationsamt an die Aufsichtsbeh\u00f6rde, gegen deren Entscheidung es die Entscheidung der obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde anrufen kann. Die Ausgleichsabgabe wird nach Ablauf des Kalenderjahres, das auf den Eingang der Anzeige bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit folgt, weder nachgefordert noch erstattet.</P><P>(5) Die Ausgleichsabgabe darf nur f\u00fcr besondere Leistungen zur F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben einschlie\u00dflich begleitender Hilfe im Arbeitsleben (\u00a7 185 Absatz 1 Nummer 3) verwendet werden, soweit Mittel f\u00fcr denselben Zweck nicht von anderer Seite zu leisten sind oder geleistet werden. Aus dem Aufkommen an Ausgleichsabgabe d\u00fcrfen pers\u00f6nliche und s\u00e4chliche Kosten der Verwaltung und Kosten des Verfahrens nicht bestritten werden. Das Integrationsamt gibt dem Beratenden Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen bei dem Integrationsamt (\u00a7 186) auf dessen Verlangen eine \u00dcbersicht \u00fcber die Verwendung der Ausgleichsabgabe.</P><P>(6) Die Integrations\u00e4mter leiten den in der Rechtsverordnung nach \u00a7 162 bestimmten Prozentsatz des Aufkommens an Ausgleichsabgabe an den Ausgleichsfonds (\u00a7 161) weiter. Zwischen den Integrations\u00e4mtern wird ein Ausgleich herbeigef\u00fchrt. Der auf das einzelne Integrationsamt entfallende Anteil am Aufkommen an Ausgleichsabgabe bemisst sich nach dem Mittelwert aus dem Verh\u00e4ltnis der Wohnbev\u00f6lkerung im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Integrationsamtes zur Wohnbev\u00f6lkerung im Geltungsbereich dieses Gesetzbuches und dem Verh\u00e4ltnis der Zahl der im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Integrationsamtes in den Betrieben und Dienststellen besch\u00e4ftigungspflichtiger Arbeitgeber auf Arbeitspl\u00e4tzen im Sinne des \u00a7 156 besch\u00e4ftigten und der bei den Agenturen f\u00fcr Arbeit arbeitslos gemeldeten schwerbehinderten und diesen gleichgestellten behinderten Menschen zur entsprechenden Zahl der schwerbehinderten und diesen gleichgestellten behinderten Menschen im Geltungsbereich dieses Gesetzbuchs.</P><P>(7) Die bei den Integrations\u00e4mtern verbleibenden Mittel der Ausgleichsabgabe werden von diesen gesondert verwaltet. Die Rechnungslegung und die formelle Einrichtung der Rechnungen und Belege regeln sich nach den Bestimmungen, die f\u00fcr diese Stellen allgemein ma\u00dfgebend sind.</P><P>(8) F\u00fcr die Verpflichtung zur Entrichtung einer Ausgleichsabgabe (Absatz 1) gelten hinsichtlich der in \u00a7 154 Absatz 2 Nummer 1 genannten Stellen der Bund und hinsichtlich der in \u00a7 154 Absatz 2 Nummer 2 genannten Stellen das Land als ein Arbeitgeber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ \u00a7 160 Abs. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 228 Abs. 2 +++)</pre></P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016200000",
        "name": "\u00a7 161",
        "title": "Ausgleichsfonds",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>Zur besonderen F\u00f6rderung der Einstellung und Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen auf Arbeitspl\u00e4tzen und zur F\u00f6rderung von Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen, die den Interessen mehrerer L\u00e4nder auf dem Gebiet der F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben dienen, ist beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales als zweckgebundene Verm\u00f6gensmasse ein Ausgleichsfonds f\u00fcr \u00fcberregionale Vorhaben zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben gebildet. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales verwaltet den Ausgleichsfonds.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016300000",
        "name": "\u00a7 162",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003200000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pflichtquote nach \u00a7 154 Absatz 1 nach dem jeweiligen Bedarf an Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen zu \u00e4ndern, jedoch auf h\u00f6chstens 10 Prozent zu erh\u00f6hen oder bis auf 4 Prozent herabzusetzen; dabei kann die Pflichtquote f\u00fcr \u00f6ffentliche Arbeitgeber h\u00f6her festgesetzt werden als f\u00fcr private Arbeitgeber,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>n\u00e4here Vorschriften \u00fcber die Verwendung der Ausgleichsabgabe nach \u00a7 160 Absatz 5 und die Gestaltung des Ausgleichsfonds nach \u00a7 161, die Verwendung der Mittel durch ihn f\u00fcr die F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben und das Vergabe- und Verwaltungsverfahren des Ausgleichsfonds zu erlassen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Rechtsverordnung nach Nummer 2 <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anteil des an den Ausgleichsfonds weiterzuleitenden Aufkommens an Ausgleichsabgabe entsprechend den erforderlichen Aufwendungen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des Ausgleichsfonds und der Integrations\u00e4mter,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ausgleich zwischen den Integrations\u00e4mtern auf Vorschlag der L\u00e4nder oder einer Mehrheit der L\u00e4nder abweichend von \u00a7 160 Absatz 6 Satz 3 sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die F\u00f6rderung von Einrichtungen nach \u00a7 30 der Schwerbehinderten-Ausgleichsabgabeverordnung abweichend von \u00a7 41 Absatz 2 Nummer 1 dieser Verordnung und von Inklusionsbetrieben und -abteilungen abweichend von \u00a7 41 Absatz 1 Nummer 3 dieser Verordnung</LA></DD></DL>zu regeln,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausgleichsabgabe bei Arbeitgebern, die \u00fcber weniger als 30 Arbeitspl\u00e4tze verf\u00fcgen, f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum allgemein oder f\u00fcr einzelne Bundesl\u00e4nder herabzusetzen oder zu erlassen, wenn die Zahl der unbesetzten Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen die Zahl der zu besch\u00e4ftigenden schwerbehinderten Menschen so erheblich \u00fcbersteigt, dass die Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen dieser Arbeitgeber nicht in Anspruch genommen zu werden brauchen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003300000",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Sonstige Pflichten der Arbeitgeber; Rechte der schwerbehinderten Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016400000",
        "name": "\u00a7 163",
        "title": "Zusammenwirken der Arbeitgeber mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den Integrations\u00e4mtern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitgeber haben, gesondert f\u00fcr jeden Betrieb und jede Dienststelle, ein Verzeichnis der bei ihnen besch\u00e4ftigten schwerbehinderten, ihnen gleichgestellten behinderten Menschen und sonstigen anrechnungsf\u00e4higen Personen laufend zu f\u00fchren und dieses den Vertretern oder Vertreterinnen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und des Integrationsamtes, die f\u00fcr den Sitz des Betriebes oder der Dienststelle zust\u00e4ndig sind, auf Verlangen vorzulegen.</P><P>(2) Die Arbeitgeber haben der f\u00fcr ihren Sitz zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit einmal j\u00e4hrlich bis sp\u00e4testens zum 31. M\u00e4rz f\u00fcr das vorangegangene Kalenderjahr, aufgegliedert nach Monaten, die Daten anzuzeigen, die zur Berechnung des Umfangs der Besch\u00e4ftigungspflicht, zur \u00dcberwachung ihrer Erf\u00fcllung und der Ausgleichsabgabe notwendig sind. Der Anzeige sind das nach Absatz 1 gef\u00fchrte Verzeichnis sowie eine Kopie der Anzeige und des Verzeichnisses zur Weiterleitung an das f\u00fcr ihren Sitz zust\u00e4ndige Integrationsamt beizuf\u00fcgen. Dem Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialrat, der Schwerbehindertenvertretung und dem Inklusionsbeauftragten des Arbeitgebers ist je eine Kopie der Anzeige und des Verzeichnisses zu \u00fcbermitteln.</P><P>(3) Zeigt ein Arbeitgeber die Daten bis zum 30. Juni nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig an, erl\u00e4sst die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach Pr\u00fcfung in tats\u00e4chlicher sowie in rechtlicher Hinsicht einen Feststellungsbescheid \u00fcber die zur Berechnung der Zahl der Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen und der besetzten Arbeitspl\u00e4tze notwendigen Daten.</P><P>(4) Die Arbeitgeber, die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen nicht zur Verf\u00fcgung zu stellen haben, haben die Anzeige nur nach Aufforderung durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im Rahmen einer repr\u00e4sentativen Teilerhebung zu erstatten, die mit dem Ziel der Erfassung der in Absatz 1 genannten Personengruppen, aufgegliedert nach Bundesl\u00e4ndern, alle f\u00fcnf Jahre durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(5) Die Arbeitgeber haben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und dem Integrationsamt auf Verlangen die Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die zur Durchf\u00fchrung der besonderen Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter und ihnen gleichgestellter behinderter Menschen am Arbeitsleben notwendig sind.</P><P>(6) F\u00fcr das Verzeichnis und die Anzeige des Arbeitgebers sind die mit der Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen abgestimmten Vordrucke der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu verwenden. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit soll zur Durchf\u00fchrung des Anzeigeverfahrens in Abstimmung mit der Bundesarbeitsgemeinschaft ein elektronisches \u00dcbermittlungsverfahren zulassen.</P><P>(7) Die Arbeitgeber haben den Beauftragten der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und des Integrationsamtes auf Verlangen Einblick in ihren Betrieb oder ihre Dienststelle zu geben, soweit es im Interesse der schwerbehinderten Menschen erforderlich ist und Betriebs- oder Dienstgeheimnisse nicht gef\u00e4hrdet werden.</P><P>(8) Die Arbeitgeber haben die Vertrauenspersonen der schwerbehinderten Menschen (\u00a7 177 Absatz 1 Satz 1 bis 3 und \u00a7 180 Absatz 1 bis 5) unverz\u00fcglich nach der Wahl und ihren Inklusionsbeauftragten f\u00fcr die Angelegenheiten der schwerbehinderten Menschen (\u00a7 181 Satz 1) unverz\u00fcglich nach der Bestellung der f\u00fcr den Sitz des Betriebes oder der Dienststelle zust\u00e4ndigen Agentur f\u00fcr Arbeit und dem Integrationsamt zu benennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016500000",
        "name": "\u00a7 164",
        "title": "Pflichten des Arbeitgebers und Rechte schwerbehinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitgeber sind verpflichtet zu pr\u00fcfen, ob freie Arbeitspl\u00e4tze mit schwerbehinderten Menschen, insbesondere mit bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitslos oder arbeitsuchend gemeldeten schwerbehinderten Menschen, besetzt werden k\u00f6nnen. Sie nehmen fr\u00fchzeitig Verbindung mit der Agentur f\u00fcr Arbeit auf. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit oder ein Integrationsfachdienst schl\u00e4gt den Arbeitgebern geeignete schwerbehinderte Menschen vor. \u00dcber die Vermittlungsvorschl\u00e4ge und vorliegende Bewerbungen von schwerbehinderten Menschen haben die Arbeitgeber die Schwerbehindertenvertretung und die in \u00a7 176 genannten Vertretungen unmittelbar nach Eingang zu unterrichten. Bei Bewerbungen schwerbehinderter Richterinnen und Richter wird der Pr\u00e4sidialrat unterrichtet und geh\u00f6rt, soweit dieser an der Ernennung zu beteiligen ist. Bei der Pr\u00fcfung nach Satz 1 beteiligen die Arbeitgeber die Schwerbehindertenvertretung nach \u00a7 178 Absatz 2 und h\u00f6ren die in \u00a7 176 genannten Vertretungen an. Erf\u00fcllt der Arbeitgeber seine Besch\u00e4ftigungspflicht nicht und ist die Schwerbehindertenvertretung oder eine in \u00a7 176 genannte Vertretung mit der beabsichtigten Entscheidung des Arbeitgebers nicht einverstanden, ist diese unter Darlegung der Gr\u00fcnde mit ihnen zu er\u00f6rtern. Dabei wird der betroffene schwerbehinderte Mensch angeh\u00f6rt. Alle Beteiligten sind vom Arbeitgeber \u00fcber die getroffene Entscheidung unter Darlegung der Gr\u00fcnde unverz\u00fcglich zu unterrichten. Bei Bewerbungen schwerbehinderter Menschen ist die Schwerbehindertenvertretung nicht zu beteiligen, wenn der schwerbehinderte Mensch die Beteiligung der Schwerbehindertenvertretung ausdr\u00fccklich ablehnt.</P><P>(2) Arbeitgeber d\u00fcrfen schwerbehinderte Besch\u00e4ftigte nicht wegen ihrer Behinderung benachteiligen. Im Einzelnen gelten hierzu die Regelungen des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes.</P><P>(3) Die Arbeitgeber stellen durch geeignete Ma\u00dfnahmen sicher, dass in ihren Betrieben und Dienststellen wenigstens die vorgeschriebene Zahl schwerbehinderter Menschen eine m\u00f6glichst dauerhafte behinderungsgerechte Besch\u00e4ftigung finden kann. Absatz 4 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die schwerbehinderten Menschen haben gegen\u00fcber ihren Arbeitgebern Anspruch auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besch\u00e4ftigung, bei der sie ihre F\u00e4higkeiten und Kenntnisse m\u00f6glichst voll verwerten und weiterentwickeln k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bevorzugte Ber\u00fccksichtigung bei innerbetrieblichen Ma\u00dfnahmen der beruflichen Bildung zur F\u00f6rderung ihres beruflichen Fortkommens,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erleichterungen im zumutbaren Umfang zur Teilnahme an au\u00dferbetrieblichen Ma\u00dfnahmen der beruflichen Bildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>behinderungsgerechte Einrichtung und Unterhaltung der Arbeitsst\u00e4tten einschlie\u00dflich der Betriebsanlagen, Maschinen und Ger\u00e4te sowie der Gestaltung der Arbeitspl\u00e4tze, des Arbeitsumfelds, der Arbeitsorganisation und der Arbeitszeit, unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Unfallgefahr,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausstattung ihres Arbeitsplatzes mit den erforderlichen technischen Arbeitshilfen</LA></DD></DL>unter Ber\u00fccksichtigung der Behinderung und ihrer Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigung. Bei der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 Nummer 1, 4 und 5 unterst\u00fctzen die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die Integrations\u00e4mter die Arbeitgeber unter Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung wesentlichen Eigenschaften der schwerbehinderten Menschen. Ein Anspruch nach Satz 1 besteht nicht, soweit seine Erf\u00fcllung f\u00fcr den Arbeitgeber nicht zumutbar oder mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwendungen verbunden w\u00e4re oder soweit die staatlichen oder berufsgenossenschaftlichen Arbeitsschutzvorschriften oder beamtenrechtliche Vorschriften entgegenstehen.</P><P>(5) Die Arbeitgeber f\u00f6rdern die Einrichtung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen. Sie werden dabei von den Integrations\u00e4mtern unterst\u00fctzt. Schwerbehinderte Menschen haben einen Anspruch auf Teilzeitbesch\u00e4ftigung, wenn die k\u00fcrzere Arbeitszeit wegen Art oder Schwere der Behinderung notwendig ist; Absatz 4 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016600000",
        "name": "\u00a7 165",
        "title": "Besondere Pflichten der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003300000"
        },
        "body": "<P>Die Dienststellen der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber melden den Agenturen f\u00fcr Arbeit fr\u00fchzeitig nach einer erfolglosen Pr\u00fcfung zur internen Besetzung des Arbeitsplatzes frei werdende und neu zu besetzende sowie neue Arbeitspl\u00e4tze (\u00a7 156). Mit dieser Meldung gilt die Zustimmung zur Ver\u00f6ffentlichung der Stellenangebote als erteilt. Haben schwerbehinderte Menschen sich um einen solchen Arbeitsplatz beworben oder sind sie von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit oder einem von dieser beauftragten Integrationsfachdienst vorgeschlagen worden, werden sie zu einem Vorstellungsgespr\u00e4ch eingeladen. Eine Einladung ist entbehrlich, wenn die fachliche Eignung offensichtlich fehlt. Einer Inklusionsvereinbarung nach \u00a7 166 bedarf es nicht, wenn f\u00fcr die Dienststellen dem \u00a7 166 entsprechende Regelungen bereits bestehen und durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016700000",
        "name": "\u00a7 166",
        "title": "Inklusionsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Arbeitgeber treffen mit der Schwerbehindertenvertretung und den in \u00a7 176 genannten Vertretungen in Zusammenarbeit mit dem Inklusionsbeauftragten des Arbeitgebers (\u00a7 181) eine verbindliche Inklusionsvereinbarung. Auf Antrag der Schwerbehindertenvertretung wird unter Beteiligung der in \u00a7 176 genannten Vertretungen hier\u00fcber verhandelt. Ist eine Schwerbehindertenvertretung nicht vorhanden, steht das Antragsrecht den in \u00a7 176 genannten Vertretungen zu. Der Arbeitgeber oder die Schwerbehindertenvertretung kann das Integrationsamt einladen, sich an den Verhandlungen \u00fcber die Inklusionsvereinbarung zu beteiligen. Das Integrationsamt soll dabei insbesondere darauf hinwirken, dass unterschiedliche Auffassungen \u00fcberwunden werden. Der Agentur f\u00fcr Arbeit und dem Integrationsamt, die f\u00fcr den Sitz des Arbeitgebers zust\u00e4ndig sind, wird die Vereinbarung \u00fcbermittelt.</P><P>(2) Die Vereinbarung enth\u00e4lt Regelungen im Zusammenhang mit der Eingliederung schwerbehinderter Menschen, insbesondere zur Personalplanung, Arbeitsplatzgestaltung, Gestaltung des Arbeitsumfelds, Arbeitsorganisation, Arbeitszeit sowie Regelungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung in den Betrieben und Dienststellen. Dabei ist die gleichberechtigte Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben bei der Gestaltung von Arbeitsprozessen und Rahmenbedingungen von Anfang an zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Personalplanung werden besondere Regelungen zur Besch\u00e4ftigung eines angemessenen Anteils von schwerbehinderten Frauen vorgesehen.</P><P>(3) In der Vereinbarung k\u00f6nnen insbesondere auch Regelungen getroffen werden <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur angemessenen Ber\u00fccksichtigung schwerbehinderter Menschen bei der Besetzung freier, frei werdender oder neuer Stellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu einer anzustrebenden Besch\u00e4ftigungsquote, einschlie\u00dflich eines angemessenen Anteils schwerbehinderter Frauen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu Teilzeitarbeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Ausbildung behinderter Jugendlicher,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Durchf\u00fchrung der betrieblichen Pr\u00e4vention (betriebliches Eingliederungsmanagement) und zur Gesundheitsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Hinzuziehung des Werks- oder Betriebsarztes auch f\u00fcr Beratungen \u00fcber Leistungen zur Teilhabe sowie \u00fcber besondere Hilfen im Arbeitsleben.</LA></DD></DL></P><P>(4) In den Versammlungen schwerbehinderter Menschen berichtet der Arbeitgeber \u00fcber alle Angelegenheiten im Zusammenhang mit der Eingliederung schwerbehinderter Menschen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016801377",
        "name": "\u00a7 167",
        "title": "Pr\u00e4vention",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003300000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber schaltet bei Eintreten von personen-, verhaltens- oder betriebsbedingten Schwierigkeiten im Arbeits- oder sonstigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, die zur Gef\u00e4hrdung dieses Verh\u00e4ltnisses f\u00fchren k\u00f6nnen, m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig die Schwerbehindertenvertretung und die in \u00a7 176 genannten Vertretungen sowie das Integrationsamt ein, um mit ihnen alle M\u00f6glichkeiten und alle zur Verf\u00fcgung stehenden Hilfen zur Beratung und m\u00f6gliche finanzielle Leistungen zu er\u00f6rtern, mit denen die Schwierigkeiten beseitigt werden k\u00f6nnen und das Arbeits- oder sonstige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis m\u00f6glichst dauerhaft fortgesetzt werden kann.</P><P>(2) Sind Besch\u00e4ftigte innerhalb eines Jahres l\u00e4nger als sechs Wochen ununterbrochen oder wiederholt arbeitsunf\u00e4hig, kl\u00e4rt der Arbeitgeber mit der zust\u00e4ndigen Interessenvertretung im Sinne des \u00a7 176, bei schwerbehinderten Menschen au\u00dferdem mit der Schwerbehindertenvertretung, mit Zustimmung und Beteiligung der betroffenen Person die M\u00f6glichkeiten, wie die Arbeitsunf\u00e4higkeit m\u00f6glichst \u00fcberwunden werden und mit welchen Leistungen oder Hilfen erneuter Arbeitsunf\u00e4higkeit vorgebeugt und der Arbeitsplatz erhalten werden kann (betriebliches Eingliederungsmanagement). Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich eine Vertrauensperson eigener Wahl hinzuziehen. Soweit erforderlich, wird der Werks- oder Betriebsarzt hinzugezogen. Die betroffene Person oder ihr gesetzlicher Vertreter ist zuvor auf die Ziele des betrieblichen Eingliederungsmanagements sowie auf Art und Umfang der hierf\u00fcr erhobenen und verwendeten Daten hinzuweisen. Kommen Leistungen zur Teilhabe oder begleitende Hilfen im Arbeitsleben in Betracht, werden vom Arbeitgeber die Rehabilitationstr\u00e4ger oder bei schwerbehinderten Besch\u00e4ftigten das Integrationsamt hinzugezogen. Diese wirken darauf hin, dass die erforderlichen Leistungen oder Hilfen unverz\u00fcglich beantragt und innerhalb der Frist des \u00a7 14 Absatz 2 Satz 2 erbracht werden. Die zust\u00e4ndige Interessenvertretung im Sinne des \u00a7 176, bei schwerbehinderten Menschen au\u00dferdem die Schwerbehindertenvertretung, k\u00f6nnen die Kl\u00e4rung verlangen. Sie wachen dar\u00fcber, dass der Arbeitgeber die ihm nach dieser Vorschrift obliegenden Verpflichtungen erf\u00fcllt.</P><P>(3) Die Rehabilitationstr\u00e4ger und die Integrations\u00e4mter k\u00f6nnen Arbeitgeber, die ein betriebliches Eingliederungsmanagement einf\u00fchren, durch Pr\u00e4mien oder einen Bonus f\u00f6rdern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003400000",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "K\u00fcndigungsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE016900000",
        "name": "\u00a7 168",
        "title": "Erfordernis der Zustimmung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eines schwerbehinderten Menschen durch den Arbeitgeber bedarf der vorherigen Zustimmung des Integrationsamtes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017000000",
        "name": "\u00a7 169",
        "title": "K\u00fcndigungsfrist",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcndigungsfrist betr\u00e4gt mindestens vier Wochen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017101119",
        "name": "\u00a7 170",
        "title": "Antragsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zustimmung zur K\u00fcndigung beantragt der Arbeitgeber bei dem f\u00fcr den Sitz des Betriebes oder der Dienststelle zust\u00e4ndigen Integrationsamt schriftlich oder elektronisch. Der Begriff des Betriebes und der Begriff der Dienststelle im Sinne dieses Teils bestimmen sich nach dem Betriebsverfassungsgesetz und dem Personalvertretungsrecht.</P><P>(2) Das Integrationsamt holt eine Stellungnahme des Betriebsrates oder Personalrates und der Schwerbehindertenvertretung ein und h\u00f6rt den schwerbehinderten Menschen an.</P><P>(3) Das Integrationsamt wirkt in jeder Lage des Verfahrens auf eine g\u00fctliche Einigung hin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017200000",
        "name": "\u00a7 171",
        "title": "Entscheidung des Integrationsamtes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Integrationsamt soll die Entscheidung, falls erforderlich, auf Grund m\u00fcndlicher Verhandlung, innerhalb eines Monats vom Tag des Eingangs des Antrages an treffen.</P><P>(2) Die Entscheidung wird dem Arbeitgeber und dem schwerbehinderten Menschen zugestellt. Der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wird eine Abschrift der Entscheidung \u00fcbersandt.</P><P>(3) Erteilt das Integrationsamt die Zustimmung zur K\u00fcndigung, kann der Arbeitgeber die K\u00fcndigung nur innerhalb eines Monats nach Zustellung erkl\u00e4ren.</P><P>(4) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Zustimmung des Integrationsamtes zur K\u00fcndigung haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(5) In den F\u00e4llen des \u00a7 172 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 3 gilt Absatz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Entscheidung innerhalb eines Monats vom Tag des Eingangs des Antrages an zu treffen ist. Wird innerhalb dieser Frist eine Entscheidung nicht getroffen, gilt die Zustimmung als erteilt. Die Abs\u00e4tze 3 und 4 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017300000",
        "name": "\u00a7 172",
        "title": "Einschr\u00e4nkungen der Ermessensentscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Integrationsamt erteilt die Zustimmung bei K\u00fcndigungen in Betrieben und Dienststellen, die nicht nur vor\u00fcbergehend eingestellt oder aufgel\u00f6st werden, wenn zwischen dem Tag der K\u00fcndigung und dem Tag, bis zu dem Gehalt oder Lohn gezahlt wird, mindestens drei Monate liegen. Unter der gleichen Voraussetzung soll es die Zustimmung auch bei K\u00fcndigungen in Betrieben und Dienststellen erteilen, die nicht nur vor\u00fcbergehend wesentlich eingeschr\u00e4nkt werden, wenn die Gesamtzahl der weiterhin besch\u00e4ftigten schwerbehinderten Menschen zur Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungspflicht nach \u00a7 154 ausreicht. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, wenn eine Weiterbesch\u00e4ftigung auf einem anderen Arbeitsplatz desselben Betriebes oder derselben Dienststelle oder auf einem freien Arbeitsplatz in einem anderen Betrieb oder einer anderen Dienststelle desselben Arbeitgebers mit Einverst\u00e4ndnis des schwerbehinderten Menschen m\u00f6glich und f\u00fcr den Arbeitgeber zumutbar ist.</P><P>(2) Das Integrationsamt soll die Zustimmung erteilen, wenn dem schwerbehinderten Menschen ein anderer angemessener und zumutbarer Arbeitsplatz gesichert ist.</P><P>(3) Ist das Insolvenzverfahren \u00fcber das Verm\u00f6gen des Arbeitgebers er\u00f6ffnet, soll das Integrationsamt die Zustimmung erteilen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der schwerbehinderte Mensch in einem Interessenausgleich namentlich als einer der zu entlassenden Arbeitnehmer bezeichnet ist (\u00a7 125 der Insolvenzordnung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Schwerbehindertenvertretung beim Zustandekommen des Interessenausgleichs gem\u00e4\u00df \u00a7 178 Absatz 2 beteiligt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anteil der nach dem Interessenausgleich zu entlassenden schwerbehinderten Menschen an der Zahl der besch\u00e4ftigten schwerbehinderten Menschen nicht gr\u00f6\u00dfer ist als der Anteil der zu entlassenden \u00fcbrigen Arbeitnehmer an der Zahl der besch\u00e4ftigten \u00fcbrigen Arbeitnehmer und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtzahl der schwerbehinderten Menschen, die nach dem Interessenausgleich bei dem Arbeitgeber verbleiben sollen, zur Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungspflicht nach \u00a7 154 ausreicht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017401119",
        "name": "\u00a7 173",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieses Kapitels gelten nicht f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Arbeitsverh\u00e4ltnis zum Zeitpunkt des Zugangs der K\u00fcndigungserkl\u00e4rung ohne Unterbrechung noch nicht l\u00e4nger als sechs Monate besteht oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf Stellen im Sinne des \u00a7 156 Absatz 2 Nummer 2 bis 5 besch\u00e4ftigt werden oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Arbeitsverh\u00e4ltnis durch K\u00fcndigung beendet wird, sofern sie <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das 58. Lebensjahr vollendet haben und Anspruch auf eine Abfindung, Entsch\u00e4digung oder \u00e4hnliche Leistung auf Grund eines Sozialplanes haben oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspruch auf Knappschaftsausgleichsleistung nach dem Sechsten Buch oder auf Anpassungsgeld f\u00fcr entlassene Arbeitnehmer des Bergbaus haben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Satz 1 Nummer 3 (Buchstabe a und b) finden Anwendung, wenn der Arbeitgeber ihnen die K\u00fcndigungsabsicht rechtzeitig mitgeteilt hat und sie der beabsichtigten K\u00fcndigung bis zu deren Ausspruch nicht widersprechen.</P><P>(2) Die Vorschriften dieses Kapitels finden ferner bei Entlassungen, die aus Witterungsgr\u00fcnden vorgenommen werden, keine Anwendung, sofern die Wiedereinstellung der schwerbehinderten Menschen bei Wiederaufnahme der Arbeit gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(3) Die Vorschriften dieses Kapitels finden ferner keine Anwendung, wenn zum Zeitpunkt der K\u00fcndigung die Eigenschaft als schwerbehinderter Mensch nicht nachgewiesen ist oder das Versorgungsamt nach Ablauf der Frist des \u00a7 152 Absatz 1 Satz 3 eine Feststellung wegen fehlender Mitwirkung nicht treffen konnte.</P><P>(4) Der Arbeitgeber zeigt Einstellungen auf Probe und die Beendigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen schwerbehinderter Menschen in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1 unabh\u00e4ngig von der Anzeigepflicht nach anderen Gesetzen dem Integrationsamt innerhalb von vier Tagen an.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017500000",
        "name": "\u00a7 174",
        "title": "Au\u00dferordentliche K\u00fcndigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften dieses Kapitels gelten mit Ausnahme von \u00a7 169 auch bei au\u00dferordentlicher K\u00fcndigung, soweit sich aus den folgenden Bestimmungen nichts Abweichendes ergibt.</P><P>(2) Die Zustimmung zur K\u00fcndigung kann nur innerhalb von zwei Wochen beantragt werden; ma\u00dfgebend ist der Eingang des Antrages bei dem Integrationsamt. Die Frist beginnt mit dem Zeitpunkt, in dem der Arbeitgeber von den f\u00fcr die K\u00fcndigung ma\u00dfgebenden Tatsachen Kenntnis erlangt.</P><P>(3) Das Integrationsamt trifft die Entscheidung innerhalb von zwei Wochen vom Tag des Eingangs des Antrages an. Wird innerhalb dieser Frist eine Entscheidung nicht getroffen, gilt die Zustimmung als erteilt.</P><P>(4) Das Integrationsamt soll die Zustimmung erteilen, wenn die K\u00fcndigung aus einem Grund erfolgt, der nicht im Zusammenhang mit der Behinderung steht.</P><P>(5) Die K\u00fcndigung kann auch nach Ablauf der Frist des \u00a7 626 Absatz 2 Satz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs erfolgen, wenn sie unverz\u00fcglich nach Erteilung der Zustimmung erkl\u00e4rt wird.</P><P>(6) Schwerbehinderte Menschen, denen lediglich aus Anlass eines Streiks oder einer Aussperrung fristlos gek\u00fcndigt worden ist, werden nach Beendigung des Streiks oder der Aussperrung wieder eingestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017600000",
        "name": "\u00a7 175",
        "title": "Erweiterter Beendigungsschutz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003400000"
        },
        "body": "<P>Die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eines schwerbehinderten Menschen bedarf auch dann der vorherigen Zustimmung des Integrationsamtes, wenn sie im Falle des Eintritts einer teilweisen Erwerbsminderung, der Erwerbsminderung auf Zeit, der Berufsunf\u00e4higkeit oder der Erwerbsunf\u00e4higkeit auf Zeit ohne K\u00fcndigung erfolgt. Die Vorschriften dieses Kapitels \u00fcber die Zustimmung zur ordentlichen K\u00fcndigung gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 173 +++) <BR />(+++ Kapitel 4 (\u00a7\u00a7 168 u. 170 bis 175: Zur Anwendung vgl. \u00a7 174 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003500000",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialrat, Schwerbehindertenvertretung, Inklusionsbeauftragter des Arbeitgebers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017700000",
        "name": "\u00a7 176",
        "title": "Aufgaben des Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialrates",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialrat f\u00f6rdern die Eingliederung schwerbehinderter Menschen. Sie achten insbesondere darauf, dass die dem Arbeitgeber nach den \u00a7\u00a7 154, 155 und 164 bis 167 obliegenden Verpflichtungen erf\u00fcllt werden; sie wirken auf die Wahl der Schwerbehindertenvertretung hin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 176: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017800000",
        "name": "\u00a7 177",
        "title": "Wahl und Amtszeit der Schwerbehindertenvertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>(1) In Betrieben und Dienststellen, in denen wenigstens f\u00fcnf schwerbehinderte Menschen nicht nur vor\u00fcbergehend besch\u00e4ftigt sind, werden eine Vertrauensperson und wenigstens ein stellvertretendes Mitglied gew\u00e4hlt, das die Vertrauensperson im Falle der Verhinderung vertritt. Ferner w\u00e4hlen bei Gerichten, denen mindestens f\u00fcnf schwerbehinderte Richter oder Richterinnen angeh\u00f6ren, diese einen Richter oder eine Richterin zu ihrer Schwerbehindertenvertretung. Satz 2 gilt entsprechend f\u00fcr Staatsanw\u00e4lte oder Staatsanw\u00e4ltinnen, soweit f\u00fcr sie eine besondere Personalvertretung gebildet wird. Betriebe oder Dienststellen, die die Voraussetzungen des Satzes 1 nicht erf\u00fcllen, k\u00f6nnen f\u00fcr die Wahl mit r\u00e4umlich nahe liegenden Betrieben des Arbeitgebers oder gleichstufigen Dienststellen derselben Verwaltung zusammengefasst werden; soweit erforderlich, k\u00f6nnen Gerichte unterschiedlicher Gerichtszweige und Stufen zusammengefasst werden. \u00dcber die Zusammenfassung entscheidet der Arbeitgeber im Benehmen mit dem f\u00fcr den Sitz der Betriebe oder Dienststellen einschlie\u00dflich Gerichten zust\u00e4ndigen Integrationsamt.</P><P>(2) Wahlberechtigt sind alle in dem Betrieb oder der Dienststelle besch\u00e4ftigten schwerbehinderten Menschen.</P><P>(3) W\u00e4hlbar sind alle in dem Betrieb oder der Dienststelle nicht nur vor\u00fcbergehend Besch\u00e4ftigten, die am Wahltag das 18. Lebensjahr vollendet haben und dem Betrieb oder der Dienststelle seit sechs Monaten angeh\u00f6ren; besteht der Betrieb oder die Dienststelle weniger als ein Jahr, so bedarf es f\u00fcr die W\u00e4hlbarkeit nicht der sechsmonatigen Zugeh\u00f6rigkeit. Nicht w\u00e4hlbar ist, wer kraft Gesetzes dem Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- oder Pr\u00e4sidialrat nicht angeh\u00f6ren kann.</P><P>(4) In Dienststellen der Bundeswehr sind auch schwerbehinderte Soldatinnen und Soldaten wahlberechtigt und auch Soldatinnen und Soldaten w\u00e4hlbar.</P><P>(5) Die regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen finden alle vier Jahre in der Zeit vom 1. Oktober bis 30. November statt. Au\u00dferhalb dieser Zeit finden Wahlen statt, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Amt der Schwerbehindertenvertretung vorzeitig erlischt und ein stellvertretendes Mitglied nicht nachr\u00fcckt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wahl mit Erfolg angefochten worden ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Schwerbehindertenvertretung noch nicht gew\u00e4hlt ist.</LA></DD></DL>Hat au\u00dferhalb des f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen festgelegten Zeitraumes eine Wahl der Schwerbehindertenvertretung stattgefunden, wird die Schwerbehindertenvertretung in dem auf die Wahl folgenden n\u00e4chsten Zeitraum der regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen neu gew\u00e4hlt. Hat die Amtszeit der Schwerbehindertenvertretung zum Beginn des f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen festgelegten Zeitraums noch nicht ein Jahr betragen, wird die Schwerbehindertenvertretung im \u00fcbern\u00e4chsten Zeitraum f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Wahlen neu gew\u00e4hlt.</P><P>(6) Die Vertrauensperson und das stellvertretende Mitglied werden in geheimer und unmittelbarer Wahl nach den Grunds\u00e4tzen der Mehrheitswahl gew\u00e4hlt. Im \u00dcbrigen sind die Vorschriften \u00fcber die Wahlanfechtung, den Wahlschutz und die Wahlkosten bei der Wahl des Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- oder Pr\u00e4sidialrates sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. In Betrieben und Dienststellen mit weniger als 50 wahlberechtigten schwerbehinderten Menschen wird die Vertrauensperson und das stellvertretende Mitglied im vereinfachten Wahlverfahren gew\u00e4hlt, sofern der Betrieb oder die Dienststelle nicht aus r\u00e4umlich weit auseinanderliegenden Teilen besteht. Ist in einem Betrieb oder einer Dienststelle eine Schwerbehindertenvertretung nicht gew\u00e4hlt, so kann das f\u00fcr den Betrieb oder die Dienststelle zust\u00e4ndige Integrationsamt zu einer Versammlung schwerbehinderter Menschen zum Zwecke der Wahl eines Wahlvorstandes einladen.</P><P>(7) Die Amtszeit der Schwerbehindertenvertretung betr\u00e4gt vier Jahre. Sie beginnt mit der Bekanntgabe des Wahlergebnisses oder, wenn die Amtszeit der bisherigen Schwerbehindertenvertretung noch nicht beendet ist, mit deren Ablauf. Das Amt erlischt vorzeitig, wenn die Vertrauensperson es niederlegt, aus dem Arbeits-, Dienst- oder Richterverh\u00e4ltnis ausscheidet oder die W\u00e4hlbarkeit verliert. Scheidet die Vertrauensperson vorzeitig aus dem Amt aus, r\u00fcckt das mit der h\u00f6chsten Stimmenzahl gew\u00e4hlte stellvertretende Mitglied f\u00fcr den Rest der Amtszeit nach; dies gilt f\u00fcr das stellvertretende Mitglied entsprechend. Auf Antrag eines Viertels der wahlberechtigten schwerbehinderten Menschen kann der Widerspruchsausschuss bei dem Integrationsamt (\u00a7 202) das Erl\u00f6schen des Amtes einer Vertrauensperson wegen grober Verletzung ihrer Pflichten beschlie\u00dfen.</P><P>(8) In Betrieben gilt \u00a7 21a des Betriebsverfassungsgesetzes entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 177: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 177 Abs. 1 S. 4 und 5: Zur Anwendung vgl. \u00a7 240 +++) <BR />(+++ \u00a7 177 Abs. 2, 3, 6 und 7: Zur Anwendung vgl. \u00a7 239 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE017901311",
        "name": "\u00a7 178",
        "title": "Aufgaben der Schwerbehindertenvertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Schwerbehindertenvertretung f\u00f6rdert die Eingliederung schwerbehinderter Menschen in den Betrieb oder die Dienststelle, vertritt ihre Interessen in dem Betrieb oder der Dienststelle und steht ihnen beratend und helfend zur Seite. Sie erf\u00fcllt ihre Aufgaben insbesondere dadurch, dass sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber wacht, dass die zugunsten schwerbehinderter Menschen geltenden Gesetze, Verordnungen, Tarifvertr\u00e4ge, Betriebs- oder Dienstvereinbarungen und Verwaltungsanordnungen durchgef\u00fchrt, insbesondere auch die dem Arbeitgeber nach den \u00a7\u00a7 154, 155 und 164 bis 167 obliegenden Verpflichtungen erf\u00fcllt werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen, die den schwerbehinderten Menschen dienen, insbesondere auch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, bei den zust\u00e4ndigen Stellen beantragt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anregungen und Beschwerden von schwerbehinderten Menschen entgegennimmt und, falls sie berechtigt erscheinen, durch Verhandlung mit dem Arbeitgeber auf eine Erledigung hinwirkt; sie unterrichtet die schwerbehinderten Menschen \u00fcber den Stand und das Ergebnis der Verhandlungen.</LA></DD></DL>Die Schwerbehindertenvertretung unterst\u00fctzt Besch\u00e4ftigte auch bei Antr\u00e4gen an die nach \u00a7 152 Absatz 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Feststellung einer Behinderung, ihres Grades und einer Schwerbehinderung sowie bei Antr\u00e4gen auf Gleichstellung an die Agentur f\u00fcr Arbeit. In Betrieben und Dienststellen mit in der Regel mehr als 100 besch\u00e4ftigten schwerbehinderten Menschen kann sie nach Unterrichtung des Arbeitgebers das mit der h\u00f6chsten Stimmenzahl gew\u00e4hlte stellvertretende Mitglied zu bestimmten Aufgaben heranziehen. Ab jeweils 100 weiteren besch\u00e4ftigten schwerbehinderten Menschen kann jeweils auch das mit der n\u00e4chsth\u00f6heren Stimmenzahl gew\u00e4hlte Mitglied herangezogen werden. Die Heranziehung zu bestimmten Aufgaben schlie\u00dft die Abstimmung untereinander ein.</P><P>(2) Der Arbeitgeber hat die Schwerbehindertenvertretung in allen Angelegenheiten, die einen einzelnen oder die schwerbehinderten Menschen als Gruppe ber\u00fchren, unverz\u00fcglich und umfassend zu unterrichten und vor einer Entscheidung anzuh\u00f6ren; er hat ihr die getroffene Entscheidung unverz\u00fcglich mitzuteilen. Die Durchf\u00fchrung oder Vollziehung einer ohne Beteiligung nach Satz 1 getroffenen Entscheidung ist auszusetzen, die Beteiligung ist innerhalb von sieben Tagen nachzuholen; sodann ist endg\u00fcltig zu entscheiden. Die K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Menschen, die der Arbeitgeber ohne eine Beteiligung nach Satz 1 ausspricht, ist unwirksam. Die Schwerbehindertenvertretung hat das Recht auf Beteiligung am Verfahren nach \u00a7 164 Absatz 1 und beim Vorliegen von Vermittlungsvorschl\u00e4gen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 164 Absatz 1 oder von Bewerbungen schwerbehinderter Menschen das Recht auf Einsicht in die entscheidungsrelevanten Teile der Bewerbungsunterlagen und Teilnahme an Vorstellungsgespr\u00e4chen.</P><P>(3) Der schwerbehinderte Mensch hat das Recht, bei Einsicht in die \u00fcber ihn gef\u00fchrte Personalakte oder ihn betreffende Daten des Arbeitgebers die Schwerbehindertenvertretung hinzuzuziehen. Die Schwerbehindertenvertretung bewahrt \u00fcber den Inhalt der Daten Stillschweigen, soweit sie der schwerbehinderte Mensch nicht von dieser Verpflichtung entbunden hat.</P><P>(4) Die Schwerbehindertenvertretung hat das Recht, an allen Sitzungen des Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- oder Pr\u00e4sidialrates und deren Aussch\u00fcssen sowie des Arbeitsschutzausschusses beratend teilzunehmen; sie kann beantragen, Angelegenheiten, die einzelne oder die schwerbehinderten Menschen als Gruppe besonders betreffen, auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung zu setzen. Erachtet sie einen Beschluss des Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- oder Pr\u00e4sidialrates als eine erhebliche Beeintr\u00e4chtigung wichtiger Interessen schwerbehinderter Menschen oder ist sie entgegen Absatz 2 Satz 1 nicht beteiligt worden, wird auf ihren Antrag der Beschluss f\u00fcr die Dauer von einer Woche vom Zeitpunkt der Beschlussfassung an ausgesetzt; die Vorschriften des Betriebsverfassungsgesetzes und des Personalvertretungsrechts \u00fcber die Aussetzung von Beschl\u00fcssen gelten entsprechend. Durch die Aussetzung wird eine Frist nicht verl\u00e4ngert. In den F\u00e4llen des \u00a7 21e Absatz 1 und 3 des Gerichtsverfassungsgesetzes ist die Schwerbehindertenvertretung, au\u00dfer in Eilf\u00e4llen, auf Antrag einer betroffenen schwerbehinderten Richterin oder eines schwerbehinderten Richters vor dem Pr\u00e4sidium des Gerichtes zu h\u00f6ren.</P><P>(5) Die Schwerbehindertenvertretung wird zu Besprechungen nach \u00a7 74 Absatz 1 des Betriebsverfassungsgesetzes, \u00a7 65 des Bundespersonalvertretungsgesetzes sowie den entsprechenden Vorschriften des sonstigen Personalvertretungsrechts zwischen dem Arbeitgeber und den in Absatz 4 genannten Vertretungen hinzugezogen.</P><P>(6) Die Schwerbehindertenvertretung hat das Recht, mindestens einmal im Kalenderjahr eine Versammlung schwerbehinderter Menschen im Betrieb oder in der Dienststelle durchzuf\u00fchren. Die f\u00fcr Betriebs- und Personalversammlungen geltenden Vorschriften finden entsprechende Anwendung.</P><P>(7) Sind in einer Angelegenheit sowohl die Schwerbehindertenvertretung der Richter und Richterinnen als auch die Schwerbehindertenvertretung der \u00fcbrigen Bediensteten beteiligt, so handeln sie gemeinsam.</P><P>(8) Die Schwerbehindertenvertretung kann an Betriebs- und Personalversammlungen in Betrieben und Dienststellen teilnehmen, f\u00fcr die sie als Schwerbehindertenvertretung zust\u00e4ndig ist, und hat dort ein Rederecht, auch wenn die Mitglieder der Schwerbehindertenvertretung nicht Angeh\u00f6rige des Betriebes oder der Dienststelle sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 178: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018000000",
        "name": "\u00a7 179",
        "title": "Pers\u00f6nliche Rechte und Pflichten der Vertrauenspersonen der schwerbehinderten Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vertrauenspersonen f\u00fchren ihr Amt unentgeltlich als Ehrenamt.</P><P>(2) Die Vertrauenspersonen d\u00fcrfen in der Aus\u00fcbung ihres Amtes nicht behindert oder wegen ihres Amtes nicht benachteiligt oder beg\u00fcnstigt werden; dies gilt auch f\u00fcr ihre berufliche Entwicklung.</P><P>(3) Die Vertrauenspersonen besitzen gegen\u00fcber dem Arbeitgeber die gleiche pers\u00f6nliche Rechtsstellung, insbesondere den gleichen K\u00fcndigungs-, Versetzungs- und Abordnungsschutz, wie ein Mitglied des Betriebs-, Personal-, Staatsanwalts- oder Richterrates. Das stellvertretende Mitglied besitzt w\u00e4hrend der Dauer der Vertretung und der Heranziehung nach \u00a7 178 Absatz 1 Satz 4 und 5 die gleiche pers\u00f6nliche Rechtsstellung wie die Vertrauensperson, im \u00dcbrigen die gleiche Rechtsstellung wie Ersatzmitglieder der in Satz 1 genannten Vertretungen.</P><P>(4) Die Vertrauenspersonen werden von ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit ohne Minderung des Arbeitsentgelts oder der Dienstbez\u00fcge befreit, wenn und soweit es zur Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben erforderlich ist. Sind in den Betrieben und Dienststellen in der Regel wenigstens 100 schwerbehinderte Menschen besch\u00e4ftigt, wird die Vertrauensperson auf ihren Wunsch freigestellt; weitergehende Vereinbarungen sind zul\u00e4ssig. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die Teilnahme der Vertrauensperson und des mit der h\u00f6chsten Stimmenzahl gew\u00e4hlten stellvertretenden Mitglieds sowie in den F\u00e4llen des \u00a7 178 Absatz 1 Satz 5 auch des jeweils mit der n\u00e4chsth\u00f6heren Stimmenzahl gew\u00e4hlten weiteren stellvertretenden Mitglieds an Schulungs- und Bildungsveranstaltungen, soweit diese Kenntnisse vermitteln, die f\u00fcr die Arbeit der Schwerbehindertenvertretung erforderlich sind.</P><P>(5) Freigestellte Vertrauenspersonen d\u00fcrfen von inner- oder au\u00dferbetrieblichen Ma\u00dfnahmen der Berufsf\u00f6rderung nicht ausgeschlossen werden. Innerhalb eines Jahres nach Beendigung ihrer Freistellung ist ihnen im Rahmen der M\u00f6glichkeiten des Betriebes oder der Dienststelle Gelegenheit zu geben, eine wegen der Freistellung unterbliebene berufliche Entwicklung in dem Betrieb oder der Dienststelle nachzuholen. F\u00fcr Vertrauenspersonen, die drei volle aufeinander folgende Amtszeiten freigestellt waren, erh\u00f6ht sich der genannte Zeitraum auf zwei Jahre.</P><P>(6) Zum Ausgleich f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit, die aus betriebsbedingten oder dienstlichen Gr\u00fcnden au\u00dferhalb der Arbeitszeit durchzuf\u00fchren ist, haben die Vertrauenspersonen Anspruch auf entsprechende Arbeits- oder Dienstbefreiung unter Fortzahlung des Arbeitsentgelts oder der Dienstbez\u00fcge.</P><P>(7) Die Vertrauenspersonen sind verpflichtet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen wegen ihres Amtes anvertraute oder sonst bekannt gewordene fremde Geheimnisse, namentlich zum pers\u00f6nlichen Lebensbereich geh\u00f6rende Geheimnisse, nicht zu offenbaren und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen wegen ihres Amtes bekannt gewordene und vom Arbeitgeber ausdr\u00fccklich als geheimhaltungsbed\u00fcrftig bezeichnete Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnisse nicht zu offenbaren und nicht zu verwerten.</LA></DD></DL>Diese Pflichten gelten auch nach dem Ausscheiden aus dem Amt. Sie gelten nicht gegen\u00fcber der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, den Integrations\u00e4mtern und den Rehabilitationstr\u00e4gern, soweit deren Aufgaben den schwerbehinderten Menschen gegen\u00fcber es erfordern, gegen\u00fcber den Vertrauenspersonen in den Stufenvertretungen (\u00a7 180) sowie gegen\u00fcber den in \u00a7 79 Absatz 1 des Betriebsverfassungsgesetzes und den in den entsprechenden Vorschriften des Personalvertretungsrechts genannten Vertretungen, Personen und Stellen.</P><P>(8) Die durch die T\u00e4tigkeit der Schwerbehindertenvertretung entstehenden Kosten tr\u00e4gt der Arbeitgeber; f\u00fcr \u00f6ffentliche Arbeitgeber gelten die Kostenregelungen f\u00fcr Personalvertretungen entsprechend. Das Gleiche gilt f\u00fcr die durch die Teilnahme der stellvertretenden Mitglieder an Schulungs- und Bildungsveranstaltungen nach Absatz 4 Satz 3 entstehenden Kosten. Satz 1 umfasst auch eine B\u00fcrokraft f\u00fcr die Schwerbehindertenvertretung in erforderlichem Umfang.</P><P>(9) Die R\u00e4ume und der Gesch\u00e4ftsbedarf, die der Arbeitgeber dem Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- oder Pr\u00e4sidialrat f\u00fcr dessen Sitzungen, Sprechstunden und laufende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zur Verf\u00fcgung stellt, stehen f\u00fcr die gleichen Zwecke auch der Schwerbehindertenvertretung zur Verf\u00fcgung, soweit ihr hierf\u00fcr nicht eigene R\u00e4ume und s\u00e4chliche Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 179: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 179 Abs. 7 S. 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 240 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018100000",
        "name": "\u00a7 180",
        "title": "Konzern-, Gesamt-, Bezirks- und Hauptschwerbehindertenvertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist f\u00fcr mehrere Betriebe eines Arbeitgebers ein Gesamtbetriebsrat oder f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich mehrerer Dienststellen ein Gesamtpersonalrat errichtet, w\u00e4hlen die Schwerbehindertenvertretungen der einzelnen Betriebe oder Dienststellen eine Gesamtschwerbehindertenvertretung. Ist eine Schwerbehindertenvertretung nur in einem der Betriebe oder in einer der Dienststellen gew\u00e4hlt, nimmt sie die Rechte und Pflichten der Gesamtschwerbehindertenvertretung wahr.</P><P>(2) Ist f\u00fcr mehrere Unternehmen ein Konzernbetriebsrat errichtet, w\u00e4hlen die Gesamtschwerbehindertenvertretungen eine Konzernschwerbehindertenvertretung. Besteht ein Konzernunternehmen nur aus einem Betrieb, f\u00fcr den eine Schwerbehindertenvertretung gew\u00e4hlt ist, hat sie das Wahlrecht wie eine Gesamtschwerbehindertenvertretung.</P><P>(3) F\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich mehrstufiger Verwaltungen, bei denen ein Bezirks- oder Hauptpersonalrat gebildet ist, gilt Absatz 1 sinngem\u00e4\u00df mit der Ma\u00dfgabe, dass bei den Mittelbeh\u00f6rden von deren Schwerbehindertenvertretung und den Schwerbehindertenvertretungen der nachgeordneten Dienststellen eine Bezirksschwerbehindertenvertretung zu w\u00e4hlen ist. Bei den obersten Dienstbeh\u00f6rden ist von deren Schwerbehindertenvertretung und den Bezirksschwerbehindertenvertretungen des Gesch\u00e4ftsbereichs eine Hauptschwerbehindertenvertretung zu w\u00e4hlen; ist die Zahl der Bezirksschwerbehindertenvertretungen niedriger als zehn, sind auch die Schwerbehindertenvertretungen der nachgeordneten Dienststellen wahlberechtigt.</P><P>(4) F\u00fcr Gerichte eines Zweiges der Gerichtsbarkeit, f\u00fcr die ein Bezirks- oder Hauptrichterrat gebildet ist, gilt Absatz 3 entsprechend. Sind in einem Zweig der Gerichtsbarkeit bei den Gerichten der L\u00e4nder mehrere Schwerbehindertenvertretungen nach \u00a7 177 zu w\u00e4hlen und ist in diesem Zweig kein Hauptrichterrat gebildet, ist in entsprechender Anwendung von Absatz 3 eine Hauptschwerbehindertenvertretung zu w\u00e4hlen. Die Hauptschwerbehindertenvertretung nimmt die Aufgabe der Schwerbehindertenvertretung gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidialrat wahr.</P><P>(5) F\u00fcr jede Vertrauensperson, die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 neu zu w\u00e4hlen ist, wird wenigstens ein stellvertretendes Mitglied gew\u00e4hlt.</P><P>(6) Die Gesamtschwerbehindertenvertretung vertritt die Interessen der schwerbehinderten Menschen in Angelegenheiten, die das Gesamtunternehmen oder mehrere Betriebe oder Dienststellen des Arbeitgebers betreffen und von den Schwerbehindertenvertretungen der einzelnen Betriebe oder Dienststellen nicht geregelt werden k\u00f6nnen, sowie die Interessen der schwerbehinderten Menschen, die in einem Betrieb oder einer Dienststelle t\u00e4tig sind, f\u00fcr die eine Schwerbehindertenvertretung nicht gew\u00e4hlt ist; dies umfasst auch Verhandlungen und den Abschluss entsprechender Inklusionsvereinbarungen. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die Konzern-, Bezirks- und Hauptschwerbehindertenvertretung sowie f\u00fcr die Schwerbehindertenvertretung der obersten Dienstbeh\u00f6rde, wenn bei einer mehrstufigen Verwaltung Stufenvertretungen nicht gew\u00e4hlt sind. Die nach Satz 2 zust\u00e4ndige Schwerbehindertenvertretung ist auch in pers\u00f6nlichen Angelegenheiten schwerbehinderter Menschen, \u00fcber die eine \u00fcbergeordnete Dienststelle entscheidet, zust\u00e4ndig; sie gibt der Schwerbehindertenvertretung der Dienststelle, die den schwerbehinderten Menschen besch\u00e4ftigt, Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung. Satz 3 gilt nicht in den F\u00e4llen, in denen der Personalrat der Besch\u00e4ftigungsbeh\u00f6rde zu beteiligen ist.</P><P>(7) \u00a7 177 Absatz 3 bis 8, \u00a7 178 Absatz 1 Satz 4 und 5, Absatz 2, 4, 5 und 7 und \u00a7 179 gelten entsprechend, \u00a7 177 Absatz 5 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Wahl der Gesamt- und Bezirksschwerbehindertenvertretungen in der Zeit vom 1. Dezember bis 31. Januar, die der Konzern- und Hauptschwerbehindertenvertretungen in der Zeit vom 1. Februar bis 31. M\u00e4rz stattfindet, \u00a7 177 Absatz 6 mit der Ma\u00dfgabe, dass bei den Wahlen zu \u00fcber\u00f6rtlichen Vertretungen der zweite Halbsatz des Satzes 3 nicht gilt.</P><P>(8) \u00a7 178 Absatz 6 gilt f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Versammlungen der Vertrauens- und der Bezirksvertrauenspersonen durch die Gesamt-, Bezirks- oder Hauptschwerbehindertenvertretung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 180: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 180: Zur Anwendung vgl. \u00a7 240 +++) <BR />(+++ \u00a7 180 Abs. 6 S. 1: Zur Anwendung vgl. \u00a7 239 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018200000",
        "name": "\u00a7 181",
        "title": "Inklusionsbeauftragter des Arbeitgebers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber bestellt einen Inklusionsbeauftragten, der ihn in Angelegenheiten schwerbehinderter Menschen verantwortlich vertritt; falls erforderlich, k\u00f6nnen mehrere Inklusionsbeauftragte bestellt werden. Der Inklusionsbeauftragte soll nach M\u00f6glichkeit selbst ein schwerbehinderter Mensch sein. Der Inklusionsbeauftragte achtet vor allem darauf, dass dem Arbeitgeber obliegende Verpflichtungen erf\u00fcllt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 181: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018300000",
        "name": "\u00a7 182",
        "title": "Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber, Inklusionsbeauftragter des Arbeitgebers, Schwerbehindertenvertretung und Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- oder Pr\u00e4sidialrat arbeiten zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben in dem Betrieb oder der Dienststelle eng zusammen.</P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Personen und Vertretungen, die mit der Durchf\u00fchrung dieses Teils beauftragten Stellen und die Rehabilitationstr\u00e4ger unterst\u00fctzen sich gegenseitig bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben. Vertrauensperson und Inklusionsbeauftragter des Arbeitgebers sind Verbindungspersonen zur Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und zu dem Integrationsamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 182: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018400000",
        "name": "\u00a7 183",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003500000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates n\u00e4here Vorschriften \u00fcber die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Wahl der Schwerbehindertenvertretung und ihrer Stufenvertretungen zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003600000",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Durchf\u00fchrung der besonderen Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018500000",
        "name": "\u00a7 184",
        "title": "Zusammenarbeit der Integrations\u00e4mter und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit die besonderen Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben nicht durch freie Entschlie\u00dfung der Arbeitgeber erf\u00fcllt werden, werden sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in den L\u00e4ndern von dem Amt f\u00fcr die Sicherung der Integration schwerbehinderter Menschen im Arbeitsleben (Integrationsamt) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit</LA></DD></DL>in enger Zusammenarbeit durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die den Rehabilitationstr\u00e4gern nach den geltenden Vorschriften obliegenden Aufgaben bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018602126",
        "name": "\u00a7 185",
        "title": "Aufgaben des Integrationsamtes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Integrationsamt hat folgende Aufgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung und Verwendung der Ausgleichsabgabe,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den K\u00fcndigungsschutz,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die begleitende Hilfe im Arbeitsleben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zeitweilige Entziehung der besonderen Hilfen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen (\u00a7 200).</LA></DD></DL>Die Integrations\u00e4mter werden so ausgestattet, dass sie ihre Aufgaben umfassend und qualifiziert erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr wird besonders geschultes Personal mit Fachkenntnissen des Schwerbehindertenrechts eingesetzt.</P><P>(2) Die begleitende Hilfe im Arbeitsleben wird in enger Zusammenarbeit mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den \u00fcbrigen Rehabilitationstr\u00e4gern durchgef\u00fchrt. Sie soll dahingehend wirken, dass die schwerbehinderten Menschen in ihrer sozialen Stellung nicht absinken, auf Arbeitspl\u00e4tzen besch\u00e4ftigt werden, auf denen sie ihre F\u00e4higkeiten und Kenntnisse voll verwerten und weiterentwickeln k\u00f6nnen sowie durch Leistungen der Rehabilitationstr\u00e4ger und Ma\u00dfnahmen der Arbeitgeber bef\u00e4higt werden, sich am Arbeitsplatz und im Wettbewerb mit nichtbehinderten Menschen zu behaupten. Dabei gelten als Arbeitspl\u00e4tze auch Stellen, auf denen Besch\u00e4ftigte befristet oder als Teilzeitbesch\u00e4ftigte in einem Umfang von mindestens 15 Stunden, in Inklusionsbetrieben mindestens zw\u00f6lf Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt werden. Die begleitende Hilfe im Arbeitsleben umfasst auch die nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles notwendige psychosoziale Betreuung schwerbehinderter Menschen. Das Integrationsamt kann bei der Durchf\u00fchrung der begleitenden Hilfen im Arbeitsleben Integrationsfachdienste einschlie\u00dflich psychosozialer Dienste freier gemeinn\u00fctziger Einrichtungen und Organisationen beteiligen. Das Integrationsamt soll au\u00dferdem darauf Einfluss nehmen, dass Schwierigkeiten im Arbeitsleben verhindert oder beseitigt werden; es f\u00fchrt hierzu auch Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Vertrauenspersonen, Inklusionsbeauftragte der Arbeitgeber, Betriebs-, Personal-, Richter-, Staatsanwalts- und Pr\u00e4sidialr\u00e4te durch. Das Integrationsamt benennt in enger Abstimmung mit den Beteiligten des \u00f6rtlichen Arbeitsmarktes Ansprechpartner, die in Handwerks- sowie in Industrie- und Handelskammern f\u00fcr die Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung stehen, um sie \u00fcber Funktion und Aufgaben der Integrationsfachdienste aufzukl\u00e4ren, \u00fcber M\u00f6glichkeiten der begleitenden Hilfe im Arbeitsleben zu informieren und Kontakt zum Integrationsfachdienst herzustellen.</P><P>(3) Das Integrationsamt kann im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die begleitende Hilfe im Arbeitsleben aus den ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln auch Geldleistungen erbringen, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an schwerbehinderte Menschen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr technische Arbeitshilfen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Erreichen des Arbeitsplatzes,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Gr\u00fcndung und Erhaltung einer selbst\u00e4ndigen beruflichen Existenz,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Beschaffung, Ausstattung und Erhaltung einer behinderungsgerechten Wohnung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Erweiterung beruflicher Kenntnisse und Fertigkeiten und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in besonderen Lebenslagen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Arbeitgeber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur behinderungsgerechten Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Zusch\u00fcsse zu Geb\u00fchren, insbesondere Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren, bei der Berufsausbildung besonders betroffener schwerbehinderter Jugendlicher und junger Erwachsener,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pr\u00e4mien und Zusch\u00fcsse zu den Kosten der Berufsausbildung behinderter Jugendlicher und junger Erwachsener, die f\u00fcr die Zeit der Berufsausbildung schwerbehinderten Menschen nach \u00a7 151 Absatz 4 gleichgestellt worden sind,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Pr\u00e4mien zur Einf\u00fchrung eines betrieblichen Eingliederungsmanagements und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen, die mit der Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen im Sinne des \u00a7 155 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a bis d, von schwerbehinderten Menschen im Anschluss an eine Besch\u00e4ftigung in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder im Sinne des \u00a7 158 Absatz 2 verbunden sind, vor allem, wenn ohne diese Leistungen das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gef\u00e4hrdet w\u00fcrde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Tr\u00e4ger von Integrationsfachdiensten einschlie\u00dflich psychosozialer Dienste freier gemeinn\u00fctziger Einrichtungen und Organisationen sowie an Tr\u00e4ger von Inklusionsbetrieben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung von Aufkl\u00e4rungs-, Schulungs- und Bildungsma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachrangig zur beruflichen Orientierung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Deckung eines Teils der Aufwendungen f\u00fcr ein Budget f\u00fcr Arbeit oder eines Teils der Aufwendungen f\u00fcr ein Budget f\u00fcr Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Schwerbehinderte Menschen haben im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit des Integrationsamtes aus den ihm aus der Ausgleichsabgabe zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Anspruch auf \u00dcbernahme der Kosten einer Berufsbegleitung nach \u00a7 55 Absatz 3.</P><P>(5) Schwerbehinderte Menschen haben im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit des Integrationsamtes f\u00fcr die begleitende Hilfe im Arbeitsleben aus den ihm aus der Ausgleichsabgabe zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Anspruch auf \u00dcbernahme der Kosten einer notwendigen Arbeitsassistenz. Der Anspruch richtet sich auf die \u00dcbernahme der vollen Kosten, die f\u00fcr eine als notwendig festgestellte Arbeitsassistenz entstehen.</P><P>(6) Verpflichtungen anderer werden durch die Abs\u00e4tze 3 bis 5 nicht ber\u00fchrt. Leistungen der Rehabilitationstr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 d\u00fcrfen, auch wenn auf sie ein Rechtsanspruch nicht besteht, nicht deshalb versagt werden, weil nach den besonderen Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen entsprechende Leistungen vorgesehen sind; eine Aufstockung durch Leistungen des Integrationsamtes findet nicht statt.</P><P>(7) Die \u00a7\u00a7 14, 15 Absatz 1, die \u00a7\u00a7 16 und 17 gelten sinngem\u00e4\u00df, wenn bei dem Integrationsamt eine Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben beantragt wird. Das Gleiche gilt, wenn ein Antrag bei einem Rehabilitationstr\u00e4ger gestellt und der Antrag von diesem nach \u00a7 16 Absatz 2 des Ersten Buches an das Integrationsamt weitergeleitet worden ist. Ist die unverz\u00fcgliche Erbringung einer Leistung zur Teilhabe am Arbeitsleben erforderlich, so kann das Integrationsamt die Leistung vorl\u00e4ufig erbringen. Hat das Integrationsamt eine Leistung erbracht, f\u00fcr die ein anderer Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig ist, so erstattet dieser die auf die Leistung entfallenden Aufwendungen.</P><P>(8) Auf Antrag f\u00fchrt das Integrationsamt seine Leistungen zur begleitenden Hilfe im Arbeitsleben als Pers\u00f6nliches Budget aus. \u00a7 29 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024800377",
        "name": "\u00a7 185a",
        "title": "Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber informieren, beraten und unterst\u00fctzen Arbeitgeber bei der Ausbildung, Einstellung und Besch\u00e4ftigung von schwerbehinderten Menschen.</P><P>(2) Die Einheitlichen Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber werden als begleitende Hilfe im Arbeitsleben aus Mitteln der Ausgleichsabgabe finanziert. Sie haben die Aufgabe, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitgeber anzusprechen und diese f\u00fcr die Ausbildung, Einstellung und Besch\u00e4ftigung von schwerbehinderten Menschen zu sensibilisieren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitgebern als tr\u00e4gerunabh\u00e4ngiger Lotse bei Fragen zur Ausbildung, Einstellung, Berufsbegleitung und Besch\u00e4ftigungssicherung von schwerbehinderten Menschen zur Verf\u00fcgung zu stehen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitgeber bei der Stellung von Antr\u00e4gen bei den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4gern zu unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Einheitlichen Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber sind fl\u00e4chendeckend einzurichten. Sie sind tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig.</P><P>(4) Die Einheitlichen Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber sollen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Arbeitgeber schnell zu erreichen sein,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber fachlich qualifiziertes Personal verf\u00fcgen, das mit den Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen sowie der Beratung von Arbeitgebern und ihren Bed\u00fcrfnissen vertraut ist, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Region gut vernetzt sein.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Integrations\u00e4mter beauftragen die Integrationsfachdienste oder andere geeignete Tr\u00e4ger, als Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber t\u00e4tig zu werden. Die Integrations\u00e4mter wirken darauf hin, dass die Einheitlichen Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber fl\u00e4chendeckend zur Verf\u00fcgung stehen und mit Dritten, die aufgrund ihres fachlichen Hintergrunds \u00fcber eine besondere Betriebsn\u00e4he verf\u00fcgen, zusammenarbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018700000",
        "name": "\u00a7 186",
        "title": "Beratender Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen bei dem Integrationsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei jedem Integrationsamt wird ein Beratender Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen gebildet, der die Teilhabe der behinderten Menschen am Arbeitsleben f\u00f6rdert, das Integrationsamt bei der Durchf\u00fchrung der besonderen Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen zur Teilhabe am Arbeitsleben unterst\u00fctzt und bei der Vergabe der Mittel der Ausgleichsabgabe mitwirkt. Soweit die Mittel der Ausgleichsabgabe zur institutionellen F\u00f6rderung verwendet werden, macht der Beratende Ausschuss Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Entscheidungen des Integrationsamtes.</P><P>(2) Der Ausschuss besteht aus zehn Mitgliedern, und zwar aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitgliedern, die die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vertreten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitgliedern, die die privaten und \u00f6ffentlichen Arbeitgeber vertreten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vier Mitgliedern, die die Organisationen behinderter Menschen vertreten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Mitglied, das das jeweilige Land vertritt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Mitglied, das die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vertritt.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr jedes Mitglied ist eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter zu berufen. Mitglieder und Stellvertreterinnen oder Stellvertreter sollen im Bezirk des Integrationsamtes ihren Wohnsitz haben.</P><P>(4) Das Integrationsamt beruft auf Vorschlag <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Gewerkschaften des jeweiligen Landes zwei Mitglieder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arbeitgeberverb\u00e4nde des jeweiligen Landes ein Mitglied,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde oder der von ihr bestimmten Beh\u00f6rde ein Mitglied,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Organisationen behinderter Menschen des jeweiligen Landes, die nach der Zusammensetzung ihrer Mitglieder dazu berufen sind, die behinderten Menschen in ihrer Gesamtheit zu vertreten, vier Mitglieder.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Beh\u00f6rde und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit berufen je ein Mitglied.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018800000",
        "name": "\u00a7 187",
        "title": "Aufgaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat folgende Aufgaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berufsberatung, Ausbildungsvermittlung und Arbeitsvermittlung schwerbehinderter Menschen einschlie\u00dflich der Vermittlung von in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen Besch\u00e4ftigten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beratung der Arbeitgeber bei der Besetzung von Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tzen mit schwerbehinderten Menschen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt, insbesondere von schwerbehinderten Menschen, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die wegen Art oder Schwere ihrer Behinderung oder sonstiger Umst\u00e4nde im Arbeitsleben besonders betroffen sind (\u00a7 155 Absatz 1),</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die langzeitarbeitslos im Sinne des \u00a7 18 des Dritten Buches sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Anschluss an eine Besch\u00e4ftigung in einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen, bei einem anderen Leistungsanbieter (\u00a7 60) oder einem Inklusionsbetrieb eingestellt werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die als Teilzeitbesch\u00e4ftigte eingestellt werden oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur Aus- oder Weiterbildung eingestellt werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Rahmen von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen die besondere F\u00f6rderung schwerbehinderter Menschen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gleichstellung, deren Widerruf und R\u00fccknahme,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung des Anzeigeverfahrens (\u00a7 163 Absatz 2 und 4),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcberwachung der Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungspflicht,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zulassung der Anrechnung und der Mehrfachanrechnung (\u00a7 158 Absatz 2, \u00a7 159 Absatz 1 und 2),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erfassung der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen, ihre Anerkennung und die Aufhebung der Anerkennung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales j\u00e4hrlich die Ergebnisse ihrer F\u00f6rderung der Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt nach dessen n\u00e4herer Bestimmung und fachlicher Weisung. Zu den Ergebnissen geh\u00f6ren Angaben \u00fcber die Zahl der gef\u00f6rderten Arbeitgeber und schwerbehinderten Menschen, die insgesamt aufgewandten Mittel und die durchschnittlichen F\u00f6rderungsbetr\u00e4ge. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ver\u00f6ffentlicht diese Ergebnisse.</P><P>(3) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fchrt befristete \u00fcberregionale und regionale Arbeitsmarktprogramme zum Abbau der Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen, besonderer Gruppen schwerbehinderter Menschen, insbesondere schwerbehinderter Frauen, sowie zur F\u00f6rderung des Ausbildungsplatzangebots f\u00fcr schwerbehinderte Menschen durch, die ihr durch Verwaltungsvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a7 368 Absatz 3 Satz 2 und Absatz 4 des Dritten Buches unter Zuweisung der entsprechenden Mittel \u00fcbertragen werden. \u00dcber den Abschluss von Verwaltungsvereinbarungen mit den L\u00e4ndern ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zu unterrichten.</P><P>(4) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit richtet zur Durchf\u00fchrung der ihr in diesem Teil und der ihr im Dritten Buch zur Teilhabe behinderter und schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben \u00fcbertragenen Aufgaben in allen Agenturen f\u00fcr Arbeit besondere Stellen ein; bei der personellen Ausstattung dieser Stellen tr\u00e4gt sie dem besonderen Aufwand bei der Beratung und Vermittlung des zu betreuenden Personenkreises sowie bei der Durchf\u00fchrung der sonstigen Aufgaben nach Absatz 1 Rechnung.</P><P>(5) Im Rahmen der Beratung der Arbeitgeber nach Absatz 1 Nummer 2 hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Arbeitgeber zur Besetzung von Arbeitspl\u00e4tzen geeignete arbeitslose oder arbeitssuchende schwerbehinderte Menschen unter Darlegung der Leistungsf\u00e4higkeit und der Auswirkungen der jeweiligen Behinderung auf die angebotene Stelle vorzuschlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, soweit m\u00f6glich und erforderlich, auch die entsprechenden Hilfen der Rehabilitationstr\u00e4ger und der begleitenden Hilfe im Arbeitsleben durch die Integrations\u00e4mter.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE018900000",
        "name": "\u00a7 188",
        "title": "Beratender Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Zentrale der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wird ein Beratender Ausschuss f\u00fcr behinderte Menschen gebildet, der die Teilhabe der behinderten Menschen am Arbeitsleben durch Vorschl\u00e4ge f\u00f6rdert und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bei der Durchf\u00fchrung der in diesem Teil und im Dritten Buch zur Teilhabe behinderter und schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben \u00fcbertragenen Aufgaben unterst\u00fctzt.</P><P>(2) Der Ausschuss besteht aus elf Mitgliedern, und zwar aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitgliedern, die die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vertreten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwei Mitgliedern, die die privaten und \u00f6ffentlichen Arbeitgeber vertreten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcnf Mitgliedern, die die Organisationen behinderter Menschen vertreten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Mitglied, das die Integrations\u00e4mter vertritt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Mitglied, das das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales vertritt.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr jedes Mitglied ist eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter zu berufen.</P><P>(4) Der Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruft die Mitglieder, die Arbeitnehmer und Arbeitgeber vertreten, auf Vorschlag ihrer Gruppenvertreter im Verwaltungsrat der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Er beruft auf Vorschlag der Organisationen behinderter Menschen, die nach der Zusammensetzung ihrer Mitglieder dazu berufen sind, die behinderten Menschen in ihrer Gesamtheit auf Bundesebene zu vertreten, die Mitglieder, die Organisationen der behinderten Menschen vertreten. Auf Vorschlag der Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen beruft er das Mitglied, das die Integrations\u00e4mter vertritt, und auf Vorschlag des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales das Mitglied, das dieses vertritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019000000",
        "name": "\u00a7 189",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beratenden Aussch\u00fcsse f\u00fcr behinderte Menschen (\u00a7\u00a7 186, 188) w\u00e4hlen aus den ihnen angeh\u00f6renden Mitgliedern von Seiten der Arbeitnehmer, Arbeitgeber oder Organisationen behinderter Menschen jeweils f\u00fcr die Dauer eines Jahres eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden und eine Stellvertreterin oder einen Stellvertreter. Die Gew\u00e4hlten d\u00fcrfen nicht derselben Gruppe angeh\u00f6ren. Die Gruppen stellen in regelm\u00e4\u00dfig j\u00e4hrlich wechselnder Reihenfolge die Vorsitzende oder den Vorsitzenden und die Stellvertreterin oder den Stellvertreter. Die Reihenfolge wird durch die Beendigung der Amtszeit der Mitglieder nicht unterbrochen. Scheidet die Vorsitzende oder der Vorsitzende oder die Stellvertreterin oder der Stellvertreter aus, wird sie oder er neu gew\u00e4hlt.</P><P>(2) Die Beratenden Aussch\u00fcsse f\u00fcr behinderte Menschen sind beschlussf\u00e4hig, wenn wenigstens die H\u00e4lfte der Mitglieder anwesend ist. Die Beschl\u00fcsse und Entscheidungen werden mit einfacher Stimmenmehrheit getroffen.</P><P>(3) Die Mitglieder der Beratenden Aussch\u00fcsse f\u00fcr behinderte Menschen \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit ehrenamtlich aus. Ihre Amtszeit betr\u00e4gt vier Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019100000",
        "name": "\u00a7 190",
        "title": "\u00dcbertragung von Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle kann die Verl\u00e4ngerung der G\u00fcltigkeitsdauer der Ausweise nach \u00a7 152 Absatz 5, f\u00fcr die eine Feststellung nach \u00a7 152 Absatz 1 nicht zu treffen ist, auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen. Im \u00dcbrigen kann sie andere Beh\u00f6rden zur Aush\u00e4ndigung der Ausweise heranziehen.</P><P>(2) Die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle kann Aufgaben und Befugnisse des Integrationsamtes nach diesem Teil auf \u00f6rtliche F\u00fcrsorgestellen \u00fcbertragen oder die Heranziehung \u00f6rtlicher F\u00fcrsorgestellen zur Durchf\u00fchrung der den Integrations\u00e4mtern obliegenden Aufgaben bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019201126",
        "name": "\u00a7 191",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003600000"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die Voraussetzungen des Anspruchs nach \u00a7 49 Absatz 8 Nummer 3 und \u00a7 185 Absatz 5 sowie \u00fcber die Dauer und Ausf\u00fchrung der Leistungen zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003700000",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "Integrationsfachdienste",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019300000",
        "name": "\u00a7 192",
        "title": "Begriff und Personenkreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Integrationsfachdienste sind Dienste Dritter, die bei der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben beteiligt werden.</P><P>(2) Schwerbehinderte Menschen im Sinne des Absatzes 1 sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen mit einem besonderen Bedarf an arbeitsbegleitender Betreuung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen, die nach zielgerichteter Vorbereitung durch die Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt teilhaben sollen und dabei auf aufwendige, personalintensive, individuelle arbeitsbegleitende Hilfen angewiesen sind sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Schulabg\u00e4nger, die f\u00fcr die Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt auf die Unterst\u00fctzung eines Integrationsfachdienstes angewiesen sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ein besonderer Bedarf an arbeits- und berufsbegleitender Betreuung ist insbesondere gegeben bei schwerbehinderten Menschen mit geistiger oder seelischer Behinderung oder mit einer schweren K\u00f6rper-, Sinnes- oder Mehrfachbehinderung, die sich im Arbeitsleben besonders nachteilig auswirkt und allein oder zusammen mit weiteren vermittlungshemmenden Umst\u00e4nden (Alter, Langzeitarbeitslosigkeit, unzureichende Qualifikation, Leistungsminderung) die Teilhabe am Arbeitsleben auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt erschwert.</P><P>(4) Der Integrationsfachdienst kann im Rahmen der Aufgabenstellung nach Absatz 1 auch zur beruflichen Eingliederung von behinderten Menschen, die nicht schwerbehindert sind, t\u00e4tig werden. Hierbei wird den besonderen Bed\u00fcrfnissen seelisch behinderter oder von einer seelischen Behinderung bedrohter Menschen Rechnung getragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019401377",
        "name": "\u00a7 193",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Integrationsfachdienste k\u00f6nnen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben (Aufnahme, Aus\u00fcbung und Sicherung einer m\u00f6glichst dauerhaften Besch\u00e4ftigung) beteiligt werden, indem sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schwerbehinderten Menschen beraten, unterst\u00fctzen und auf geeignete Arbeitspl\u00e4tze vermitteln,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitgeber informieren, beraten und ihnen Hilfe leisten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zu den Aufgaben des Integrationsfachdienstes geh\u00f6rt es, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00e4higkeiten der zugewiesenen schwerbehinderten Menschen zu bewerten und einzusch\u00e4tzen und dabei ein individuelles F\u00e4higkeits-, Leistungs- und Interessenprofil zur Vorbereitung auf den allgemeinen Arbeitsmarkt in enger Kooperation mit den schwerbehinderten Menschen, dem Auftraggeber und der abgebenden Einrichtung der schulischen oder beruflichen Bildung oder Rehabilitation zu erarbeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auf deren Anforderung bei der Berufsorientierung und Berufsberatung in den Schulen einschlie\u00dflich der auf jeden einzelnen Jugendlichen bezogenen Dokumentation der Ergebnisse zu unterst\u00fctzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die betriebliche Ausbildung schwerbehinderter, insbesondere seelisch und lernbehinderter, Jugendlicher zu begleiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geeignete Arbeitspl\u00e4tze (\u00a7 156) auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu erschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schwerbehinderten Menschen auf die vorgesehenen Arbeitspl\u00e4tze vorzubereiten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schwerbehinderten Menschen, solange erforderlich, am Arbeitsplatz oder beim Training der berufspraktischen F\u00e4higkeiten am konkreten Arbeitsplatz zu begleiten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit Zustimmung des schwerbehinderten Menschen die Mitarbeiter im Betrieb oder in der Dienststelle \u00fcber Art und Auswirkungen der Behinderung und \u00fcber entsprechende Verhaltensregeln zu informieren und zu beraten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Nachbetreuung, Krisenintervention oder psychosoziale Betreuung durchzuf\u00fchren sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung zu stehen, \u00fcber die Leistungen f\u00fcr die Arbeitgeber zu informieren und f\u00fcr die Arbeitgeber diese Leistungen abzukl\u00e4ren,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Zusammenarbeit mit den Rehabilitationstr\u00e4gern und den Integrations\u00e4mtern die f\u00fcr den schwerbehinderten Menschen ben\u00f6tigten Leistungen zu kl\u00e4ren und bei der Beantragung zu unterst\u00fctzen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019500000",
        "name": "\u00a7 194",
        "title": "Beauftragung und Verantwortlichkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Integrationsfachdienste werden im Auftrag der Integrations\u00e4mter oder der Rehabilitationstr\u00e4ger t\u00e4tig. Diese bleiben f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Leistung verantwortlich.</P><P>(2) Im Auftrag legt der Auftraggeber in Abstimmung mit dem Integrationsfachdienst Art, Umfang und Dauer des im Einzelfall notwendigen Einsatzes des Integrationsfachdienstes sowie das Entgelt fest.</P><P>(3) Der Integrationsfachdienst arbeitet insbesondere mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den zust\u00e4ndigen Stellen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Integrationsamt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger, insbesondere den Berufshelfern der gesetzlichen Unfallversicherung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Arbeitgeber, der Schwerbehindertenvertretung und den anderen betrieblichen Interessenvertretungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der abgebenden Einrichtung der schulischen oder beruflichen Bildung oder Rehabilitation mit ihren begleitenden Diensten und internen Integrationsfachkr\u00e4ften oder -diensten zur Unterst\u00fctzung von Teilnehmenden an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Handwerks-, den Industrie- und Handelskammern sowie den berufsst\u00e4ndigen Organisationen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wenn notwendig, auch mit anderen Stellen und Personen,</LA></DD></DL>eng zusammen.</P><P>(4) N\u00e4heres zur Beauftragung, Zusammenarbeit, fachlichen Leitung, Aufsicht sowie zur Qualit\u00e4tssicherung und Ergebnisbeobachtung wird zwischen dem Auftraggeber und dem Tr\u00e4ger des Integrationsfachdienstes vertraglich geregelt. Die Vereinbarungen sollen im Interesse finanzieller Planungssicherheit auf eine Dauer von mindestens drei Jahren abgeschlossen werden.</P><P>(5) Die Integrations\u00e4mter wirken darauf hin, dass die berufsbegleitenden und psychosozialen Dienste bei den von ihnen beauftragten Integrationsfachdiensten konzentriert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019600000",
        "name": "\u00a7 195",
        "title": "Fachliche Anforderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Integrationsfachdienste m\u00fcssen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach der personellen, r\u00e4umlichen und s\u00e4chlichen Ausstattung in der Lage sein, ihre gesetzlichen Aufgaben wahrzunehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Erfahrungen mit dem zu unterst\u00fctzenden Personenkreis (\u00a7 192 Absatz 2) verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit Fachkr\u00e4ften ausgestattet sein, die \u00fcber eine geeignete Berufsqualifikation, eine psychosoziale oder arbeitsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation und ausreichende Berufserfahrung verf\u00fcgen, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>rechtlich oder organisatorisch und wirtschaftlich eigenst\u00e4ndig sein.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Personalbedarf eines Integrationsfachdienstes richtet sich nach den konkreten Bed\u00fcrfnissen unter Ber\u00fccksichtigung der Zahl der Betreuungs- und Beratungsf\u00e4lle, des durchschnittlichen Betreuungs- und Beratungsaufwands, der Gr\u00f6\u00dfe des regionalen Einzugsbereichs und der Zahl der zu beratenden Arbeitgeber. Den besonderen Bed\u00fcrfnissen besonderer Gruppen schwerbehinderter Menschen, insbesondere schwerbehinderter Frauen, und der Notwendigkeit einer psychosozialen Betreuung soll durch eine Differenzierung innerhalb des Integrationsfachdienstes Rechnung getragen werden.</P><P>(3) Bei der Stellenbesetzung des Integrationsfachdienstes werden schwerbehinderte Menschen bevorzugt ber\u00fccksichtigt. Dabei wird ein angemessener Anteil der Stellen mit schwerbehinderten Frauen besetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019700000",
        "name": "\u00a7 196",
        "title": "Finanzielle Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Inanspruchnahme von Integrationsfachdiensten wird vom Auftraggeber verg\u00fctet. Die Verg\u00fctung f\u00fcr die Inanspruchnahme von Integrationsfachdiensten kann bei Beauftragung durch das Integrationsamt aus Mitteln der Ausgleichsabgabe erbracht werden.</P><P>(2) Die Bezahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann bei der Beauftragung von Integrationsfachdiensten nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden.</P><P>(3) Die Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen vereinbart mit den Rehabilitationstr\u00e4gern nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 bis 5 unter Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde, darunter der Bundesarbeitsgemeinschaft, in der sich die Integrationsfachdienste zusammengeschlossen haben, eine gemeinsame Empfehlung zur Inanspruchnahme der Integrationsfachdienste durch die Rehabilitationstr\u00e4ger, zur Zusammenarbeit und zur Finanzierung der Kosten, die dem Integrationsfachdienst bei der Wahrnehmung der Aufgaben der Rehabilitationstr\u00e4ger entstehen. \u00a7 26 Absatz 7 und 8 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019801126",
        "name": "\u00a7 197",
        "title": "Ergebnisbeobachtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Integrationsfachdienst dokumentiert Verlauf und Ergebnis der jeweiligen Bem\u00fchungen um die F\u00f6rderung der Teilhabe am Arbeitsleben. Er erstellt j\u00e4hrlich eine zusammenfassende Darstellung der Ergebnisse und legt diese den Auftraggebern nach deren n\u00e4herer gemeinsamer Ma\u00dfgabe vor. Diese Zusammenstellung soll insbesondere geschlechtsdifferenzierte Angaben enthalten zu <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Zu- und Abg\u00e4ngen an Betreuungsf\u00e4llen im Kalenderjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bestand an Betreuungsf\u00e4llen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahl der abgeschlossenen F\u00e4lle, differenziert nach Aufnahme einer Ausbildung, einer befristeten oder unbefristeten Besch\u00e4ftigung, einer Besch\u00e4ftigung in einem Integrationsprojekt oder in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Integrationsfachdienst dokumentiert auch die Ergebnisse seiner Bem\u00fchungen zur Unterst\u00fctzung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die Begleitung der betrieblichen Ausbildung nach \u00a7 193 Absatz 2 Nummer 2 und 3 unter Einbeziehung geschlechtsdifferenzierter Daten und Besonderheiten sowie der Art der Behinderung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE019900000",
        "name": "\u00a7 198",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003700000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber den Begriff und die Aufgaben des Integrationsfachdienstes, die f\u00fcr sie geltenden fachlichen Anforderungen und die finanziellen Leistungen zu regeln.</P><P>(2) Vereinbaren die Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen und die Rehabilitationstr\u00e4ger nicht innerhalb von sechs Monaten, nachdem das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales sie dazu aufgefordert hat, eine gemeinsame Empfehlung nach \u00a7 196 Absatz 3 oder \u00e4ndern sie die unzureichend gewordene Empfehlung nicht innerhalb dieser Frist, kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales Regelungen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003800000",
        "name": "Kapitel 8",
        "title": "Beendigung der Anwendung der besonderen Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter und gleichgestellter behinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020000000",
        "name": "\u00a7 199",
        "title": "Beendigung der Anwendung der besonderen Regelungen zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die besonderen Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen werden nicht angewendet nach dem Wegfall der Voraussetzungen nach \u00a7 2 Absatz 2; wenn sich der Grad der Behinderung auf weniger als 50 verringert, jedoch erst am Ende des dritten Kalendermonats nach Eintritt der Unanfechtbarkeit des die Verringerung feststellenden Bescheides.</P><P>(2) Die besonderen Regelungen f\u00fcr gleichgestellte behinderte Menschen werden nach dem Widerruf oder der R\u00fccknahme der Gleichstellung nicht mehr angewendet. Der Widerruf der Gleichstellung ist zul\u00e4ssig, wenn die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Absatz 3 in Verbindung mit \u00a7 151 Absatz 2 weggefallen sind. Er wird erst am Ende des dritten Kalendermonats nach Eintritt seiner Unanfechtbarkeit wirksam.</P><P>(3) Bis zur Beendigung der Anwendung der besonderen Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen und ihnen gleichgestellte behinderte Menschen werden die behinderten Menschen dem Arbeitgeber auf die Zahl der Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 199 Abs. 1: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020100000",
        "name": "\u00a7 200",
        "title": "Entziehung der besonderen Hilfen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003800000"
        },
        "body": "<P>(1) Einem schwerbehinderten Menschen, der einen zumutbaren Arbeitsplatz ohne berechtigten Grund zur\u00fcckweist oder aufgibt oder sich ohne berechtigten Grund weigert, an einer Ma\u00dfnahme zur Teilhabe am Arbeitsleben teilzunehmen, oder sonst durch sein Verhalten seine Teilhabe am Arbeitsleben schuldhaft vereitelt, kann das Integrationsamt im Benehmen mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die besonderen Hilfen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen zeitweilig entziehen. Dies gilt auch f\u00fcr gleichgestellte behinderte Menschen.</P><P>(2) Vor der Entscheidung \u00fcber die Entziehung wird der schwerbehinderte Mensch geh\u00f6rt. In der Entscheidung wird die Frist bestimmt, f\u00fcr die sie gilt. Die Frist l\u00e4uft vom Tag der Entscheidung an und betr\u00e4gt nicht mehr als sechs Monate. Die Entscheidung wird dem schwerbehinderten Menschen bekannt gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG003900000",
        "name": "Kapitel 9",
        "title": "Widerspruchsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020200000",
        "name": "\u00a7 201",
        "title": "Widerspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003900000"
        },
        "body": "<P>(1) Den Widerspruchsbescheid nach \u00a7 73 der Verwaltungsgerichtsordnung erl\u00e4sst bei Verwaltungsakten der Integrations\u00e4mter und bei Verwaltungsakten der \u00f6rtlichen F\u00fcrsorgestellen (\u00a7 190 Absatz 2) der Widerspruchsausschuss bei dem Integrationsamt (\u00a7 202). Des Vorverfahrens bedarf es auch, wenn den Verwaltungsakt ein Integrationsamt erlassen hat, das bei einer obersten Landesbeh\u00f6rde besteht.</P><P>(2) Den Widerspruchsbescheid nach \u00a7 85 des Sozialgerichtsgesetzes erl\u00e4sst bei Verwaltungsakten, welche die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auf Grund dieses Teils erl\u00e4sst, der Widerspruchsausschuss der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020300000",
        "name": "\u00a7 202",
        "title": "Widerspruchsausschuss bei dem Integrationsamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003900000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei jedem Integrationsamt besteht ein Widerspruchsausschuss aus sieben Mitgliedern, und zwar aus zwei Mitgliedern, die schwerbehinderte Arbeitnehmer oder Arbeitnehmerinnen sind, zwei Mitgliedern, die Arbeitgeber sind, einem Mitglied, das das Integrationsamt vertritt, einem Mitglied, das die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vertritt, einer Vertrauensperson schwerbehinderter Menschen.</P><P>(2) F\u00fcr jedes Mitglied wird ein Stellvertreter oder eine Stellvertreterin berufen.</P><P>(3) Das Integrationsamt beruft auf Vorschlag der Organisationen behinderter Menschen des jeweiligen Landes die Mitglieder, die Arbeitnehmer sind, auf Vorschlag der jeweils f\u00fcr das Land zust\u00e4ndigen Arbeitgeberverb\u00e4nde die Mitglieder, die Arbeitgeber sind, sowie die Vertrauensperson. Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Beh\u00f6rde beruft das Mitglied, das das Integrationsamt vertritt. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruft das Mitglied, das sie vertritt. Entsprechendes gilt f\u00fcr die Berufung des Stellvertreters oder der Stellvertreterin des jeweiligen Mitglieds.</P><P>(4) In K\u00fcndigungsangelegenheiten schwerbehinderter Menschen, die bei einer Dienststelle oder in einem Betrieb besch\u00e4ftigt sind, der zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung geh\u00f6rt, treten an die Stelle der Mitglieder, die Arbeitgeber sind, Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes. Dem Integrationsamt werden ein Mitglied und sein Stellvertreter oder seine Stellvertreterin von den von der Bundesregierung bestimmten Bundesbeh\u00f6rden benannt. Eines der Mitglieder, die schwerbehinderte Arbeitnehmer oder Arbeitnehmerinnen sind, muss dem \u00f6ffentlichen Dienst angeh\u00f6ren.</P><P>(5) Die Amtszeit der Mitglieder der Widerspruchsaussch\u00fcsse betr\u00e4gt vier Jahre. Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit unentgeltlich aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020400000",
        "name": "\u00a7 203",
        "title": "Widerspruchsaussch\u00fcsse der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit richtet Widerspruchsaussch\u00fcsse ein, die aus sieben Mitgliedern bestehen, und zwar aus zwei Mitgliedern, die schwerbehinderte Arbeitnehmer oder Arbeitnehmerinnen sind, zwei Mitgliedern, die Arbeitgeber sind, einem Mitglied, das das Integrationsamt vertritt, einem Mitglied, das die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vertritt, einer Vertrauensperson schwerbehinderter Menschen.</P><P>(2) F\u00fcr jedes Mitglied wird ein Stellvertreter oder eine Stellvertreterin berufen.</P><P>(3) Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruft <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Mitglieder, die Arbeitnehmer oder Arbeitnehmerinnen sind, auf Vorschlag der jeweils zust\u00e4ndigen Organisationen behinderter Menschen, der im Benehmen mit den jeweils zust\u00e4ndigen Gewerkschaften, die f\u00fcr die Vertretung der Arbeitnehmerinteressen wesentliche Bedeutung haben, gemacht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Mitglieder, die Arbeitgeber sind, auf Vorschlag der jeweils zust\u00e4ndigen Arbeitgeberverb\u00e4nde, soweit sie f\u00fcr die Vertretung von Arbeitgeberinteressen wesentliche Bedeutung haben, sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Mitglied, das die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vertritt, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vertrauensperson.</LA></DD></DL>Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Beh\u00f6rde beruft das Mitglied, das das Integrationsamt vertritt. Entsprechendes gilt f\u00fcr die Berufung des Stellvertreters oder der Stellvertreterin des jeweiligen Mitglieds.</P><P>(4) \u00a7 202 Absatz 5 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020500000",
        "name": "\u00a7 204",
        "title": "Verfahrensvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003900000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Widerspruchsausschuss bei dem Integrationsamt (\u00a7 202) und die Widerspruchsaussch\u00fcsse bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (\u00a7 203) gilt \u00a7 189 Absatz 1 und 2 entsprechend.</P><P>(2) Im Widerspruchsverfahren nach Kapitel 4 werden der Arbeitgeber und der schwerbehinderte Mensch vor der Entscheidung geh\u00f6rt; in den \u00fcbrigen F\u00e4llen verbleibt es bei der Anh\u00f6rung des Widerspruchsf\u00fchrers.</P><P>(3) Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse k\u00f6nnen wegen Besorgnis der Befangenheit abgelehnt werden. \u00dcber die Ablehnung entscheidet der Ausschuss, dem das Mitglied angeh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG004000000",
        "name": "Kapitel 10",
        "title": "Sonstige Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020600000",
        "name": "\u00a7 205",
        "title": "Vorrang der schwerbehinderten Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>Verpflichtungen zur bevorzugten Einstellung und Besch\u00e4ftigung bestimmter Personenkreise nach anderen Gesetzen entbinden den Arbeitgeber nicht von der Verpflichtung zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen nach den besonderen Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020700000",
        "name": "\u00a7 206",
        "title": "Arbeitsentgelt und Dienstbez\u00fcge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Bemessung des Arbeitsentgelts und der Dienstbez\u00fcge aus einem bestehenden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis werden Renten und vergleichbare Leistungen, die wegen der Behinderung bezogen werden, nicht ber\u00fccksichtigt. Die v\u00f6llige oder teilweise Anrechnung dieser Leistungen auf das Arbeitsentgelt oder die Dienstbez\u00fcge ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Zeitr\u00e4ume, in denen die Besch\u00e4ftigung tats\u00e4chlich nicht ausge\u00fcbt wird und die Vorschriften \u00fcber die Zahlung der Rente oder der vergleichbaren Leistung eine Anrechnung oder ein Ruhen vorsehen, wenn Arbeitsentgelt oder Dienstbez\u00fcge gezahlt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 206: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020800000",
        "name": "\u00a7 207",
        "title": "Mehrarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>Schwerbehinderte Menschen werden auf ihr Verlangen von Mehrarbeit freigestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE020900000",
        "name": "\u00a7 208",
        "title": "Zusatzurlaub",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Schwerbehinderte Menschen haben Anspruch auf einen bezahlten zus\u00e4tzlichen Urlaub von f\u00fcnf Arbeitstagen im Urlaubsjahr; verteilt sich die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit des schwerbehinderten Menschen auf mehr oder weniger als f\u00fcnf Arbeitstage in der Kalenderwoche, erh\u00f6ht oder vermindert sich der Zusatzurlaub entsprechend. Soweit tarifliche, betriebliche oder sonstige Urlaubsregelungen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen einen l\u00e4ngeren Zusatzurlaub vorsehen, bleiben sie unber\u00fchrt.</P><P>(2) Besteht die Schwerbehinderteneigenschaft nicht w\u00e4hrend des gesamten Kalenderjahres, so hat der schwerbehinderte Mensch f\u00fcr jeden vollen Monat der im Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis vorliegenden Schwerbehinderteneigenschaft einen Anspruch auf ein Zw\u00f6lftel des Zusatzurlaubs nach Absatz 1 Satz 1. Bruchteile von Urlaubstagen, die mindestens einen halben Tag ergeben, sind auf volle Urlaubstage aufzurunden. Der so ermittelte Zusatzurlaub ist dem Erholungsurlaub hinzuzurechnen und kann bei einem nicht im ganzen Kalenderjahr bestehenden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis nicht erneut gemindert werden.</P><P>(3) Wird die Eigenschaft als schwerbehinderter Mensch nach \u00a7 152 Absatz 1 und 2 r\u00fcckwirkend festgestellt, finden auch f\u00fcr die \u00dcbertragbarkeit des Zusatzurlaubs in das n\u00e4chste Kalenderjahr die dem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zugrunde liegenden urlaubsrechtlichen Regelungen Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 209: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021000000",
        "name": "\u00a7 209",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften \u00fcber Hilfen f\u00fcr behinderte Menschen zum Ausgleich behinderungsbedingter Nachteile oder Mehraufwendungen (Nachteilsausgleich) werden so gestaltet, dass sie unabh\u00e4ngig von der Ursache der Behinderung der Art oder Schwere der Behinderung Rechnung tragen.</P><P>(2) Nachteilsausgleiche, die auf Grund bisher geltender Rechtsvorschriften erfolgen, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021100000",
        "name": "\u00a7 210",
        "title": "Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen in Heimarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Schwerbehinderte Menschen, die in Heimarbeit besch\u00e4ftigt oder diesen gleichgestellt sind (\u00a7 1 Absatz 1 und 2 des Heimarbeitsgesetzes) und in der Hauptsache f\u00fcr den gleichen Auftraggeber arbeiten, werden auf die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen dieses Auftraggebers angerechnet.</P><P>(2) F\u00fcr in Heimarbeit besch\u00e4ftigte und diesen gleichgestellte schwerbehinderte Menschen wird die in \u00a7 29 Absatz 2 des Heimarbeitsgesetzes festgelegte K\u00fcndigungsfrist von zwei Wochen auf vier Wochen erh\u00f6ht; die Vorschrift des \u00a7 29 Absatz 7 des Heimarbeitsgesetzes ist sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. Der besondere K\u00fcndigungsschutz schwerbehinderter Menschen im Sinne des Kapitels 4 gilt auch f\u00fcr die in Satz 1 genannten Personen.</P><P>(3) Die Bezahlung des zus\u00e4tzlichen Urlaubs der in Heimarbeit besch\u00e4ftigten oder diesen gleichgestellten schwerbehinderten Menschen erfolgt nach den f\u00fcr die Bezahlung ihres sonstigen Urlaubs geltenden Berechnungsgrunds\u00e4tzen. Sofern eine besondere Regelung nicht besteht, erhalten die schwerbehinderten Menschen als zus\u00e4tzliches Urlaubsgeld 2 Prozent des in der Zeit vom 1. Mai des vergangenen bis zum 30. April des laufenden Jahres verdienten Arbeitsentgelts ausschlie\u00dflich der Unkostenzuschl\u00e4ge.</P><P>(4) Schwerbehinderte Menschen, die als fremde Hilfskr\u00e4fte eines Hausgewerbetreibenden oder eines Gleichgestellten besch\u00e4ftigt werden (\u00a7 2 Absatz 6 des Heimarbeitsgesetzes) k\u00f6nnen auf Antrag eines Auftraggebers auch auf dessen Pflichtarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet werden, wenn der Arbeitgeber in der Hauptsache f\u00fcr diesen Auftraggeber arbeitet. Wird einem schwerbehinderten Menschen im Sinne des Satzes 1, dessen Anrechnung die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zugelassen hat, durch seinen Arbeitgeber gek\u00fcndigt, weil der Auftraggeber die Zuteilung von Arbeit eingestellt oder die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitsmenge erheblich herabgesetzt hat, erstattet der Auftraggeber dem Arbeitgeber die Aufwendungen f\u00fcr die Zahlung des regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitsverdienstes an den schwerbehinderten Menschen bis zur rechtm\u00e4\u00dfigen Beendigung seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses.</P><P>(5) Werden fremde Hilfskr\u00e4fte eines Hausgewerbetreibenden oder eines Gleichgestellten (\u00a7 2 Absatz 6 des Heimarbeitsgesetzes) einem Auftraggeber gem\u00e4\u00df Absatz 4 auf seine Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen angerechnet, erstattet der Auftraggeber die dem Arbeitgeber nach Absatz 3 entstehenden Aufwendungen.</P><P>(6) Die den Arbeitgeber nach \u00a7 163 Absatz 1 und 5 treffenden Verpflichtungen gelten auch f\u00fcr Personen, die Heimarbeit ausgeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021200000",
        "name": "\u00a7 211",
        "title": "Schwerbehinderte Beamtinnen und Beamte, Richterinnen und Richter, Soldatinnen und Soldaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die besonderen Vorschriften und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Besetzung der Beamtenstellen sind unbeschadet der Geltung dieses Teils auch f\u00fcr schwerbehinderte Beamtinnen und Beamte so zu gestalten, dass die Einstellung und Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen gef\u00f6rdert und ein angemessener Anteil schwerbehinderter Menschen unter den Beamten und Beamtinnen erreicht wird.</P><P>(2) Absatz 1 gilt f\u00fcr Richterinnen und Richter entsprechend.</P><P>(3) F\u00fcr die pers\u00f6nliche Rechtsstellung schwerbehinderter Soldatinnen und Soldaten gelten die \u00a7\u00a7 2, 152, 176 bis 182, 199 Absatz 1 sowie die \u00a7\u00a7 206, 208, 209 und 228 bis 230. Im \u00dcbrigen gelten f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten die Vorschriften \u00fcber die pers\u00f6nliche Rechtsstellung der schwerbehinderten Menschen, soweit sie mit den Besonderheiten des Dienstverh\u00e4ltnisses vereinbar sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021300000",
        "name": "\u00a7 212",
        "title": "Unabh\u00e4ngige T\u00e4tigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>Soweit zur Aus\u00fcbung einer unabh\u00e4ngigen T\u00e4tigkeit eine Zulassung erforderlich ist, soll schwerbehinderten Menschen, die eine Zulassung beantragen, bei fachlicher Eignung und Erf\u00fcllung der sonstigen gesetzlichen Voraussetzungen die Zulassung bevorzugt erteilt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021400000",
        "name": "\u00a7 213",
        "title": "Geheimhaltungspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Besch\u00e4ftigten der Integrations\u00e4mter, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, der Rehabilitationstr\u00e4ger sowie der von diesen Stellen beauftragten Integrationsfachdienste und die Mitglieder der Aussch\u00fcsse und des Beirates f\u00fcr die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen (\u00a7 86) und ihre Stellvertreterinnen oder Stellvertreter sowie zur Durchf\u00fchrung ihrer Aufgaben hinzugezogene Sachverst\u00e4ndige sind verpflichtet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber ihnen wegen ihres Amtes oder Auftrages bekannt gewordene pers\u00f6nliche Verh\u00e4ltnisse und Angelegenheiten von Besch\u00e4ftigten auf Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, die ihrer Bedeutung oder ihrem Inhalt nach einer vertraulichen Behandlung bed\u00fcrfen, Stillschweigen zu bewahren und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihnen wegen ihres Amtes oder Auftrages bekannt gewordene und vom Arbeitgeber ausdr\u00fccklich als geheimhaltungsbed\u00fcrftig bezeichnete Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnisse nicht zu offenbaren und nicht zu verwerten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Diese Pflichten gelten auch nach dem Ausscheiden aus dem Amt oder nach Beendigung des Auftrages. Sie gelten nicht gegen\u00fcber der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, den Integrations\u00e4mtern und den Rehabilitationstr\u00e4gern, soweit deren Aufgaben gegen\u00fcber schwerbehinderten Menschen es erfordern, gegen\u00fcber der Schwerbehindertenvertretung sowie gegen\u00fcber den in \u00a7 79 Absatz 1 des Betriebsverfassungsgesetzes und den in den entsprechenden Vorschriften des Personalvertretungsrechts genannten Vertretungen, Personen und Stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021500000",
        "name": "\u00a7 214",
        "title": "Statistik",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004000000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber schwerbehinderte Menschen wird alle zwei Jahre eine Bundesstatistik durchgef\u00fchrt. Sie umfasst die folgenden Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zahl der schwerbehinderten Menschen mit g\u00fcltigem Ausweis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die schwerbehinderten Menschen nach Geburtsjahr, Geschlecht, Staatsangeh\u00f6rigkeit und Wohnort,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art, Ursache und Grad der Behinderung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Hilfsmerkmale sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name, Anschrift, Telefonnummer und Adresse f\u00fcr elektronische Post der nach Absatz 3 Satz 2 auskunftspflichtigen Beh\u00f6rden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Kontaktdaten der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Personen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Signiernummern f\u00fcr das Versorgungsamt und f\u00fcr das Berichtsland.</LA></DD></DL></P><P>(3) F\u00fcr die Erhebung besteht Auskunftspflicht. Auskunftspflichtig sind die nach \u00a7 152 Absatz 1 und 5 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Die Angaben zu Absatz 2 Nummer 2 sind freiwillig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG004100000",
        "name": "Kapitel 11",
        "title": "Inklusionsbetriebe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021600000",
        "name": "\u00a7 215",
        "title": "Begriff und Personenkreis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004100000"
        },
        "body": "<P>(1) Inklusionsbetriebe sind rechtlich und wirtschaftlich selbst\u00e4ndige Unternehmen oder unternehmensinterne oder von \u00f6ffentlichen Arbeitgebern im Sinne des \u00a7 154 Absatz 2 gef\u00fchrte Betriebe oder Abteilungen zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt, deren Teilhabe an einer sonstigen Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt auf Grund von Art oder Schwere der Behinderung oder wegen sonstiger Umst\u00e4nde voraussichtlich trotz Aussch\u00f6pfens aller F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und des Einsatzes von Integrationsfachdiensten auf besondere Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft.</P><P>(2) Schwerbehinderte Menschen nach Absatz 1 sind insbesondere <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen mit geistiger oder seelischer Behinderung oder mit einer schweren K\u00f6rper-, Sinnes- oder Mehrfachbehinderung, die sich im Arbeitsleben besonders nachteilig auswirkt und allein oder zusammen mit weiteren vermittlungshemmenden Umst\u00e4nden die Teilhabe am allgemeinen Arbeitsmarkt au\u00dferhalb eines Inklusionsbetriebes erschwert oder verhindert,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen, die nach zielgerichteter Vorbereitung in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen oder in einer psychiatrischen Einrichtung f\u00fcr den \u00dcbergang in einen Betrieb oder eine Dienststelle auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt in Betracht kommen und auf diesen \u00dcbergang vorbereitet werden sollen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen nach Beendigung einer schulischen Bildung, die nur dann Aussicht auf eine Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt haben, wenn sie zuvor in einem Inklusionsbetrieb an berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen teilnehmen und dort besch\u00e4ftigt und weiterqualifiziert werden, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>schwerbehinderte Menschen, die langzeitarbeitslos im Sinne des \u00a7 18 des Dritten Buches sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Inklusionsbetriebe besch\u00e4ftigen mindestens 30 Prozent schwerbehinderte Menschen im Sinne von Absatz 1. Der Anteil der schwerbehinderten Menschen soll in der Regel 50 Prozent nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(4) Auf die Quoten nach Absatz 3 wird auch die Anzahl der psychisch kranken besch\u00e4ftigten Menschen angerechnet, die behindert oder von Behinderung bedroht sind und deren Teilhabe an einer sonstigen Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt auf Grund von Art oder Schwere der Behinderung oder wegen sonstiger Umst\u00e4nde auf besondere Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021700000",
        "name": "\u00a7 216",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004100000"
        },
        "body": "<P>Die Inklusionsbetriebe bieten den schwerbehinderten Menschen Besch\u00e4ftigung, Ma\u00dfnahmen der betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung und arbeitsbegleitende Betreuung an, soweit erforderlich auch Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung oder Gelegenheit zur Teilnahme an entsprechenden au\u00dferbetrieblichen Ma\u00dfnahmen und Unterst\u00fctzung bei der Vermittlung in eine sonstige Besch\u00e4ftigung in einem Betrieb oder einer Dienststelle auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt sowie geeignete Ma\u00dfnahmen zur Vorbereitung auf eine Besch\u00e4ftigung in einem Inklusionsbetrieb. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr psychisch kranke Menschen im Sinne des \u00a7 215 Absatz 4.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021800000",
        "name": "\u00a7 217",
        "title": "Finanzielle Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004100000"
        },
        "body": "<P>(1) Inklusionsbetriebe k\u00f6nnen aus Mitteln der Ausgleichsabgabe Leistungen f\u00fcr Aufbau, Erweiterung, Modernisierung und Ausstattung einschlie\u00dflich einer betriebswirtschaftlichen Beratung und f\u00fcr besonderen Aufwand erhalten.</P><P>(2) Die Finanzierung von Leistungen nach \u00a7 216 Satz 2 erfolgt durch den zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE021900000",
        "name": "\u00a7 218",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004100000"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber den Begriff und die Aufgaben der Inklusionsbetriebe, die f\u00fcr sie geltenden fachlichen Anforderungen, die Aufnahmevoraussetzungen und die finanziellen Leistungen zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG004200000",
        "name": "Kapitel 12",
        "title": "Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022000000",
        "name": "\u00a7 219",
        "title": "Begriff und Aufgaben der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen ist eine Einrichtung zur Teilhabe behinderter Menschen am Arbeitsleben im Sinne des Kapitels 10 des Teils 1 und zur Eingliederung in das Arbeitsleben. Sie hat denjenigen behinderten Menschen, die wegen Art oder Schwere der Behinderung nicht, noch nicht oder noch nicht wieder auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine angemessene berufliche Bildung und eine Besch\u00e4ftigung zu einem ihrer Leistung angemessenen Arbeitsentgelt aus dem Arbeitsergebnis anzubieten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu erm\u00f6glichen, ihre Leistungs- oder Erwerbsf\u00e4higkeit zu erhalten, zu entwickeln, zu erh\u00f6hen oder wiederzugewinnen und dabei ihre Pers\u00f6nlichkeit weiterzuentwickeln.</LA></DD></DL>Sie f\u00f6rdert den \u00dcbergang geeigneter Personen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt durch geeignete Ma\u00dfnahmen. Sie verf\u00fcgt \u00fcber ein m\u00f6glichst breites Angebot an Berufsbildungs- und Arbeitspl\u00e4tzen sowie \u00fcber qualifiziertes Personal und einen begleitenden Dienst. Zum Angebot an Berufsbildungs- und Arbeitspl\u00e4tzen geh\u00f6ren ausgelagerte Pl\u00e4tze auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt. Die ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tze werden zum Zwecke des \u00dcbergangs und als dauerhaft ausgelagerte Pl\u00e4tze angeboten.</P><P>(2) Die Werkstatt steht allen behinderten Menschen im Sinne des Absatzes 1 unabh\u00e4ngig von Art oder Schwere der Behinderung offen, sofern erwartet werden kann, dass sie sp\u00e4testens nach Teilnahme an Ma\u00dfnahmen im Berufsbildungsbereich wenigstens ein Mindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung erbringen werden. Dies ist nicht der Fall bei behinderten Menschen, bei denen trotz einer der Behinderung angemessenen Betreuung eine erhebliche Selbst- oder Fremdgef\u00e4hrdung zu erwarten ist oder das Ausma\u00df der erforderlichen Betreuung und Pflege die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen im Berufsbildungsbereich oder sonstige Umst\u00e4nde ein Mindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung im Arbeitsbereich dauerhaft nicht zulassen.</P><P>(3) Behinderte Menschen, die die Voraussetzungen f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung in einer Werkstatt nicht erf\u00fcllen, sollen in Einrichtungen oder Gruppen betreut und gef\u00f6rdert werden, die der Werkstatt angegliedert sind. Die Betreuung und F\u00f6rderung kann auch gemeinsam mit den Werkstattbesch\u00e4ftigten in der Werkstatt erfolgen. Die Betreuung und F\u00f6rderung soll auch Angebote zur Orientierung auf Besch\u00e4ftigung enthalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022102377",
        "name": "\u00a7 220",
        "title": "Aufnahme in die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Anerkannte Werkst\u00e4tten nehmen diejenigen behinderten Menschen aus ihrem Einzugsgebiet auf, die die Aufnahmevoraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 219 Absatz 2 erf\u00fcllen, wenn Leistungen durch die Rehabilitationstr\u00e4ger gew\u00e4hrleistet sind; die M\u00f6glichkeit zur Aufnahme in eine andere anerkannte Werkstatt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 104 oder entsprechender Regelungen bleibt unber\u00fchrt. Die Aufnahme erfolgt unabh\u00e4ngig von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ursache der Behinderung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Art der Behinderung, wenn in dem Einzugsgebiet keine besondere Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen f\u00fcr diese Behinderungsart vorhanden ist, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Schwere der Behinderung, der Minderung der Leistungsf\u00e4higkeit und einem besonderen Bedarf an F\u00f6rderung, begleitender Betreuung oder Pflege.</LA></DD></DL></P><P>(2) Behinderte Menschen werden in der Werkstatt besch\u00e4ftigt, solange die Aufnahmevoraussetzungen nach Absatz 1 vorliegen.</P><P>(3) Leistungsberechtigte Menschen mit Behinderungen, die aus einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt \u00fcbergegangen sind oder bei einem anderen Leistungsanbieter oder mit Hilfe des Budgets f\u00fcr Arbeit oder des Budgets f\u00fcr Ausbildung am Arbeitsleben teilnehmen, haben einen Anspruch auf Aufnahme in eine Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022201124",
        "name": "\u00a7 221",
        "title": "Rechtsstellung und Arbeitsentgelt behinderter Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Behinderte Menschen im Arbeitsbereich anerkannter Werkst\u00e4tten stehen, wenn sie nicht Arbeitnehmer sind, zu den Werkst\u00e4tten in einem arbeitnehmer\u00e4hnlichen Rechtsverh\u00e4ltnis, soweit sich aus dem zugrunde liegenden Sozialleistungsverh\u00e4ltnis nichts anderes ergibt.</P><P>(2) Die Werkst\u00e4tten zahlen aus ihrem Arbeitsergebnis an die im Arbeitsbereich besch\u00e4ftigten behinderten Menschen ein Arbeitsentgelt, das sich aus einem Grundbetrag in H\u00f6he des Ausbildungsgeldes, das die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach den f\u00fcr sie geltenden Vorschriften behinderten Menschen im Berufsbildungsbereich leistet, und einem leistungsangemessenen Steigerungsbetrag zusammensetzt. Der Steigerungsbetrag bemisst sich nach der individuellen Arbeitsleistung der behinderten Menschen, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von Arbeitsmenge und Arbeitsg\u00fcte.</P><P>(3) Der Inhalt des arbeitnehmer\u00e4hnlichen Rechtsverh\u00e4ltnisses wird unter Ber\u00fccksichtigung des zwischen den behinderten Menschen und dem Rehabilitationstr\u00e4ger bestehenden Sozialleistungsverh\u00e4ltnisses durch Werkstattvertr\u00e4ge zwischen den behinderten Menschen und dem Tr\u00e4ger der Werkstatt n\u00e4her geregelt.</P><P>(4) Hinsichtlich der Rechtsstellung der Teilnehmer an Ma\u00dfnahmen im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich gilt \u00a7 52 entsprechend.</P><P>(5) Ist ein vollj\u00e4hriger behinderter Mensch gem\u00e4\u00df Absatz 1 in den Arbeitsbereich einer anerkannten Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen im Sinne des \u00a7 219 aufgenommen worden und war er zu diesem Zeitpunkt gesch\u00e4ftsunf\u00e4hig, so gilt der von ihm geschlossene Werkstattvertrag in Ansehung einer bereits bewirkten Leistung und deren Gegenleistung, soweit diese in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zueinander stehen, als wirksam.</P><P>(6) War der vollj\u00e4hrige behinderte Mensch bei Abschluss eines Werkstattvertrages gesch\u00e4ftsunf\u00e4hig, so kann der Tr\u00e4ger einer Werkstatt das Werkstattverh\u00e4ltnis nur unter den Voraussetzungen f\u00fcr gel\u00f6st erkl\u00e4ren, unter denen ein wirksamer Vertrag seitens des Tr\u00e4gers einer Werkstatt gek\u00fcndigt werden kann.</P><P>(7) Die L\u00f6sungserkl\u00e4rung durch den Tr\u00e4ger einer Werkstatt bedarf der schriftlichen Form und ist zu begr\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022300000",
        "name": "\u00a7 222",
        "title": "Mitbestimmung, Mitwirkung, Frauenbeauftragte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die in \u00a7 221 Absatz 1 genannten behinderten Menschen bestimmen und wirken unabh\u00e4ngig von ihrer Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit durch Werkstattr\u00e4te in den ihre Interessen ber\u00fchrenden Angelegenheiten der Werkstatt mit. Die Werkstattr\u00e4te ber\u00fccksichtigen die Interessen der im Eingangsverfahren und im Berufsbildungsbereich der Werkst\u00e4tten t\u00e4tigen behinderten Menschen in angemessener und geeigneter Weise, solange f\u00fcr diese eine Vertretung nach \u00a7 52 nicht besteht.</P><P>(2) Ein Werkstattrat wird in Werkst\u00e4tten gew\u00e4hlt; er setzt sich aus mindestens drei Mitgliedern zusammen.</P><P>(3) Wahlberechtigt zum Werkstattrat sind alle in \u00a7 221 Absatz 1 genannten behinderten Menschen; von ihnen sind die behinderten Menschen w\u00e4hlbar, die am Wahltag seit mindestens sechs Monaten in der Werkstatt besch\u00e4ftigt sind.</P><P>(4) Die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen unterrichten die Personen, die behinderte Menschen gesetzlich vertreten oder mit ihrer Betreuung beauftragt sind, einmal im Kalenderjahr in einer Eltern- und Betreuerversammlung in angemessener Weise \u00fcber die Angelegenheiten der Werkstatt, auf die sich die Mitwirkung erstreckt, und h\u00f6ren sie dazu an. In den Werkst\u00e4tten kann im Einvernehmen mit dem Tr\u00e4ger der Werkstatt ein Eltern- und Betreuerbeirat errichtet werden, der die Werkstatt und den Werkstattrat bei ihrer Arbeit ber\u00e4t und durch Vorschl\u00e4ge und Stellungnahmen unterst\u00fctzt.</P><P>(5) Behinderte Frauen im Sinne des \u00a7 221 Absatz 1 w\u00e4hlen in jeder Werkstatt eine Frauenbeauftragte und eine Stellvertreterin. In Werkst\u00e4tten mit mehr als 700 wahlberechtigten Frauen wird eine zweite Stellvertreterin gew\u00e4hlt, in Werkst\u00e4tten mit mehr als 1\u00a0000 wahlberechtigten Frauen werden bis zu drei Stellvertreterinnen gew\u00e4hlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022400000",
        "name": "\u00a7 223",
        "title": "Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber, die durch Auftr\u00e4ge an anerkannte Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen zur Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen beitragen, k\u00f6nnen 50 Prozent des auf die Arbeitsleistung der Werkstatt entfallenden Rechnungsbetrages solcher Auftr\u00e4ge (Gesamtrechnungsbetrag abz\u00fcglich Materialkosten) auf die Ausgleichsabgabe anrechnen. Dabei wird die Arbeitsleistung des Fachpersonals zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt, nicht hingegen die Arbeitsleistung sonstiger nichtbehinderter Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Bei Weiterver\u00e4u\u00dferung von Erzeugnissen anderer anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen wird die von diesen erbrachte Arbeitsleistung ber\u00fccksichtigt. Die Werkst\u00e4tten best\u00e4tigen das Vorliegen der Anrechnungsvoraussetzungen in der Rechnung.</P><P>(2) Voraussetzung f\u00fcr die Anrechnung ist, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auftr\u00e4ge innerhalb des Jahres, in dem die Verpflichtung zur Zahlung der Ausgleichsabgabe entsteht, von der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen ausgef\u00fchrt und vom Auftraggeber bis sp\u00e4testens 31. M\u00e4rz des Folgejahres verg\u00fctet werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich nicht um Auftr\u00e4ge handelt, die Tr\u00e4ger einer Gesamteinrichtung an Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vergeben, die rechtlich unselbst\u00e4ndige Teile dieser Einrichtung sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei der Vergabe von Auftr\u00e4gen an Zusammenschl\u00fcsse anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen gilt Absatz 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 223: Zur Anwendung vgl. \u00a7 226 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022501377",
        "name": "\u00a7 224",
        "title": "Vergabe von Auftr\u00e4gen durch die \u00f6ffentliche Hand",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand, die von anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, werden bevorzugt diesen Werkst\u00e4tten angeboten; zudem k\u00f6nnen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen nach Ma\u00dfgabe der allgemeinen Verwaltungsvorschriften nach Satz 2 beim Zuschlag und den Zuschlagskriterien bevorzugt werden. Die Bundesregierung erl\u00e4sst mit Zustimmung des Bundesrates allgemeine Verwaltungsvorschriften zur Vergabe von Auftr\u00e4gen durch die \u00f6ffentliche Hand.</P><P>(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr Inklusionsbetriebe.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 224: Zur Anwendung vgl. \u00a7 226 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022601119",
        "name": "\u00a7 225",
        "title": "Anerkennungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen, die eine Verg\u00fcnstigung im Sinne dieses Kapitels in Anspruch nehmen wollen, bed\u00fcrfen der Anerkennung. Die Entscheidung \u00fcber die Anerkennung trifft auf Antrag die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im Einvernehmen mit dem Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fchrt ein Verzeichnis der anerkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen. In dieses Verzeichnis werden auch Zusammenschl\u00fcsse anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen aufgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022700000",
        "name": "\u00a7 226",
        "title": "Blindenwerkst\u00e4tten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 223 und 224 sind auch zugunsten von auf Grund des Blindenwarenvertriebsgesetzes anerkannten Blindenwerkst\u00e4tten anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022800000",
        "name": "\u00a7 227",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung bestimmt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber den Begriff und die Aufgaben der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen, die Aufnahmevoraussetzungen, die fachlichen Anforderungen, insbesondere hinsichtlich der Wirtschaftsf\u00fchrung, sowie des Begriffs und der Verwendung des Arbeitsergebnisses sowie das Verfahren zur Anerkennung als Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestimmt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates im Einzelnen die Errichtung, Zusammensetzung und Aufgaben des Werkstattrats, die Fragen, auf die sich Mitbestimmung und Mitwirkung erstrecken, einschlie\u00dflich Art und Umfang der Mitbestimmung und Mitwirkung, die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Wahl, einschlie\u00dflich der Wahlberechtigung und der W\u00e4hlbarkeit, die Amtszeit sowie die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Werkstattrats einschlie\u00dflich des Erlasses einer Gesch\u00e4ftsordnung und der pers\u00f6nlichen Rechte und Pflichten der Mitglieder des Werkstattrats und der Kostentragung. In der Rechtsverordnung werden auch Art und Umfang der Beteiligung von Frauenbeauftragten, die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Wahl einschlie\u00dflich der Wahlberechtigung und der W\u00e4hlbarkeit, die Amtszeit, die pers\u00f6nlichen Rechte und die Pflichten der Frauenbeauftragten und ihrer Stellvertreterinnen sowie die Kostentragung geregelt. Die Rechtsverordnung kann dar\u00fcber hinaus bestimmen, dass die in ihr getroffenen Regelungen keine Anwendung auf Religionsgemeinschaften und ihre Einrichtungen finden, soweit sie eigene gleichwertige Regelungen getroffen haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG004300000",
        "name": "Kapitel 13",
        "title": "Unentgeltliche Bef\u00f6rderung schwerbehinderter Menschen im \u00f6ffentlichen Personenverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE022902377",
        "name": "\u00a7 228",
        "title": "Unentgeltliche Bef\u00f6rderung, Anspruch auf Erstattung der Fahrgeldausf\u00e4lle",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) Schwerbehinderte Menschen, die infolge ihrer Behinderung in ihrer Bewegungsf\u00e4higkeit im Stra\u00dfenverkehr erheblich beeintr\u00e4chtigt oder hilflos oder geh\u00f6rlos sind, werden von Unternehmern, die \u00f6ffentlichen Personenverkehr betreiben, gegen Vorzeigen eines entsprechend gekennzeichneten Ausweises nach \u00a7 152 Absatz 5 im Nahverkehr im Sinne des \u00a7 230 Absatz 1 unentgeltlich bef\u00f6rdert; die unentgeltliche Bef\u00f6rderung verpflichtet zur Zahlung eines tarifm\u00e4\u00dfigen Zuschlages bei der Benutzung zuschlagpflichtiger Z\u00fcge des Nahverkehrs. Voraussetzung ist, dass der Ausweis mit einer g\u00fcltigen Wertmarke versehen ist.</P><P>(2) Die Wertmarke wird gegen Entrichtung eines Betrages von 80 Euro f\u00fcr ein Jahr oder 40 Euro f\u00fcr ein halbes Jahr ausgegeben. Der Betrag erh\u00f6ht sich in entsprechender Anwendung des \u00a7 160 Absatz 3 jeweils zu dem Zeitpunkt, zu dem die n\u00e4chste Neubestimmung der Betr\u00e4ge der Ausgleichsabgabe erfolgt. Liegt dieser Zeitpunkt innerhalb der G\u00fcltigkeitsdauer einer bereits ausgegebenen Wertmarke, ist der h\u00f6here Betrag erst im Zusammenhang mit der Ausgabe der darauffolgenden Wertmarke zu entrichten. Abweichend von \u00a7 160 Absatz 3 Satz 4 sind die sich ergebenden Betr\u00e4ge auf den n\u00e4chsten vollen Eurobetrag aufzurunden. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gibt den Erh\u00f6hungsbetrag und die sich nach entsprechender Anwendung des \u00a7 160 Absatz 3 Satz 3 ergebenden Betr\u00e4ge im Bundesanzeiger bekannt.</P><P>(3) Wird die f\u00fcr ein Jahr ausgegebene Wertmarke vor Ablauf eines halben Jahres ihrer G\u00fcltigkeitsdauer zur\u00fcckgegeben, wird auf Antrag die H\u00e4lfte der Geb\u00fchr erstattet. Entsprechendes gilt f\u00fcr den Fall, dass der schwerbehinderte Mensch vor Ablauf eines halben Jahres der G\u00fcltigkeitsdauer der f\u00fcr ein Jahr ausgegebenen Wertmarke verstirbt.</P><P>(4) Auf Antrag wird eine f\u00fcr ein Jahr g\u00fcltige Wertmarke, ohne dass der Betrag nach Absatz 2 in seiner jeweiligen H\u00f6he zu entrichten ist, an schwerbehinderte Menschen ausgegeben, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die blind im Sinne des \u00a7 72 Absatz 5 des Zw\u00f6lften Buches oder entsprechender Vorschriften oder hilflos im Sinne des \u00a7 33b des Einkommensteuergesetzes oder entsprechender Vorschriften sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach dem Zweiten Buch oder f\u00fcr den Lebensunterhalt laufende Leistungen nach dem Dritten und Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches, dem Achten Buch oder den \u00a7\u00a7 27a und 27d des Bundesversorgungsgesetzes erhalten oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die am 1. Oktober 1979 die Voraussetzungen nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 und Absatz 3 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung von Kriegs- und Wehrdienstbesch\u00e4digten sowie von anderen Behinderten im Nahverkehr vom 27. August 1965 (BGBl. I S. 978), das zuletzt durch Artikel 41 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) ge\u00e4ndert worden ist, erf\u00fcllten, solange ein Grad der Sch\u00e4digungsfolgen von mindestens 70 festgestellt ist oder von mindestens 50 festgestellt ist und sie infolge der Sch\u00e4digung erheblich gehbehindert sind; das Gleiche gilt f\u00fcr schwerbehinderte Menschen, die diese Voraussetzungen am 1. Oktober 1979 nur deshalb nicht erf\u00fcllt haben, weil sie ihren Wohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt zu diesem Zeitpunkt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet hatten.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Wertmarke wird nicht ausgegeben, solange eine Kraftfahrzeugsteuererm\u00e4\u00dfigung nach \u00a7 3a Absatz 2 des Kraftfahrzeugsteuergesetzes in Anspruch genommen wird. Die Ausgabe der Wertmarken erfolgt auf Antrag durch die nach \u00a7 152 Absatz 5 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle kann die Aufgaben nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 ganz oder teilweise auf andere Beh\u00f6rden \u00fcbertragen. F\u00fcr Streitigkeiten in Zusammenhang mit der Ausgabe der Wertmarke gilt \u00a7 51 Absatz 1 Nummer 7 des Sozialgerichtsgesetzes entsprechend.</P><P>(6) Absatz 1 gilt im Nah- und Fernverkehr im Sinne des \u00a7 230, ohne dass die Voraussetzung des Absatzes 1 Satz 2 erf\u00fcllt sein muss, f\u00fcr die Bef\u00f6rderung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Begleitperson eines schwerbehinderten Menschen im Sinne des Absatzes 1, wenn die Berechtigung zur Mitnahme einer Begleitperson nachgewiesen und dies im Ausweis des schwerbehinderten Menschen eingetragen ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Handgep\u00e4cks, eines mitgef\u00fchrten Krankenfahrstuhles, soweit die Beschaffenheit des Verkehrsmittels dies zul\u00e4sst, sonstiger orthop\u00e4discher Hilfsmittel und eines F\u00fchrhundes; das Gleiche gilt f\u00fcr einen Hund, den ein schwerbehinderter Mensch mitf\u00fchrt, in dessen Ausweis die Berechtigung zur Mitnahme einer Begleitperson nachgewiesen ist, sowie f\u00fcr einen nach \u00a7 12e Absatz 4 des Behindertengleichstellungsgesetzes gekennzeichneten Assistenzhund.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die durch die unentgeltliche Bef\u00f6rderung nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 6 entstehenden Fahrgeldausf\u00e4lle werden nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 231 bis 233 erstattet. Die Erstattungen sind aus dem Anwendungsbereich der Verordnung (EG) Nr. 1370/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 23. Oktober 2007 \u00fcber \u00f6ffentliche Personenverkehrsdienste auf Schiene und Stra\u00dfe und zur Aufhebung der Verordnungen (EWG) Nr. 1191/69 und (EWG) Nr. 1107/70 des Rates (ABl. L 315 vom 3.12.2007, S. 1) ausgenommen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ \u00a7 228: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++) &amp;;</pre></P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023000000",
        "name": "\u00a7 229",
        "title": "Pers\u00f6nliche Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) In seiner Bewegungsf\u00e4higkeit im Stra\u00dfenverkehr erheblich beeintr\u00e4chtigt ist, wer infolge einer Einschr\u00e4nkung des Gehverm\u00f6gens (auch durch innere Leiden oder infolge von Anf\u00e4llen oder von St\u00f6rungen der Orientierungsf\u00e4higkeit) nicht ohne erhebliche Schwierigkeiten oder nicht ohne Gefahren f\u00fcr sich oder andere Wegstrecken im Ortsverkehr zur\u00fcckzulegen vermag, die \u00fcblicherweise noch zu Fu\u00df zur\u00fcckgelegt werden. Der Nachweis der erheblichen Beeintr\u00e4chtigung in der Bewegungsf\u00e4higkeit im Stra\u00dfenverkehr kann bei schwerbehinderten Menschen mit einem Grad der Behinderung von wenigstens 80 nur mit einem Ausweis mit halbseitigem orangefarbenem Fl\u00e4chenaufdruck und eingetragenem Merkzeichen \u201eG\u201c gef\u00fchrt werden, dessen G\u00fcltigkeit fr\u00fchestens mit dem 1. April 1984 beginnt, oder auf dem ein entsprechender \u00c4nderungsvermerk eingetragen ist.</P><P>(2) Zur Mitnahme einer Begleitperson sind schwerbehinderte Menschen berechtigt, die bei der Benutzung von \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln infolge ihrer Behinderung regelm\u00e4\u00dfig auf Hilfe angewiesen sind. Die Feststellung bedeutet nicht, dass die schwerbehinderte Person, wenn sie nicht in Begleitung ist, eine Gefahr f\u00fcr sich oder f\u00fcr andere darstellt.</P><P>(3) Schwerbehinderte Menschen mit au\u00dfergew\u00f6hnlicher Gehbehinderung sind Personen mit einer erheblichen mobilit\u00e4tsbezogenen Teilhabebeeintr\u00e4chtigung, die einem Grad der Behinderung von mindestens 80 entspricht. Eine erhebliche mobilit\u00e4tsbezogene Teilhabebeeintr\u00e4chtigung liegt vor, wenn sich die schwerbehinderten Menschen wegen der Schwere ihrer Beeintr\u00e4chtigung dauernd nur mit fremder Hilfe oder mit gro\u00dfer Anstrengung au\u00dferhalb ihres Kraftfahrzeuges bewegen k\u00f6nnen. Hierzu z\u00e4hlen insbesondere schwerbehinderte Menschen, die auf Grund der Beeintr\u00e4chtigung der Gehf\u00e4higkeit und Fortbewegung \u2013 dauerhaft auch f\u00fcr sehr kurze Entfernungen \u2013 aus medizinischer Notwendigkeit auf die Verwendung eines Rollstuhls angewiesen sind. Verschiedenste Gesundheitsst\u00f6rungen (insbesondere St\u00f6rungen bewegungsbezogener, neuromuskul\u00e4rer oder mentaler Funktionen, St\u00f6rungen des kardiovaskul\u00e4ren oder Atmungssystems) k\u00f6nnen die Gehf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigen. Diese sind als au\u00dfergew\u00f6hnliche Gehbehinderung anzusehen, wenn nach versorgungs\u00e4rztlicher Feststellung die Auswirkung der Gesundheitsst\u00f6rungen sowie deren Kombination auf die Gehf\u00e4higkeit dauerhaft so schwer ist, dass sie der unter Satz 1 genannten Beeintr\u00e4chtigung gleich kommt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 229: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023100000",
        "name": "\u00a7 230",
        "title": "Nah- und Fernverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) Nahverkehr im Sinne dieses Gesetzes ist der \u00f6ffentliche Personenverkehr mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stra\u00dfenbahnen und Obussen im Sinne des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kraftfahrzeugen im Linienverkehr nach den \u00a7\u00a7 42 und 43 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes auf Linien, bei denen die Mehrzahl der Bef\u00f6rderungen eine Strecke von 50 Kilometern nicht \u00fcbersteigt, es sei denn, dass bei den Verkehrsformen nach \u00a7 43 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes die Genehmigungsbeh\u00f6rde auf die Einhaltung der Vorschriften \u00fcber die Bef\u00f6rderungsentgelte gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Absatz 3 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes ganz oder teilweise verzichtet hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>S-Bahnen in der 2. Wagenklasse,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eisenbahnen in der 2. Wagenklasse in Z\u00fcgen und auf Strecken und Streckenabschnitten, die in ein von mehreren Unternehmern gebildetes, mit den unter Nummer 1, 2 oder 7 genannten Verkehrsmitteln zusammenh\u00e4ngendes Liniennetz mit einheitlichen oder verbundenen Bef\u00f6rderungsentgelten einbezogen sind,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eisenbahnen des Bundes in der 2. Wagenklasse in Z\u00fcgen, die \u00fcberwiegend dazu bestimmt sind, die Verkehrsnachfrage im Nahverkehr zu befriedigen (Z\u00fcge des Nahverkehrs),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstigen Eisenbahnen des \u00f6ffentlichen Verkehrs im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1 und \u00a7 3 Absatz 1 des Allgemeinen Eisenbahngesetzes in der 2. Wagenklasse auf Strecken, bei denen die Mehrzahl der Bef\u00f6rderungen eine Strecke von 50 Kilometern nicht \u00fcberschreitet,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wasserfahrzeugen im Linien-, F\u00e4hr- und \u00dcbersetzverkehr, wenn dieser der Bef\u00f6rderung von Personen im Orts- und Nachbarschaftsbereich dient und Ausgangs- und Endpunkt innerhalb dieses Bereiches liegen; Nachbarschaftsbereich ist der Raum zwischen benachbarten Gemeinden, die, ohne unmittelbar aneinander grenzen zu m\u00fcssen, durch einen stetigen, mehr als einmal am Tag durchgef\u00fchrten Verkehr wirtschaftlich und verkehrsm\u00e4\u00dfig verbunden sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Fernverkehr im Sinne dieses Gesetzes ist der \u00f6ffentliche Personenverkehr mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kraftfahrzeugen im Linienverkehr nach \u00a7 42a Satz 1 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eisenbahnen, ausgenommen der Sonderzugverkehr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Wasserfahrzeugen im F\u00e4hr- und \u00dcbersetzverkehr, sofern keine H\u00e4fen au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Buches angelaufen werden, soweit der Verkehr nicht Nahverkehr im Sinne des Absatzes 1 ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Unternehmer, die \u00f6ffentlichen Personenverkehr betreiben, weisen im \u00f6ffentlichen Personenverkehr nach Absatz 1 Nummer 2, 5, 6 und 7 im Fahrplan besonders darauf hin, inwieweit eine Pflicht zur unentgeltlichen Bef\u00f6rderung nach \u00a7 228 Absatz 1 nicht besteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 230: Zur Anwendung vgl. \u00a7 211 Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023201119",
        "name": "\u00a7 231",
        "title": "Erstattung der Fahrgeldausf\u00e4lle im Nahverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fahrgeldausf\u00e4lle im Nahverkehr werden nach einem Prozentsatz der von den Unternehmern oder den Nahverkehrsorganisationen im Sinne des \u00a7 233 Absatz 2 nachgewiesenen Fahrgeldeinnahmen im Nahverkehr erstattet.</P><P>(2) Fahrgeldeinnahmen im Sinne dieses Kapitels sind alle Ertr\u00e4ge aus dem Fahrkartenverkauf. Sie umfassen auch Ertr\u00e4ge aus der Bef\u00f6rderung von Handgep\u00e4ck, Krankenfahrst\u00fchlen, sonstigen orthop\u00e4dischen Hilfsmitteln, Tieren sowie aus erh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsentgelten.</P><P>(3) Werden in einem von mehreren Unternehmern gebildeten zusammenh\u00e4ngenden Liniennetz mit einheitlichen oder verbundenen Bef\u00f6rderungsentgelten die Ertr\u00e4ge aus dem Fahrkartenverkauf zusammengefasst und dem einzelnen Unternehmer anteilm\u00e4\u00dfig nach einem vereinbarten Verteilungsschl\u00fcssel zugewiesen, so ist der zugewiesene Anteil Ertrag im Sinne des Absatzes 2.</P><P>(4) Der Prozentsatz im Sinne des Absatzes 1 wird f\u00fcr jedes Land von der Landesregierung oder der von ihr bestimmten Beh\u00f6rde f\u00fcr jeweils ein Jahr bekannt gemacht. Bei der Berechnung des Prozentsatzes ist von folgenden Zahlen auszugehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zahl der in dem Land in dem betreffenden Kalenderjahr ausgegebenen Wertmarken und der H\u00e4lfte der in dem Land am Jahresende in Umlauf befindlichen g\u00fcltigen Ausweise im Sinne des \u00a7 228 Absatz 1 von schwerbehinderten Menschen, die das sechste Lebensjahr vollendet haben und bei denen die Berechtigung zur Mitnahme einer Begleitperson im Ausweis eingetragen ist; Wertmarken mit einer G\u00fcltigkeitsdauer von einem halben Jahr und Wertmarken f\u00fcr ein Jahr, die vor Ablauf eines halben Jahres ihrer G\u00fcltigkeitsdauer zur\u00fcckgegeben werden, werden zur H\u00e4lfte gez\u00e4hlt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der in den j\u00e4hrlichen Ver\u00f6ffentlichungen des Statistischen Bundesamtes zum Ende des Vorjahres nachgewiesenen Zahl der Wohnbev\u00f6lkerung in dem Land abz\u00fcglich der Zahl der Kinder, die das sechste Lebensjahr noch nicht vollendet haben, und der Zahlen nach Nummer 1.</LA></DD></DL>Der Prozentsatz ist nach folgender Formel zu berechnen:<BR /><IMG Align=\"center\" Height=\"23\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2017_j2541-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"159\" alt=\"\" /> .<BR /><BR />Bei der Festsetzung des Prozentsatzes sich ergebende Bruchteile von 0,005 und mehr werden auf ganze Hundertstel aufgerundet, im \u00dcbrigen abgerundet.</P><P>(5) Weist ein Unternehmen durch Verkehrsz\u00e4hlung nach, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen den nach diesem Kapitel unentgeltlich bef\u00f6rderten Fahrg\u00e4sten und den sonstigen Fahrg\u00e4sten den nach Absatz 4 festgesetzten Prozentsatz um mindestens ein Drittel \u00fcbersteigt, wird neben dem sich aus der Berechnung nach Absatz 4 ergebenden Erstattungsbetrag auf Antrag der nachgewiesene, \u00fcber dem Drittel liegende Anteil erstattet. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung bestimmen, dass die Verkehrsz\u00e4hlung durch Dritte auf Kosten des Unternehmens zu erfolgen hat.</P><P>(6) Absatz 5 gilt nicht in F\u00e4llen des \u00a7 233 Absatz 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023301119",
        "name": "\u00a7 232",
        "title": "Erstattung der Fahrgeldausf\u00e4lle im Fernverkehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fahrgeldausf\u00e4lle im Fernverkehr werden nach einem Prozentsatz der von den Unternehmern nachgewiesenen Fahrgeldeinnahmen im Fernverkehr erstattet.</P><P>(2) Der ma\u00dfgebende Prozentsatz wird vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur f\u00fcr jeweils zwei Jahre bekannt gemacht. Bei der Berechnung des Prozentsatzes ist von folgenden, f\u00fcr das letzte Jahr vor Beginn des Zweijahreszeitraumes vorliegenden Zahlen auszugehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zahl der im Geltungsbereich dieses Gesetzes am Jahresende in Umlauf befindlichen g\u00fcltigen Ausweise nach \u00a7 228 Absatz 1, auf denen die Berechtigung zur Mitnahme einer Begleitperson eingetragen ist, abz\u00fcglich 25 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der in den j\u00e4hrlichen Ver\u00f6ffentlichungen des Statistischen Bundesamtes zum Jahresende nachgewiesenen Zahl der Wohnbev\u00f6lkerung im Geltungsbereich dieses Gesetzes abz\u00fcglich der Zahl der Kinder, die das vierte Lebensjahr noch nicht vollendet haben, und der nach Nummer 1 ermittelten Zahl.</LA></DD></DL>Der Prozentsatz ist nach folgender Formel zu berechnen:<BR /><IMG Align=\"center\" Height=\"23\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2017_j2541-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"159\" alt=\"\" /> .<BR /><BR />\u00a7 231 Absatz 4 letzter Satz gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023400000",
        "name": "\u00a7 233",
        "title": "Erstattungsverfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fahrgeldausf\u00e4lle werden auf Antrag des Unternehmers erstattet. Bei einem von mehreren Unternehmern gebildeten zusammenh\u00e4ngenden Liniennetz mit einheitlichen oder verbundenen Bef\u00f6rderungsentgelten k\u00f6nnen die Antr\u00e4ge auch von einer Gemeinschaftseinrichtung dieser Unternehmer f\u00fcr ihre Mitglieder gestellt werden. Der Antrag ist innerhalb von drei Jahren nach Ablauf des Abrechnungsjahres zu stellen, und zwar f\u00fcr den Nahverkehr nach \u00a7 234 Satz 1 Nummer 1 und f\u00fcr den Fernverkehr an das Bundesverwaltungsamt, f\u00fcr den \u00fcbrigen Nahverkehr bei den in Absatz 4 bestimmten Beh\u00f6rden.</P><P>(2) Haben sich in einem Bundesland mehrere Aufgabentr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs auf lokaler oder regionaler Ebene zu Verkehrsverb\u00fcnden zusammengeschlossen und erhalten die im Zust\u00e4ndigkeitsbereich dieser Aufgabentr\u00e4ger \u00f6ffentlichen Personennahverkehr betreibenden Verkehrsunternehmen f\u00fcr ihre Leistungen ein mit diesen Aufgabentr\u00e4gern vereinbartes Entgelt (Bruttoprinzip), k\u00f6nnen anstelle der antrags- und erstattungsberechtigten Verkehrsunternehmen auch die Nahverkehrsorganisationen Antrag auf Erstattung der in ihrem jeweiligen Gebiet entstandenen Fahrgeldausf\u00e4lle stellen, sofern die Verkehrsunternehmen hierzu ihr Einvernehmen erteilt haben.</P><P>(3) Die Unternehmer oder die Nahverkehrsorganisationen im Sinne des Absatzes 2 erhalten auf Antrag Vorauszahlungen f\u00fcr das laufende Kalenderjahr in H\u00f6he von insgesamt 80 Prozent des zuletzt f\u00fcr ein Jahr festgesetzten Erstattungsbetrages. Die Vorauszahlungen werden je zur H\u00e4lfte am 15. Juli und am 15. November gezahlt. Der Antrag auf Vorauszahlungen gilt zugleich als Antrag im Sinne des Absatzes 1. Die Vorauszahlungen sind zur\u00fcckzuzahlen, wenn Unterlagen, die f\u00fcr die Berechnung der Erstattung erforderlich sind, nicht bis zum 31. Dezember des dritten auf die Vorauszahlung folgenden Kalenderjahres vorgelegt sind. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann die R\u00fcckforderung der Vorauszahlungen ausgesetzt werden.</P><P>(4) Die Landesregierung oder die von ihr bestimmte Stelle legt die Beh\u00f6rden fest, die \u00fcber die Antr\u00e4ge auf Erstattung und Vorauszahlung entscheiden und die auf den Bund und das Land entfallenden Betr\u00e4ge auszahlen. \u00a7 11 Absatz 2 bis 4 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes gilt entsprechend.</P><P>(5) Erstreckt sich der Nahverkehr auf das Gebiet mehrerer L\u00e4nder, entscheiden die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden dieser L\u00e4nder dar\u00fcber, welcher Teil der Fahrgeldeinnahmen jeweils auf den Bereich ihres Landes entf\u00e4llt.</P><P>(6) Die Unternehmen im Sinne des \u00a7 234 Satz 1 Nummer 1 legen ihren Antr\u00e4gen an das Bundesverwaltungsamt den Anteil der nachgewiesenen Fahrgeldeinnahmen im Nahverkehr zugrunde, der auf den Bereich des jeweiligen Landes entf\u00e4llt; f\u00fcr den Nahverkehr von Eisenbahnen des Bundes im Sinne des \u00a7 230 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 bestimmt sich dieser Teil nach dem Anteil der Zugkilometer, die von einer Eisenbahn des Bundes mit Z\u00fcgen des Nahverkehrs im jeweiligen Land erbracht werden.</P><P>(7) Hinsichtlich der Erstattungen gem\u00e4\u00df \u00a7 231 f\u00fcr den Nahverkehr nach \u00a7 234 Satz 1 Nummer 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 232 sowie der entsprechenden Vorauszahlungen nach Absatz 3 wird dieses Kapitel in bundeseigener Verwaltung ausgef\u00fchrt. Die Verwaltungsaufgaben des Bundes erledigt das Bundesverwaltungsamt nach fachlichen Weisungen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales in eigener Zust\u00e4ndigkeit.</P><P>(8) F\u00fcr das Erstattungsverfahren gelten das Verwaltungsverfahrensgesetz und die entsprechenden Gesetze der L\u00e4nder. Bei Streitigkeiten \u00fcber die Erstattungen und die Vorauszahlungen ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023500000",
        "name": "\u00a7 234",
        "title": "Kostentragung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>Der Bund tr\u00e4gt die Aufwendungen f\u00fcr die unentgeltliche Bef\u00f6rderung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Nahverkehr, soweit Unternehmen, die sich \u00fcberwiegend in der Hand des Bundes oder eines mehrheitlich dem Bund geh\u00f6renden Unternehmens befinden (auch in Verkehrsverb\u00fcnden), erstattungsberechtigte Unternehmer sind sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fernverkehr f\u00fcr die Begleitperson und die mitgef\u00fchrten Gegenst\u00e4nde im Sinne des \u00a7 228 Absatz 6.</LA></DD></DL>Die L\u00e4nder tragen die Aufwendungen f\u00fcr die unentgeltliche Bef\u00f6rderung im \u00fcbrigen Nahverkehr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023600000",
        "name": "\u00a7 235",
        "title": "Einnahmen aus Wertmarken",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>Von den durch die Ausgabe der Wertmarken erzielten j\u00e4hrlichen Einnahmen erh\u00e4lt der Bund einen Anteil von 27 Prozent. Dieser ist unter Ber\u00fccksichtigung der in der Zeit vom 1. Januar bis 30. Juni eines Kalenderjahres eingegangenen Einnahmen zum 15. Juli und unter Ber\u00fccksichtigung der vom 1. Juli bis 31. Dezember eines Kalenderjahres eingegangenen Einnahmen zum 15. Januar des darauffolgenden Kalenderjahres an den Bund abzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023700000",
        "name": "\u00a7 236",
        "title": "Erfassung der Ausweise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>Die f\u00fcr die Ausstellung der Ausweise nach \u00a7 152 Absatz 5 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erfassen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die am Jahresende im Umlauf befindlichen g\u00fcltigen Ausweise, getrennt nach Art und besonderen Eintragungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Kalenderjahr ausgegebenen Wertmarken, unterteilt nach der jeweiligen G\u00fcltigkeitsdauer und die daraus erzielten Einnahmen</LA></DD></DL>als Grundlage f\u00fcr die nach \u00a7 231 Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 und \u00a7 232 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 zu ermittelnde Zahl der Ausweise und Wertmarken. Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden teilen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales das Ergebnis der Erfassung nach Satz 1 sp\u00e4testens bis zum 31. M\u00e4rz des Jahres mit, in dem die Prozents\u00e4tze festzusetzen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023800000",
        "name": "\u00a7 237",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, in der Rechtsverordnung auf Grund des \u00a7 153 Absatz 1 n\u00e4here Vorschriften \u00fcber die Gestaltung der Wertmarken, ihre Verbindung mit dem Ausweis und Vermerke \u00fcber ihre G\u00fcltigkeitsdauer zu erlassen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung festzulegen, welche Zuggattungen von Eisenbahnen des Bundes zu den Z\u00fcgen des Nahverkehrs im Sinne des \u00a7 230 Absatz 1 Nummer 5 und zu den zuschlagpflichtigen Z\u00fcgen des Nahverkehrs im Sinne des \u00a7 228 Absatz 1 Satz 1 zweiter Halbsatz z\u00e4hlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR323410016BJNG004400000",
        "name": "Kapitel 14",
        "title": "Straf-, Bu\u00dfgeld- und Schlussvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG003000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE023900000",
        "name": "\u00a7 237a",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004400000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer entgegen \u00a7 179 Absatz 7 Satz 1 Nummer 2, auch in Verbindung mit Satz 2 oder \u00a7 180 Absatz 7, ein Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnis verwertet.</P><P>(2) Die Tat wird nur auf Antrag verfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024000000",
        "name": "\u00a7 237b",
        "title": "Strafvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004400000"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer entgegen \u00a7 179 Absatz 7 Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2 oder \u00a7 180 Absatz 7, ein dort genanntes Geheimnis offenbart.</P><P>(2) Handelt der T\u00e4ter gegen Entgelt oder in der Absicht, sich oder einen anderen zu bereichern oder einen anderen zu sch\u00e4digen, so ist die Strafe Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder Geldstrafe.</P><P>(3) Die Tat wird nur auf Antrag verfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024100000",
        "name": "\u00a7 238",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 154 Absatz 1 Satz 1, auch in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 162 Nummer 1, oder entgegen \u00a7 154 Absatz 1 Satz 3 einen schwerbehinderten Menschen nicht besch\u00e4ftigt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 163 Absatz 1 ein Verzeichnis nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht in der vorgeschriebenen Weise f\u00fchrt oder nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 163 Absatz 2 Satz 1 oder Absatz 4 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 163 Absatz 5 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 163 Absatz 7 Einblick in den Betrieb oder die Dienststelle nicht oder nicht rechtzeitig gibt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 163 Absatz 8 eine dort bezeichnete Person nicht oder nicht rechtzeitig benennt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 164 Absatz 1 Satz 4 oder 9 eine dort bezeichnete Vertretung oder einen Beteiligten nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig unterrichtet oder</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 178 Absatz 2 Satz 1 erster Halbsatz die Schwerbehindertenvertretung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig unterrichtet oder nicht oder nicht rechtzeitig anh\u00f6rt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zehntausend Euro geahndet werden.</P><P>(3) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.</P><P>(4) Die Geldbu\u00dfen flie\u00dfen in die Kasse der Verwaltungsbeh\u00f6rde, die den Bu\u00dfgeldbescheid erlassen hat. \u00a7 66 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(5) Die nach Absatz 4 Satz 1 zust\u00e4ndige Kasse tr\u00e4gt abweichend von \u00a7 105 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten die notwendigen Auslagen. Sie ist auch ersatzpflichtig im Sinne des \u00a7 110 Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024200000",
        "name": "\u00a7 239",
        "title": "Stadtstaatenklausel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Senat der Freien und Hansestadt Hamburg wird erm\u00e4chtigt, die Schwerbehindertenvertretung f\u00fcr Angelegenheiten, die mehrere oder alle Dienststellen betreffen, in der Weise zu regeln, dass die Schwerbehindertenvertretungen aller Dienststellen eine Gesamtschwerbehindertenvertretung w\u00e4hlen. F\u00fcr die Wahl gilt \u00a7 177 Absatz 2, 3, 6 und 7 entsprechend.</P><P>(2) \u00a7 180 Absatz 6 Satz 1 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024300000",
        "name": "\u00a7 240",
        "title": "Sonderregelung f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst und den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Bundesnachrichtendienst gilt dieses Gesetz mit folgenden Abweichungen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Bundesnachrichtendienst gilt vorbehaltlich der Nummer 3 als einheitliche Dienststelle.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>F\u00fcr den Bundesnachrichtendienst gelten die Pflichten zur Vorlage des nach \u00a7 163 Absatz 1 zu f\u00fchrenden Verzeichnisses, zur Anzeige nach \u00a7 163 Absatz 2 und zur Gew\u00e4hrung von Einblick nach \u00a7 163 Absatz 7 nicht. Die Anzeigepflicht nach \u00a7 173 Absatz 4 gilt nur f\u00fcr die Beendigung von Probearbeitsverh\u00e4ltnissen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Als Dienststelle im Sinne des Kapitels 5 gelten auch Teile und Stellen des Bundesnachrichtendienstes, die nicht zu seiner Zentrale geh\u00f6ren. \u00a7 177 Absatz 1 Satz 4 und 5 sowie \u00a7 180 sind nicht anzuwenden. In den F\u00e4llen des \u00a7 180 Absatz 6 ist die Schwerbehindertenvertretung der Zentrale des Bundesnachrichtendienstes zust\u00e4ndig. Im Falle des \u00a7 177 Absatz 6 Satz 4 l\u00e4dt der Leiter oder die Leiterin der Dienststelle ein. Die Schwerbehindertenvertretung ist in den F\u00e4llen nicht zu beteiligen, in denen die Beteiligung der Personalvertretung nach dem Bundespersonalvertretungsgesetz ausgeschlossen ist. Der Leiter oder die Leiterin des Bundesnachrichtendienstes kann anordnen, dass die Schwerbehindertenvertretung nicht zu beteiligen ist, Unterlagen nicht vorgelegt oder Ausk\u00fcnfte nicht erteilt werden d\u00fcrfen, wenn und soweit dies aus besonderen nachrichtendienstlichen Gr\u00fcnden geboten ist. Die Rechte und Pflichten der Schwerbehindertenvertretung ruhen, wenn die Rechte und Pflichten der Personalvertretung ruhen. \u00a7 179 Absatz 7 Satz 3 ist nach Ma\u00dfgabe der Sicherheitsbestimmungen des Bundesnachrichtendienstes anzuwenden. \u00a7 182 Absatz 2 gilt nur f\u00fcr die in \u00a7 182 Absatz 1 genannten Personen und Vertretungen der Zentrale des Bundesnachrichtendienstes.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Im Widerspruchsausschuss bei dem Integrationsamt (\u00a7 202) und in den Widerspruchsaussch\u00fcssen bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (\u00a7 203) treten in Angelegenheiten schwerbehinderter Menschen, die beim Bundesnachrichtendienst besch\u00e4ftigt sind, an die Stelle der Mitglieder, die Arbeitnehmer oder Arbeitnehmerinnen und Arbeitgeber sind (\u00a7 202 Absatz 1 und \u00a7 203 Absatz 1), Angeh\u00f6rige des Bundesnachrichtendienstes, an die Stelle der Schwerbehindertenvertretung die Schwerbehindertenvertretung der Zentrale des Bundesnachrichtendienstes. Sie werden dem Integrationsamt und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vom Leiter oder von der Leiterin des Bundesnachrichtendienstes benannt. Die Mitglieder der Aussch\u00fcsse m\u00fcssen nach den daf\u00fcr geltenden Bestimmungen erm\u00e4chtigt sein, Kenntnis von Verschlusssachen des in Betracht kommenden Geheimhaltungsgrades zu erhalten.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcber Rechtsstreitigkeiten, die auf Grund dieses Buches im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesnachrichtendienstes entstehen, entscheidet im ersten und letzten Rechtszug der oberste Gerichtshof des zust\u00e4ndigen Gerichtszweiges.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Milit\u00e4rische Abschirmdienst mit seinem Gesch\u00e4ftsbereich gilt als einheitliche Dienststelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR323410016BJNE024404377",
        "name": "\u00a7 241",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR323410016BJNG004400000"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 154 Absatz 1 betr\u00e4gt die Pflichtquote f\u00fcr die in \u00a7 154 Absatz 2 Nummer 1 und 4 genannten \u00f6ffentlichen Arbeitgeber des Bundes weiterhin 6 Prozent, wenn sie am 31. Oktober 1999 auf mindestens 6 Prozent der Arbeitspl\u00e4tze schwerbehinderte Menschen besch\u00e4ftigt hatten.</P><P>(2) Eine auf Grund des Schwerbehindertengesetzes getroffene bindende Feststellung \u00fcber das Vorliegen einer Behinderung, eines Grades der Behinderung und das Vorliegen weiterer gesundheitlicher Merkmale gelten als Feststellungen nach diesem Buch.</P><P>(3) Die nach \u00a7 56 Absatz 2 des Schwerbehindertengesetzes erlassenen allgemeinen Richtlinien sind bis zum Erlass von allgemeinen Verwaltungsvorschriften nach \u00a7 224 weiter anzuwenden, auch auf Inklusionsbetriebe.</P><P>(4) Auf Erstattungen nach Kapitel 13 dieses Teils ist \u00a7 231 f\u00fcr bis zum 31. Dezember 2004 entstandene Fahrgeldausf\u00e4lle in der bis zu diesem Zeitpunkt geltenden Fassung anzuwenden.</P><P>(5) Soweit noch keine Verordnung nach \u00a7 153 Absatz 2 erlassen ist, gelten die Ma\u00dfst\u00e4be des \u00a7 30 Absatz 1 des Bundesversorgungsgesetzes und der auf Grund des \u00a7 30 Absatz 16 des Bundesversorgungsgesetzes erlassenen Rechtsverordnungen entsprechend.</P><P>(6) Bestehende Integrationsvereinbarungen im Sinne des \u00a7 83 in der bis zum 30. Dezember 2016 geltenden Fassung gelten als Inklusionsvereinbarungen fort.</P><P>(7) Die nach \u00a7 22 in der am 31. Dezember 2017 geltenden Fassung bis zu diesem Zeitpunkt errichteten gemeinsamen Servicestellen bestehen l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2018. F\u00fcr die Aufgaben der nach Satz 1 im Jahr 2018 bestehenden gemeinsamen Servicestellen gilt \u00a7 22 in der am 31. Dezember 2017 geltenden Fassung entsprechend.</P><P>(8) Bis zum 31. Dezember 2019 treten an die Stelle der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe als Rehabilitationstr\u00e4ger im Sinne dieses Buches die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach \u00a7 3 des Zw\u00f6lften Buches, soweit sie zur Erbringung von Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nach \u00a7 8 Nummer 4 des Zw\u00f6lften Buches bestimmt sind.</P><P>(9) \u00a7 221 Absatz 2 Satz 1 ist mit folgender Ma\u00dfgabe anzuwenden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ab dem 1. August 2019 betr\u00e4gt der Grundbetrag mindestens 80 Euro monatlich.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ab dem 1. Januar 2020 betr\u00e4gt der Grundbetrag mindestens 89 Euro monatlich.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ab dem 1. Januar 2021 betr\u00e4gt der Grundbetrag mindestens 99 Euro monatlich.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ab dem 1. Januar 2022 bis zum 31. Dezember 2022 betr\u00e4gt der Grundbetrag mindestens 109 Euro monatlich.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
