{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR008800010",
    "firstPublished": "2010-02-12",
    "sourceTimestamp": "20200731212502",
    "titleShort": "SGB V-\u00dcbertragungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Befugnis zum Erlass von Rechtsverordnungen nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung",
    "abbreviation": "SGB V-\u00dcbV",
    "slug": "sgb_v_uebv",
    "extraAbbreviations": [
      "SGB5\u00dcbV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 88",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 8 G v. 22.3.2020 I 604",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 23.2.2010 +++)<BR /> <BR />Amtliche \u00dcberschrift: IdF d. Art. 57 Abs. 27 Nr. 1 G v. 12.12.2019 I 2652 mWv 1.1.2020<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008800010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 171e Absatz 3 Satz 2 und Absatz 5 Satz 5 in Verbindung mit \u00a7 171f des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Krankenversicherung \u2013, die durch Artikel 1 Nummer 8 des Gesetzes vom 15. Dezember 2008 (BGBl. I S. 2426) eingef\u00fcgt worden sind, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008800010BJNE000202126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 170 Absatz 4 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit \u00a7 162 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch enthaltenen Erm\u00e4chtigungen werden auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008800010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR008800010BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
