{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR295500003",
    "firstPublished": "2003-12-24",
    "sourceTimestamp": "20211231214749",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
    "abbreviation": "SGB 2",
    "slug": "sgb_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2003, 2954, 2955",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 13.5.2011 I 850, 2094",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 22.11.2021 I 4906",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2005 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 d. G v. 24.12.2003 I 2954 (ArbMDienstLG 4) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 61 Abs. 1 dieses G am 1.1.2005 in Kraft. Die \u00a7\u00a7 6, 6a, 13, 18 Abs. 4, 27, 36, 44b, 45 Abs. 3, 46 Abs. 1, 65 und 66 treten gem. Art. 61 Abs. 2 idF d. Art. 14 Nr. 4 Buchst. a G v. 30.7.2004 I 2014 am 1.1.2004 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010652126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S1\">Kapitel 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">F\u00f6rdern und Fordern</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Aufgabe und Ziel der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Grundsatz des Forderns</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungsgrunds\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungsformen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zugelassene kommunale Tr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rechtsstellung der zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Personal\u00fcbergang bei Zulassung weiterer kommunaler Tr\u00e4ger und bei Beendigung der Tr\u00e4gerschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a06d</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Jobcenter</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Anspruchsvoraussetzungen</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a07a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Altersgrenze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Erwerbsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Hilfebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zumutbarkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 11a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Nicht zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 11b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Absetzbetr\u00e4ge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zu ber\u00fccksichtigendes Verm\u00f6gen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 12a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Vorrangige Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Leistungen</Title><Ident Class=\"S4\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S4\">Leistungen zur<BR />Eingliederung in Arbeit</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Grundsatz des F\u00f6rderns</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Eingliederungsvereinbarung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 15a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungen zur Eingliederung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Kommunale Eingliederungsleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Einstiegsgeld</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungen zur Eingliederung von Selbst\u00e4ndigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16d</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Arbeitsgelegenheiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16e</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Eingliederung von Langzeitarbeitslosen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16f</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Freie F\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16g</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">F\u00f6rderung bei Wegfall der Hilfebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16h</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 16i</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Teilhabe am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Einrichtungen und Dienste f\u00fcr Leistungen zur Eingliederung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00d6rtliche Zusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zusammenarbeit mit den f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Kooperationsausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bund-L\u00e4nder-Ausschuss</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18d</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00d6rtlicher Beirat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 18e</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S4\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S4\">Leistungen zur<BR />Sicherung des Lebensunterhalts</Title><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Leistungsanspruch</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Arbeitslosengeld II, Sozialgeld und Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Arbeitslosengeld II und Sozialgeld</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Regelbedarf zur Sicherung des Lebensunterhalts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Mehrbedarfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 22a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Satzungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 22b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Inhalt der Satzung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 22c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Datenerhebung, -auswertung und -\u00fcberpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Besonderheiten beim Sozialgeld</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 3</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abweichende<BR />Leistungserbringung und weitere Leistungen</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Abweichende Erbringung von Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungen bei medizinischer Rehabilitation der Rentenversicherung und bei Anspruch auf Verletztengeld aus der Unfallversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zusch\u00fcsse zu Beitr\u00e4gen zur Krankenversicherung und Pflegeversicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Leistungen f\u00fcr Auszubildende</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Erbringung der Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Berechtigte Selbsthilfe</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\" /></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Sanktionen</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Pflichtverletzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 31a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rechtsfolgen bei Pflichtverletzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 31b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Beginn und Dauer der Minderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Meldevers\u00e4umnisse</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Verpflichtungen Anderer</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ersatzanspr\u00fcche bei sozialwidrigem Verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 34a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ersatzanspr\u00fcche f\u00fcr rechtswidrig erbrachte Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 34b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Erstattungsanspruch bei Doppelleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 34c</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ersatzanspr\u00fcche nach sonstigen Vorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 4</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr Leistungen</Title><Ident Class=\"S4\">Abschnitt 1</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S4\">Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 36a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Kostenerstattung bei Aufenthalt im Frauenhaus</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Antragserfordernis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Vertretung der Bedarfsgemeinschaft</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Sofortige Vollziehbarkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Anwendung von Verfahrensvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 40a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Erstattungsanspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Berechnung der Leistungen und Bewilligungszeitraum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 41a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Vorl\u00e4ufige Entscheidung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">F\u00e4lligkeit, Auszahlung und Unpf\u00e4ndbarkeit der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 42a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Darlehen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Aufrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 43a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verteilung von Teilzahlungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Ver\u00e4nderung von Anspr\u00fcchen</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S4\">Abschnitt 2</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S4\">Einheitliche Entscheidung</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Feststellung von Erwerbsf\u00e4higkeit und Hilfebed\u00fcrftigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Gemeinsame Einrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Tr\u00e4gerversammlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44d</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44e</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verfahren bei Meinungsverschiedenheit \u00fcber die Weisungszust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44f</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Bewirtschaftung von Bundesmitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44g</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zuweisung von T\u00e4tigkeiten bei der gemeinsamen Einrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44h</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Personalvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44i</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Schwerbehindertenvertretung; Jugend- und Auszubildendenvertretung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44j</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Gleichstellungsbeauftragte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 44k</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Stellenbewirtschaftung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 5</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Finanzierung und Aufsicht</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Finanzierung aus Bundesmitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Aufsicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Aufsicht \u00fcber die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 48a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Vergleich der Leistungsf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 48b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zielvereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Innenrevision</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 6</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Datenverarbeitung und datenschutzrechtliche Verantwortung</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Daten\u00fcbermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 50a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder L\u00f6schung von Daten f\u00fcr die Ausbildungsvermittlung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verarbeitung von Sozialdaten durch nicht-\u00f6ffentliche Stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 51a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Kundennummer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 51b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Verarbeitung von Daten durch die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 51c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Automatisierter Datenabgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 52a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00dcberpr\u00fcfung von Daten</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 7</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Statistik und Forschung</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Statistik und \u00dcbermittlung statistischer Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 53a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Arbeitslose</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Eingliederungsbilanz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Wirkungsforschung</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 8</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Mitwirkungspflichten</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Anzeige- und Bescheinigungspflicht bei Arbeitsunf\u00e4higkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Auskunftspflicht von Arbeitgebern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Einkommensbescheinigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Meldepflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Auskunftspflicht und Mitwirkungspflicht Dritter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Auskunftspflichten bei Leistungen zur Eingliederung in Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Schadenersatz</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 9</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row></tbody></tgroup><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00a7 63a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00a7 63b</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 10</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeit und Zusammenarbeit mit anderen Beh\u00f6rden</entry></row></tbody></tgroup></table></P><Ident Class=\"S1\">Kapitel 11</Ident><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften</Title><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"90*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Allgemeine \u00dcbergangsvorschriften</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 65a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 65b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 65c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 65d</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00dcbermittlung von Daten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 65e</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00dcbergangsregelung zur Aufrechnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Rechts\u00e4nderungen bei Leistungen zur Eingliederung in Arbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" rowsep=\"0\">Vereinfachtes Verfahren f\u00fcr den Zugang zu sozialer Sicherung aus Anlass der COVID-19-Pandemie; Verordnungserm\u00e4chtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Regelungen zu Bedarfen f\u00fcr Bildung aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00dcbergangsregelung zum Freibetrag f\u00fcr Grundrentenzeiten und vergleichbare Zeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Einmalzahlung aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Kinderfreizeitbonus und weitere Regelung aus Anlass der COVID-19-Pandemie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Gesetz zur Weiterentwicklung der Organisation der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen und zur \u00c4nderung des Zweiten und Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Gesetz zur Verbesserung der Eingliederungschancen am Arbeitsmarkt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Erg\u00e4nzung personalrechtlicher Bestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Rechtsvereinfachung \u2013 sowie zur vor\u00fcbergehenden Aussetzung der Insolvenzantragspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Teilhabechancengesetz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\">Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung im Strukturwandel und zur Weiterentwicklung der Ausbildungsf\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" rowsep=\"0\">\u00dcbergangsregelung aus Anlass des Gesetzes zur Ermittlung der Regelbedarfe und zur \u00c4nderung des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sowie weiterer Gesetze</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000101308",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "F\u00f6rdern und Fordern",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000204377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufgabe und Ziel der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende soll es Leistungsberechtigten erm\u00f6glichen, ein Leben zu f\u00fchren, das der W\u00fcrde des Menschen entspricht.</P><P>(2) Die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende soll die Eigenverantwortung von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten und Personen, die mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft leben, st\u00e4rken und dazu beitragen, dass sie ihren Lebensunterhalt unabh\u00e4ngig von der Grundsicherung aus eigenen Mitteln und Kr\u00e4ften bestreiten k\u00f6nnen. Sie soll erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte bei der Aufnahme oder Beibehaltung einer Erwerbst\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen und den Lebensunterhalt sichern, soweit sie ihn nicht auf andere Weise bestreiten k\u00f6nnen. Die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen ist als durchg\u00e4ngiges Prinzip zu verfolgen. Die Leistungen der Grundsicherung sind insbesondere darauf auszurichten, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Erwerbst\u00e4tigkeit Hilfebed\u00fcrftigkeit vermieden oder beseitigt, die Dauer der Hilfebed\u00fcrftigkeit verk\u00fcrzt oder der Umfang der Hilfebed\u00fcrftigkeit verringert wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erwerbsf\u00e4higkeit einer leistungsberechtigten Person erhalten, verbessert oder wieder hergestellt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geschlechtsspezifischen Nachteilen von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten entgegengewirkt wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die familienspezifischen Lebensverh\u00e4ltnisse von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die Kinder erziehen oder pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige betreuen, ber\u00fccksichtigt werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">behinderungsspezifische Nachteile \u00fcberwunden werden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anreize zur Aufnahme und Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit geschaffen und aufrechterhalten werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende umfasst Leistungen zur <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beratung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beendigung oder Verringerung der Hilfebed\u00fcrftigkeit insbesondere durch Eingliederung in Ausbildung oder Arbeit und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherung des Lebensunterhalts.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000302308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Grundsatz des Forderns",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte und die mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten zur Beendigung oder Verringerung ihrer Hilfebed\u00fcrftigkeit aussch\u00f6pfen. Eine erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person muss aktiv an allen Ma\u00dfnahmen zu ihrer Eingliederung in Arbeit mitwirken, insbesondere eine Eingliederungsvereinbarung abschlie\u00dfen. Wenn eine Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt in absehbarer Zeit nicht m\u00f6glich ist, hat die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person eine ihr angebotene zumutbare Arbeitsgelegenheit zu \u00fcbernehmen.</P><P>(2) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte und die mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen haben in eigener Verantwortung alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, ihren Lebensunterhalt aus eigenen Mitteln und Kr\u00e4ften zu bestreiten. Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte m\u00fcssen ihre Arbeitskraft zur Beschaffung des Lebensunterhalts f\u00fcr sich und die mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen einsetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000409119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Leistungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Eingliederung in Arbeit k\u00f6nnen erbracht werden, soweit sie zur Vermeidung oder Beseitigung, Verk\u00fcrzung oder Verminderung der Hilfebed\u00fcrftigkeit f\u00fcr die Eingliederung erforderlich sind. Bei den Leistungen zur Eingliederung in Arbeit sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eignung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die individuelle Lebenssituation, insbesondere die famili\u00e4re Situation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die voraussichtliche Dauer der Hilfebed\u00fcrftigkeit und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Dauerhaftigkeit der Eingliederung</LA></DD></DL>der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten zu ber\u00fccksichtigen. Vorrangig sollen Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden, die die unmittelbare Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit erm\u00f6glichen. Bei der Leistungserbringung sind die Grunds\u00e4tze von Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit zu beachten.</P><P>(2) Bei der Beantragung von Leistungen nach diesem Buch sollen unverz\u00fcglich Leistungen zur Eingliederung in Arbeit nach dem Ersten Abschnitt des Dritten Kapitels erbracht werden. Bei fehlendem Berufsabschluss sind insbesondere die M\u00f6glichkeiten zur Vermittlung in eine Ausbildung zu nutzen.</P><P>(2a) Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat darauf hinzuwirken, dass erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht \u00fcber ausreichende deutsche Sprachkenntnisse verf\u00fcgen, an einem Integrationskurs nach \u00a7 43 des Aufenthaltsgesetzes teilnehmen, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber hinaus notwendige berufsbezogene Sprachkenntnisse ben\u00f6tigen, an der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung nach \u00a7 45a des Aufenthaltsgesetzes teilnehmen,</LA></DD></DL>sofern sie teilnahmeberechtigt sind und nicht unmittelbar in eine Ausbildung oder Arbeit vermittelt werden k\u00f6nnen und ihnen eine Teilnahme an einem Integrationskurs oder an der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung daneben nicht zumutbar ist. F\u00fcr die Teilnahmeberechtigung, die Verpflichtung zur Teilnahme und die Zugangsvoraussetzungen gelten die Bestimmungen der \u00a7\u00a7 44, 44a und 45a des Aufenthaltsgesetzes sowie des \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 des Bundesvertriebenengesetzes in Verbindung mit der Integrationskursverordnung und der Verordnung \u00fcber die berufsbezogene Deutschsprachf\u00f6rderung. Eine Verpflichtung zur Teilnahme ist in die Eingliederungsvereinbarung als vorrangige Ma\u00dfnahme aufzunehmen.</P><P>(3) Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts d\u00fcrfen nur erbracht werden, soweit die Hilfebed\u00fcrftigkeit nicht anderweitig beseitigt werden kann; die nach diesem Buch vorgesehenen Leistungen decken den Bedarf der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten und der mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000503308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Leistungsformen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende werden erbracht in Form von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstleistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geldleistungen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachleistungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die nach \u00a7 6 zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger wirken darauf hin, dass erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte und die mit ihnen in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen die erforderliche Beratung und Hilfe anderer Tr\u00e4ger, insbesondere der Kranken- und Rentenversicherung, erhalten. Die nach \u00a7 6 zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger wirken auch darauf hin, dass Kinder und Jugendliche Zugang zu geeigneten vorhandenen Angeboten der gesellschaftlichen Teilhabe erhalten. Sie arbeiten zu diesem Zweck mit Schulen und Kindertageseinrichtungen, den Tr\u00e4gern der Jugendhilfe, den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden, freien Tr\u00e4gern, Vereinen und Verb\u00e4nden und sonstigen handelnden Personen vor Ort zusammen. Sie sollen die Eltern unterst\u00fctzen und in geeigneter Weise dazu beitragen, dass Kinder und Jugendliche Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe m\u00f6glichst in Anspruch nehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000607377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Rechtsvorschriften beruhende Leistungen Anderer, insbesondere der Tr\u00e4ger anderer Sozialleistungen, werden durch dieses Buch nicht ber\u00fchrt. Ermessensleistungen d\u00fcrfen nicht deshalb versagt werden, weil dieses Buch entsprechende Leistungen vorsieht.</P><P>(2) Der Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach diesem Buch schlie\u00dft Leistungen nach dem Dritten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches aus. Leistungen nach dem Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches sind gegen\u00fcber dem Sozialgeld vorrangig.</P><P>(3) Stellen Leistungsberechtigte trotz Aufforderung einen erforderlichen Antrag auf Leistungen eines anderen Tr\u00e4gers nicht, k\u00f6nnen die Leistungstr\u00e4ger nach diesem Buch den Antrag stellen sowie Rechtsbehelfe und Rechtsmittel einlegen. Der Ablauf von Fristen, die ohne Verschulden der Leistungstr\u00e4ger nach diesem Buch verstrichen sind, wirkt nicht gegen die Leistungstr\u00e4ger nach diesem Buch; dies gilt nicht f\u00fcr Verfahrensfristen, soweit die Leistungstr\u00e4ger nach diesem Buch das Verfahren selbst betreiben. Wird eine Leistung aufgrund eines Antrages nach Satz 1 von einem anderen Tr\u00e4ger nach \u00a7 66 des Ersten Buches bestandskr\u00e4ftig entzogen oder versagt, sind die Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach diesem Buch ganz oder teilweise so lange zu entziehen oder zu versagen, bis die leistungsberechtigte Person ihrer Verpflichtung nach den \u00a7\u00a7 60 bis 64 des Ersten Buches gegen\u00fcber dem anderen Tr\u00e4ger nachgekommen ist. Eine Entziehung oder Versagung nach Satz 3 ist nur m\u00f6glich, wenn die leistungsberechtigte Person vom zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger nach diesem Buch zuvor schriftlich auf diese Folgen hingewiesen wurde. Wird die Mitwirkung gegen\u00fcber dem anderen Tr\u00e4ger nachgeholt, ist die Versagung oder Entziehung r\u00fcckwirkend aufzuheben. Die S\u00e4tze 3 bis 5 gelten nicht f\u00fcr die vorzeitige Inanspruchnahme einer Rente wegen Alters.</P><P>(4) Leistungen zur Eingliederung in Arbeit nach dem Ersten Abschnitt des Dritten Kapitels werden nicht an oder f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte erbracht, die einen Anspruch auf Arbeitslosengeld oder Teilarbeitslosengeld haben.</P><P>(5) Leistungen nach den \u00a7\u00a7 16a, 16b, 16d sowie 16f bis 16i k\u00f6nnen auch an erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte erbracht werden, sofern ein Rehabilitationstr\u00e4ger im Sinne des Neunten Buches zust\u00e4ndig ist; \u00a7 22 Absatz 2 Satz 1 und 2 des Dritten Buches ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000707119",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (Bundesagentur), soweit Nummer 2 nichts Anderes bestimmt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kreisfreien St\u00e4dte und Kreise f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 16a, das Arbeitslosengeld II und das Sozialgeld, soweit Arbeitslosengeld II und Sozialgeld f\u00fcr den Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung geleistet wird, die Leistungen nach \u00a7 24 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 und 2 sowie f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 28, soweit durch Landesrecht nicht andere Tr\u00e4ger bestimmt sind (kommunale Tr\u00e4ger).</LA></DD></DL>Zu ihrer Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen sie Dritte mit der Wahrnehmung von Aufgaben beauftragen; sie sollen einen Au\u00dfendienst zur Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch einrichten.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass und inwieweit die Kreise ihnen zugeh\u00f6rige Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde zur Durchf\u00fchrung der in Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 genannten Aufgaben nach diesem Gesetz heranziehen und ihnen dabei Weisungen erteilen k\u00f6nnen; in diesen F\u00e4llen erlassen die Kreise den Widerspruchsbescheid nach dem Sozialgerichtsgesetz. \u00a7 44b Absatz 1 Satz 3 bleibt unber\u00fchrt. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch in den F\u00e4llen des \u00a7 6a mit der Ma\u00dfgabe, dass eine Heranziehung auch f\u00fcr die Aufgaben nach \u00a7 6b Absatz 1 Satz 1 erfolgen kann.</P><P>(3) Die L\u00e4nder Berlin, Bremen und Hamburg werden erm\u00e4chtigt, die Vorschriften dieses Gesetzes \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit von Beh\u00f6rden f\u00fcr die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende dem besonderen Verwaltungsaufbau ihrer L\u00e4nder anzupassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000806308",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Zugelassene kommunale Tr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zulassungen der aufgrund der Kommunaltr\u00e4ger-Zulassungsverordnung vom 24. September 2004 (BGBl. I S. 2349) anstelle der Bundesagentur als Tr\u00e4ger der Leistungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger werden vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales durch Rechtsverordnung \u00fcber den 31. Dezember 2010 hinaus unbefristet verl\u00e4ngert, wenn die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde die Verpflichtungen nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 und 5 bis zum 30. September 2010 anerkennen.</P><P>(2) Auf Antrag wird eine begrenzte Zahl weiterer kommunaler Tr\u00e4ger vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales als Tr\u00e4ger im Sinne des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates zugelassen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geeignet sind, die Aufgaben zu erf\u00fcllen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, eine besondere Einrichtung nach Absatz 5 zu schaffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, mindestens 90 Prozent der Beamtinnen und Beamten, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer der Bundesagentur, die zum Zeitpunkt der Zulassung mindestens seit 24 Monaten in der im Gebiet des kommunalen Tr\u00e4gers gelegenen Arbeitsgemeinschaft oder Agentur f\u00fcr Arbeit in getrennter Aufgabenwahrnehmung im Aufgabenbereich nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 t\u00e4tig waren, vom Zeitpunkt der Zulassung an, dauerhaft zu besch\u00e4ftigen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, mit der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde eine Zielvereinbarung \u00fcber die Leistungen nach diesem Buch abzuschlie\u00dfen, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich verpflichten, die in der Rechtsverordnung nach \u00a7 51b Absatz 1 Satz 2 festgelegten Daten zu erheben und gem\u00e4\u00df den Regelungen nach \u00a7 51b Absatz 4 an die Bundesagentur zu \u00fcbermitteln, um bundeseinheitliche Datenerfassung, Ergebnisberichterstattung, Wirkungsforschung und Leistungsvergleiche zu erm\u00f6glichen.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Antragsberechtigung gilt \u00a7 6 Absatz 3 entsprechend. Der Antrag bedarf in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Vertretungsk\u00f6rperschaften der kommunalen Tr\u00e4ger einer Mehrheit von zwei Dritteln der Mitglieder sowie der Zustimmung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde. Die Anzahl der nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger betr\u00e4gt h\u00f6chstens 25 Prozent der zum 31. Dezember 2010 bestehenden Arbeitsgemeinschaften nach \u00a7 44b in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung, zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern sowie der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte, in denen keine Arbeitsgemeinschaft nach \u00a7 44b in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung errichtet wurde (Aufgabentr\u00e4ger).</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, Voraussetzungen der Eignung nach Absatz 2 Nummer 1 und deren Feststellung sowie die Verteilung der Zulassungen nach den Abs\u00e4tzen 2 und 4 auf die L\u00e4nder durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu regeln.</P><P>(4) Der Antrag nach Absatz 2 kann bis zum 31. Dezember 2010 mit Wirkung zum 1. Januar 2012 gestellt werden. Dar\u00fcber hinaus kann vom 30. Juni 2015 bis zum 31. Dezember 2015 mit Wirkung zum 1. Januar 2017 ein Antrag auf Zulassung gestellt werden, soweit die Anzahl der nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger 25 Prozent der zum 1. Januar 2015 bestehenden Aufgabentr\u00e4ger nach Absatz 2 Satz 4 unterschreitet. Die Zulassungen werden unbefristet erteilt.</P><P>(5) Zur Wahrnehmung der Aufgaben anstelle der Bundesagentur errichten und unterhalten die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger besondere Einrichtungen f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch.</P><P>(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Zulassung widerrufen. Auf Antrag des zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gers, der der Zustimmung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde bedarf, widerruft das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Zulassung durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates. Die Tr\u00e4gerschaft endet mit Ablauf des auf die Antragstellung folgenden Kalenderjahres.</P><P>(7) Auf Antrag des kommunalen Tr\u00e4gers, der der Zustimmung der obersten Landesbeh\u00f6rde bedarf, widerruft, beschr\u00e4nkt oder erweitert das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Zulassung nach Absatz 1 oder 2 durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates, wenn und soweit die Zulassung aufgrund einer kommunalen Neugliederung nicht mehr dem Gebiet des kommunalen Tr\u00e4gers entspricht. Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 bis 5 gilt bei Erweiterung der Zulassung entsprechend. Der Antrag nach Satz 1 kann bis zum 1. Juli eines Kalenderjahres mit Wirkung zum 1. Januar des folgenden Kalenderjahres gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 6a Abs. 2 Satz 3: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 28 Abs. 2 iVm  Art. 70 Abs. 1 GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 7.10.2014 I 1638 - 2 BvR 1641/11 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007108119",
        "name": "\u00a7 6b",
        "title": "Rechtsstellung der zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger sind anstelle der Bundesagentur im Rahmen ihrer \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit Tr\u00e4ger der Aufgaben nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 mit Ausnahme der sich aus den \u00a7\u00a7 44b, 48b, 50, 51a, 51b, 53, 55, 56 Absatz 2, \u00a7\u00a7 64 und 65d ergebenden Aufgaben. Sie haben insoweit die Rechte und Pflichten der Agentur f\u00fcr Arbeit.</P><P>(2) Der Bund tr\u00e4gt die Aufwendungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende einschlie\u00dflich der Verwaltungskosten mit Ausnahme der Aufwendungen f\u00fcr Aufgaben nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2. \u00a7 46 Absatz 1 Satz 4, Absatz 2 und 3 Satz 1 gilt entsprechend. \u00a7 46 Absatz 5 bis 11 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2a) F\u00fcr die Bewirtschaftung von Haushaltsmitteln des Bundes durch die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger gelten die haushaltsrechtlichen Bestimmungen des Bundes, soweit in Rechtsvorschriften des Bundes oder Vereinbarungen des Bundes mit den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern nicht etwas anderes bestimmt ist.</P><P>(3) Der Bundesrechnungshof ist berechtigt, die Leistungsgew\u00e4hrung zu pr\u00fcfen.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales pr\u00fcft, ob Einnahmen und Ausgaben in der besonderen Einrichtung nach \u00a7 6a Absatz 5 begr\u00fcndet und belegt sind und den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit entsprechen. Die Pr\u00fcfung kann in einem vereinfachten Verfahren erfolgen, wenn der zugelassene kommunale Tr\u00e4ger ein Verwaltungs- und Kontrollsystem errichtet hat, das die Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit der Berechnung und Zahlung gew\u00e4hrleistet und er dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eine Beurteilung erm\u00f6glicht, ob Aufwendungen nach Grund und H\u00f6he vom Bund zu tragen sind. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales k\u00fcndigt \u00f6rtliche Pr\u00fcfungen bei einem zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger gegen\u00fcber der nach \u00a7 48 Absatz 1 zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde an und unterrichtet sie \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann von dem zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger die Erstattung von Mitteln verlangen, die er zu Lasten des Bundes ohne Rechtsgrund erlangt hat. Der zu erstattende Betrag ist w\u00e4hrend des Verzugs zu verzinsen. Der Verzugszinssatz betr\u00e4gt f\u00fcr das Jahr 3 Prozentpunkte \u00fcber dem Basiszinssatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007205119",
        "name": "\u00a7 6c",
        "title": "Personal\u00fcbergang bei Zulassung weiterer kommunaler Tr\u00e4ger und bei Beendigung der Tr\u00e4gerschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beamtinnen und Beamten, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer der Bundesagentur, die am Tag vor der Zulassung eines weiteren kommunalen Tr\u00e4gers nach \u00a7 6a Absatz 2 und mindestens seit 24 Monaten Aufgaben der Bundesagentur als Tr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 in dem Gebiet des kommunalen Tr\u00e4gers wahrgenommen haben, treten zum Zeitpunkt der Neuzulassung kraft Gesetzes in den Dienst des kommunalen Tr\u00e4gers \u00fcber. F\u00fcr die Auszubildenden bei der Bundesagentur gilt Satz 1 entsprechend. Die Versetzung von nach Satz 1 \u00fcbergetretenen Beamtinnen und Beamten vom kommunalen Tr\u00e4ger zur Bundesagentur bedarf nicht der Zustimmung der Bundesagentur, bis sie 10 Prozent der nach Satz 1 \u00fcbergetretenen Beamtinnen und Beamten, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer wieder aufgenommen hat. Bis zum Erreichen des in Satz 3 genannten Anteils ist die Bundesagentur zur Wiedereinstellung von nach Satz 1 \u00fcbergetretenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern verpflichtet, die auf Vorschlag des kommunalen Tr\u00e4gers dazu bereit sind. Die Versetzung und Wiedereinstellung im Sinne der S\u00e4tze 3 und 4 ist innerhalb von drei Monaten nach dem Zeitpunkt der Neuzulassung abzuschlie\u00dfen. Die S\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr Zulassungen nach \u00a7 6a Absatz 4 Satz 2 sowie Erweiterungen der Zulassung nach \u00a7 6a Absatz 7.</P><P>(2) Endet die Tr\u00e4gerschaft eines kommunalen Tr\u00e4gers nach \u00a7 6a, treten die Beamtinnen und Beamten, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer des kommunalen Tr\u00e4gers, die am Tag vor der Beendigung der Tr\u00e4gerschaft Aufgaben anstelle der Bundesagentur als Tr\u00e4ger nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 durchgef\u00fchrt haben, zum Zeitpunkt der Beendigung der Tr\u00e4gerschaft kraft Gesetzes in den Dienst der Bundesagentur \u00fcber. F\u00fcr die Auszubildenden bei dem kommunalen Tr\u00e4ger gilt Satz 1 entsprechend.</P><P>(3) Treten Beamtinnen und Beamte aufgrund des Absatzes 1 oder 2 kraft Gesetzes in den Dienst eines anderen Tr\u00e4gers \u00fcber, wird das Beamtenverh\u00e4ltnis mit dem anderen Tr\u00e4ger fortgesetzt. Treten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aufgrund des Absatzes 1 oder 2 kraft Gesetzes in den Dienst eines anderen Tr\u00e4gers \u00fcber, tritt der neue Tr\u00e4ger unbeschadet des Satzes 3 in die Rechte und Pflichten aus den Arbeitsverh\u00e4ltnissen ein, die im Zeitpunkt des \u00dcbertritts bestehen. Vom Zeitpunkt des \u00dcbertritts an sind die f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer des neuen Tr\u00e4gers jeweils geltenden Tarifvertr\u00e4ge ausschlie\u00dflich anzuwenden. Den Beamtinnen und Beamten, Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmern ist die Fortsetzung des Beamten- oder Arbeitsverh\u00e4ltnisses von dem aufnehmenden Tr\u00e4ger schriftlich zu best\u00e4tigen. F\u00fcr die Verteilung der Versorgungslasten hinsichtlich der aufgrund des Absatzes 1 oder 2 \u00fcbertretenden Beamtinnen und Beamten gilt \u00a7 107b des Beamtenversorgungsgesetzes entsprechend. Mit Inkrafttreten des Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrags sind f\u00fcr die jeweils beteiligten Dienstherrn die im Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag bestimmten Regelungen entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) Beamtinnen und Beamten, die nach Absatz 1 oder 2 kraft Gesetzes in den Dienst eines anderen Tr\u00e4gers \u00fcbertreten, soll ein gleich zu bewertendes Amt \u00fcbertragen werden, das ihrem bisherigen Amt nach Bedeutung und Inhalt ohne Ber\u00fccksichtigung von Dienststellung und Dienstalter entspricht. Wenn eine dem bisherigen Amt entsprechende Verwendung im Ausnahmefall nicht m\u00f6glich ist, kann ihnen auch ein anderes Amt mit geringerem Grundgehalt \u00fcbertragen werden. Verringert sich nach Satz 1 oder 2 der Gesamtbetrag von Grundgehalt, allgemeiner Stellenzulage oder entsprechender Besoldungsbestandteile und anteiliger Sonderzahlung (auszugleichende Dienstbez\u00fcge), hat der aufnehmende Tr\u00e4ger eine Ausgleichszulage zu gew\u00e4hren. Die Ausgleichszulage bemisst sich nach der Differenz zwischen den auszugleichenden Dienstbez\u00fcgen beim abgebenden Tr\u00e4ger und beim aufnehmenden Tr\u00e4ger zum Zeitpunkt des \u00dcbertritts. Auf die Ausgleichszulage werden alle Erh\u00f6hungen der auszugleichenden Dienstbez\u00fcge beim aufnehmenden Tr\u00e4ger angerechnet. Die Ausgleichszulage ist ruhegehaltf\u00e4hig. Als Bestandteil der Versorgungsbez\u00fcge vermindert sich die Ausgleichszulage bei jeder auf das Grundgehalt bezogenen Erh\u00f6hung der Versorgungsbez\u00fcge um diesen Erh\u00f6hungsbetrag. Im Fall des Satzes 2 d\u00fcrfen die Beamtinnen und Beamten neben der neuen Amtsbezeichnung die des fr\u00fcheren Amtes mit dem Zusatz \u201eau\u00dfer Dienst\u201c (\u201ea. D.\u201c) f\u00fchren.</P><P>(5) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die nach Absatz 1 oder 2 kraft Gesetzes in den Dienst eines anderen Tr\u00e4gers \u00fcbertreten, soll grunds\u00e4tzlich eine tarifrechtlich gleichwertige T\u00e4tigkeit \u00fcbertragen werden. Wenn eine derartige Verwendung im Ausnahmefall nicht m\u00f6glich ist, kann ihnen eine niedriger bewertete T\u00e4tigkeit \u00fcbertragen werden. Verringert sich das Arbeitsentgelt nach den S\u00e4tzen 1 und 2, ist eine Ausgleichszahlung in H\u00f6he des Unterschiedsbetrages zwischen dem Arbeitsentgelt bei dem abgebenden Tr\u00e4ger zum Zeitpunkt des \u00dcbertritts und dem jeweiligen Arbeitsentgelt bei dem aufnehmenden Tr\u00e4ger zu zahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010801308",
        "name": "\u00a7 6d",
        "title": "Jobcenter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Die gemeinsamen Einrichtungen nach \u00a7 44b und die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger nach \u00a7 6a f\u00fchren die Bezeichnung Jobcenter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000201308",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Anspruchsvoraussetzungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE000918126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Leistungsberechtigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach diesem Buch erhalten Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das 15. Lebensjahr vollendet und die Altersgrenze nach \u00a7 7a noch nicht erreicht haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erwerbsf\u00e4hig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">hilfebed\u00fcrftig sind und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland haben (erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte).</LA></DD></DL>Ausgenommen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die weder in der Bundesrepublik Deutschland Arbeitnehmerinnen, Arbeitnehmer oder Selbst\u00e4ndige noch aufgrund des \u00a7 2 Absatz 3 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU freiz\u00fcgigkeitsberechtigt sind, und ihre Familienangeh\u00f6rigen f\u00fcr die ersten drei Monate ihres Aufenthalts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kein Aufenthaltsrecht haben oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Aufenthaltsrecht sich allein aus dem Zweck der Arbeitsuche ergibt,</LA></DD></DL>und ihre Familienangeh\u00f6rigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigte nach \u00a7 1 des Asylbewerberleistungsgesetzes.</LA></DD></DL>Satz 2 Nummer 1 gilt nicht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die sich mit einem Aufenthaltstitel nach Kapitel 2 Abschnitt 5 des Aufenthaltsgesetzes in der Bundesrepublik Deutschland aufhalten. Abweichend von Satz 2 Nummer 2 erhalten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und ihre Familienangeh\u00f6rigen Leistungen nach diesem Buch, wenn sie seit mindestens f\u00fcnf Jahren ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bundesgebiet haben; dies gilt nicht, wenn der Verlust des Rechts nach \u00a7 2 Absatz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU festgestellt wurde. Die Frist nach Satz 4 beginnt mit der Anmeldung bei der zust\u00e4ndigen Meldebeh\u00f6rde. Zeiten des nicht rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts, in denen eine Ausreisepflicht besteht, werden auf Zeiten des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts nicht angerechnet. Aufenthaltsrechtliche Bestimmungen bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(2) Leistungen erhalten auch Personen, die mit erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in einer Bedarfsgemeinschaft leben. Dienstleistungen und Sachleistungen werden ihnen nur erbracht, wenn dadurch Hemmnisse bei der Eingliederung der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten beseitigt oder vermindert werden. Zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 28 erhalten die dort genannten Personen auch dann Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe, wenn sie mit Personen in einem Haushalt zusammenleben, mit denen sie nur deshalb keine Bedarfsgemeinschaft bilden, weil diese aufgrund des zu ber\u00fccksichtigenden Einkommens oder Verm\u00f6gens selbst nicht leistungsberechtigt sind.</P><P>(3) Zur Bedarfsgemeinschaft geh\u00f6ren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die im Haushalt lebenden Eltern oder der im Haushalt lebende Elternteil eines unverheirateten erwerbsf\u00e4higen Kindes, welches das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, und die im Haushalt lebende Partnerin oder der im Haushalt lebende Partner dieses Elternteils,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Partnerin oder Partner der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nicht dauernd getrennt lebende Ehegattin oder der nicht dauernd getrennt lebende Ehegatte,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nicht dauernd getrennt lebende Lebenspartnerin oder der nicht dauernd getrennt lebende Lebenspartner,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person, die mit der erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person in einem gemeinsamen Haushalt so zusammenlebt, dass nach verst\u00e4ndiger W\u00fcrdigung der wechselseitige Wille anzunehmen ist, Verantwortung f\u00fcreinander zu tragen und f\u00fcreinander einzustehen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Haushalt angeh\u00f6renden unverheirateten Kinder der in den Nummern 1 bis 3 genannten Personen, wenn sie das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, soweit sie die Leistungen zur Sicherung ihres Lebensunterhalts nicht aus eigenem Einkommen oder Verm\u00f6gen beschaffen k\u00f6nnen.</LA></DD></DL></P><P>(3a) Ein wechselseitiger Wille, Verantwortung f\u00fcreinander zu tragen und f\u00fcreinander einzustehen, wird vermutet, wenn Partner <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">l\u00e4nger als ein Jahr zusammenleben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit einem gemeinsamen Kind zusammenleben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder oder Angeh\u00f6rige im Haushalt versorgen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">befugt sind, \u00fcber Einkommen oder Verm\u00f6gen des anderen zu verf\u00fcgen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Leistungen nach diesem Buch erh\u00e4lt nicht, wer in einer station\u00e4ren Einrichtung untergebracht ist, Rente wegen Alters oder Knappschaftsausgleichsleistung oder \u00e4hnliche Leistungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Art bezieht. Dem Aufenthalt in einer station\u00e4ren Einrichtung ist der Aufenthalt in einer Einrichtung zum Vollzug richterlich angeordneter Freiheitsentziehung gleichgestellt. Abweichend von Satz 1 erh\u00e4lt Leistungen nach diesem Buch, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer voraussichtlich f\u00fcr weniger als sechs Monate in einem Krankenhaus (\u00a7 107 des F\u00fcnften Buches) untergebracht ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wer in einer station\u00e4ren Einrichtung nach Satz 1 untergebracht und unter den \u00fcblichen Bedingungen des allgemeinen Arbeitsmarktes mindestens 15 Stunden w\u00f6chentlich erwerbst\u00e4tig ist.</LA></DD></DL>Die S\u00e4tze 1 und 3 Nummer 2 gelten f\u00fcr Bewohner von R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 42a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und Satz 3 des Zw\u00f6lften Buches entsprechend.</P><P>(4a) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte erhalten keine Leistungen, wenn sie sich ohne Zustimmung des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers nach diesem Buch au\u00dferhalb des zeit- und ortsnahen Bereichs aufhalten und deshalb nicht f\u00fcr die Eingliederung in Arbeit zur Verf\u00fcgung stehen. Die Zustimmung ist zu erteilen, wenn f\u00fcr den Aufenthalt au\u00dferhalb des zeit-und ortsnahen Bereichs ein wichtiger Grund vorliegt und die Eingliederung in Arbeit nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Ein wichtiger Grund liegt insbesondere vor bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilnahme an einer \u00e4rztlich verordneten Ma\u00dfnahme der medizinischen Vorsorge oder Rehabilitation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Teilnahme an einer Veranstaltung, die staatspolitischen, kirchlichen oder gewerkschaftlichen Zwecken dient oder sonst im \u00f6ffentlichen Interesse liegt, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aus\u00fcbung einer ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL>Die Zustimmung kann auch erteilt werden, wenn f\u00fcr den Aufenthalt au\u00dferhalb des zeit- und ortsnahen Bereichs kein wichtiger Grund vorliegt und die Eingliederung in Arbeit nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Die Dauer der Abwesenheiten nach Satz 4 soll in der Regel insgesamt drei Wochen im Kalenderjahr nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(5) Auszubildende, deren Ausbildung im Rahmen des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes dem Grunde nach f\u00f6rderungsf\u00e4hig ist, haben \u00fcber die Leistungen nach \u00a7 27 hinaus keinen Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Auszubildende, deren Bedarf sich nach \u00a7 61 Absatz 2, \u00a7 62 Absatz 3, \u00a7 123 Nummer 2 sowie \u00a7 124 Nummer 2 des Dritten Buches bemisst.</P><P>(6) Absatz 5 Satz 1 ist nicht anzuwenden auf Auszubildende, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die aufgrund von \u00a7 2 Absatz 1a des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes keinen Anspruch auf Ausbildungsf\u00f6rderung haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">deren Bedarf sich nach den \u00a7\u00a7 12, 13 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 Nummer 1 oder nach \u00a7 13 Absatz 1 Nummer 1 in Verbindung mit Absatz 2 Nummer 2 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes bemisst und die Leistungen nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erhalten oder nur wegen der Vorschriften zur Ber\u00fccksichtigung von Einkommen und Verm\u00f6gen nicht erhalten oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beantragt haben und \u00fcber deren Antrag das zust\u00e4ndige Amt f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung noch nicht entschieden hat; lehnt das zust\u00e4ndige Amt f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung die Leistungen ab, findet Absatz 5 mit Beginn des folgenden Monats Anwendung, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die eine Abendhauptschule, eine Abendrealschule oder ein Abendgymnasium besuchen, sofern sie aufgrund des \u00a7 10 Absatz 3 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes keinen Anspruch auf Ausbildungsf\u00f6rderung haben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009102308",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": "Altersgrenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Personen, die vor dem 1. Januar 1947 geboren sind, erreichen die Altersgrenze mit Ablauf des Monats, in dem sie das 65. Lebensjahr vollenden. F\u00fcr Personen, die nach dem 31. Dezember 1946 geboren sind, wird die Altersgrenze wie folgt angehoben: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"6.00*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"14.00*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">f\u00fcr den<BR /> Geburtsjahrgang</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">erfolgt eine<BR /> Anhebung<BR /> um Monate</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">auf den Ablauf des Monats,<BR /> in dem ein Lebensalter<BR /> vollendet wird von</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1947</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a01</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 1 Monat</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1948</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a02</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 2 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1949</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a03</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 3 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1950</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a04</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 4 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1951</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a05</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 5 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1952</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a06</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 6 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1953</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a07</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 7 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1954</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a08</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 8 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1955</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a09</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 9 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1956</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 10 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1957</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">65 Jahren und 11 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1958</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">66 Jahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1959</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">66 Jahren und 2 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1960</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">66 Jahren und 4 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1961</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">66 Jahren und 6 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1962</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">66 Jahren und 8 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">1963</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">66 Jahren und 10 Monaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">ab 1964</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">67 Jahren.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001002308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Erwerbsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Erwerbsf\u00e4hig ist, wer nicht wegen Krankheit oder Behinderung auf absehbare Zeit au\u00dferstande ist, unter den \u00fcblichen Bedingungen des allgemeinen Arbeitsmarktes mindestens drei Stunden t\u00e4glich erwerbst\u00e4tig zu sein.</P><P>(2) Im Sinne von Absatz 1 k\u00f6nnen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nur erwerbst\u00e4tig sein, wenn ihnen die Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung erlaubt ist oder erlaubt werden k\u00f6nnte. Die rechtliche M\u00f6glichkeit, eine Besch\u00e4ftigung vorbehaltlich einer Zustimmung nach \u00a7 39 des Aufenthaltsgesetzes aufzunehmen, ist ausreichend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001105308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Hilfebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Hilfebed\u00fcrftig ist, wer seinen Lebensunterhalt nicht oder nicht ausreichend aus dem zu ber\u00fccksichtigenden Einkommen oder Verm\u00f6gen sichern kann und die erforderliche Hilfe nicht von anderen, insbesondere von Angeh\u00f6rigen oder von Tr\u00e4gern anderer Sozialleistungen, erh\u00e4lt.</P><P>(2) Bei Personen, die in einer Bedarfsgemeinschaft leben, sind auch das Einkommen und Verm\u00f6gen des Partners zu ber\u00fccksichtigen. Bei unverheirateten Kindern, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil in einer Bedarfsgemeinschaft leben und die ihren Lebensunterhalt nicht aus eigenem Einkommen oder Verm\u00f6gen sichern k\u00f6nnen, sind auch das Einkommen und Verm\u00f6gen der Eltern oder des Elternteils und dessen in Bedarfsgemeinschaft lebender Partnerin oder lebenden Partners zu ber\u00fccksichtigen. Ist in einer Bedarfsgemeinschaft nicht der gesamte Bedarf aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln gedeckt, gilt jede Person der Bedarfsgemeinschaft im Verh\u00e4ltnis des eigenen Bedarfs zum Gesamtbedarf als hilfebed\u00fcrftig, dabei bleiben die Bedarfe nach \u00a7 28 au\u00dfer Betracht. In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Absatz 2 Satz 3 ist Einkommen und Verm\u00f6gen, soweit es die nach Satz 3 zu ber\u00fccksichtigenden Bedarfe \u00fcbersteigt, im Verh\u00e4ltnis mehrerer Leistungsberechtigter zueinander zu gleichen Teilen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Absatz 2 Satz 2 findet keine Anwendung auf ein Kind, das schwanger ist oder sein Kind bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres betreut.</P><P>(4) Hilfebed\u00fcrftig ist auch derjenige, dem der sofortige Verbrauch oder die sofortige Verwertung von zu ber\u00fccksichtigendem Verm\u00f6gen nicht m\u00f6glich ist oder f\u00fcr den dies eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P><P>(5) Leben Hilfebed\u00fcrftige in Haushaltsgemeinschaft mit Verwandten oder Verschw\u00e4gerten, so wird vermutet, dass sie von ihnen Leistungen erhalten, soweit dies nach deren Einkommen und Verm\u00f6gen erwartet werden kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001204308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Zumutbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Einer erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person ist jede Arbeit zumutbar, es sei denn, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie zu der bestimmten Arbeit k\u00f6rperlich, geistig oder seelisch nicht in der Lage ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aus\u00fcbung der Arbeit die k\u00fcnftige Aus\u00fcbung der bisherigen \u00fcberwiegenden Arbeit wesentlich erschweren w\u00fcrde, weil die bisherige T\u00e4tigkeit besondere k\u00f6rperliche Anforderungen stellt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aus\u00fcbung der Arbeit die Erziehung ihres Kindes oder des Kindes ihrer Partnerin oder ihres Partners gef\u00e4hrden w\u00fcrde; die Erziehung eines Kindes, das das dritte Lebensjahr vollendet hat, ist in der Regel nicht gef\u00e4hrdet, soweit die Betreuung in einer Tageseinrichtung oder in Tagespflege im Sinne der Vorschriften des Achten Buches oder auf sonstige Weise sichergestellt ist; die zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4ger sollen darauf hinwirken, dass erwerbsf\u00e4higen Erziehenden vorrangig ein Platz zur Tagesbetreuung des Kindes angeboten wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aus\u00fcbung der Arbeit mit der Pflege einer oder eines Angeh\u00f6rigen nicht vereinbar w\u00e4re und die Pflege nicht auf andere Weise sichergestellt werden kann,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Aus\u00fcbung der Arbeit ein sonstiger wichtiger Grund entgegensteht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Arbeit ist nicht allein deshalb unzumutbar, weil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie nicht einer fr\u00fcheren beruflichen T\u00e4tigkeit entspricht, f\u00fcr die die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person ausgebildet ist oder die fr\u00fcher ausge\u00fcbt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie im Hinblick auf die Ausbildung der erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person als geringerwertig anzusehen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Besch\u00e4ftigungsort vom Wohnort der erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person weiter entfernt ist als ein fr\u00fcherer Besch\u00e4ftigungs- oder Ausbildungsort,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsbedingungen ung\u00fcnstiger sind als bei den bisherigen Besch\u00e4ftigungen der erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie mit der Beendigung einer Erwerbst\u00e4tigkeit verbunden ist, es sei denn, es liegen begr\u00fcndete Anhaltspunkte vor, dass durch die bisherige T\u00e4tigkeit k\u00fcnftig die Hilfebed\u00fcrftigkeit beendet werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten f\u00fcr die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen zur Eingliederung in Arbeit entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001310119",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen sind Einnahmen in Geld abz\u00fcglich der nach \u00a7 11b abzusetzenden Betr\u00e4ge mit Ausnahme der in \u00a7 11a genannten Einnahmen. Dies gilt auch f\u00fcr Einnahmen in Geldeswert, die im Rahmen einer Erwerbst\u00e4tigkeit, des Bundesfreiwilligendienstes oder eines Jugendfreiwilligendienstes zuflie\u00dfen. Als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen sind auch Zufl\u00fcsse aus darlehensweise gew\u00e4hrten Sozialleistungen, soweit sie dem Lebensunterhalt dienen. Der Kinderzuschlag nach \u00a7 6a des Bundeskindergeldgesetzes ist als Einkommen dem jeweiligen Kind zuzurechnen. Dies gilt auch f\u00fcr das Kindergeld f\u00fcr zur Bedarfsgemeinschaft geh\u00f6rende Kinder, soweit es bei dem jeweiligen Kind zur Sicherung des Lebensunterhalts, mit Ausnahme der Bedarfe nach \u00a7 28, ben\u00f6tigt wird.</P><P>(2) Laufende Einnahmen sind f\u00fcr den Monat zu ber\u00fccksichtigen, in dem sie zuflie\u00dfen. Zu den laufenden Einnahmen z\u00e4hlen auch Einnahmen, die an einzelnen Tagen eines Monats aufgrund von kurzzeitigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen erzielt werden. F\u00fcr laufende Einnahmen, die in gr\u00f6\u00dferen als monatlichen Zeitabst\u00e4nden zuflie\u00dfen, gilt Absatz 3 entsprechend.</P><P>(3) Einmalige Einnahmen sind in dem Monat, in dem sie zuflie\u00dfen, zu ber\u00fccksichtigen. Zu den einmaligen Einnahmen geh\u00f6ren auch als Nachzahlung zuflie\u00dfende Einnahmen, die nicht f\u00fcr den Monat des Zuflusses erbracht werden. Sofern f\u00fcr den Monat des Zuflusses bereits Leistungen ohne Ber\u00fccksichtigung der einmaligen Einnahme erbracht worden sind, werden sie im Folgemonat ber\u00fccksichtigt. Entfiele der Leistungsanspruch durch die Ber\u00fccksichtigung in einem Monat, ist die einmalige Einnahme auf einen Zeitraum von sechs Monaten gleichm\u00e4\u00dfig aufzuteilen und monatlich mit einem entsprechenden Teilbetrag zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012804377",
        "name": "\u00a7 11a",
        "title": "Nicht zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen nach diesem Buch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz und nach den Gesetzen, die eine entsprechende Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes vorsehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Renten oder Beihilfen, die nach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz f\u00fcr Schaden an Leben sowie an K\u00f6rper oder Gesundheit erbracht werden, bis zur H\u00f6he der vergleichbaren Grundrente nach dem Bundesversorgungsgesetz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufwandsentsch\u00e4digungen nach \u00a7 1835a des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs kalenderj\u00e4hrlich bis zu dem in \u00a7 3 Nummer 26 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes genannten Betrag.</LA></DD></DL></P><P>(2) Entsch\u00e4digungen, die wegen eines Schadens, der kein Verm\u00f6gensschaden ist, nach \u00a7 253 Absatz 2 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs geleistet werden, sind nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Leistungen, die aufgrund \u00f6ffentlich-rechtlicher Vorschriften zu einem ausdr\u00fccklich genannten Zweck erbracht werden, sind nur so weit als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen, als die Leistungen nach diesem Buch im Einzelfall demselben Zweck dienen. Abweichend von Satz 1 sind als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungen nach \u00a7 39 des Achten Buches, die f\u00fcr den erzieherischen Einsatz erbracht werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das dritte Pflegekind zu 75 Prozent,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das vierte und jedes weitere Pflegekind vollst\u00e4ndig,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungen nach \u00a7 23 des Achten Buches,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Leistungen der Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz sowie vergleichbare Leistungen der Begabtenf\u00f6rderungswerke; \u00a7 14b Absatz 2 Satz 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes bleibt unber\u00fchrt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berufsausbildungsbeihilfe nach dem Dritten Buch mit Ausnahme der Bedarfe nach \u00a7 64 Absatz 3 Satz 1 des Dritten Buches sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Reisekosten zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 127 Absatz 1 Satz 1 des Dritten Buches in Verbindung mit \u00a7 73 des Neunten Buches.</LA></DD></DL></P><P>(4) Zuwendungen der freien Wohlfahrtspflege sind nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen, soweit sie die Lage der Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger nicht so g\u00fcnstig beeinflussen, dass daneben Leistungen nach diesem Buch nicht gerechtfertigt w\u00e4ren.</P><P>(5) Zuwendungen, die ein anderer erbringt, ohne hierzu eine rechtliche oder sittliche Pflicht zu haben, sind nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Ber\u00fccksichtigung f\u00fcr die Leistungsberechtigten grob unbillig w\u00e4re oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die Lage der Leistungsberechtigten nicht so g\u00fcnstig beeinflussen, dass daneben Leistungen nach diesem Buch nicht gerechtfertigt w\u00e4ren.</LA></DD></DL></P><P>(6) \u00dcberbr\u00fcckungsgeld nach \u00a7 51 des Strafvollzugsgesetzes oder vergleichbare Leistungen nach landesrechtlichen Regelungen sind nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012907377",
        "name": "\u00a7 11b",
        "title": "Absetzbetr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Vom Einkommen abzusetzen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf das Einkommen entrichtete Steuern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pflichtbeitr\u00e4ge zur Sozialversicherung einschlie\u00dflich der Beitr\u00e4ge zur Arbeitsf\u00f6rderung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge zu \u00f6ffentlichen oder privaten Versicherungen oder \u00e4hnlichen Einrichtungen, soweit diese Beitr\u00e4ge gesetzlich vorgeschrieben oder nach Grund und H\u00f6he angemessen sind; hierzu geh\u00f6ren Beitr\u00e4ge <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Vorsorge f\u00fcr den Fall der Krankheit und der Pflegebed\u00fcrftigkeit f\u00fcr Personen, die in der gesetzlichen Krankenversicherung nicht versicherungspflichtig sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Altersvorsorge von Personen, die von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung befreit sind,</LA></DD></DL>soweit die Beitr\u00e4ge nicht nach \u00a7 26 bezuschusst werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gef\u00f6rderte Altersvorsorgebeitr\u00e4ge nach \u00a7 82 des Einkommensteuergesetzes, soweit sie den Mindesteigenbeitrag nach \u00a7 86 des Einkommensteuergesetzes nicht \u00fcberschreiten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit der Erzielung des Einkommens verbundenen notwendigen Ausgaben,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige ferner ein Betrag nach Absatz 3,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufwendungen zur Erf\u00fcllung gesetzlicher Unterhaltsverpflichtungen bis zu dem in einem Unterhaltstitel oder in einer notariell beurkundeten Unterhaltsvereinbarung festgelegten Betrag,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, deren Einkommen nach dem Vierten Abschnitt des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes oder nach \u00a7 67 oder \u00a7 126 des Dritten Buches bei der Berechnung der Leistungen der Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr mindestens ein Kind ber\u00fccksichtigt wird, der nach den Vorschriften der Ausbildungsf\u00f6rderung ber\u00fccksichtigte Betrag.</LA></DD></DL>Bei der Verteilung einer einmaligen Einnahme nach \u00a7 11 Absatz 3 Satz 4 sind die auf die einmalige Einnahme im Zuflussmonat entfallenden Betr\u00e4ge nach den Nummern 1, 2, 5 und 6 vorweg abzusetzen.</P><P>(2) Bei erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die erwerbst\u00e4tig sind, ist anstelle der Betr\u00e4ge nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 5 ein Betrag von insgesamt 100 Euro monatlich von dem Einkommen aus Erwerbst\u00e4tigkeit abzusetzen. Betr\u00e4gt das monatliche Einkommen aus Erwerbst\u00e4tigkeit mehr als 400 Euro, gilt Satz 1 nicht, wenn die oder der erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte nachweist, dass die Summe der Betr\u00e4ge nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 5 den Betrag von 100 Euro \u00fcbersteigt. Erh\u00e4lt eine leistungsberechtigte Person mindestens aus einer T\u00e4tigkeit Bez\u00fcge oder Einnahmen, die nach \u00a7 3 Nummer 12, 26 oder 26a des Einkommensteuergesetzes steuerfrei sind, gelten die S\u00e4tze 1 und 2 mit den Ma\u00dfgaben, dass jeweils an die Stelle des Betrages von <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">100 Euro monatlich der Betrag von 250 Euro monatlich, h\u00f6chstens jedoch der Betrag, der sich aus der Summe von 100 Euro und dem Betrag der steuerfreien Bez\u00fcge oder Einnahmen ergibt, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">400 Euro der Betrag, der sich nach Nummer 1 ergibt,</LA></DD></DL>tritt. \u00a7 11a Absatz 3 bleibt unber\u00fchrt. Von den in \u00a7 11a Absatz 3 Satz 2 Nummer 3 bis 5 genannten Leistungen, von dem Ausbildungsgeld nach dem Dritten Buch sowie von dem erhaltenen Unterhaltsbeitrag nach \u00a7 10 Absatz 2 des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes sind f\u00fcr die Absetzbetr\u00e4ge nach \u00a7 11b Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 5 mindestens 100 Euro abzusetzen, wenn die Absetzung nicht bereits nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 erfolgt. Von dem Taschengeld nach \u00a7 2 Nummer 4 des Bundesfreiwilligendienstgesetzes oder \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 4 des Jugendfreiwilligendienstegesetzes ist anstelle der Betr\u00e4ge nach \u00a7 11b Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 bis 5 ein Betrag von insgesamt 250 Euro monatlich abzusetzen, soweit die Absetzung nicht bereits nach den S\u00e4tzen 1 bis 3 erfolgt.</P><P>(2a) \u00a7 82a des Zw\u00f6lften Buches gilt entsprechend.</P><P>(3) Bei erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die erwerbst\u00e4tig sind, ist von dem monatlichen Einkommen aus Erwerbst\u00e4tigkeit ein weiterer Betrag abzusetzen. Dieser bel\u00e4uft sich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Teil des monatlichen Einkommens, der 100 Euro \u00fcbersteigt und nicht mehr als 1\u00a0000 Euro betr\u00e4gt, auf 20 Prozent und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Teil des monatlichen Einkommens, der 1\u00a0000 Euro \u00fcbersteigt und nicht mehr als 1\u00a0200 Euro betr\u00e4gt, auf 10 Prozent.</LA></DD></DL>Anstelle des Betrages von 1\u00a0200 Euro tritt f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die entweder mit mindestens einem minderj\u00e4hrigen Kind in Bedarfsgemeinschaft leben oder die mindestens ein minderj\u00e4hriges Kind haben, ein Betrag von 1\u00a0500 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001407377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Zu ber\u00fccksichtigendes Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Als Verm\u00f6gen sind alle verwertbaren Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Vom Verm\u00f6gen sind abzusetzen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Grundfreibetrag in H\u00f6he von 150 Euro je vollendetem Lebensjahr f\u00fcr jede in der Bedarfsgemeinschaft lebende vollj\u00e4hrige Person und deren Partnerin oder Partner, mindestens aber jeweils 3\u00a0100 Euro; der Grundfreibetrag darf f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige Person und ihre Partnerin oder ihren Partner jeweils den nach Satz 2 ma\u00dfgebenden H\u00f6chstbetrag nicht \u00fcbersteigen,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Grundfreibetrag in H\u00f6he von 3\u00a0100 Euro f\u00fcr jedes leistungsberechtigte minderj\u00e4hrige Kind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altersvorsorge in H\u00f6he des nach Bundesrecht ausdr\u00fccklich als Altersvorsorge gef\u00f6rderten Verm\u00f6gens einschlie\u00dflich seiner Ertr\u00e4ge und der gef\u00f6rderten laufenden Altersvorsorgebeitr\u00e4ge, soweit die Inhaberin oder der Inhaber das Altersvorsorgeverm\u00f6gen nicht vorzeitig verwendet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geldwerte Anspr\u00fcche, die der Altersvorsorge dienen, soweit die Inhaberin oder der Inhaber sie vor dem Eintritt in den Ruhestand aufgrund einer unwiderruflichen vertraglichen Vereinbarung nicht verwerten kann und der Wert der geldwerten Anspr\u00fcche 750 Euro je vollendetem Lebensjahr der erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person und deren Partnerin oder Partner, h\u00f6chstens jedoch jeweils den nach Satz 2 ma\u00dfgebenden H\u00f6chstbetrag nicht \u00fcbersteigt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Freibetrag f\u00fcr notwendige Anschaffungen in H\u00f6he von 750 Euro f\u00fcr jeden in der Bedarfsgemeinschaft lebenden Leistungsberechtigten.</LA></DD></DL>Bei Personen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vor dem 1. Januar 1958 geboren sind, darf der Grundfreibetrag nach Satz 1 Nummer 1 jeweils 9\u00a0750 Euro und der Wert der geldwerten Anspr\u00fcche nach Satz 1 Nummer 3 jeweils 48\u00a0750 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 31. Dezember 1957 und vor dem 1. Januar 1964 geboren sind, darf der Grundfreibetrag nach Satz 1 Nummer 1 jeweils 9\u00a0900 Euro und der Wert der geldwerten Anspr\u00fcche nach Satz 1 Nummer 3 jeweils 49\u00a0500 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem 31. Dezember 1963 geboren sind, darf der Grundfreibetrag nach Satz 1 Nummer 1 jeweils 10\u00a0050 Euro und der Wert der geldwerten Anspr\u00fcche nach Satz 1 Nummer 3 jeweils 50\u00a0250 Euro</LA></DD></DL>nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(3) Als Verm\u00f6gen sind nicht zu ber\u00fccksichtigen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">angemessener Hausrat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein angemessenes Kraftfahrzeug f\u00fcr jede in der Bedarfsgemeinschaft lebende erwerbsf\u00e4hige Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der Inhaberin oder dem Inhaber als f\u00fcr die Altersvorsorge bestimmt bezeichnete Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde in angemessenem Umfang, wenn die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person oder deren Partnerin oder Partner von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung befreit ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein selbst genutztes Hausgrundst\u00fcck von angemessener Gr\u00f6\u00dfe oder eine entsprechende Eigentumswohnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verm\u00f6gen, solange es nachweislich zur baldigen Beschaffung oder Erhaltung eines Hausgrundst\u00fccks von angemessener Gr\u00f6\u00dfe bestimmt ist, soweit dieses zu Wohnzwecken von Menschen mit Behinderungen oder pflegebed\u00fcrftigen Menschen dient oder dienen soll und dieser Zweck durch den Einsatz oder die Verwertung des Verm\u00f6gens gef\u00e4hrdet w\u00fcrde,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sachen und Rechte, soweit ihre Verwertung offensichtlich unwirtschaftlich ist oder f\u00fcr den Betroffenen eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</LA></DD></DL>F\u00fcr die Angemessenheit sind die Lebensumst\u00e4nde w\u00e4hrend des Bezugs der Leistungen zur Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende ma\u00dfgebend.</P><P>(4) Das Verm\u00f6gen ist mit seinem Verkehrswert zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr die Bewertung ist der Zeitpunkt ma\u00dfgebend, in dem der Antrag auf Bewilligung oder erneute Bewilligung der Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende gestellt wird, bei sp\u00e4terem Erwerb von Verm\u00f6gen der Zeitpunkt des Erwerbs. Wesentliche \u00c4nderungen des Verkehrswertes sind zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009602308",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": "Vorrangige Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Leistungsberechtigte sind verpflichtet, Sozialleistungen anderer Tr\u00e4ger in Anspruch zu nehmen und die daf\u00fcr erforderlichen Antr\u00e4ge zu stellen, sofern dies zur Vermeidung, Beseitigung, Verk\u00fcrzung oder Verminderung der Hilfebed\u00fcrftigkeit erforderlich ist. Abweichend von Satz 1 sind Leistungsberechtigte nicht verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zur Vollendung des 63. Lebensjahres eine Rente wegen Alters vorzeitig in Anspruch zu nehmen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohngeld nach dem Wohngeldgesetz oder Kinderzuschlag nach dem Bundeskindergeldgesetz in Anspruch zu nehmen, wenn dadurch nicht die Hilfebed\u00fcrftigkeit aller Mitglieder der Bedarfsgemeinschaft f\u00fcr einen zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum von mindestens drei Monaten beseitigt w\u00fcrde.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001505308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen ohne Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung zu bestimmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche weiteren Einnahmen nicht als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen sind und wie das Einkommen im Einzelnen zu berechnen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche weiteren Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde nicht als Verm\u00f6gen zu ber\u00fccksichtigen sind und wie der Wert des Verm\u00f6gens zu ermitteln ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Pauschbetr\u00e4ge f\u00fcr die von dem Einkommen abzusetzenden Betr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche durchschnittlichen monatlichen Betr\u00e4ge f\u00fcr einzelne Bedarfe nach \u00a7 28 f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Hilfebed\u00fcrftigkeit zu ber\u00fccksichtigen sind und welcher Eigenanteil des ma\u00dfgebenden Regelbedarfs bei der Bemessung des Bedarfs nach \u00a7 28 Absatz 6 zugrunde zu legen ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, ohne Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung zu bestimmen, unter welchen Voraussetzungen und f\u00fcr welche Dauer Leistungsberechtigte nach Vollendung des 63. Lebensjahres ausnahmsweise zur Vermeidung von Unbilligkeiten nicht verpflichtet sind, eine Rente wegen Alters vorzeitig in Anspruch zu nehmen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates n\u00e4here Bestimmungen zum zeit- und ortsnahen Bereich (\u00a7 7 Absatz 4a) sowie dazu zu treffen, wie lange und unter welchen Voraussetzungen sich erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte au\u00dferhalb des zeit- und ortsnahen Bereichs aufhalten d\u00fcrfen, ohne Anspr\u00fcche auf Leistungen nach diesem Buch zu verlieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000301308",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Leistungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000401308",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Leistungen zur Eingliederung in Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000301308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001604126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Grundsatz des F\u00f6rderns",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch unterst\u00fctzen erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte umfassend mit dem Ziel der Eingliederung in Arbeit.</P><P>(2) Leistungsberechtigte Personen erhalten Beratung. Aufgabe der Beratung ist insbesondere die Erteilung von Auskunft und Rat zu Selbsthilfeobliegenheiten und Mitwirkungspflichten, zur Berechnung der Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts und zur Auswahl der Leistungen im Rahmen des Eingliederungsprozesses. Art und Umfang der Beratung richten sich nach dem Beratungsbedarf der leistungsberechtigten Person. Beratungsleistungen, die Leistungsberechtigte nach den \u00a7\u00a7 29 bis 33 des Dritten Buches von den f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Dienststellen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erhalten, sollen dabei Ber\u00fccksichtigung finden. Hierbei arbeiten die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch mit den in Satz 4 genannten Dienststellen eng zusammen.</P><P>(3) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll eine pers\u00f6nliche Ansprechpartnerin oder einen pers\u00f6nlichen Ansprechpartner f\u00fcr jede erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person und die mit dieser in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen benennen.</P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch erbringen unter Beachtung der Grunds\u00e4tze von Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit alle im Einzelfall f\u00fcr die Eingliederung in Arbeit erforderlichen Leistungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001706126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Eingliederungsvereinbarung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll unverz\u00fcglich zusammen mit jeder erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person die f\u00fcr die Eingliederung erforderlichen pers\u00f6nlichen Merkmale, berufliche F\u00e4higkeiten und die Eignung feststellen (Potenzialanalyse). Die Feststellungen erstrecken sich auch darauf, ob und durch welche Umst\u00e4nde die berufliche Eingliederung voraussichtlich erschwert sein wird. Tatsachen, \u00fcber die die Agentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 9a Satz 2 Nummer 2 des Dritten Buches unterrichtet wird, m\u00fcssen von ihr nicht erneut festgestellt werden, es sei denn, es liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass sich eingliederungsrelevante Ver\u00e4nderungen ergeben haben.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll im Einvernehmen mit dem kommunalen Tr\u00e4ger mit jeder erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person unter Ber\u00fccksichtigung der Feststellungen nach Absatz 1 die f\u00fcr ihre Eingliederung erforderlichen Leistungen vereinbaren (Eingliederungsvereinbarung). In der Eingliederungsvereinbarung soll bestimmt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Leistungen zur Eingliederung in Ausbildung oder Arbeit nach diesem Abschnitt die leistungsberechtigte Person erh\u00e4lt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Bem\u00fchungen erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte in welcher H\u00e4ufigkeit zur Eingliederung in Arbeit mindestens unternehmen sollen und in welcher Form diese Bem\u00fchungen nachzuweisen sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wie Leistungen anderer Leistungstr\u00e4ger in den Eingliederungsprozess einbezogen werden.</LA></DD></DL>Die Eingliederungsvereinbarung kann insbesondere bestimmen, in welche T\u00e4tigkeiten oder T\u00e4tigkeitsbereiche die leistungsberechtigte Person vermittelt werden soll.</P><P>(3) Die Eingliederungsvereinbarung soll regelm\u00e4\u00dfig, sp\u00e4testens jedoch nach Ablauf von sechs Monaten, gemeinsam \u00fcberpr\u00fcft und fortgeschrieben werden. Bei jeder folgenden Eingliederungsvereinbarung sind die bisher gewonnenen Erfahrungen zu ber\u00fccksichtigen. Soweit eine Vereinbarung nach Absatz 2 nicht zustande kommt, sollen die Regelungen durch Verwaltungsakt getroffen werden.</P><P>(4) In der Eingliederungsvereinbarung kann auch vereinbart werden, welche Leistungen die Personen erhalten, die mit der oder dem erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in einer Bedarfsgemeinschaft leben. Diese Personen sind hierbei zu beteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008502119",
        "name": "\u00a7 15a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001825377",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Leistungen zur Eingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Eingliederung in Arbeit erbringt die Agentur f\u00fcr Arbeit Leistungen nach \u00a7 35 des Dritten Buches. Sie kann folgende Leistungen des Dritten Kapitels des Dritten Buches erbringen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00fcbrigen Leistungen der Beratung und Vermittlung nach dem Ersten Abschnitt mit Ausnahme der Leistung nach \u00a7 31a,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung nach dem Zweiten Abschnitt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Berufsausbildung nach dem Vierten Unterabschnitt des Dritten Abschnitts und Leistungen nach \u00a7 54a Absatz 1 bis 5,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur beruflichen Weiterbildung nach dem Vierten Abschnitt, mit Ausnahme von Leistungen nach \u00a7 82 Absatz 6, und Leistungen nach den \u00a7\u00a7 131a und 131b,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen zur Aufnahme einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nach dem Ersten Unterabschnitt des F\u00fcnften Abschnitts.</LA></DD></DL>F\u00fcr Eingliederungsleistungen an erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte mit Behinderungen nach diesem Buch gelten entsprechend <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 112 bis 114, 115 Nummer 1 bis 3 mit Ausnahme berufsvorbereitender Bildungsma\u00dfnahmen und der Berufsausbildungsbeihilfe sowie \u00a7 116 Absatz 1, 2, 5 und 6 des Dritten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 117 Absatz 1 und \u00a7 118 Nummer 3 des Dritten Buches f\u00fcr die besonderen Leistungen zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 127 und 128 des Dritten Buches f\u00fcr die besonderen Leistungen zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung.</LA></DD></DL>\u00a7 1 Absatz 2 Nummer 4 sowie \u00a7 36 und \u00a7 81 Absatz 2 und 3 des Dritten Buches sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Soweit dieses Buch nichts Abweichendes regelt, gelten f\u00fcr die Leistungen nach Absatz 1 die Regelungen des Dritten Buches mit Ausnahme der Verordnungserm\u00e4chtigung nach \u00a7 47 des Dritten Buches sowie der Anordnungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Bundesagentur und mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle des Arbeitslosengeldes das Arbeitslosengeld II tritt. \u00a7 44 Absatz 3 Satz 3 des Dritten Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass die F\u00f6rderung aus dem Vermittlungsbudget auch die anderen Leistungen nach dem Zweiten Buch nicht aufstocken, ersetzen oder umgehen darf. F\u00fcr die Teilnahme erwerbsf\u00e4higer Leistungsberechtigter an einer Ma\u00dfnahme zur beruflichen Weiterbildung im Rahmen eines bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses werden Leistungen nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 in Verbindung mit \u00a7 82 des Dritten Buches nicht gew\u00e4hrt, wenn die betreffende Ma\u00dfnahme auf ein nach \u00a7 2 Absatz 1 des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes f\u00f6rderf\u00e4higes Fortbildungsziel vorbereitet.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 44 Absatz 1 Satz 1 des Dritten Buches k\u00f6nnen Leistungen auch f\u00fcr die Anbahnung und Aufnahme einer schulischen Berufsausbildung erbracht werden.</P><P>(3a) Abweichend von \u00a7 81 Absatz 4 des Dritten Buches kann die Agentur f\u00fcr Arbeit unter Anwendung des Vergaberechts Tr\u00e4ger mit der Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung beauftragen, wenn die Ma\u00dfnahme den Anforderungen des \u00a7 180 des Dritten Buches entspricht und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine dem Bildungsziel entsprechende Ma\u00dfnahme \u00f6rtlich nicht verf\u00fcgbar ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eignung und pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten dies erfordern.</LA></DD></DL>\u00a7 176 Absatz 2 des Dritten Buches findet keine Anwendung.</P><P>(4) Die Agentur f\u00fcr Arbeit als Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende kann die Ausbildungsvermittlung durch die f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Stellen der Bundesagentur wahrnehmen lassen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die H\u00f6he, M\u00f6glichkeiten der Pauschalierung und den Zeitpunkt der F\u00e4lligkeit der Erstattung von Aufwendungen bei der Ausf\u00fchrung des Auftrags nach Satz 1 festzulegen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009304377",
        "name": "\u00a7 16a",
        "title": "Kommunale Eingliederungsleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>Zur Verwirklichung einer ganzheitlichen und umfassenden Betreuung und Unterst\u00fctzung bei der Eingliederung in Arbeit k\u00f6nnen die folgenden Leistungen, die f\u00fcr die Eingliederung der oder des erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in das Erwerbsleben erforderlich sind, erbracht werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Betreuung minderj\u00e4hriger Kinder oder von Kindern mit Behinderungen oder die h\u00e4usliche Pflege von Angeh\u00f6rigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Schuldnerberatung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die psychosoziale Betreuung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Suchtberatung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009903119",
        "name": "\u00a7 16b",
        "title": "Einstiegsgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur \u00dcberwindung von Hilfebed\u00fcrftigkeit kann erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten bei Aufnahme einer sozialversicherungspflichtigen oder selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit ein Einstiegsgeld erbracht werden, wenn dies zur Eingliederung in den allgemeinen Arbeitsmarkt erforderlich ist. Das Einstiegsgeld kann auch erbracht werden, wenn die Hilfebed\u00fcrftigkeit durch oder nach Aufnahme der Erwerbst\u00e4tigkeit entf\u00e4llt.</P><P>(2) Das Einstiegsgeld wird, soweit f\u00fcr diesen Zeitraum eine Erwerbst\u00e4tigkeit besteht, f\u00fcr h\u00f6chstens 24 Monate erbracht. Bei der Bemessung der H\u00f6he des Einstiegsgeldes sollen die vorherige Dauer der Arbeitslosigkeit sowie die Gr\u00f6\u00dfe der Bedarfsgemeinschaft ber\u00fccksichtigt werden, in der die oder der erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte lebt.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen ohne Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung zu bestimmen, wie das Einstiegsgeld zu bemessen ist. Bei der Bemessung ist neben der Ber\u00fccksichtigung der in Absatz 2 Satz 2 genannten Kriterien auch ein Bezug zu dem f\u00fcr die oder den erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten jeweils ma\u00dfgebenden Regelbedarf herzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010003140",
        "name": "\u00a7 16c",
        "title": "Leistungen zur Eingliederung von Selbst\u00e4ndigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die eine selbst\u00e4ndige, hauptberufliche T\u00e4tigkeit aufnehmen oder aus\u00fcben, k\u00f6nnen Darlehen und Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Beschaffung von Sachg\u00fctern erhalten, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit notwendig und angemessen sind. Zusch\u00fcsse d\u00fcrfen einen Betrag von 5\u00a0000 Euro nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(2) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die eine selbst\u00e4ndige, hauptberufliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, k\u00f6nnen durch geeignete Dritte durch Beratung oder Vermittlung von Kenntnissen und Fertigkeiten gef\u00f6rdert werden, wenn dies f\u00fcr die weitere Aus\u00fcbung der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erforderlich ist. Die Vermittlung von beruflichen Kenntnissen ist ausgeschlossen.</P><P>(3) Leistungen zur Eingliederung von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die eine selbst\u00e4ndige, hauptberufliche T\u00e4tigkeit aufnehmen oder aus\u00fcben, k\u00f6nnen nur gew\u00e4hrt werden, wenn zu erwarten ist, dass die selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit wirtschaftlich tragf\u00e4hig ist und die Hilfebed\u00fcrftigkeit durch die selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit innerhalb eines angemessenen Zeitraums dauerhaft \u00fcberwunden oder verringert wird. Zur Beurteilung der Tragf\u00e4higkeit der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit soll die Agentur f\u00fcr Arbeit die Stellungnahme einer fachkundigen Stelle verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010104119",
        "name": "\u00a7 16d",
        "title": "Arbeitsgelegenheiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte k\u00f6nnen zur Erhaltung oder Wiedererlangung ihrer Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit, die f\u00fcr eine Eingliederung in Arbeit erforderlich ist, in Arbeitsgelegenheiten zugewiesen werden, wenn die darin verrichteten Arbeiten zus\u00e4tzlich sind, im \u00f6ffentlichen Interesse liegen und wettbewerbsneutral sind. \u00a7 18d Satz 2 findet Anwendung.</P><P>(2) Arbeiten sind zus\u00e4tzlich, wenn sie ohne die F\u00f6rderung nicht, nicht in diesem Umfang oder erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt durchgef\u00fchrt w\u00fcrden. Arbeiten, die auf Grund einer rechtlichen Verpflichtung durchzuf\u00fchren sind oder die \u00fcblicherweise von juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts durchgef\u00fchrt werden, sind nur f\u00f6rderungsf\u00e4hig, wenn sie ohne die F\u00f6rderung voraussichtlich erst nach zwei Jahren durchgef\u00fchrt w\u00fcrden. Ausgenommen sind Arbeiten zur Bew\u00e4ltigung von Naturkatastrophen und sonstigen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ereignissen.</P><P>(3) Arbeiten liegen im \u00f6ffentlichen Interesse, wenn das Arbeitsergebnis der Allgemeinheit dient. Arbeiten, deren Ergebnis \u00fcberwiegend erwerbswirtschaftlichen Interessen oder den Interessen eines begrenzten Personenkreises dient, liegen nicht im \u00f6ffentlichen Interesse. Das Vorliegen des \u00f6ffentlichen Interesses wird nicht allein dadurch ausgeschlossen, dass das Arbeitsergebnis auch den in der Ma\u00dfnahme besch\u00e4ftigten Leistungsberechtigten zugute kommt, wenn sichergestellt ist, dass die Arbeiten nicht zu einer Bereicherung Einzelner f\u00fchren.</P><P>(4) Arbeiten sind wettbewerbsneutral, wenn durch sie eine Beeintr\u00e4chtigung der Wirtschaft infolge der F\u00f6rderung nicht zu bef\u00fcrchten ist und Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt weder verdr\u00e4ngt noch in ihrer Entstehung verhindert wird.</P><P>(5) Leistungen zur Eingliederung in Arbeit nach diesem Buch, mit denen die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt unmittelbar unterst\u00fctzt werden kann, haben Vorrang gegen\u00fcber der Zuweisung in Arbeitsgelegenheiten.</P><P>(6) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte d\u00fcrfen innerhalb eines Zeitraums von f\u00fcnf Jahren nicht l\u00e4nger als insgesamt 24 Monate in Arbeitsgelegenheiten zugewiesen werden. Der Zeitraum beginnt mit Eintritt in die erste Arbeitsgelegenheit. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte nach Ablauf der 24 Monate bis zu zw\u00f6lf weitere Monate in Arbeitsgelegenheiten zugewiesen werden, wenn die Voraussetzungen der Abs\u00e4tze 1 und 5 weiterhin vorliegen.</P><P>(7) Den erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten ist w\u00e4hrend einer Arbeitsgelegenheit zuz\u00fcglich zum Arbeitslosengeld II von der Agentur f\u00fcr Arbeit eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr Mehraufwendungen zu zahlen. Die Arbeiten begr\u00fcnden kein Arbeitsverh\u00e4ltnis im Sinne des Arbeitsrechts und auch kein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis im Sinne des Vierten Buches; die Vorschriften \u00fcber den Arbeitsschutz und das Bundesurlaubsgesetz mit Ausnahme der Regelungen \u00fcber das Urlaubsentgelt sind entsprechend anzuwenden. F\u00fcr Sch\u00e4den bei der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit haften die erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten wie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.</P><P>(8) Auf Antrag werden die unmittelbar im Zusammenhang mit der Verrichtung von Arbeiten nach Absatz 1 erforderlichen Kosten erstattet. Hierzu k\u00f6nnen auch Personalkosten geh\u00f6ren, die entstehen, wenn eine besondere Anleitung, eine t\u00e4tigkeitsbezogene Unterweisung oder eine sozialp\u00e4dagogische Betreuung notwendig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009806126",
        "name": "\u00a7 16e",
        "title": "Eingliederung von Langzeitarbeitslosen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber k\u00f6nnen f\u00fcr die nicht nur geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die trotz vermittlerischer Unterst\u00fctzung nach \u00a7 16 Absatz 1 Satz 1 unter Einbeziehung der \u00fcbrigen Eingliederungsleistungen nach diesem Buch seit mindestens zwei Jahren arbeitslos sind, durch Zusch\u00fcsse zum Arbeitsentgelt gef\u00f6rdert werden, wenn sie mit einer erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person ein Arbeitsverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Dauer von mindestens zwei Jahren begr\u00fcnden. F\u00fcr die Berechnung der Dauer der Arbeitslosigkeit nach Satz 1 findet \u00a7 18 des Dritten Buches entsprechende Anwendung.</P><P>(2) Der Zuschuss nach Absatz 1 wird in den ersten beiden Jahren des Bestehens des Arbeitsverh\u00e4ltnisses geleistet. Er betr\u00e4gt im ersten Jahr des Arbeitsverh\u00e4ltnisses 75 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts und im zweiten Jahr des Arbeitsverh\u00e4ltnisses 50 Prozent des zu ber\u00fccksichtigenden Arbeitsentgelts. F\u00fcr das zu ber\u00fccksichtigende Arbeitsentgelt findet \u00a7 91 Absatz 1 des Dritten Buches mit der Ma\u00dfgabe entsprechende Anwendung, dass nur der pauschalierte Anteil des Arbeitgebers am Gesamtsozialversicherungsbeitrag abz\u00fcglich des Beitrags zur Arbeitsf\u00f6rderung zu ber\u00fccksichtigen ist. \u00a7 22 Absatz 4 Satz 1 des Mindestlohngesetzes gilt nicht f\u00fcr Arbeitsverh\u00e4ltnisse, f\u00fcr die der Arbeitgeber einen Zuschuss nach Absatz 1 erh\u00e4lt.</P><P>(3) \u00a7 92 Absatz 1 des Dritten Buches findet entsprechende Anwendung. \u00a7 92 Absatz 2 Satz 1 erste Alternative, Satz 2 und 3 des Dritten Buches ist mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass abweichend von \u00a7 92 Absatz 2 Satz 3 zweiter Halbsatz des Dritten Buches der f\u00fcr die letzten sechs Monate bewilligte F\u00f6rderbetrag zur\u00fcckzuzahlen ist.</P><P>(4) W\u00e4hrend einer Besch\u00e4ftigung in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis nach Absatz 1 soll eine erforderliche ganzheitliche besch\u00e4ftigungsbegleitende Betreuung durch die Agentur f\u00fcr Arbeit oder einen durch diese beauftragten Dritten erbracht werden. In den ersten sechs Monaten der Besch\u00e4ftigung in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis nach Absatz 1 hat der Arbeitgeber die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer in angemessenem Umfang f\u00fcr eine ganzheitliche besch\u00e4ftigungsbegleitende Betreuung nach Satz 1 unter Fortzahlung des Arbeitsentgelts freizustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010202140",
        "name": "\u00a7 16f",
        "title": "Freie F\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit kann die M\u00f6glichkeiten der gesetzlich geregelten Eingliederungsleistungen durch freie Leistungen zur Eingliederung in Arbeit erweitern. Die freien Leistungen m\u00fcssen den Zielen und Grunds\u00e4tzen dieses Buches entsprechen.</P><P>(2) Die Ziele der Leistungen sind vor F\u00f6rderbeginn zu beschreiben. Eine Kombination oder Modularisierung von Inhalten ist zul\u00e4ssig. Die Leistungen der Freien F\u00f6rderung d\u00fcrfen gesetzliche Leistungen nicht umgehen oder aufstocken. Ausgenommen hiervon sind Leistungen f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Langzeitarbeitslose und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben und deren berufliche Eingliederung auf Grund von schwerwiegenden Vermittlungshemmnissen besonders erschwert ist,</LA></DD></DL>bei denen in angemessener Zeit von in der Regel sechs Monaten nicht mit Aussicht auf Erfolg auf einzelne Gesetzesgrundlagen dieses Buches oder des Dritten Buches zur\u00fcckgegriffen werden kann. Bei Leistungen an Arbeitgeber ist darauf zu achten, Wettbewerbsverf\u00e4lschungen zu vermeiden. Projektf\u00f6rderungen im Sinne von Zuwendungen sind nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 23 und 44 der Bundeshaushaltsordnung zul\u00e4ssig. Bei l\u00e4ngerfristig angelegten F\u00f6rderungen ist der Erfolg regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu dokumentieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010305126",
        "name": "\u00a7 16g",
        "title": "F\u00f6rderung bei Wegfall der Hilfebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Entf\u00e4llt die Hilfebed\u00fcrftigkeit der oder des Erwerbsf\u00e4higen w\u00e4hrend einer Ma\u00dfnahme zur Eingliederung, kann sie weiter gef\u00f6rdert werden, wenn dies wirtschaftlich erscheint und die oder der Erwerbsf\u00e4hige die Ma\u00dfnahme voraussichtlich erfolgreich abschlie\u00dfen wird.</P><P>(2) Zur nachhaltigen Eingliederung in Arbeit k\u00f6nnen Leistungen nach dem Ersten Abschnitt des Dritten Kapitels, nach \u00a7 44 oder \u00a7 45 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 des Dritten Buches oder nach \u00a7 16a oder \u00a7 16f bis zu sechs Monate nach Besch\u00e4ftigungsaufnahme auch erbracht werden, wenn die Hilfebed\u00fcrftigkeit der oder des Erwerbsf\u00e4higen aufgrund des zu ber\u00fccksichtigenden Einkommens entfallen ist. W\u00e4hrend der F\u00f6rderdauer nach Satz 1 gilt \u00a7 15 entsprechend.</P><P>(3) Leistungen zur ganzheitlichen besch\u00e4ftigungsbegleitenden Betreuung nach \u00a7 16e Absatz 4 und \u00a7 16i Absatz 4 dieses Buches k\u00f6nnen w\u00e4hrend der gesamten Dauer der jeweiligen F\u00f6rderung auch erbracht werden, wenn die Hilfebed\u00fcrftigkeit entf\u00e4llt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014500119",
        "name": "\u00a7 16h",
        "title": "F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Leistungsberechtigte, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, kann die Agentur f\u00fcr Arbeit Leistungen erbringen mit dem Ziel, die aufgrund der individuellen Situation der Leistungsberechtigten bestehenden Schwierigkeiten zu \u00fcberwinden, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine schulische, ausbildungsbezogene oder berufliche Qualifikation abzuschlie\u00dfen oder anders ins Arbeitsleben einzum\u00fcnden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sozialleistungen zu beantragen oder anzunehmen.</LA></DD></DL>Die F\u00f6rderung umfasst zus\u00e4tzliche Betreuungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen mit dem Ziel, dass Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende in Anspruch genommen werden, erforderliche therapeutische Behandlungen eingeleitet werden und an Regelangebote dieses Buches zur Aktivierung und Stabilisierung und eine fr\u00fchzeitige intensive berufsorientierte F\u00f6rderung herangef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Leistungen nach Absatz 1 k\u00f6nnen erbracht werden, wenn die Voraussetzungen der Leistungsberechtigung mit hinreichender Wahrscheinlichkeit vorliegen oder zu erwarten sind oder eine Leistungsberechtigung dem Grunde nach besteht. Einer Leistung nach Absatz 1 steht eine fehlende Antragstellung der leistungsberechtigten Person nicht entgegen.</P><P>(3) \u00dcber die Leistungserbringung stimmen sich die Agentur f\u00fcr Arbeit und der \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe ab.</P><P>(4) Tr\u00e4ger bed\u00fcrfen einer Zulassung nach dem F\u00fcnften Kapitel des Dritten Buches, um Ma\u00dfnahmen nach Absatz 1 durchzuf\u00fchren.</P><P>(5) Zuwendungen sind nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 23 und 44 der Bundeshaushaltsordnung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE015000126",
        "name": "\u00a7 16i",
        "title": "Teilhabe am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur F\u00f6rderung von Teilhabe am Arbeitsmarkt k\u00f6nnen Arbeitgeber f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von zugewiesenen erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten Zusch\u00fcsse zum Arbeitsentgelt erhalten, wenn sie mit einer erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person ein sozialversicherungspflichtiges Arbeitsverh\u00e4ltnis begr\u00fcnden.</P><P>(2) Der Zuschuss nach Absatz 1 betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den ersten beiden Jahren des Arbeitsverh\u00e4ltnisses 100 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im dritten Jahr des Arbeitsverh\u00e4ltnisses 90 Prozent,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im vierten Jahr des Arbeitsverh\u00e4ltnisses 80 Prozent,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im f\u00fcnften Jahr des Arbeitsverh\u00e4ltnisses 70 Prozent</LA></DD></DL>der H\u00f6he des Mindestlohns nach dem Mindestlohngesetz zuz\u00fcglich des auf dieser Basis berechneten pauschalierten Anteils des Arbeitgebers am Gesamtsozialversicherungsbeitrag abz\u00fcglich des Beitrags zur Arbeitsf\u00f6rderung. Ist der Arbeitgeber durch oder aufgrund eines Tarifvertrages oder nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen zur Zahlung eines h\u00f6heren Arbeitsentgelts verpflichtet, bemisst sich der Zuschuss nach Satz 1 auf Grundlage des zu zahlenden Arbeitsentgelts. \u00a7 91 Absatz 1 des Dritten Buches findet mit der Ma\u00dfgabe entsprechende Anwendung, dass nur der pauschalierte Anteil des Arbeitgebers am Gesamtsozialversicherungsbeitrag abz\u00fcglich des Beitrags zur Arbeitsf\u00f6rderung zu ber\u00fccksichtigen ist. Der Zuschuss bemisst sich nach der im Arbeitsvertrag vereinbarten Arbeitszeit. \u00a7 22 Absatz 4 Satz 1 des Mindestlohngesetzes gilt nicht f\u00fcr Arbeitsverh\u00e4ltnisse, f\u00fcr die der Arbeitgeber einen Zuschuss nach Absatz 1 erh\u00e4lt.</P><P>(3) Eine erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person kann einem Arbeitgeber zugewiesen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie das 25. Lebensjahr vollendet hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie f\u00fcr insgesamt mindestens sechs Jahre innerhalb der letzten sieben Jahre Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach diesem Buch erhalten hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie in dieser Zeit nicht oder nur kurzzeitig sozialversicherungspflichtig oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt oder selbst\u00e4ndig t\u00e4tig war und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr sie Zusch\u00fcsse an Arbeitgeber nach Absatz 1 noch nicht f\u00fcr eine Dauer von f\u00fcnf Jahren erbracht worden sind.</LA></DD></DL>In der Regel soll die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person bereits f\u00fcr einen Zeitraum von mindestens zwei Monaten eine ganzheitliche Unterst\u00fctzung erhalten haben. Abweichend von Satz 1 Nummer 2 kann eine erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person, die in den letzten f\u00fcnf Jahren Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach diesem Buch erhalten hat, einem Arbeitgeber zugewiesen werden, wenn sie in einer Bedarfsgemeinschaft mit mindestens einem minderj\u00e4hrigen Kind lebt oder schwerbehindert im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 und 3 des Neunten Buches ist.</P><P>(4) W\u00e4hrend einer F\u00f6rderung nach Absatz 1 soll eine erforderliche ganzheitliche besch\u00e4ftigungsbegleitende Betreuung durch die Agentur f\u00fcr Arbeit oder einen durch diese beauftragten Dritten erbracht werden. Im ersten Jahr der Besch\u00e4ftigung in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis nach Absatz 1 hat der Arbeitgeber die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer in angemessenem Umfang f\u00fcr eine ganzheitliche besch\u00e4ftigungsbegleitende Betreuung nach Satz 1 unter Fortzahlung des Arbeitsentgelts freizustellen. Begr\u00fcndet die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer im Anschluss an eine nach Absatz 1 gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung ein sozialversicherungspflichtiges Arbeitsverh\u00e4ltnis bei einem anderen Arbeitgeber, so k\u00f6nnen Leistungen nach Satz 1 bis zu sechs Monate nach Aufnahme der Anschlussbesch\u00e4ftigung erbracht werden, auch wenn die Hilfebed\u00fcrftigkeit w\u00e4hrend der F\u00f6rderung nach Absatz 1 entfallen ist, sofern sie ohne die Aufnahme der Anschlussbesch\u00e4ftigung erneut eintreten w\u00fcrde; \u00a7 16g Absatz 2 bleibt im \u00dcbrigen unber\u00fchrt.</P><P>(5) Angemessene Zeiten einer erforderlichen Weiterbildung oder eines betrieblichen Praktikums bei einem anderen Arbeitgeber, f\u00fcr die der Arbeitgeber die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer unter Fortzahlung des Arbeitsentgelts freistellt, sind f\u00f6rderf\u00e4hig. F\u00fcr Weiterbildung nach Satz 1 kann der Arbeitgeber je F\u00f6rderfall Zusch\u00fcsse zu den Weiterbildungskosten von insgesamt bis zu 3\u00a0000 Euro erhalten.</P><P>(6) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll die Arbeitnehmerin oder den Arbeitnehmer umgehend abberufen, wenn sie diese Person in eine zumutbare Arbeit oder Ausbildung vermitteln kann oder die F\u00f6rderung aus anderen Gr\u00fcnden beendet wird. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer kann das Arbeitsverh\u00e4ltnis ohne Einhaltung einer Frist k\u00fcndigen, wenn sie oder er eine Arbeit oder Ausbildung aufnehmen kann, an einer Ma\u00dfnahme der Berufsausbildung oder beruflichen Weiterbildung zum Erwerb eines Berufsabschlusses teilnehmen kann oder nach Satz 1 abberufen wird. Der Arbeitgeber kann das Arbeitsverh\u00e4ltnis ohne Einhaltung einer Frist k\u00fcndigen, wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer nach Satz 1 abberufen wird.</P><P>(7) Die Zahlung eines Zuschusses nach Absatz 1 ist ausgeschlossen, wenn zu vermuten ist, dass der Arbeitgeber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beendigung eines anderen Arbeitsverh\u00e4ltnisses veranlasst hat, um einen Zuschuss nach Absatz 1 zu erhalten, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine bisher f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis erbrachte F\u00f6rderung ohne besonderen Grund nicht mehr in Anspruch nimmt.</LA></DD></DL></P><P>(8) Die Befristung eines Arbeitsvertrages mit einer zugewiesenen erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person im Sinne von Absatz 3 ist bis zu einer Dauer von f\u00fcnf Jahren zul\u00e4ssig, wenn dem Arbeitgeber zur F\u00f6rderung der Teilhabe am Arbeitsmarkt ein Zuschuss zum Arbeitsentgelt nach Absatz 1 gew\u00e4hrt wird. Bis zu der Gesamtdauer von f\u00fcnf Jahren ist auch die h\u00f6chstens einmalige Verl\u00e4ngerung des Arbeitsvertrages zul\u00e4ssig.</P><P>(9) Zu den Einsatzfeldern der nach Absatz 1 gef\u00f6rderten Arbeitsverh\u00e4ltnisse hat die Agentur f\u00fcr Arbeit j\u00e4hrlich eine Stellungnahme der Vertreterinnen und Vertreter der Sozialpartner im \u00d6rtlichen Beirat, insbesondere zu m\u00f6glichen Wettbewerbsverzerrungen sowie Verdr\u00e4ngungseffekten, einzuholen. Die Stellungnahme muss einvernehmlich erfolgen. Eine von der Stellungnahme abweichende Festlegung der Einsatzfelder hat die Agentur f\u00fcr Arbeit schriftlich zu begr\u00fcnden. \u00a7 18d Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(10) Abweichend von Absatz 3 Nummer 2 und 3 kann eine erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person auch dann einem Arbeitgeber zugewiesen werden, wenn sie seit dem 1. Januar 2015 f\u00fcr mehr als sechs Monate in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt war, das durch einen Zuschuss nach \u00a7 16e in der bis zum 31. Dezember 2018 geltenden Fassung oder im Rahmen des Bundesprogramms \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c gef\u00f6rdert wurde, und sie dieses Arbeitsverh\u00e4ltnis nicht selbst gek\u00fcndigt hat. Zeiten eines nach \u00a7 16e in der bis zum 31. Dezember 2018 geltenden Fassung oder nach dem Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c gef\u00f6rderten Arbeitsverh\u00e4ltnisses werden bei der Ermittlung der F\u00f6rderdauer und F\u00f6rderh\u00f6he nach Absatz 2 Satz 1 ber\u00fccksichtigt und auf die F\u00f6rderdauer nach Absatz 3 Nummer 4 angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE001902308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Einrichtungen und Dienste f\u00fcr Leistungen zur Eingliederung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erbringung von Leistungen zur Eingliederung in Arbeit sollen die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch eigene Einrichtungen und Dienste nicht neu schaffen, soweit geeignete Einrichtungen und Dienste Dritter vorhanden sind, ausgebaut oder in K\u00fcrze geschaffen werden k\u00f6nnen. Die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch sollen Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege in ihrer T\u00e4tigkeit auf dem Gebiet der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende angemessen unterst\u00fctzen.</P><P>(2) Wird die Leistung von einem Dritten erbracht und sind im Dritten Buch keine Anforderungen geregelt, denen die Leistung entsprechen muss, sind die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch zur Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistung nur verpflichtet, wenn mit dem Dritten oder seinem Verband eine Vereinbarung insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verg\u00fctung, die sich aus Pauschalen und Betr\u00e4gen f\u00fcr einzelne Leistungsbereiche zusammensetzen kann, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfung der Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der Leistungen</LA></DD></DL>besteht. Die Vereinbarungen m\u00fcssen den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit, Sparsamkeit und Leistungsf\u00e4higkeit entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002007119",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00d6rtliche Zusammenarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Leistungen arbeiten im Rahmen ihrer Aufgaben und Befugnisse mit den Gemeinden, Kreisen und Bezirken sowie den weiteren Beteiligten des \u00f6rtlichen Ausbildungs- und Arbeitsmarktes zusammen, insbesondere mit den <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungstr\u00e4gern im Sinne des \u00a7 12 des Ersten Buches sowie Tr\u00e4gern von Leistungen nach dem Bundesversorgungsgesetz und dem Asylbewerberleistungsgesetz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertreterinnen und Vertretern der Arbeitgeber sowie der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kammern und berufsst\u00e4ndischen Organisationen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>allgemein- und berufsbildenden Schulen und Stellen der Schulverwaltung sowie Hochschulen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen und Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und sonstigen Einrichtungen und Diensten des Gesundheitswesens sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Tr\u00e4gern der freien Wohlfahrtspflege und Dritten, die Leistungen nach diesem Buch erbringen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Zusammenarbeit mit den Stellen nach Absatz 1 erfolgt auf der Grundlage der Gegenseitigkeit insbesondere, um <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine gleichm\u00e4\u00dfige oder gemeinsame Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zu beraten oder zu sichern und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Leistungsmissbrauch zu verhindern oder aufzudecken.</LA></DD></DL>Dies gilt insbesondere, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hemmnisse bei der Eingliederung der erwerbsf\u00e4higen leistungsberechtigten Person in Ausbildung und Arbeit nur unter Einbeziehung der gesamten Bedarfsgemeinschaft beseitigt werden k\u00f6nnen und f\u00fcr die Mitglieder der Bedarfsgemeinschaft die Erbringung weiterer Leistungen erforderlich ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Eingliederung insbesondere sozial benachteiligter und individuell beeintr\u00e4chtigter junger Menschen zwischen den nach Absatz 1 beteiligten Stellen und Einrichtungen abgestimmte, den individuellen Bedarf deckende Leistungen erforderlich sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Leistungen nach diesem Buch sind in das regionale Arbeitsmarktmonitoring der Agenturen f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 9 Absatz 2 des Dritten Buches einzubeziehen.</P><P>(4) Die Agenturen f\u00fcr Arbeit sollen mit Gemeinden, Kreisen und Bezirken auf deren Verlangen Vereinbarungen \u00fcber das Erbringen von Leistungen zur Eingliederung nach diesem Gesetz mit Ausnahme der Leistungen nach \u00a7 16 Absatz 1 schlie\u00dfen, wenn sie den durch eine Rechtsverordnung festgelegten Mindestanforderungen entsprechen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, ohne Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung zu bestimmen, welchen Anforderungen eine Vereinbarung nach Absatz 3 mindestens gen\u00fcgen muss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008604140",
        "name": "\u00a7 18a",
        "title": "Zusammenarbeit mit den f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>Beziehen erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte auch Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung, so sind die Agenturen f\u00fcr Arbeit, die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger und die gemeinsamen Einrichtungen verpflichtet, bei der Wahrnehmung der Aufgaben nach diesem Buch mit den f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Dienststellen der Bundesagentur eng zusammenzuarbeiten. Sie unterrichten diese unverz\u00fcglich \u00fcber die ihnen insoweit bekannten, f\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben der Arbeitsf\u00f6rderung erforderlichen Tatsachen, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die auch Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung beziehen, vorgesehenen und erbrachten Leistungen zur Eingliederung in Arbeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Wegfall der Hilfebed\u00fcrftigkeit bei diesen Personen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010902308",
        "name": "\u00a7 18b",
        "title": "Kooperationsausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde und das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bilden einen Kooperationsausschuss. Der Kooperationsausschuss koordiniert die Umsetzung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende auf Landesebene. Im Kooperationsausschuss vereinbaren das Land und der Bund j\u00e4hrlich die Ziele und Schwerpunkte der Arbeitsmarkt- und Integrationspolitik in der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende auf Landesebene. \u00a7 48b bleibt unber\u00fchrt. Die Verfahren zum Abschluss der Vereinbarungen zwischen Bund und L\u00e4ndern werden mit den Verfahren zum Abschluss der Zielvereinbarungen zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und der Bundesagentur sowie deren Konkretisierung in den Zielvereinbarungen der Bundesagentur und den gemeinsamen Einrichtungen abgestimmt. Der Kooperationsausschuss kann sich \u00fcber die Angelegenheiten der gemeinsamen Einrichtungen unterrichten lassen. Der Kooperationsausschuss entscheidet dar\u00fcber hinaus bei einer Meinungsverschiedenheit \u00fcber die Weisungszust\u00e4ndigkeit im Verfahren nach \u00a7 44e, ber\u00e4t die Tr\u00e4gerversammlung bei der Bestellung und Abberufung eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers nach \u00a7 44c Absatz 2 Nummer 1 und gibt in den F\u00e4llen einer Weisung in grunds\u00e4tzlichen Angelegenheiten nach \u00a7 44b Absatz 3 Satz 4 eine Empfehlung ab.</P><P>(2) Der Kooperationsausschuss besteht aus sechs Mitgliedern, von denen drei Mitglieder von der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde und drei Mitglieder vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales entsandt werden. Die Mitglieder des Kooperationsausschusses k\u00f6nnen sich vertreten lassen. An den Sitzungen soll in der Regel jeweils mindestens eine Mitarbeiterin oder ein Mitarbeiter der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde und des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales teilnehmen.</P><P>(3) Die Mitglieder w\u00e4hlen eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden. Kann im Kooperationsausschuss keine Einigung \u00fcber die Person der oder des Vorsitzenden erzielt werden, wird die oder der Vorsitzende von den Vertreterinnen und Vertretern des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales oder den Vertreterinnen und Vertretern der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde abwechselnd jeweils f\u00fcr zwei Jahre bestimmt; die erstmalige Bestimmung erfolgt durch die Vertreterinnen und Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Der Kooperationsausschuss gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011002308",
        "name": "\u00a7 18c",
        "title": "Bund-L\u00e4nder-Ausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird ein Ausschuss f\u00fcr die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende gebildet. Er beobachtet und ber\u00e4t die zentralen Fragen der Umsetzung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende und Fragen der Aufsicht nach den \u00a7\u00a7 47 und 48, Fragen des Kennzahlenvergleichs nach \u00a7 48a Absatz 2 sowie Fragen der zu erhebenden Daten nach \u00a7 51b Absatz 1 Satz 2 und er\u00f6rtert die Zielvereinbarungen nach \u00a7 48b Absatz 1.</P><P>(2) Bei der Beobachtung und Beratung zentraler Fragen der Umsetzung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende sowie Fragen des Kennzahlenvergleichs nach \u00a7 48a Absatz 2 und Fragen der zu erhebenden Daten nach \u00a7 51b Absatz 1 Satz 2 ist der Ausschuss besetzt mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung, der L\u00e4nder, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Bundesagentur. Der Ausschuss kann sich von den Tr\u00e4gern berichten lassen.</P><P>(3) Bei der Beratung von Fragen der Aufsicht nach den \u00a7\u00a7 47 und 48 ist der Ausschuss besetzt mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung und der Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder. Bund und L\u00e4nder k\u00f6nnen dazu einvernehmlich Vertreterinnen und Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Bundesagentur einladen, sofern dies sachdienlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011103119",
        "name": "\u00a7 18d",
        "title": "\u00d6rtlicher Beirat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>Bei jeder gemeinsamen Einrichtung nach \u00a7 44b wird ein Beirat gebildet. Der Beirat ber\u00e4t die Einrichtung bei der Auswahl und Gestaltung der Eingliederungsinstrumente und -ma\u00dfnahmen; Stellungnahmen des Beirats, insbesondere diejenigen der Vertreter der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, hat die gemeinsame Einrichtung zu ber\u00fccksichtigen. Die Tr\u00e4gerversammlung beruft die Mitglieder des Beirats auf Vorschlag der Beteiligten des \u00f6rtlichen Arbeitsmarktes, insbesondere den Tr\u00e4gern der freien Wohlfahrtspflege, den Vertreterinnen und Vertretern der Arbeitgeber und Arbeitnehmer sowie den Kammern und berufsst\u00e4ndischen Organisationen. Vertreterinnen und Vertreter von Beteiligten des \u00f6rtlichen Arbeitsmarktes, die Eingliederungsleistungen nach diesem Buch anbieten, d\u00fcrfen nicht Mitglied des Beirats sein. Der Beirat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung. Die S\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger mit der Ma\u00dfgabe, dass die Berufung der Mitglieder des Beirats durch den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011202308",
        "name": "\u00a7 18e",
        "title": "Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000401308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Tr\u00e4gerversammlungen bei den gemeinsamen Einrichtungen bestellen Beauftragte f\u00fcr Chancengleichheit am Arbeitsmarkt aus dem Kreis der Beamtinnen und Beamten, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, denen in den gemeinsamen Einrichtungen T\u00e4tigkeiten zugewiesen worden sind. Sie sind unmittelbar der jeweiligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder dem jeweiligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zugeordnet.</P><P>(2) Die Beauftragten unterst\u00fctzen und beraten die gemeinsamen Einrichtungen in Fragen der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende, der Frauenf\u00f6rderung sowie der Vereinbarkeit von Familie und Beruf bei beiden Geschlechtern. Hierzu z\u00e4hlen insbesondere Fragen der Beratung, der Eingliederung in Arbeit und Ausbildung sowie des beruflichen Wiedereinstiegs von Frauen und M\u00e4nnern nach einer Familienphase.</P><P>(3) Die Beauftragten sind bei der Erarbeitung des \u00f6rtlichen Arbeitsmarkt- und Integrationsprogramms der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende sowie bei der geschlechter- und familiengerechten fachlichen Aufgabenerledigung der gemeinsamen Einrichtung zu beteiligen. Sie haben ein Informations-, Beratungs- und Vorschlagsrecht in Fragen, die Auswirkungen auf die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern haben.</P><P>(4) Die Beauftragten unterst\u00fctzen und beraten erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte und die mit diesen in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen, Arbeitgeber sowie Arbeitnehmer- und Arbeitgeberorganisationen in \u00fcbergeordneten Fragen der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende, der Frauenf\u00f6rderung sowie der Vereinbarkeit von Familie und Beruf bei beiden Geschlechtern. Zur Sicherung der gleichberechtigten Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern am Arbeitsmarkt arbeiten die Beauftragten mit den in Fragen der Gleichstellung im Erwerbsleben t\u00e4tigen Stellen im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der gemeinsamen Einrichtung zusammen.</P><P>(5) Die gemeinsamen Einrichtungen werden in den Sitzungen kommunaler Gremien zu Themen, die den Aufgabenbereich der Beauftragten betreffen, von den Beauftragten vertreten.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten entsprechend f\u00fcr die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000502308",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000301308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000604308",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Leistungsanspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002103308",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Arbeitslosengeld II, Sozialgeld und Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000604308"
        },
        "body": "<P>(1) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte erhalten Arbeitslosengeld II. Nichterwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die mit erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in einer Bedarfsgemeinschaft leben, erhalten Sozialgeld, soweit sie keinen Anspruch auf Leistungen nach dem Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches haben. Die Leistungen umfassen den Regelbedarf, Mehrbedarfe und den Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung.</P><P>(2) Leistungsberechtigte haben unter den Voraussetzungen des \u00a7 28 Anspruch auf Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe, soweit sie keinen Anspruch auf Leistungen nach dem Vierten Kapitel des Zw\u00f6lften Buches haben. Soweit f\u00fcr Kinder Leistungen zur Deckung von Bedarfen f\u00fcr Bildung und Teilhabe nach \u00a7 6b des Bundeskindergeldgesetzes gew\u00e4hrt werden, haben sie keinen Anspruch auf entsprechende Leistungen zur Deckung von Bedarfen nach \u00a7 28.</P><P>(3) Die Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts werden in H\u00f6he der Bedarfe nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erbracht, soweit diese nicht durch das zu ber\u00fccksichtigende Einkommen und Verm\u00f6gen gedeckt sind. Zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen und Verm\u00f6gen deckt zun\u00e4chst die Bedarfe nach den \u00a7\u00a7 20, 21 und 23, dar\u00fcber hinaus die Bedarfe nach \u00a7 22. Sind nur noch Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe zu leisten, deckt weiteres zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen und Verm\u00f6gen die Bedarfe in der Reihenfolge der Abs\u00e4tze 2 bis 7 nach \u00a7 28.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000702308",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Arbeitslosengeld II und Sozialgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002208360",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Regelbedarf zur Sicherung des Lebensunterhalts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Regelbedarf zur Sicherung des Lebensunterhalts umfasst insbesondere Ern\u00e4hrung, Kleidung, K\u00f6rperpflege, Hausrat, Haushaltsenergie ohne die auf die Heizung und Erzeugung von Warmwasser entfallenden Anteile sowie pers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens. Zu den pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnissen des t\u00e4glichen Lebens geh\u00f6rt in vertretbarem Umfang eine Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft. Der Regelbedarf wird als monatlicher Pauschalbetrag ber\u00fccksichtigt. \u00dcber die Verwendung der zur Deckung des Regelbedarfs erbrachten Leistungen entscheiden die Leistungsberechtigten eigenverantwortlich; dabei haben sie das Eintreten unregelm\u00e4\u00dfig anfallender Bedarfe zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(1a) Der Regelbedarf wird in H\u00f6he der jeweiligen Regelbedarfsstufe entsprechend \u00a7 28 des Zw\u00f6lften Buches in Verbindung mit dem Regelbedarfs-Ermittlungsgesetz und den \u00a7\u00a7 28a und 40 des Zw\u00f6lften Buches in Verbindung mit der f\u00fcr das jeweilige Jahr geltenden Regelbedarfsstufen-Fortschreibungsverordnung anerkannt. Soweit in diesem Buch auf einen Regelbedarf oder eine Regelbedarfsstufe verwiesen wird, ist auf den Betrag der f\u00fcr den jeweiligen Zeitraum geltenden Neuermittlung entsprechend \u00a7 28 des Zw\u00f6lften Buches in Verbindung mit dem Regelbedarfs-Ermittlungsgesetz abzustellen. In Jahren, in denen keine Neuermittlung nach \u00a7 28 des Zw\u00f6lften Buches erfolgt, ist auf den Betrag abzustellen, der sich f\u00fcr den jeweiligen Zeitraum entsprechend der Regelbedarfsstufen-Fortschreibungsverordnung nach den \u00a7\u00a7 28a und 40 des Zw\u00f6lften Buches ergibt.</P><P>(2) Als Regelbedarf wird bei Personen, die alleinstehend oder alleinerziehend sind oder deren Partnerin oder Partner minderj\u00e4hrig ist, monatlich ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 1 anerkannt. F\u00fcr sonstige erwerbsf\u00e4hige Angeh\u00f6rige der Bedarfsgemeinschaft wird als Regelbedarf anerkannt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatlich ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 4, sofern sie das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatlich ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 3 in den \u00fcbrigen F\u00e4llen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Abweichend von Absatz 2 Satz 1 ist bei Personen, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben und ohne Zusicherung des zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4gers nach \u00a7 22 Absatz 5 umziehen, bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres der in Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 genannte Betrag als Regelbedarf anzuerkennen.</P><P>(4) Haben zwei Partner der Bedarfsgemeinschaft das 18. Lebensjahr vollendet, ist als Regelbedarf f\u00fcr jede dieser Personen monatlich ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 2 anzuerkennen.</P><P>(5) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Hinweis: Regelbedarfe nach \u00a7 20 Abs. 1 bis 4 f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2012 vgl. Bek. v. 20.10.2011 I 2093, f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2013 vgl. Bek. v. 18.10.2012 I 2175, f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2014 vgl. Bek. v. 16.10.2013 I 3857, f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2015 vgl. Bek. v. 15.10.2014 I 1620, f\u00fcr die Zeit ab 1.1.2016 vgl. Bek. v. 22.10.2015 I 1792 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002309126",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Mehrbedarfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>(1) Mehrbedarfe umfassen Bedarfe nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 7, die nicht durch den Regelbedarf abgedeckt sind.</P><P>(2) Bei werdenden M\u00fcttern wird nach der zw\u00f6lften Schwangerschaftswoche bis zum Ende des Monats, in welchen die Entbindung f\u00e4llt, ein Mehrbedarf von 17 Prozent des nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs anerkannt.</P><P>(3) Bei Personen, die mit einem oder mehreren minderj\u00e4hrigen Kindern zusammenleben und allein f\u00fcr deren Pflege und Erziehung sorgen, ist ein Mehrbedarf anzuerkennen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 36 Prozent des nach \u00a7 20 Absatz 2 ma\u00dfgebenden Bedarfs, wenn sie mit einem Kind unter sieben Jahren oder mit zwei oder drei Kindern unter 16 Jahren zusammenleben, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von 12 Prozent des nach \u00a7 20 Absatz 2 ma\u00dfgebenden Bedarfs f\u00fcr jedes Kind, wenn sich dadurch ein h\u00f6herer Prozentsatz als nach der Nummer 1 ergibt, h\u00f6chstens jedoch in H\u00f6he von 60 Prozent des nach \u00a7 20 Absatz 2 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs.</LA></DD></DL></P><P>(4) Bei erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten mit Behinderungen, denen Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach \u00a7 49 des Neunten Buches mit Ausnahme der Leistungen nach \u00a7 49 Absatz 3 Nummer 2 und 5 des Neunten Buches sowie sonstige Hilfen zur Erlangung eines geeigneten Platzes im Arbeitsleben oder Eingliederungshilfen nach \u00a7 112 des Neunten Buches erbracht werden, wird ein Mehrbedarf von 35 Prozent des nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs anerkannt. Satz 1 kann auch nach Beendigung der dort genannten Ma\u00dfnahmen w\u00e4hrend einer angemessenen \u00dcbergangszeit, vor allem einer Einarbeitungszeit, angewendet werden.</P><P>(5) Bei Leistungsberechtigten, die aus medizinischen Gr\u00fcnden einer kostenaufw\u00e4ndigen Ern\u00e4hrung bed\u00fcrfen, wird ein Mehrbedarf in angemessener H\u00f6he anerkannt.</P><P>(6) Bei Leistungsberechtigten wird ein Mehrbedarf anerkannt, soweit im Einzelfall ein unabweisbarer, besonderer Bedarf besteht; bei einmaligen Bedarfen ist weitere Voraussetzung, dass ein Darlehen nach \u00a7 24 Absatz 1 ausnahmsweise nicht zumutbar oder wegen der Art des Bedarfs nicht m\u00f6glich ist. Der Mehrbedarf ist unabweisbar, wenn er insbesondere nicht durch die Zuwendungen Dritter sowie unter Ber\u00fccksichtigung von Einsparm\u00f6glichkeiten der Leistungsberechtigten gedeckt ist und seiner H\u00f6he nach erheblich von einem durchschnittlichen Bedarf abweicht.</P><P>(6a) Soweit eine Sch\u00fclerin oder ein Sch\u00fcler aufgrund der jeweiligen schulrechtlichen Bestimmungen oder schulischen Vorgaben Aufwendungen zur Anschaffung oder Ausleihe von Schulb\u00fcchern oder gleichstehenden Arbeitsheften hat, sind sie als Mehrbedarf anzuerkennen.</P><P>(7) Bei Leistungsberechtigten wird ein Mehrbedarf anerkannt, soweit Warmwasser durch in der Unterkunft installierte Vorrichtungen erzeugt wird (dezentrale Warmwassererzeugung) und deshalb keine Bedarfe f\u00fcr zentral bereitgestelltes Warmwasser nach \u00a7 22 anerkannt werden. Der Mehrbedarf betr\u00e4gt f\u00fcr jede im Haushalt lebende leistungsberechtigte Person jeweils <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2,3 Prozent des f\u00fcr sie geltenden Regelbedarfs nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 1 oder Satz 2 Nummer 2, Absatz 3 oder 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1,4 Prozent des f\u00fcr sie geltenden Regelbedarfs nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 oder \u00a7 23 Nummer 1 bei Leistungsberechtigten im 15. Lebensjahr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1,2 Prozent des Regelbedarfs nach \u00a7 23 Nummer 1 bei Leistungsberechtigten vom Beginn des siebten bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">0,8 Prozent des Regelbedarfs nach \u00a7 23 Nummer 1 bei Leistungsberechtigten bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres.</LA></DD></DL>H\u00f6here Aufwendungen sind abweichend von Satz 2 nur zu ber\u00fccksichtigen, soweit sie durch eine separate Messeinrichtung nachgewiesen werden.</P><P>(8) Die Summe des insgesamt anerkannten Mehrbedarfs nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 5 darf die H\u00f6he des f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte ma\u00dfgebenden Regelbedarfs nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002410360",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>(1) Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung werden in H\u00f6he der tats\u00e4chlichen Aufwendungen anerkannt, soweit diese angemessen sind. Erh\u00f6hen sich nach einem nicht erforderlichen Umzug die Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung, wird nur der bisherige Bedarf anerkannt. Soweit die Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft und Heizung den der Besonderheit des Einzelfalles angemessenen Umfang \u00fcbersteigen, sind sie als Bedarf so lange anzuerkennen, wie es der oder dem alleinstehenden Leistungsberechtigten oder der Bedarfsgemeinschaft nicht m\u00f6glich oder nicht zuzumuten ist, durch einen Wohnungswechsel, durch Vermieten oder auf andere Weise die Aufwendungen zu senken, in der Regel jedoch l\u00e4ngstens f\u00fcr sechs Monate. Eine Absenkung der nach Satz 1 unangemessenen Aufwendungen muss nicht gefordert werden, wenn diese unter Ber\u00fccksichtigung der bei einem Wohnungswechsel zu erbringenden Leistungen unwirtschaftlich w\u00e4re.</P><P>(1a) (weggefallen)</P><P>(2) Als Bedarf f\u00fcr die Unterkunft werden auch unabweisbare Aufwendungen f\u00fcr Instandhaltung und Reparatur bei selbst bewohntem Wohneigentum im Sinne des \u00a7 12 Absatz 3 Satz 1 Nummer 4 anerkannt, soweit diese unter Ber\u00fccksichtigung der im laufenden sowie den darauffolgenden elf Kalendermonaten anfallenden Aufwendungen insgesamt angemessen sind. \u00dcbersteigen unabweisbare Aufwendungen f\u00fcr Instandhaltung und Reparatur den Bedarf f\u00fcr die Unterkunft nach Satz 1, kann der kommunale Tr\u00e4ger zur Deckung dieses Teils der Aufwendungen ein Darlehen erbringen, das dinglich gesichert werden soll.</P><P>(3) R\u00fcckzahlungen und Guthaben, die dem Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung zuzuordnen sind, mindern die Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach dem Monat der R\u00fcckzahlung oder der Gutschrift; R\u00fcckzahlungen, die sich auf die Kosten f\u00fcr Haushaltsenergie oder nicht anerkannte Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung beziehen, bleiben au\u00dfer Betracht.</P><P>(4) Vor Abschluss eines Vertrages \u00fcber eine neue Unterkunft soll die leistungsberechtigte Person die Zusicherung des f\u00fcr die neue Unterkunft \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4gers zur Ber\u00fccksichtigung der Aufwendungen f\u00fcr die neue Unterkunft einholen. Der kommunale Tr\u00e4ger ist zur Zusicherung verpflichtet, wenn die Aufwendungen f\u00fcr die neue Unterkunft angemessen sind.</P><P>(5) Sofern Personen, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, umziehen, werden Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr die Zeit nach einem Umzug bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres nur anerkannt, wenn der kommunale Tr\u00e4ger dies vor Abschluss des Vertrages \u00fcber die Unterkunft zugesichert hat. Der kommunale Tr\u00e4ger ist zur Zusicherung verpflichtet, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die oder der Betroffene aus schwerwiegenden sozialen Gr\u00fcnden nicht auf die Wohnung der Eltern oder eines Elternteils verwiesen werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bezug der Unterkunft zur Eingliederung in den Arbeitsmarkt erforderlich ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein sonstiger, \u00e4hnlich schwerwiegender Grund vorliegt.</LA></DD></DL>Unter den Voraussetzungen des Satzes 2 kann vom Erfordernis der Zusicherung abgesehen werden, wenn es der oder dem Betroffenen aus wichtigem Grund nicht zumutbar war, die Zusicherung einzuholen. Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung werden bei Personen, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, nicht anerkannt, wenn diese vor der Beantragung von Leistungen in eine Unterkunft in der Absicht umziehen, die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Leistungen herbeizuf\u00fchren.</P><P>(6) Wohnungsbeschaffungskosten und Umzugskosten k\u00f6nnen bei vorheriger Zusicherung durch den bis zum Umzug \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4ger als Bedarf anerkannt werden; Aufwendungen f\u00fcr eine Mietkaution und f\u00fcr den Erwerb von Genossenschaftsanteilen k\u00f6nnen bei vorheriger Zusicherung durch den am Ort der neuen Unterkunft zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4ger als Bedarf anerkannt werden. Die Zusicherung soll erteilt werden, wenn der Umzug durch den kommunalen Tr\u00e4ger veranlasst oder aus anderen Gr\u00fcnden notwendig ist und wenn ohne die Zusicherung eine Unterkunft in einem angemessenen Zeitraum nicht gefunden werden kann. Aufwendungen f\u00fcr eine Mietkaution und f\u00fcr Genossenschaftsanteile sollen als Darlehen erbracht werden.</P><P>(7) Soweit Arbeitslosengeld II f\u00fcr den Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung geleistet wird, ist es auf Antrag der leistungsberechtigten Person an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte zu zahlen. Es soll an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte gezahlt werden, wenn die zweckentsprechende Verwendung durch die leistungsberechtigte Person nicht sichergestellt ist. Das ist insbesondere der Fall, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mietr\u00fcckst\u00e4nde bestehen, die zu einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung des Mietverh\u00e4ltnisses berechtigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Energiekostenr\u00fcckst\u00e4nde bestehen, die zu einer Unterbrechung der Energieversorgung berechtigen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr ein krankheits- oder suchtbedingtes Unverm\u00f6gen der leistungsberechtigten Person bestehen, die Mittel zweckentsprechend zu verwenden, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">konkrete Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass die im Schuldnerverzeichnis eingetragene leistungsberechtigte Person die Mittel nicht zweckentsprechend verwendet.</LA></DD></DL>Der kommunale Tr\u00e4ger hat die leistungsberechtigte Person \u00fcber eine Zahlung der Leistungen f\u00fcr die Unterkunft und Heizung an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte schriftlich zu unterrichten.</P><P>(8) Sofern Arbeitslosengeld II f\u00fcr den Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung erbracht wird, k\u00f6nnen auch Schulden \u00fcbernommen werden, soweit dies zur Sicherung der Unterkunft oder zur Behebung einer vergleichbaren Notlage gerechtfertigt ist. Sie sollen \u00fcbernommen werden, wenn dies gerechtfertigt und notwendig ist und sonst Wohnungslosigkeit einzutreten droht. Verm\u00f6gen nach \u00a7 12 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 ist vorrangig einzusetzen. Geldleistungen sollen als Darlehen erbracht werden.</P><P>(9) Geht bei einem Gericht eine Klage auf R\u00e4umung von Wohnraum im Falle der K\u00fcndigung des Mietverh\u00e4ltnisses nach \u00a7 543 Absatz 1, 2 Satz 1 Nummer 3 in Verbindung mit \u00a7 569 Absatz 3 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs ein, teilt das Gericht dem \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger nach diesem Buch oder der von diesem beauftragten Stelle zur Wahrnehmung der in Absatz 8 bestimmten Aufgaben unverz\u00fcglich Folgendes mit: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tag des Eingangs der Klage,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Namen und die Anschriften der Parteien,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he der monatlich zu entrichtenden Miete,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die H\u00f6he des geltend gemachten Mietr\u00fcckstandes und der geltend gemachten Entsch\u00e4digung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Termin zur m\u00fcndlichen Verhandlung, sofern dieser bereits bestimmt ist.</LA></DD></DL>Au\u00dferdem kann der Tag der Rechtsh\u00e4ngigkeit mitgeteilt werden. Die \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn die Nichtzahlung der Miete nach dem Inhalt der Klageschrift offensichtlich nicht auf Zahlungsunf\u00e4higkeit der Mieterin oder des Mieters beruht.</P><P>(10) Zur Beurteilung der Angemessenheit der Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach Absatz 1 Satz 1 ist die Bildung einer Gesamtangemessenheitsgrenze zul\u00e4ssig. Dabei kann f\u00fcr die Aufwendungen f\u00fcr Heizung der Wert ber\u00fccksichtigt werden, der bei einer gesonderten Beurteilung der Angemessenheit der Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und der Aufwendungen f\u00fcr Heizung ohne Pr\u00fcfung der Angemessenheit im Einzelfall h\u00f6chstens anzuerkennen w\u00e4re. Absatz 1 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013001308",
        "name": "\u00a7 22a",
        "title": "Satzungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte durch Gesetz erm\u00e4chtigen oder verpflichten, durch Satzung zu bestimmen, in welcher H\u00f6he Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung in ihrem Gebiet angemessen sind. Eine solche Satzung bedarf der vorherigen Zustimmung der obersten Landesbeh\u00f6rde oder einer von ihr bestimmten Stelle, wenn dies durch Landesgesetz vorgesehen ist. Die L\u00e4nder Berlin und Hamburg bestimmen, welche Form der Rechtsetzung an die Stelle einer nach Satz 1 vorgesehenen Satzung tritt. Das Land Bremen kann eine Bestimmung nach Satz 3 treffen.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte auch erm\u00e4chtigen, abweichend von \u00a7 22 Absatz 1 Satz 1 die Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung in ihrem Gebiet durch eine monatliche Pauschale zu ber\u00fccksichtigen, wenn auf dem \u00f6rtlichen Wohnungsmarkt ausreichend freier Wohnraum verf\u00fcgbar ist und dies dem Grundsatz der Wirtschaftlichkeit entspricht. In der Satzung sind Regelungen f\u00fcr den Fall vorzusehen, dass die Pauschalierung im Einzelfall zu unzumutbaren Ergebnissen f\u00fchrt. Absatz 1 Satz 2 bis 4 gilt entsprechend.</P><P>(3) Die Bestimmung der angemessenen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung soll die Verh\u00e4ltnisse des einfachen Standards auf dem \u00f6rtlichen Wohnungsmarkt abbilden. Sie soll die Auswirkungen auf den \u00f6rtlichen Wohnungsmarkt ber\u00fccksichtigen hinsichtlich: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vermeidung von Mietpreis erh\u00f6henden Wirkungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verf\u00fcgbarkeit von Wohnraum des einfachen Standards,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aller verschiedenen Anbietergruppen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Schaffung und Erhaltung sozial ausgeglichener Bewohnerstrukturen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013101308",
        "name": "\u00a7 22b",
        "title": "Inhalt der Satzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>(1) In der Satzung ist zu bestimmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Wohnfl\u00e4che entsprechend der Struktur des \u00f6rtlichen Wohnungsmarktes als angemessen anerkannt wird und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in welcher H\u00f6he Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft als angemessen anerkannt werden.</LA></DD></DL>In der Satzung kann auch die H\u00f6he des als angemessen anerkannten Verbrauchswertes oder der als angemessen anerkannten Aufwendungen f\u00fcr die Heizung bestimmt werden. Bei einer Bestimmung nach Satz 2 kann sowohl eine Quadratmeterh\u00f6chstmiete als auch eine Gesamtangemessenheitsgrenze unter Ber\u00fccksichtigung der in den S\u00e4tzen 1 und 2 genannten Werte gebildet werden. Um die Verh\u00e4ltnisse des einfachen Standards auf dem \u00f6rtlichen Wohnungsmarkt realit\u00e4tsgerecht abzubilden, k\u00f6nnen die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte ihr Gebiet in mehrere Vergleichsr\u00e4ume unterteilen, f\u00fcr die sie jeweils eigene Angemessenheitswerte bestimmen.</P><P>(2) Der Satzung ist eine Begr\u00fcndung beizuf\u00fcgen. Darin ist darzulegen, wie die Angemessenheit der Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung ermittelt wird. Die Satzung ist mit ihrer Begr\u00fcndung orts\u00fcblich bekannt zu machen.</P><P>(3) In der Satzung soll f\u00fcr Personen mit einem besonderen Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung eine Sonderregelung getroffen werden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Personen, die einen erh\u00f6hten Raumbedarf haben wegen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Behinderung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Aus\u00fcbung ihres Umgangsrechts.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013201308",
        "name": "\u00a7 22c",
        "title": "Datenerhebung, -auswertung und -\u00fcberpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Bestimmung der angemessenen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung sollen die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mietspiegel, qualifizierte Mietspiegel und Mietdatenbanken und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">geeignete eigene statistische Datenerhebungen und -auswertungen oder Erhebungen Dritter</LA></DD></DL>einzeln oder kombiniert ber\u00fccksichtigen. Hilfsweise k\u00f6nnen auch die monatlichen H\u00f6chstbetr\u00e4ge nach \u00a7 12 Absatz 1 des Wohngeldgesetzes ber\u00fccksichtigt werden. In die Auswertung sollen sowohl Neuvertrags- als auch Bestandsmieten einflie\u00dfen. Die Methodik der Datenerhebung und -auswertung ist in der Begr\u00fcndung der Satzung darzulegen.</P><P>(2) Die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte m\u00fcssen die durch Satzung bestimmten Werte f\u00fcr die Unterkunft mindestens alle zwei Jahre und die durch Satzung bestimmten Werte f\u00fcr die Heizung mindestens j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls neu festsetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002508126",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Besonderheiten beim Sozialgeld",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000702308"
        },
        "body": "<P>Beim Sozialgeld gelten erg\u00e4nzend folgende Ma\u00dfgaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Als Regelbedarf wird bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 6, vom Beginn des siebten bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 5 und im 15. Lebensjahr ein Betrag in H\u00f6he der Regelbedarfsstufe 4 anerkannt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mehrbedarfe nach \u00a7 21 Absatz 4 werden auch bei Menschen mit Behinderungen, die das 15. Lebensjahr vollendet haben, anerkannt, wenn Leistungen der Eingliederungshilfe nach \u00a7 112 des Neunten Buches erbracht werden;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 21 Absatz 4 Satz 2 gilt auch nach Beendigung der in \u00a7 112 des Neunten Buches genannten Ma\u00dfnahmen;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nicht erwerbsf\u00e4higen Personen, die voll erwerbsgemindert nach dem Sechsten Buch sind, wird ein Mehrbedarf von 17 Prozent der nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfe anerkannt, wenn sie Inhaberin oder Inhaber eines Ausweises nach \u00a7 152 Absatz 5 des Neunten Buches mit dem Merkzeichen G sind; dies gilt nicht, wenn bereits ein Anspruch auf einen Mehrbedarf wegen Behinderung nach \u00a7 21 Absatz 4 oder nach der vorstehenden Nummer 2 oder 3 besteht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000802308",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Abweichende Leistungserbringung und weitere Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002607119",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Abweichende Erbringung von Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000802308"
        },
        "body": "<P>(1) Kann im Einzelfall ein vom Regelbedarf zur Sicherung des Lebensunterhalts umfasster und nach den Umst\u00e4nden unabweisbarer Bedarf nicht gedeckt werden, erbringt die Agentur f\u00fcr Arbeit bei entsprechendem Nachweis den Bedarf als Sachleistung oder als Geldleistung und gew\u00e4hrt der oder dem Leistungsberechtigten ein entsprechendes Darlehen. Bei Sachleistungen wird das Darlehen in H\u00f6he des f\u00fcr die Agentur f\u00fcr Arbeit entstandenen Anschaffungswertes gew\u00e4hrt. Weiter gehende Leistungen sind ausgeschlossen.</P><P>(2) Solange sich Leistungsberechtigte, insbesondere bei Drogen- oder Alkoholabh\u00e4ngigkeit sowie im Falle unwirtschaftlichen Verhaltens, als ungeeignet erweisen, mit den Leistungen f\u00fcr den Regelbedarf nach \u00a7 20 ihren Bedarf zu decken, kann das Arbeitslosengeld II bis zur H\u00f6he des Regelbedarfs f\u00fcr den Lebensunterhalt in voller H\u00f6he oder anteilig in Form von Sachleistungen erbracht werden.</P><P>(3) Nicht vom Regelbedarf nach \u00a7 20 umfasst sind Bedarfe f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstausstattungen f\u00fcr die Wohnung einschlie\u00dflich Haushaltsger\u00e4ten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstausstattungen f\u00fcr Bekleidung und Erstausstattungen bei Schwangerschaft und Geburt sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschaffung und Reparaturen von orthop\u00e4dischen Schuhen, Reparaturen von therapeutischen Ger\u00e4ten und Ausr\u00fcstungen sowie die Miete von therapeutischen Ger\u00e4ten.</LA></DD></DL>Leistungen f\u00fcr diese Bedarfe werden gesondert erbracht. Leistungen nach Satz 2 werden auch erbracht, wenn Leistungsberechtigte keine Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts einschlie\u00dflich der angemessenen Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung ben\u00f6tigen, den Bedarf nach Satz 1 jedoch aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln nicht voll decken k\u00f6nnen. In diesem Fall kann das Einkommen ber\u00fccksichtigt werden, das Leistungsberechtigte innerhalb eines Zeitraumes von bis zu sechs Monaten nach Ablauf des Monats erwerben, in dem \u00fcber die Leistung entschieden wird. Die Leistungen f\u00fcr Bedarfe nach Satz 1 Nummer 1 und 2 k\u00f6nnen als Sachleistung oder Geldleistung, auch in Form von Pauschalbetr\u00e4gen, erbracht werden. Bei der Bemessung der Pauschalbetr\u00e4ge sind geeignete Angaben \u00fcber die erforderlichen Aufwendungen und nachvollziehbare Erfahrungswerte zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts k\u00f6nnen als Darlehen erbracht werden, soweit in dem Monat, f\u00fcr den die Leistungen erbracht werden, voraussichtlich Einnahmen anfallen. Satz 1 gilt auch, soweit Leistungsberechtigte einmalige Einnahmen nach \u00a7 11 Absatz 3 Satz 4 vorzeitig verbraucht haben.</P><P>(5) Soweit Leistungsberechtigten der sofortige Verbrauch oder die sofortige Verwertung von zu ber\u00fccksichtigendem Verm\u00f6gen nicht m\u00f6glich ist oder f\u00fcr sie eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde, sind Leistungen als Darlehen zu erbringen. Die Leistungen k\u00f6nnen davon abh\u00e4ngig gemacht werden, dass der Anspruch auf R\u00fcckzahlung dinglich oder in anderer Weise gesichert wird.</P><P>(6) In F\u00e4llen des \u00a7 22 Absatz 5 werden Leistungen f\u00fcr Erstausstattungen f\u00fcr die Wohnung nur erbracht, wenn der kommunale Tr\u00e4ger die \u00dcbernahme der Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung zugesichert hat oder vom Erfordernis der Zusicherung abgesehen werden konnte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002705126",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Leistungen bei medizinischer Rehabilitation der Rentenversicherung und bei Anspruch auf Verletztengeld aus der Unfallversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000802308"
        },
        "body": "<P>Haben Leistungsberechtigte dem Grunde nach Anspruch auf \u00dcbergangsgeld bei medizinischen Leistungen der gesetzlichen Rentenversicherung in H\u00f6he des Betrages des Arbeitslosengeldes II, erbringen die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch die bisherigen Leistungen als Vorschuss auf die Leistungen der Rentenversicherung weiter; dies gilt entsprechend bei einem Anspruch auf Verletztengeld aus der gesetzlichen Unfallversicherung. Werden Vorsch\u00fcsse l\u00e4nger als einen Monat geleistet, erhalten die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch von den zur Leistung verpflichteten Tr\u00e4gern monatliche Abschlagszahlungen in H\u00f6he der Vorsch\u00fcsse des jeweils abgelaufenen Monats. \u00a7 102 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002814119",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Zusch\u00fcsse zu Beitr\u00e4gen zur Krankenversicherung und Pflegeversicherung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000802308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld, die gegen das Risiko Krankheit bei einem privaten Krankenversicherungsunternehmen im Rahmen von Versicherungsvertr\u00e4gen, die der Versicherungspflicht nach \u00a7 193 Absatz 3 des Versicherungsvertragsgesetzes gen\u00fcgen, versichert sind, wird f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs ein Zuschuss zum Beitrag geleistet; der Zuschuss ist begrenzt auf die H\u00f6he des nach \u00a7 152 Absatz 4 des Versicherungsaufsichtsgesetzes halbierten Beitrags f\u00fcr den Basistarif in der privaten Krankenversicherung, den Hilfebed\u00fcrftige zu leisten haben. F\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Sozialgeld, die in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherungspflichtig oder freiwillig versichert sind, wird f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs ein Zuschuss in H\u00f6he des Beitrags geleistet, soweit dieser nicht nach \u00a7 11b Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 abgesetzt wird; Gleiches gilt f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslosengeld II, die nicht nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 2a des F\u00fcnften Buches versicherungspflichtig sind.</P><P>(2) F\u00fcr Personen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherungspflichtig oder freiwillig versichert sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter den Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 erster Halbsatz privat krankenversichert sind und die</LA></DD></DL>allein durch die Zahlung des Beitrags hilfebed\u00fcrftig w\u00fcrden, wird ein Zuschuss zum Beitrag in H\u00f6he des Betrages geleistet, der notwendig ist, um die Hilfebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden. In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 2 gilt die Begrenzung des Zuschusses nach Absatz 1 Satz 1 zweiter Halbsatz entsprechend.</P><P>(3) F\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld, die gegen das Risiko Pflegebed\u00fcrftigkeit bei einem privaten Versicherungsunternehmen in Erf\u00fcllung ihrer Versicherungspflicht nach \u00a7 23 des Elften Buches versichert sind, wird f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs ein Zuschuss zum Beitrag geleistet; der Zuschuss ist begrenzt auf die H\u00e4lfte des H\u00f6chstbeitrags in der sozialen Pflegeversicherung. F\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Sozialgeld, die in der sozialen Pflegeversicherung versicherungspflichtig sind, wird f\u00fcr die Dauer des Leistungsbezugs ein Zuschuss in H\u00f6he des Beitrags geleistet, soweit dieser nicht nach \u00a7 11b Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 abgesetzt wird; Gleiches gilt f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslosengeld II, die nicht nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2a des Elften Buches versicherungspflichtig sind.</P><P>(4) F\u00fcr Personen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der sozialen Pflegeversicherung versicherungspflichtig sind oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unter den Voraussetzungen des Absatzes 3 Satz 1 erster Halbsatz privat pflegeversichert sind und die</LA></DD></DL>allein durch die Zahlung des Beitrags hilfebed\u00fcrftig w\u00fcrden, wird ein Zuschuss zum Beitrag in H\u00f6he des Betrages geleistet, der notwendig ist, um die Hilfebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden. In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 2 gilt die Begrenzung des Zuschusses nach Absatz 3 Satz 1 zweiter Halbsatz entsprechend.</P><P>(5) Der Zuschuss nach Absatz 1 Satz 1, nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 2, nach Absatz 3 Satz 1 und nach Absatz 4 Satz 1 Nummer 2 ist an das private Versicherungsunternehmen zu zahlen, bei dem die leistungsberechtigte Person versichert ist. Der Zuschuss nach Absatz 1 Satz 2 und Absatz 3 Satz 2 ist an die Krankenkasse zu zahlen, bei der die leistungsberechtigte Person versichert ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE002906126",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Auszubildende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000802308"
        },
        "body": "<P>(1) Auszubildende im Sinne des \u00a7 7 Absatz 5 erhalten Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach Ma\u00dfgabe der folgenden Abs\u00e4tze. Die Leistungen f\u00fcr Auszubildende im Sinne des \u00a7 7 Absatz 5 gelten nicht als Arbeitslosengeld II.</P><P>(2) Leistungen werden in H\u00f6he der Mehrbedarfe nach \u00a7 21 Absatz 2, 3, 5 und 6 und in H\u00f6he der Leistungen nach \u00a7 24 Absatz 3 Nummer 2 erbracht, soweit die Mehrbedarfe nicht durch zu ber\u00fccksichtigendes Einkommen oder Verm\u00f6gen gedeckt sind.</P><P>(3) Leistungen k\u00f6nnen f\u00fcr Regelbedarfe, den Mehrbedarf nach \u00a7 21 Absatz 7, Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung, Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe und notwendige Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pflegeversicherung als Darlehen erbracht werden, sofern der Leistungsausschluss nach \u00a7 7 Absatz 5 eine besondere H\u00e4rte bedeutet. Eine besondere H\u00e4rte ist auch anzunehmen, wenn Auszubildenden, deren Bedarf sich nach \u00a7\u00a7 12 oder 13 Absatz 1 Nummer 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes bemisst, aufgrund von \u00a7 10 Absatz 3 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes keine Leistungen zustehen, diese Ausbildung im Einzelfall f\u00fcr die Eingliederung der oder des Auszubildenden in das Erwerbsleben zwingend erforderlich ist und ohne die Erbringung von Leistungen zum Lebensunterhalt der Abbruch der Ausbildung droht; in diesem Fall sind Leistungen als Zuschuss zu erbringen. F\u00fcr den Monat der Aufnahme einer Ausbildung k\u00f6nnen Leistungen entsprechend \u00a7 24 Absatz 4 Satz 1 erbracht werden. Leistungen nach Satz 1 sind gegen\u00fcber den Leistungen nach Absatz 2 nachrangig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG000902308",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003010126",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000902308"
        },
        "body": "<P>(1) Bedarfe f\u00fcr Bildung und Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft werden bei Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen neben dem Regelbedarf nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 7 gesondert ber\u00fccksichtigt. Bedarfe f\u00fcr Bildung werden nur bei Personen ber\u00fccksichtigt, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, eine allgemein- oder berufsbildende Schule besuchen und keine Ausbildungsverg\u00fctung erhalten (Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler).</P><P>(2) Bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern werden die tats\u00e4chlichen Aufwendungen anerkannt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schulausfl\u00fcge und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mehrt\u00e4gige Klassenfahrten im Rahmen der schulrechtlichen Bestimmungen.</LA></DD></DL>F\u00fcr Kinder, die eine Tageseinrichtung besuchen oder f\u00fcr die Kindertagespflege geleistet wird, gilt Satz 1 entsprechend.</P><P>(3) F\u00fcr die Ausstattung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit pers\u00f6nlichem Schulbedarf ist \u00a7 34 Absatz 3 und 3a des Zw\u00f6lften Buches mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass der nach \u00a7 34 Absatz 3 Satz 1 und Absatz 3a des Zw\u00f6lften Buches anzuerkennende Bedarf f\u00fcr das erste Schulhalbjahr regelm\u00e4\u00dfig zum 1. August und f\u00fcr das zweite Schulhalbjahr regelm\u00e4\u00dfig zum 1. Februar zu ber\u00fccksichtigen ist.</P><P>(4) Bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die f\u00fcr den Besuch der n\u00e4chstgelegenen Schule des gew\u00e4hlten Bildungsgangs auf Sch\u00fclerbef\u00f6rderung angewiesen sind, werden die daf\u00fcr erforderlichen tats\u00e4chlichen Aufwendungen ber\u00fccksichtigt, soweit sie nicht von Dritten \u00fcbernommen werden. Als n\u00e4chstgelegene Schule des gew\u00e4hlten Bildungsgangs gilt auch eine Schule, die aufgrund ihres Profils gew\u00e4hlt wurde, soweit aus diesem Profil eine besondere inhaltliche oder organisatorische Ausgestaltung des Unterrichts folgt; dies sind insbesondere Schulen mit naturwissenschaftlichem, musischem, sportlichem oder sprachlichem Profil sowie bilinguale Schulen, und Schulen mit ganzt\u00e4giger Ausrichtung.</P><P>(5) Bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wird eine schulische Angebote erg\u00e4nzende angemessene Lernf\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt, soweit diese geeignet und zus\u00e4tzlich erforderlich ist, um die nach den schulrechtlichen Bestimmungen festgelegten wesentlichen Lernziele zu erreichen. Auf eine bestehende Versetzungsgef\u00e4hrdung kommt es dabei nicht an.</P><P>(6) Bei Teilnahme an einer gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung werden die entstehenden Aufwendungen ber\u00fccksichtigt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder, die eine Tageseinrichtung besuchen oder f\u00fcr die Kindertagespflege geleistet wird.</LA></DD></DL>F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gilt dies unter der Voraussetzung, dass die Mittagsverpflegung in schulischer Verantwortung angeboten wird oder durch einen Kooperationsvertrag zwischen Schule und Tageseinrichtung vereinbart ist. In den F\u00e4llen des Satzes 2 ist f\u00fcr die Ermittlung des monatlichen Bedarfs die Anzahl der Schultage in dem Land zugrunde zu legen, in dem der Schulbesuch stattfindet.</P><P>(7) F\u00fcr die Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der Gemeinschaft werden pauschal 15 Euro monatlich ber\u00fccksichtigt, sofern bei Leistungsberechtigten, die das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, tats\u00e4chliche Aufwendungen entstehen im Zusammenhang mit der Teilnahme an <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aktivit\u00e4ten in den Bereichen Sport, Spiel, Kultur und Geselligkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterricht in k\u00fcnstlerischen F\u00e4chern (zum Beispiel Musikunterricht) und vergleichbare angeleitete Aktivit\u00e4ten der kulturellen Bildung und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freizeiten.</LA></DD></DL>Neben der Ber\u00fccksichtigung von Bedarfen nach Satz 1 k\u00f6nnen auch weitere tats\u00e4chliche Aufwendungen ber\u00fccksichtigt werden, wenn sie im Zusammenhang mit der Teilnahme an Aktivit\u00e4ten nach Satz 1 Nummer 1 bis 3 entstehen und es den Leistungsberechtigten im Einzelfall nicht zugemutet werden kann, diese aus den Leistungen nach Satz 1 und aus dem Regelbedarf zu bestreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003108126",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Erbringung der Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000902308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 2 und 5 bis 7 werden erbracht durch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sach- und Dienstleistungen, insbesondere in Form von personalisierten Gutscheinen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Direktzahlungen an Anbieter von Leistungen zur Deckung dieser Bedarfe (Anbieter) oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geldleistungen.</LA></DD></DL>Die kommunalen Tr\u00e4ger bestimmen, in welcher Form sie die Leistungen erbringen. Die Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 3 und 4 werden jeweils durch Geldleistungen erbracht. Die kommunalen Tr\u00e4ger k\u00f6nnen mit Anbietern pauschal abrechnen.</P><P>(2) Werden die Bedarfe durch Gutscheine gedeckt, gelten die Leistungen mit Ausgabe des jeweiligen Gutscheins als erbracht. Die kommunalen Tr\u00e4ger gew\u00e4hrleisten, dass Gutscheine bei geeigneten vorhandenen Anbietern oder zur Wahrnehmung ihrer eigenen Angebote eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Gutscheine k\u00f6nnen f\u00fcr den gesamten Bewilligungszeitraum im Voraus ausgegeben werden. Die G\u00fcltigkeit von Gutscheinen ist angemessen zu befristen. Im Fall des Verlustes soll ein Gutschein erneut in dem Umfang ausgestellt werden, in dem er noch nicht in Anspruch genommen wurde.</P><P>(3) Werden die Bedarfe durch Direktzahlungen an Anbieter gedeckt, gelten die Leistungen mit der Zahlung als erbracht. Eine Direktzahlung ist f\u00fcr den gesamten Bewilligungszeitraum im Voraus m\u00f6glich.</P><P>(4) Werden die Leistungen f\u00fcr Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 2 und 5 bis 7 durch Geldleistungen erbracht, erfolgt dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">monatlich in H\u00f6he der im Bewilligungszeitraum bestehenden Bedarfe oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachtr\u00e4glich durch Erstattung verauslagter Betr\u00e4ge.</LA></DD></DL></P><P>(5) Im Einzelfall kann ein Nachweis \u00fcber eine zweckentsprechende Verwendung der Leistung verlangt werden. Soweit der Nachweis nicht gef\u00fchrt wird, soll die Bewilligungsentscheidung widerrufen werden.</P><P>(6) Abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 k\u00f6nnen Leistungen nach \u00a7 28 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 gesammelt f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an eine Schule ausgezahlt werden, wenn die Schule <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies bei dem \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4ger (\u00a7 36 Absatz 3) beantragt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistungen f\u00fcr die leistungsberechtigten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verauslagt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich die Leistungsberechtigung von den Leistungsberechtigten nachweisen l\u00e4sst.</LA></DD></DL>Der kommunale Tr\u00e4ger kann mit der Schule vereinbaren, dass monatliche oder schulhalbj\u00e4hrliche Abschlagszahlungen geleistet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003204377",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Berechtigte Selbsthilfe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000902308"
        },
        "body": "<P>Geht die leistungsberechtigte Person durch Zahlung an Anbieter in Vorleistung, ist der kommunale Tr\u00e4ger zur \u00dcbernahme der ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Aufwendungen verpflichtet, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbeschadet des Satzes 2 die Voraussetzungen einer Leistungsgew\u00e4hrung zur Deckung der Bedarfe im Zeitpunkt der Selbsthilfe nach \u00a7 28 Absatz 2 und 5 bis 7 vorlagen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Selbsthilfe der Zweck der Leistung durch Erbringung als Sach- oder Dienstleistung ohne eigenes Verschulden nicht oder nicht rechtzeitig zu erreichen war.</LA></DD></DL>War es dem Leistungsberechtigten nicht m\u00f6glich, rechtzeitig einen Antrag zu stellen, gilt dieser als zum Zeitpunkt der Selbstvornahme gestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG002001308",
        "name": "Unterabschnitt 5",
        "title": "Sanktionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003311119",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Pflichtverletzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>(1) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte verletzen ihre Pflichten, wenn sie trotz schriftlicher Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen oder deren Kenntnis <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich weigern, in der Eingliederungsvereinbarung oder in dem diese ersetzenden Verwaltungsakt nach \u00a7 15 Absatz 3 Satz 3 festgelegte Pflichten zu erf\u00fcllen, insbesondere in ausreichendem Umfang Eigenbem\u00fchungen nachzuweisen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich weigern, eine zumutbare Arbeit, Ausbildung, Arbeitsgelegenheit nach \u00a7 16d oder ein nach \u00a7 16e gef\u00f6rdertes Arbeitsverh\u00e4ltnis aufzunehmen, fortzuf\u00fchren oder deren Anbahnung durch ihr Verhalten verhindern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine zumutbare Ma\u00dfnahme zur Eingliederung in Arbeit nicht antreten, abbrechen oder Anlass f\u00fcr den Abbruch gegeben haben.</LA></DD></DL>Dies gilt nicht, wenn erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte einen wichtigen Grund f\u00fcr ihr Verhalten darlegen und nachweisen.</P><P>(2) Eine Pflichtverletzung von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten ist auch anzunehmen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie nach Vollendung des 18. Lebensjahres ihr Einkommen oder Verm\u00f6gen in der Absicht vermindert haben, die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung oder Erh\u00f6hung des Arbeitslosengeldes II herbeizuf\u00fchren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen oder deren Kenntnis ihr unwirtschaftliches Verhalten fortsetzen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihr Anspruch auf Arbeitslosengeld ruht oder erloschen ist, weil die Agentur f\u00fcr Arbeit das Eintreten einer Sperrzeit oder das Erl\u00f6schen des Anspruchs nach den Vorschriften des Dritten Buches festgestellt hat, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die im Dritten Buch genannten Voraussetzungen f\u00fcr das Eintreten einer Sperrzeit erf\u00fcllen, die das Ruhen oder Erl\u00f6schen eines Anspruchs auf Arbeitslosengeld begr\u00fcnden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013301308",
        "name": "\u00a7 31a",
        "title": "Rechtsfolgen bei Pflichtverletzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei einer Pflichtverletzung nach \u00a7 31 mindert sich das Arbeitslosengeld II in einer ersten Stufe um 30 Prozent des f\u00fcr die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs. Bei der ersten wiederholten Pflichtverletzung nach \u00a7 31 mindert sich das Arbeitslosengeld II um 60 Prozent des f\u00fcr die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs. Bei jeder weiteren wiederholten Pflichtverletzung nach \u00a7 31 entf\u00e4llt das Arbeitslosengeld II vollst\u00e4ndig. Eine wiederholte Pflichtverletzung liegt nur vor, wenn bereits zuvor eine Minderung festgestellt wurde. Sie liegt nicht vor, wenn der Beginn des vorangegangenen Minderungszeitraums l\u00e4nger als ein Jahr zur\u00fcckliegt. Erkl\u00e4ren sich erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte nachtr\u00e4glich bereit, ihren Pflichten nachzukommen, kann der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger die Minderung der Leistungen nach Satz 3 ab diesem Zeitpunkt auf 60 Prozent des f\u00fcr sie nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs begrenzen.</P><P>(2) Bei erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, ist das Arbeitslosengeld II bei einer Pflichtverletzung nach \u00a7 31 auf die f\u00fcr die Bedarfe nach \u00a7 22 zu erbringenden Leistungen beschr\u00e4nkt. Bei wiederholter Pflichtverletzung nach \u00a7 31 entf\u00e4llt das Arbeitslosengeld II vollst\u00e4ndig. Absatz 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend. Erkl\u00e4ren sich erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, nachtr\u00e4glich bereit, ihren Pflichten nachzukommen, kann der Tr\u00e4ger unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Einzelfalles ab diesem Zeitpunkt wieder die f\u00fcr die Bedarfe nach \u00a7 22 zu erbringenden Leistungen gew\u00e4hren.</P><P>(3) Bei einer Minderung des Arbeitslosengeldes II um mehr als 30 Prozent des nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs kann der Tr\u00e4ger auf Antrag in angemessenem Umfang erg\u00e4nzende Sachleistungen oder geldwerte Leistungen erbringen. Der Tr\u00e4ger hat Leistungen nach Satz 1 zu erbringen, wenn Leistungsberechtigte mit minderj\u00e4hrigen Kindern in einem Haushalt leben. Bei einer Minderung des Arbeitslosengeldes II um mindestens 60 Prozent des f\u00fcr den erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs soll das Arbeitslosengeld II, soweit es f\u00fcr den Bedarf f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 22 Absatz 1 erbracht wird, an den Vermieter oder andere Empfangsberechtigte gezahlt werden.</P><P>(4) F\u00fcr nichterwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte gilt Absatz 1 und 3 bei Pflichtverletzungen nach \u00a7 31 Absatz 2 Nummer 1 und 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 31a Abs. 1 Satz 1, 2 u. 3: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 1 Abs. 1 GG iVm Art. 20 Abs. 1 GG unvereinbar gem. BVerfGE v. 5.11.2019 I 2046 - 1 BvL 7/16 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013401308",
        "name": "\u00a7 31b",
        "title": "Beginn und Dauer der Minderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Auszahlungsanspruch mindert sich mit Beginn des Kalendermonats, der auf das Wirksamwerden des Verwaltungsaktes folgt, der die Pflichtverletzung und den Umfang der Minderung der Leistung feststellt. In den F\u00e4llen des \u00a7 31 Absatz 2 Nummer 3 tritt die Minderung mit Beginn der Sperrzeit oder mit dem Erl\u00f6schen des Anspruchs nach dem Dritten Buch ein. Der Minderungszeitraum betr\u00e4gt drei Monate. Bei erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, kann der Tr\u00e4ger die Minderung des Auszahlungsanspruchs in H\u00f6he der Bedarfe nach den \u00a7\u00a7 20 und 21 unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Einzelfalls auf sechs Wochen verk\u00fcrzen. Die Feststellung der Minderung ist nur innerhalb von sechs Monaten ab dem Zeitpunkt der Pflichtverletzung zul\u00e4ssig.</P><P>(2) W\u00e4hrend der Minderung des Auszahlungsanspruchs besteht kein Anspruch auf erg\u00e4nzende Hilfe zum Lebensunterhalt nach den Vorschriften des Zw\u00f6lften Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003403308",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Meldevers\u00e4umnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002001308"
        },
        "body": "<P>(1) Kommen Leistungsberechtigte trotz schriftlicher Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen oder deren Kenntnis einer Aufforderung des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers, sich bei ihm zu melden oder bei einem \u00e4rztlichen oder psychologischen Untersuchungstermin zu erscheinen, nicht nach, mindert sich das Arbeitslosengeld II oder das Sozialgeld jeweils um 10 Prozent des f\u00fcr sie nach \u00a7 20 ma\u00dfgebenden Regelbedarfs. Dies gilt nicht, wenn Leistungsberechtigte einen wichtigen Grund f\u00fcr ihr Verhalten darlegen und nachweisen.</P><P>(2) Die Minderung nach dieser Vorschrift tritt zu einer Minderung nach \u00a7 31a hinzu. \u00a7 31a Absatz 3 und \u00a7 31b gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG002101308",
        "name": "Unterabschnitt 6",
        "title": "Verpflichtungen Anderer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG000502308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003506119",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "\u00dcbergang von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Haben Personen, die Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts beziehen, f\u00fcr die Zeit, f\u00fcr die Leistungen erbracht werden, einen Anspruch gegen einen Anderen, der nicht Leistungstr\u00e4ger ist, geht der Anspruch bis zur H\u00f6he der geleisteten Aufwendungen auf die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch \u00fcber, wenn bei rechtzeitiger Leistung des Anderen Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nicht erbracht worden w\u00e4ren. Satz 1 gilt auch, soweit Kinder unter Ber\u00fccksichtigung von Kindergeld nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 4 keine Leistungen empfangen haben und bei rechtzeitiger Leistung des Anderen keine oder geringere Leistungen an die Mitglieder der Haushaltsgemeinschaft erbracht worden w\u00e4ren. Der \u00dcbergang wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass der Anspruch nicht \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden kann. Unterhaltsanspr\u00fcche nach b\u00fcrgerlichem Recht gehen zusammen mit dem unterhaltsrechtlichen Auskunftsanspruch auf die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch \u00fcber.</P><P>(2) Ein Unterhaltsanspruch nach b\u00fcrgerlichem Recht geht nicht \u00fcber, wenn die unterhaltsberechtigte Person <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der oder dem Verpflichteten in einer Bedarfsgemeinschaft lebt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit der oder dem Verpflichteten verwandt ist und den Unterhaltsanspruch nicht geltend macht; dies gilt nicht f\u00fcr Unterhaltsanspr\u00fcche <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">minderj\u00e4hriger Leistungsberechtigter,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungsberechtigter, die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet und die Erstausbildung noch nicht abgeschlossen haben,</LA></DD></DL>gegen ihre Eltern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Kindschaftsverh\u00e4ltnis zur oder zum Verpflichteten steht und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">schwanger ist oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihr leibliches Kind bis zur Vollendung seines sechsten Lebensjahres betreut.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Der \u00dcbergang ist auch ausgeschlossen, soweit der Unterhaltsanspruch durch laufende Zahlung erf\u00fcllt wird. Der Anspruch geht nur \u00fcber, soweit das Einkommen und Verm\u00f6gen der unterhaltsverpflichteten Person das nach den \u00a7\u00a7 11 bis 12 zu ber\u00fccksichtigende Einkommen und Verm\u00f6gen \u00fcbersteigt.</P><P>(3) F\u00fcr die Vergangenheit k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch au\u00dfer unter den Voraussetzungen des b\u00fcrgerlichen Rechts nur von der Zeit an den Anspruch geltend machen, zu welcher sie der oder dem Verpflichteten die Erbringung der Leistung schriftlich mitgeteilt haben. Wenn die Leistung voraussichtlich auf l\u00e4ngere Zeit erbracht werden muss, k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch bis zur H\u00f6he der bisherigen monatlichen Aufwendungen auch auf k\u00fcnftige Leistungen klagen.</P><P>(4) Die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch k\u00f6nnen den auf sie \u00fcbergegangenen Anspruch im Einvernehmen mit der Empf\u00e4ngerin oder dem Empf\u00e4nger der Leistungen auf diese oder diesen zur gerichtlichen Geltendmachung r\u00fcck\u00fcbertragen und sich den geltend gemachten Anspruch abtreten lassen. Kosten, mit denen die Leistungsempf\u00e4ngerin oder der Leistungsempf\u00e4nger dadurch selbst belastet wird, sind zu \u00fcbernehmen. \u00dcber die Anspr\u00fcche nach Absatz 1 Satz 4 ist im Zivilrechtsweg zu entscheiden.</P><P>(5) Die \u00a7\u00a7 115 und 116 des Zehnten Buches gehen der Regelung des Absatzes 1 vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003603119",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Ersatzanspr\u00fcche bei sozialwidrigem Verhalten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer nach Vollendung des 18. Lebensjahres vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen nach diesem Buch an sich oder an Personen, die mit ihr oder ihm in einer Bedarfsgemeinschaft leben, ohne wichtigen Grund herbeigef\u00fchrt hat, ist zum Ersatz der deswegen erbrachten Geld- und Sachleistungen verpflichtet. Als Herbeif\u00fchrung im Sinne des Satzes 1 gilt auch, wenn die Hilfebed\u00fcrftigkeit erh\u00f6ht, aufrechterhalten oder nicht verringert wurde. Sachleistungen sind, auch wenn sie in Form eines Gutscheins erbracht wurden, in Geld zu ersetzen. \u00a7 40 Absatz 6 Satz 2 gilt entsprechend. Der Ersatzanspruch umfasst auch die geleisteten Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung. Von der Geltendmachung eines Ersatzanspruchs ist abzusehen, soweit sie eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P><P>(2) Eine nach Absatz 1 eingetretene Verpflichtung zum Ersatz der Leistungen geht auf den Erben \u00fcber. Sie ist auf den Nachlasswert zum Zeitpunkt des Erbfalls begrenzt.</P><P>(3) Der Ersatzanspruch erlischt drei Jahre nach Ablauf des Jahres, f\u00fcr das die Leistung erbracht worden ist. Die Bestimmungen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u00fcber die Hemmung, die Ablaufhemmung, den Neubeginn und die Wirkung der Verj\u00e4hrung gelten sinngem\u00e4\u00df; der Erhebung der Klage steht der Erlass eines Leistungsbescheides gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008703119",
        "name": "\u00a7 34a",
        "title": "Ersatzanspr\u00fcche f\u00fcr rechtswidrig erbrachte Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Ersatz rechtswidrig erbrachter Geld- und Sachleistungen nach diesem Buch ist verpflichtet, wer diese durch vors\u00e4tzliches oder grob fahrl\u00e4ssiges Verhalten an Dritte herbeigef\u00fchrt hat. Sachleistungen sind, auch wenn sie in Form eines Gutscheins erbracht wurden, in Geld zu ersetzen. \u00a7 40 Absatz 6 Satz 2 gilt entsprechend. Der Ersatzanspruch umfasst auch die geleisteten Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung entsprechend \u00a7 40 Absatz 2 Nummer 5.</P><P>(2) Der Ersatzanspruch verj\u00e4hrt in vier Jahren nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem der Verwaltungsakt, mit dem die Erstattung nach \u00a7 50 des Zehnten Buches festgesetzt worden ist, unanfechtbar geworden ist. Soweit gegen\u00fcber einer rechtswidrig beg\u00fcnstigten Person ein Verwaltungsakt nicht aufgehoben werden kann, beginnt die Frist nach Satz 1 mit dem Zeitpunkt, ab dem die Beh\u00f6rde Kenntnis von der Rechtswidrigkeit der Leistungserbringung hat. \u00a7 34 Absatz 3 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(3) \u00a7 34 Absatz 2 gilt entsprechend. Der Ersatzanspruch erlischt drei Jahre nach dem Tod der Person, die gem\u00e4\u00df Absatz 1 zum Ersatz verpflichtet war; \u00a7 34 Absatz 3 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Zum Ersatz nach Absatz 1 und zur Erstattung nach \u00a7 50 des Zehnten Buches Verpflichtete haften als Gesamtschuldner.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014600119",
        "name": "\u00a7 34b",
        "title": "Erstattungsanspruch bei Doppelleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein vorrangig verpflichteter Leistungstr\u00e4ger in Unkenntnis der Leistung durch Tr\u00e4ger nach diesem Buch an eine leistungsberechtigte Person geleistet, ist diese zur Erstattung der Leistung des vorrangigen Tr\u00e4gers an die Tr\u00e4ger nach diesem Buch verpflichtet. Der Erstattungsanspruch besteht in der H\u00f6he, in der ein Erstattungsanspruch nach dem Zweiten Abschnitt des Dritten Kapitels des Zehnten Buches bestanden h\u00e4tte. \u00a7 34c ist entsprechend anwendbar.</P><P>(2) Ein Erstattungsanspruch besteht nicht, soweit der geleistete Betrag als Einkommen nach den Vorschriften dieses Buches ber\u00fccksichtigt werden kann.</P><P>(3) Der Erstattungsanspruch verj\u00e4hrt vier Jahre nach Ablauf des Kalenderjahres, in dem der vorrangig verpflichtete Leistungstr\u00e4ger die Leistung erbracht hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013502119",
        "name": "\u00a7 34c",
        "title": "Ersatzanspr\u00fcche nach sonstigen Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>Bestimmt sich das Recht des Tr\u00e4gers nach diesem Buch, Ersatz seiner Aufwendungen von einem anderen zu verlangen, gegen den die Leistungsberechtigten einen Anspruch haben, nach sonstigen gesetzlichen Vorschriften, die dem \u00a7 33 vorgehen, gelten als Aufwendungen auch solche Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts, die an die mit der leistungsberechtigten Person in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen erbracht wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003703119",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG002101308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001001308",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr Leistungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001102308",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001001308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003807126",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 ist die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, in deren Bezirk die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. F\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 ist der kommunale Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Gebiet die erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. F\u00fcr Leistungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 an Minderj\u00e4hrige, die Leistungen f\u00fcr die Zeit der Aus\u00fcbung des Umgangsrechts nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum beanspruchen, ist der jeweilige Tr\u00e4ger an dem Ort zust\u00e4ndig, an dem die umgangsberechtigte Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. Kann ein gew\u00f6hnlicher Aufenthaltsort nicht festgestellt werden, so ist der Tr\u00e4ger nach diesem Buch \u00f6rtlich zust\u00e4ndig, in dessen Bereich sich die oder der erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt. F\u00fcr nicht erwerbsf\u00e4hige Personen, deren Leistungsberechtigung sich aus \u00a7 7 Absatz 2 Satz 3 ergibt, gelten die S\u00e4tze 1 bis 4 entsprechend.</P><P>(2) Abweichend von Absatz 1 ist f\u00fcr die jeweiligen Leistungen nach diesem Buch der Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Gebiet die leistungsberechtigte Person nach \u00a7 12a Absatz 1 bis 3 des Aufenthaltsgesetzes ihren Wohnsitz zu nehmen hat. Ist die leistungsberechtigte Person nach \u00a7 12a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes verpflichtet, ihren Wohnsitz an einem bestimmten Ort nicht zu nehmen, kann eine Zust\u00e4ndigkeit der Tr\u00e4ger in diesem Gebiet f\u00fcr die jeweiligen Leistungen nach diesem Buch nicht begr\u00fcndet werden; im \u00dcbrigen gelten die Regelungen des Absatzes 1.</P><P>(3) Abweichend von den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist im Fall der Auszahlung der Leistungen nach \u00a7 28 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 nach \u00a7 29 Absatz 6 der kommunale Tr\u00e4ger zust\u00e4ndig, in dessen Gebiet die Schule liegt. Die Zust\u00e4ndigkeit nach Satz 1 umfasst auch Leistungen an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, f\u00fcr die im \u00dcbrigen ein anderer kommunaler Tr\u00e4ger nach den Abs\u00e4tzen 1 oder 2 zust\u00e4ndig ist oder w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008203308",
        "name": "\u00a7 36a",
        "title": "Kostenerstattung bei Aufenthalt im Frauenhaus",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>Sucht eine Person in einem Frauenhaus Zuflucht, ist der kommunale Tr\u00e4ger am bisherigen gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsort verpflichtet, dem durch die Aufnahme im Frauenhaus zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4ger am Ort des Frauenhauses die Kosten f\u00fcr die Zeit des Aufenthaltes im Frauenhaus zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE003905126",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Antragserfordernis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen nach diesem Buch werden auf Antrag erbracht. Leistungen nach \u00a7 24 Absatz 1 und 3 und Leistungen f\u00fcr die Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 5 sind gesondert zu beantragen.</P><P>(2) Leistungen nach diesem Buch werden nicht f\u00fcr Zeiten vor der Antragstellung erbracht. Der Antrag auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts wirkt auf den Ersten des Monats zur\u00fcck.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004002308",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Vertretung der Bedarfsgemeinschaft",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Anhaltspunkte dem nicht entgegenstehen, wird vermutet, dass die oder der erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte bevollm\u00e4chtigt ist, Leistungen nach diesem Buch auch f\u00fcr die mit ihm in einer Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen zu beantragen und entgegenzunehmen. Leben mehrere erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte in einer Bedarfsgemeinschaft, gilt diese Vermutung zugunsten der Antrag stellenden Person.</P><P>(2) F\u00fcr Leistungen an Kinder im Rahmen der Aus\u00fcbung des Umgangsrechts hat die umgangsberechtigte Person die Befugnis, Leistungen nach diesem Buch zu beantragen und entgegenzunehmen, soweit das Kind dem Haushalt angeh\u00f6rt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004104119",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Sofortige Vollziehbarkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>Keine aufschiebende Wirkung haben Widerspruch und Anfechtungsklage gegen einen Verwaltungsakt, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende aufhebt, zur\u00fccknimmt, widerruft, entzieht, die Pflichtverletzung und die Minderung des Auszahlungsanspruchs feststellt oder Leistungen zur Eingliederung in Arbeit oder Pflichten erwerbsf\u00e4higer Leistungsberechtigter bei der Eingliederung in Arbeit regelt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem zur Beantragung einer vorrangigen Leistung aufgefordert wird oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit dem nach \u00a7 59 in Verbindung mit \u00a7 309 des Dritten Buches zur pers\u00f6nlichen Meldung bei der Agentur f\u00fcr Arbeit aufgefordert wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004211126",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Anwendung von Verfahrensvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Verfahren nach diesem Buch gilt das Zehnte Buch. Abweichend von Satz 1 gilt \u00a7 44 des Zehnten Buches mit der Ma\u00dfgabe, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtswidrige nicht beg\u00fcnstigende Verwaltungsakte nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 nicht sp\u00e4ter als vier Jahre nach Ablauf des Jahres, in dem der Verwaltungsakt bekanntgegeben wurde, zur\u00fcckzunehmen sind; ausreichend ist, wenn die R\u00fccknahme innerhalb dieses Zeitraums beantragt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anstelle des Zeitraums von vier Jahren nach Absatz 4 Satz 1 ein Zeitraum von einem Jahr tritt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Entsprechend anwendbar sind die Vorschriften des Dritten Buches \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufhebung von Verwaltungsakten (\u00a7 330 Absatz 2, 3 Satz 1 und 4);</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vorl\u00e4ufige Zahlungseinstellung nach \u00a7 331 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Tr\u00e4ger auch zur teilweisen Zahlungseinstellung berechtigt sind, wenn sie von Tatsachen Kenntnis erhalten, die zu einem geringeren Leistungsanspruch f\u00fchren;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erstattung von Beitr\u00e4gen zur Kranken-, Renten- und Pflegeversicherung (\u00a7 335 Absatz 1, 2 und 5); \u00a7 335 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 5 in Verbindung mit Absatz 1 Satz 1 ist nicht anwendbar, wenn in einem Kalendermonat f\u00fcr mindestens einen Tag rechtm\u00e4\u00dfig Arbeitslosengeld II gew\u00e4hrt wurde; in den F\u00e4llen des \u00a7 335 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 5 in Verbindung mit Absatz 1 Satz 2 besteht kein Beitragserstattungsanspruch.</LA></DD></DL></P><P>(3) Liegen die in \u00a7 44 Absatz 1 Satz 1 des Zehnten Buches genannten Voraussetzungen f\u00fcr die R\u00fccknahme eines rechtswidrigen nicht beg\u00fcnstigenden Verwaltungsaktes vor, weil dieser auf einer Rechtsnorm beruht, die nach Erlass des Verwaltungsaktes <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr nichtig oder f\u00fcr unvereinbar mit dem Grundgesetz erkl\u00e4rt worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in st\u00e4ndiger Rechtsprechung anders als durch den f\u00fcr die jeweilige Leistungsart zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende ausgelegt worden ist,</LA></DD></DL>so ist der Verwaltungsakt, wenn er unanfechtbar geworden ist, nur mit Wirkung f\u00fcr die Zeit nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts oder ab dem Bestehen der st\u00e4ndigen Rechtsprechung zur\u00fcckzunehmen. Bei der Unwirksamkeit einer Satzung oder einer anderen im Rang unter einem Landesgesetz stehenden Rechtsvorschrift, die nach \u00a7 22a Absatz 1 und dem dazu ergangenen Landesgesetz erlassen worden ist, ist abweichend von Satz 1 auf die Zeit nach der Entscheidung durch das Landessozialgericht abzustellen.</P><P>(4) Der Verwaltungsakt, mit dem \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Leistungen nach diesem Buch abschlie\u00dfend entschieden wurde, ist mit Wirkung f\u00fcr die Zukunft ganz aufzuheben, wenn in den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen der leistungsberechtigten Person \u00c4nderungen eintreten, aufgrund derer nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 41a vorl\u00e4ufig zu entscheiden w\u00e4re.</P><P>(5) Verstirbt eine leistungsberechtigte Person oder eine Person, die mit der leistungsberechtigten Person in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt, bleiben im Sterbemonat allein die dadurch eintretenden \u00c4nderungen in den bereits bewilligten Leistungsanspr\u00fcchen der leistungsberechtigten Person und der mit ihr in Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen unber\u00fccksichtigt; die \u00a7\u00a7 48 und 50 Absatz 2 des Zehnten Buches sind insoweit nicht anzuwenden. \u00a7 118 Absatz 3 bis 4a des Sechsten Buches findet mit der Ma\u00dfgabe entsprechend Anwendung, dass Geldleistungen, die f\u00fcr die Zeit nach dem Monat des Todes der leistungsberechtigten Person \u00fcberwiesen wurden, als unter Vorbehalt erbracht gelten.</P><P>(6) \u00a7 50 Absatz 1 des Zehnten Buches ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass Gutscheine in Geld zu erstatten sind. Die leistungsberechtigte Person kann die Erstattungsforderung auch durch R\u00fcckgabe des Gutscheins erf\u00fcllen, soweit dieser nicht in Anspruch genommen wurde. Eine Erstattung der Leistungen nach \u00a7 28 erfolgt nicht, soweit eine Aufhebungsentscheidung allein wegen dieser Leistungen zu treffen w\u00e4re. Satz 3 gilt nicht im Fall des Widerrufs einer Bewilligungsentscheidung nach \u00a7 29 Absatz 5 Satz 2.</P><P>(7) \u00a7 28 des Zehnten Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass der Antrag unverz\u00fcglich nach Ablauf des Monats, in dem die Ablehnung oder Erstattung der anderen Leistung bindend geworden ist, nachzuholen ist.</P><P>(8) F\u00fcr die Vollstreckung von Anspr\u00fcchen der in gemeinsamen Einrichtungen zusammenwirkenden Tr\u00e4ger nach diesem Buch gilt das Verwaltungs-Vollstreckungsgesetz des Bundes; im \u00dcbrigen gilt \u00a7 66 des Zehnten Buches.</P><P>(9) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014100377",
        "name": "\u00a7 40a",
        "title": "Erstattungsanspruch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>Wird einer leistungsberechtigten Person f\u00fcr denselben Zeitraum, f\u00fcr den ein Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende Leistungen nach diesem Buch erbracht hat, eine andere Sozialleistung bewilligt, so steht dem Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende unter den Voraussetzungen des \u00a7 104 des Zehnten Buches ein Erstattungsanspruch gegen den anderen Sozialleistungstr\u00e4ger zu. Der Erstattungsanspruch besteht auch, soweit die Erbringung des Arbeitslosengeldes II allein auf Grund einer nachtr\u00e4glich festgestellten vollen Erwerbsminderung rechtswidrig war oder r\u00fcckwirkend eine Rente wegen Alters oder eine Knappschaftsausgleichsleistung zuerkannt wird. Die \u00a7\u00a7 106 bis 114 des Zehnten Buches gelten entsprechend. \u00a7 44a Absatz 3 bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004306126",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Berechnung der Leistungen und Bewilligungszeitraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts besteht f\u00fcr jeden Kalendertag. Der Monat wird mit 30 Tagen berechnet. Stehen die Leistungen nicht f\u00fcr einen vollen Monat zu, wird die Leistung anteilig erbracht.</P><P>(2) Berechnungen werden auf zwei Dezimalstellen durchgef\u00fchrt, wenn nichts Abweichendes bestimmt ist. Bei einer auf Dezimalstellen durchgef\u00fchrten Berechnung wird die letzte Dezimalstelle um eins erh\u00f6ht, wenn sich in der folgenden Dezimalstelle eine der Ziffern 5 bis 9 ergeben w\u00fcrde.</P><P>(3) \u00dcber den Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts ist in der Regel f\u00fcr ein Jahr zu entscheiden (Bewilligungszeitraum). Der Bewilligungszeitraum soll insbesondere in den F\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig auf sechs Monate verk\u00fcrzt werden, in denen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber den Leistungsanspruch vorl\u00e4ufig entschieden wird (\u00a7 41a) oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft und Heizung unangemessen sind.</LA></DD></DL>Die Festlegung des Bewilligungszeitraums erfolgt einheitlich f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Leistungsanspr\u00fcche aller Mitglieder einer Bedarfsgemeinschaft. Wird mit dem Bescheid \u00fcber Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nicht auch \u00fcber die Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 2, 4, 6 und 7 entschieden, ist die oder der Leistungsberechtigte in dem Bescheid \u00fcber Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts darauf hinzuweisen, dass die Entscheidung \u00fcber Leistungen zur Deckung der Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 2, 4, 6 und 7 gesondert erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014701126",
        "name": "\u00a7 41a",
        "title": "Vorl\u00e4ufige Entscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Erbringung von Geld- und Sachleistungen ist vorl\u00e4ufig zu entscheiden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Feststellung der Voraussetzungen des Anspruchs auf Geld- und Sachleistungen voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit erforderlich ist und die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch mit hinreichender Wahrscheinlichkeit vorliegen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Anspruch auf Geld- und Sachleistungen dem Grunde nach besteht und zur Feststellung seiner H\u00f6he voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit erforderlich ist.</LA></DD></DL>Besteht eine Bedarfsgemeinschaft aus mehreren Personen, ist unter den Voraussetzungen des Satzes 1 \u00fcber den Leistungsanspruch aller Mitglieder der Bedarfsgemeinschaft vorl\u00e4ufig zu entscheiden. Eine vorl\u00e4ufige Entscheidung ergeht nicht, wenn Leistungsberechtigte die Umst\u00e4nde, die einer sofortigen abschlie\u00dfenden Entscheidung entgegenstehen, zu vertreten haben.</P><P>(2) Der Grund der Vorl\u00e4ufigkeit ist anzugeben. Die vorl\u00e4ufige Leistung ist so zu bemessen, dass der monatliche Bedarf der Leistungsberechtigten zur Sicherung des Lebensunterhalts gedeckt ist; dabei kann der Absetzbetrag nach \u00a7 11b Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 ganz oder teilweise unber\u00fccksichtigt bleiben. Hierbei sind die im Zeitpunkt der Entscheidung bekannten und prognostizierten Verh\u00e4ltnisse zugrunde zu legen. Soweit die vorl\u00e4ufige Entscheidung nach Absatz 1 rechtswidrig ist, ist sie f\u00fcr die Zukunft zur\u00fcckzunehmen. \u00a7 45 Absatz 2 des Zehnten Buches findet keine Anwendung.</P><P>(3) Die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende entscheiden abschlie\u00dfend \u00fcber den monatlichen Leistungsanspruch, sofern die vorl\u00e4ufig bewilligte Leistung nicht der abschlie\u00dfend festzustellenden entspricht oder die leistungsberechtigte Person eine abschlie\u00dfende Entscheidung beantragt. Die leistungsberechtigte Person und die mit ihr in Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen sind nach Ablauf des Bewilligungszeitraums verpflichtet, die von den Tr\u00e4gern der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende zum Erlass einer abschlie\u00dfenden Entscheidung geforderten leistungserheblichen Tatsachen nachzuweisen; die \u00a7\u00a7 60, 61, 65 und 65a des Ersten Buches gelten entsprechend. Kommen die leistungsberechtigte Person oder die mit ihr in Bedarfsgemeinschaft lebenden Personen ihrer Nachweis- oder Auskunftspflicht bis zur abschlie\u00dfenden Entscheidung nicht, nicht vollst\u00e4ndig oder trotz angemessener Fristsetzung und schriftlicher Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen nicht fristgem\u00e4\u00df nach, setzen die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende den Leistungsanspruch f\u00fcr diejenigen Kalendermonate nur in der H\u00f6he abschlie\u00dfend fest, in welcher seine Voraussetzungen ganz oder teilweise nachgewiesen wurden. F\u00fcr die \u00fcbrigen Kalendermonate wird festgestellt, dass ein Leistungsanspruch nicht bestand.</P><P>(4) Die abschlie\u00dfende Entscheidung nach Absatz 3 soll nach Ablauf des Bewilligungszeitraums erfolgen.</P><P>(5) Ergeht innerhalb eines Jahres nach Ablauf des Bewilligungszeitraums keine abschlie\u00dfende Entscheidung nach Absatz 3, gelten die vorl\u00e4ufig bewilligten Leistungen als abschlie\u00dfend festgesetzt. Dies gilt nicht, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die leistungsberechtigte Person innerhalb der Frist nach Satz 1 eine abschlie\u00dfende Entscheidung beantragt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Leistungsanspruch aus einem anderen als dem nach Absatz 2 Satz 1 anzugebenden Grund nicht oder nur in geringerer H\u00f6he als die vorl\u00e4ufigen Leistungen besteht und der Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u00fcber den Leistungsanspruch innerhalb eines Jahres seit Kenntnis von diesen Tatsachen, sp\u00e4testens aber nach Ablauf von zehn Jahren nach der Bekanntgabe der vorl\u00e4ufigen Entscheidung, abschlie\u00dfend entscheidet.</LA></DD></DL></P><P>(6) Die aufgrund der vorl\u00e4ufigen Entscheidung erbrachten Leistungen sind auf die abschlie\u00dfend festgestellten Leistungen anzurechnen. Soweit im Bewilligungszeitraum in einzelnen Kalendermonaten vorl\u00e4ufig zu hohe Leistungen erbracht wurden, sind die sich daraus ergebenden \u00dcberzahlungen auf die abschlie\u00dfend bewilligten Leistungen anzurechnen, die f\u00fcr andere Kalendermonate dieses Bewilligungszeitraums nachzuzahlen w\u00e4ren. \u00dcberzahlungen, die nach der Anrechnung fortbestehen, sind zu erstatten. Das gilt auch im Fall des Absatzes 3 Satz 3 und 4.</P><P>(7) \u00dcber die Erbringung von Geld- und Sachleistungen kann vorl\u00e4ufig entschieden werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vereinbarkeit einer Vorschrift dieses Buches, von der die Entscheidung \u00fcber den Antrag abh\u00e4ngt, mit h\u00f6herrangigem Recht Gegenstand eines Verfahrens bei dem Bundesverfassungsgericht oder dem Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine entscheidungserhebliche Rechtsfrage von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung Gegenstand eines Verfahrens beim Bundessozialgericht ist.</LA></DD></DL>Absatz 2 Satz 1, Absatz 3 Satz 2 bis 4 sowie Absatz 6 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004405124",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "F\u00e4lligkeit, Auszahlung und Unpf\u00e4ndbarkeit der Leistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen sollen monatlich im Voraus erbracht werden.</P><P>(2) Auf Antrag der leistungsberechtigten Person k\u00f6nnen durch Bewilligungsbescheid festgesetzte, zum n\u00e4chsten Zahlungszeitpunkt f\u00e4llige Leistungsanspr\u00fcche vorzeitig erbracht werden. Die H\u00f6he der vorzeitigen Leistung ist auf 100 Euro begrenzt. Der Auszahlungsanspruch im Folgemonat verringert sich entsprechend. Soweit eine Verringerung des Auszahlungsanspruchs im Folgemonat nicht m\u00f6glich ist, verringert sich der Auszahlungsanspruch f\u00fcr den zweiten auf die Bewilligung der vorzeitigen Leistung folgenden Monat. Die vorzeitige Leistung ist ausgeschlossen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn im laufenden Monat oder im Monat der Verringerung des Leistungsanspruches eine Aufrechnung zu erwarten ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Leistungsanspruch im Folgemonat durch eine Sanktion gemindert ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn sie bereits in einem der vorangegangenen zwei Kalendermonate in Anspruch genommen wurde.</LA></DD></DL></P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Der Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhaltes kann nicht abgetreten, \u00fcbertragen, verpf\u00e4ndet oder gepf\u00e4ndet werden. Die Abtretung und \u00dcbertragung nach \u00a7 53 Absatz 2 des Ersten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013602119",
        "name": "\u00a7 42a",
        "title": "Darlehen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) Darlehen werden nur erbracht, wenn ein Bedarf weder durch Verm\u00f6gen nach \u00a7 12 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1, 1a und 4 noch auf andere Weise gedeckt werden kann. Darlehen k\u00f6nnen an einzelne Mitglieder von Bedarfsgemeinschaften oder an mehrere gemeinsam vergeben werden. Die R\u00fcckzahlungsverpflichtung trifft die Darlehensnehmer.</P><P>(2) Solange Darlehensnehmer Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts beziehen, werden R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcche aus Darlehen ab dem Monat, der auf die Auszahlung folgt, durch monatliche Aufrechnung in H\u00f6he von 10 Prozent des ma\u00dfgebenden Regelbedarfs getilgt. \u00a7 43 Absatz 3 gilt entsprechend. Die Aufrechnung ist gegen\u00fcber den Darlehensnehmern schriftlich durch Verwaltungsakt zu erkl\u00e4ren. Satz 1 gilt nicht, soweit Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhaltes als Darlehen erbracht werden.</P><P>(3) R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcche aus Darlehen nach \u00a7 24 Absatz 5 sind nach erfolgter Verwertung sofort in voller H\u00f6he und R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcche aus Darlehen nach \u00a7 22 Absatz 6 bei R\u00fcckzahlung durch den Vermieter sofort in H\u00f6he des noch nicht getilgten Darlehensbetrages f\u00e4llig. Deckt der erlangte Betrag den noch nicht getilgten Darlehensbetrag nicht, soll eine Vereinbarung \u00fcber die R\u00fcckzahlung des ausstehenden Betrags unter Ber\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Darlehensnehmer getroffen werden.</P><P>(4) Nach Beendigung des Leistungsbezuges ist der noch nicht getilgte Darlehensbetrag sofort f\u00e4llig. \u00dcber die R\u00fcckzahlung des ausstehenden Betrags soll eine Vereinbarung unter Ber\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Darlehensnehmer getroffen werden.</P><P>(5) R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcche aus Darlehen nach \u00a7 27 Absatz 3 sind abweichend von Absatz 4 Satz 1 erst nach Abschluss der Ausbildung f\u00e4llig. Absatz 4 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(6) Sofern keine abweichende Tilgungsbestimmung getroffen wird, werden Zahlungen, die zur Tilgung der gesamten f\u00e4lligen Schuld nicht ausreichen, zun\u00e4chst auf das zuerst erbrachte Darlehen angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004506119",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Aufrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Jobcenter k\u00f6nnen gegen Anspr\u00fcche von leistungsberechtigten Personen auf Geldleistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts aufrechnen mit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstattungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 50 des Zehnten Buches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ersatzanspr\u00fcchen nach den \u00a7\u00a7 34 und 34a,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstattungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 34b oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erstattungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 41a Absatz 6 Satz 3.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die H\u00f6he der Aufrechnung betr\u00e4gt bei Erstattungsanspr\u00fcchen, die auf \u00a7 41a oder auf \u00a7 48 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 in Verbindung mit \u00a7 50 des Zehnten Buches beruhen, 10 Prozent des f\u00fcr die leistungsberechtigte Person ma\u00dfgebenden Regelbedarfs, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen 30 Prozent. Die Aufrechnung, die zusammen mit bereits laufenden Aufrechnungen nach Absatz 1 und nach \u00a7 42a Absatz 2 insgesamt 30 Prozent des ma\u00dfgebenden Regelbedarfs \u00fcbersteigen w\u00fcrde, ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Eine Aufrechnung ist nicht zul\u00e4ssig f\u00fcr Zeitr\u00e4ume, in denen der Auszahlungsanspruch nach \u00a7 31b Absatz 1 Satz 1 um mindestens 30 Prozent des ma\u00dfgebenden Regelbedarfs gemindert ist. Ist die Minderung des Auszahlungsanspruchs geringer, ist die H\u00f6he der Aufrechnung auf die Differenz zwischen dem Minderungsbetrag und 30 Prozent des ma\u00dfgebenden Regelbedarfs begrenzt.</P><P>(4) Die Aufrechnung ist gegen\u00fcber der leistungsberechtigten Person schriftlich durch Verwaltungsakt zu erkl\u00e4ren. Sie endet sp\u00e4testens drei Jahre nach dem Monat, der auf die Bestandskraft der in Absatz 1 genannten Entscheidungen folgt. Zeiten, in denen die Aufrechnung nicht vollziehbar ist, verl\u00e4ngern den Aufrechnungszeitraum entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013701308",
        "name": "\u00a7 43a",
        "title": "Verteilung von Teilzahlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>Teilzahlungen auf Ersatz- und Erstattungsanspr\u00fcche der Tr\u00e4ger nach diesem Buch gegen Leistungsberechtigte oder Dritte mindern die Aufwendungen der Tr\u00e4ger der Aufwendungen im Verh\u00e4ltnis des jeweiligen Anteils an der Forderung zueinander.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004602308",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Ver\u00e4nderung von Anspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001102308"
        },
        "body": "<P>Die Tr\u00e4ger von Leistungen nach diesem Buch d\u00fcrfen Anspr\u00fcche erlassen, wenn deren Einziehung nach Lage des einzelnen Falles unbillig w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001201308",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Einheitliche Entscheidung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001001308"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004707119",
        "name": "\u00a7 44a",
        "title": "Feststellung von Erwerbsf\u00e4higkeit und Hilfebed\u00fcrftigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit stellt fest, ob die oder der Arbeitsuchende erwerbsf\u00e4hig ist. Der Entscheidung k\u00f6nnen widersprechen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der kommunale Tr\u00e4ger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein anderer Tr\u00e4ger, der bei voller Erwerbsminderung zust\u00e4ndig w\u00e4re, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Krankenkasse, die bei Erwerbsf\u00e4higkeit Leistungen der Krankenversicherung zu erbringen h\u00e4tte.</LA></DD></DL>Der Widerspruch ist zu begr\u00fcnden. Im Widerspruchsfall entscheidet die Agentur f\u00fcr Arbeit, nachdem sie eine gutachterliche Stellungnahme eingeholt hat. Die gutachterliche Stellungnahme erstellt der nach \u00a7 109a Absatz 4 des Sechsten Buches zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Rentenversicherung. Die Agentur f\u00fcr Arbeit ist bei der Entscheidung \u00fcber den Widerspruch an die gutachterliche Stellungnahme nach Satz 5 gebunden. Bis zu der Entscheidung \u00fcber den Widerspruch erbringen die Agentur f\u00fcr Arbeit und der kommunale Tr\u00e4ger bei Vorliegen der \u00fcbrigen Voraussetzungen Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende.</P><P>(1a) Der Einholung einer gutachterlichen Stellungnahme nach Absatz 1 Satz 4 bedarf es nicht, wenn der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Rentenversicherung bereits nach \u00a7 109a Absatz 2 Satz 2 des Sechsten Buches eine gutachterliche Stellungnahme abgegeben hat. Die Agentur f\u00fcr Arbeit ist an die gutachterliche Stellungnahme gebunden.</P><P>(2) Die gutachterliche Stellungnahme des Rentenversicherungstr\u00e4gers zur Erwerbsf\u00e4higkeit ist f\u00fcr alle gesetzlichen Leistungstr\u00e4ger nach dem Zweiten, Dritten, F\u00fcnften, Sechsten und Zw\u00f6lften Buch bindend; \u00a7 48 des Zehnten Buches bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Entscheidet die Agentur f\u00fcr Arbeit, dass ein Anspruch auf Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nicht besteht, stehen ihr und dem kommunalen Tr\u00e4ger Erstattungsanspr\u00fcche nach \u00a7 103 des Zehnten Buches zu, wenn der oder dem Leistungsberechtigten eine andere Sozialleistung zuerkannt wird. \u00a7 103 Absatz 3 des Zehnten Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass Zeitpunkt der Kenntnisnahme der Leistungsverpflichtung des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe, der Kriegsopferf\u00fcrsorge und der Jugendhilfe der Tag des Widerspruchs gegen die Feststellung der Agentur f\u00fcr Arbeit ist.</P><P>(4) Die Agentur f\u00fcr Arbeit stellt fest, ob und in welchem Umfang die erwerbsf\u00e4hige Person und die dem Haushalt angeh\u00f6renden Personen hilfebed\u00fcrftig sind. Sie ist dabei und bei den weiteren Entscheidungen nach diesem Buch an die Feststellung der Angemessenheit der Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung durch den kommunalen Tr\u00e4ger gebunden. Die Agentur f\u00fcr Arbeit stellt fest, ob die oder der erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte oder die dem Haushalt angeh\u00f6renden Personen vom Bezug von Leistungen nach diesem Buch ausgeschlossen sind.</P><P>(5) Der kommunale Tr\u00e4ger stellt die H\u00f6he der in seiner Zust\u00e4ndigkeit zu erbringenden Leistungen fest. Er ist dabei und bei den weiteren Entscheidungen nach diesem Buch an die Feststellungen der Agentur f\u00fcr Arbeit nach Absatz 4 gebunden. Satz 2 gilt nicht, sofern der kommunale Tr\u00e4ger zur vorl\u00e4ufigen Zahlungseinstellung berechtigt ist und dies der Agentur f\u00fcr Arbeit vor dieser Entscheidung mitteilt.</P><P>(6) Der kommunale Tr\u00e4ger kann einer Feststellung der Agentur f\u00fcr Arbeit nach Absatz 4 Satz 1 oder 3 innerhalb eines Monats schriftlich widersprechen, wenn er aufgrund der Feststellung h\u00f6here Leistungen zu erbringen hat. Der Widerspruch ist zu begr\u00fcnden; er befreit nicht von der Verpflichtung, die Leistungen entsprechend der Feststellung der Agentur f\u00fcr Arbeit zu gew\u00e4hren. Die Agentur f\u00fcr Arbeit \u00fcberpr\u00fcft ihre Feststellung und teilt dem kommunalen Tr\u00e4ger innerhalb von zwei Wochen ihre endg\u00fcltige Feststellung mit. H\u00e4lt der kommunale Tr\u00e4ger seinen Widerspruch aufrecht, sind die Tr\u00e4ger bis zu einer anderen Entscheidung der Agentur f\u00fcr Arbeit oder einer gerichtlichen Entscheidung an die Feststellung der Agentur f\u00fcr Arbeit gebunden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004806119",
        "name": "\u00a7 44b",
        "title": "Gemeinsame Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur einheitlichen Durchf\u00fchrung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende bilden die Tr\u00e4ger im Gebiet jedes kommunalen Tr\u00e4gers nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 eine gemeinsame Einrichtung. Die gemeinsame Einrichtung nimmt die Aufgaben der Tr\u00e4ger nach diesem Buch wahr; die Tr\u00e4gerschaft nach \u00a7 6 sowie nach den \u00a7\u00a7 6a und 6b bleibt unber\u00fchrt. Die gemeinsame Einrichtung ist befugt, Verwaltungsakte und Widerspruchsbescheide zu erlassen. Die Aufgaben werden von Beamtinnen und Beamten sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern wahrgenommen, denen entsprechende T\u00e4tigkeiten zugewiesen worden sind.</P><P>(2) Die Tr\u00e4ger bestimmen den Standort sowie die n\u00e4here Ausgestaltung und Organisation der gemeinsamen Einrichtung durch Vereinbarung. Die Ausgestaltung und Organisation der gemeinsamen Einrichtung sollen die Besonderheiten der beteiligten Tr\u00e4ger, des regionalen Arbeitsmarktes und der regionalen Wirtschaftsstruktur ber\u00fccksichtigen. Die Tr\u00e4ger k\u00f6nnen die Zusammenlegung mehrerer gemeinsamer Einrichtungen zu einer gemeinsamen Einrichtung vereinbaren.</P><P>(3) Den Tr\u00e4gern obliegt die Verantwortung f\u00fcr die rechtm\u00e4\u00dfige und zweckm\u00e4\u00dfige Erbringung ihrer Leistungen. Sie haben in ihrem Aufgabenbereich nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 oder 2 gegen\u00fcber der gemeinsamen Einrichtung ein Weisungsrecht; dies gilt nicht im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Tr\u00e4gerversammlung nach \u00a7 44c. Die Tr\u00e4ger sind berechtigt, von der gemeinsamen Einrichtung die Erteilung von Auskunft und Rechenschaftslegung \u00fcber die Leistungserbringung zu fordern, die Wahrnehmung der Aufgaben in der gemeinsamen Einrichtung zu pr\u00fcfen und die gemeinsame Einrichtung an ihre Auffassung zu binden. Vor Aus\u00fcbung ihres Weisungsrechts in Angelegenheiten grunds\u00e4tzlicher Bedeutung befassen die Tr\u00e4ger den Kooperationsausschuss nach \u00a7 18b. Der Kooperationsausschuss kann innerhalb von zwei Wochen nach Anrufung eine Empfehlung abgeben.</P><P>(4) Die gemeinsame Einrichtung kann einzelne Aufgaben auch durch die Tr\u00e4ger wahrnehmen lassen. Im \u00dcbrigen gelten die \u00a7\u00a7 88 bis 92 des Zehnten Buches f\u00fcr die gemeinsamen Einrichtungen im Aufgabenbereich dieses Buches entsprechend.</P><P>(5) Die Bundesagentur stellt der gemeinsamen Einrichtung Angebote an Dienstleistungen zur Verf\u00fcgung.</P><P>(6) Die Tr\u00e4ger teilen der gemeinsamen Einrichtung alle Tatsachen und Feststellungen mit, von denen sie Kenntnis erhalten und die f\u00fcr die Leistungen erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011304311",
        "name": "\u00a7 44c",
        "title": "Tr\u00e4gerversammlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die gemeinsame Einrichtung hat eine Tr\u00e4gerversammlung. In der Tr\u00e4gerversammlung sind Vertreterinnen und Vertreter der Agentur f\u00fcr Arbeit und des kommunalen Tr\u00e4gers je zur H\u00e4lfte vertreten. In der Regel entsenden die Tr\u00e4ger je drei Vertreterinnen oder Vertreter. Jede Vertreterin und jeder Vertreter hat eine Stimme. Die Vertreterinnen und Vertreter w\u00e4hlen eine Vorsitzende oder einen Vorsitzenden f\u00fcr eine Amtszeit von bis zu f\u00fcnf Jahren. Kann in der Tr\u00e4gerversammlung keine Einigung \u00fcber die Person der oder des Vorsitzenden erzielt werden, wird die oder der Vorsitzende von den Vertreterinnen und Vertretern der Agentur f\u00fcr Arbeit und des kommunalen Tr\u00e4gers abwechselnd jeweils f\u00fcr zwei Jahre bestimmt; die erstmalige Bestimmung erfolgt durch die Vertreterinnen und Vertreter der Agentur f\u00fcr Arbeit. Die Tr\u00e4gerversammlung entscheidet durch Beschluss mit Stimmenmehrheit. Bei Stimmengleichheit entscheidet die Stimme der oder des Vorsitzenden; dies gilt nicht f\u00fcr Entscheidungen nach Absatz 2 Satz 2 Nummer 1, 4 und 8. Die Beschl\u00fcsse sind von der oder dem Vorsitzenden schriftlich oder elektronisch niederzulegen. Die Tr\u00e4gerversammlung gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P><P>(2) Die Tr\u00e4gerversammlung entscheidet \u00fcber organisatorische, personalwirtschaftliche, personalrechtliche und personalvertretungsrechtliche Angelegenheiten der gemeinsamen Einrichtung. Dies sind insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bestellung und Abberufung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verwaltungsablauf und die Organisation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00c4nderung des Standorts der gemeinsamen Einrichtung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entscheidungen nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 und \u00a7 44b Absatz 4, ob einzelne Aufgaben durch die Tr\u00e4ger oder durch Dritte wahrgenommen werden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Regelung der Ordnung in der Dienststelle und des Verhaltens der Besch\u00e4ftigten,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsplatzgestaltung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Genehmigung von Dienstvereinbarungen mit der Personalvertretung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufstellung des Stellenplans und der Richtlinien zur Stellenbewirtschaftung,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die grunds\u00e4tzlichen Regelungen der innerdienstlichen, sozialen und pers\u00f6nlichen Angelegenheiten der Besch\u00e4ftigten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Tr\u00e4gerversammlung nimmt in Streitfragen zwischen Personalvertretung und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die Aufgaben einer \u00fcbergeordneten Dienststelle und obersten Dienstbeh\u00f6rde nach den \u00a7\u00a7 71 bis 75, 77 und 82 des Bundespersonalvertretungsgesetzes wahr.</P><P>(4) Die Tr\u00e4gerversammlung ber\u00e4t zu gemeinsamen Betreuungsschl\u00fcsseln. Sie hat dabei die zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Personalbedarfsermittlung sind im Regelfall folgende Anteilsverh\u00e4ltnisse zwischen eingesetztem Personal und Leistungsberechtigten nach diesem Buch zu ber\u00fccksichtigen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1:75 bei der Gew\u00e4hrung der Leistungen zur Eingliederung in Arbeit von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1:150 bei der Gew\u00e4hrung der Leistungen zur Eingliederung in Arbeit von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, die das 25. Lebensjahr vollendet und die Altersgrenze nach \u00a7 7a noch nicht erreicht haben.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Tr\u00e4gerversammlung stellt einheitliche Grunds\u00e4tze der Qualifizierungsplanung und Personalentwicklung auf, die insbesondere der individuellen Entwicklung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dienen und ihnen unter Beachtung ihrer pers\u00f6nlichen Interessen und F\u00e4higkeiten die zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben erforderliche Qualifikation vermitteln sollen. Die Tr\u00e4gerversammlung stimmt die Grunds\u00e4tze der Personalentwicklung mit den Personalentwicklungskonzepten der Tr\u00e4ger ab. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer berichtet der Tr\u00e4gerversammlung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Stand der Umsetzung.</P><P>(6) In der Tr\u00e4gerversammlung wird das \u00f6rtliche Arbeitsmarkt- und Integrationsprogramm der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende unter Beachtung von Zielvorgaben der Tr\u00e4ger abgestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011402308",
        "name": "\u00a7 44d",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fchrt hauptamtlich die Gesch\u00e4fte der gemeinsamen Einrichtung, soweit durch Gesetz nichts Abweichendes bestimmt ist. Sie oder er vertritt die gemeinsame Einrichtung gerichtlich und au\u00dfergerichtlich. Sie oder er hat die von der Tr\u00e4gerversammlung in deren Aufgabenbereich beschlossenen Ma\u00dfnahmen auszuf\u00fchren und nimmt an deren Sitzungen beratend teil.</P><P>(2) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer wird f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bestellt. F\u00fcr die Ausschreibung der zu besetzenden Stelle findet \u00a7 4 der Bundeslaufbahnverordnung entsprechende Anwendung. Kann in der Tr\u00e4gerversammlung keine Einigung \u00fcber die Person der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers erzielt werden, unterrichtet die oder der Vorsitzende der Tr\u00e4gerversammlung den Kooperationsausschuss. Der Kooperationsausschuss h\u00f6rt die Tr\u00e4ger der gemeinsamen Einrichtung an und unterbreitet einen Vorschlag. K\u00f6nnen sich die Mitglieder des Kooperationsausschusses nicht auf einen Vorschlag verst\u00e4ndigen oder kann in der Tr\u00e4gerversammlung trotz Vorschlags keine Einigung erzielt werden, wird die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von der Agentur f\u00fcr Arbeit und dem kommunalen Tr\u00e4ger abwechselnd jeweils f\u00fcr zweieinhalb Jahre bestimmt. Die erstmalige Bestimmung erfolgt durch die Agentur f\u00fcr Arbeit; abweichend davon erfolgt die erstmalige Bestimmung durch den kommunalen Tr\u00e4ger, wenn die Agentur f\u00fcr Arbeit erstmalig die Vorsitzende oder den Vorsitzenden der Tr\u00e4gerversammlung bestimmt hat. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer kann auf Beschluss der Tr\u00e4gerversammlung vorzeitig abberufen werden. Bis zur Bestellung einer neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder eines neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers f\u00fchrt sie oder er die Gesch\u00e4fte der gemeinsamen Einrichtung kommissarisch.</P><P>(3) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist Beamtin, Beamter, Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer eines Tr\u00e4gers und untersteht dessen Dienstaufsicht. Soweit sie oder er Beamtin, Beamter, Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer einer nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 1 herangezogenen Gemeinde ist, untersteht sie oder er der Dienstaufsicht ihres oder seines Dienstherrn oder Arbeitgebers.</P><P>(4) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00fcbt \u00fcber die Beamtinnen und Beamten sowie die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, denen in der gemeinsamen Einrichtung T\u00e4tigkeiten zugewiesen worden sind, die dienst-, personal- und arbeitsrechtlichen Befugnisse der Bundesagentur und des kommunalen Tr\u00e4gers und die Dienstvorgesetzten- und Vorgesetztenfunktion, mit Ausnahme der Befugnisse zur Begr\u00fcndung und Beendigung der mit den Beamtinnen und Beamten sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern bestehenden Rechtsverh\u00e4ltnisse, aus.</P><P>(5) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ist Leiterin, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist Leiter der Dienststelle im personalvertretungsrechtlichen Sinn und Arbeitgeber im Sinne des Arbeitsschutzgesetzes.</P><P>(6) Bei personalrechtlichen Entscheidungen, die in der Zust\u00e4ndigkeit der Tr\u00e4ger liegen, hat die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ein Anh\u00f6rungs- und Vorschlagsrecht.</P><P>(7) Bei der besoldungsrechtlichen Einstufung der Dienstposten der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind H\u00f6chstgrenzen einzuhalten. Die Besoldungsgruppe A 16 der Bundesbesoldungsordnung A, in Ausnahmef\u00e4llen die Besoldungsgruppe B 3 der Bundesbesoldungsordnung B, oder die entsprechende landesrechtliche Besoldungsgruppe darf nicht \u00fcberschritten werden. Das Entgelt f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer darf die f\u00fcr Beamtinnen und Beamte geltende Besoldung nicht \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011503311",
        "name": "\u00a7 44e",
        "title": "Verfahren bei Meinungsverschiedenheit \u00fcber die Weisungszust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Beilegung einer Meinungsverschiedenheit \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 44b Absatz 3 und \u00a7 44c Absatz 2 k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger oder die Tr\u00e4gerversammlung den Kooperationsausschuss anrufen. Stellt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer fest, dass sich Weisungen der Tr\u00e4ger untereinander oder mit einer Weisung der Tr\u00e4gerversammlung widersprechen, unterrichtet sie oder er unverz\u00fcglich die Tr\u00e4ger, um diesen Gelegenheit zur \u00dcberpr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit zum Erlass der Weisungen zu geben. Besteht die Meinungsverschiedenheit danach fort, kann die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer den Kooperationsausschuss anrufen.</P><P>(2) Der Kooperationsausschuss entscheidet nach Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers durch Beschluss mit Stimmenmehrheit. Bei Stimmengleichheit entscheidet die Stimme der oder des Vorsitzenden. Die Beschl\u00fcsse des Ausschusses sind von der Vorsitzenden oder von dem Vorsitzenden schriftlich oder elektronisch niederzulegen. Die oder der Vorsitzende teilt den Tr\u00e4gern, der Tr\u00e4gerversammlung sowie der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die Beschl\u00fcsse mit.</P><P>(3) Die Entscheidung des Kooperationsausschusses bindet die Tr\u00e4ger. Soweit nach anderen Vorschriften der Rechtsweg gegeben ist, wird er durch die Anrufung des Kooperationsausschusses nicht ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011602308",
        "name": "\u00a7 44f",
        "title": "Bewirtschaftung von Bundesmitteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur \u00fcbertr\u00e4gt der gemeinsamen Einrichtung die Bewirtschaftung von Haushaltsmitteln des Bundes, die sie im Rahmen von \u00a7 46 bewirtschaftet. F\u00fcr die \u00dcbertragung und die Bewirtschaftung gelten die haushaltsrechtlichen Bestimmungen des Bundes.</P><P>(2) Zur Bewirtschaftung der Haushaltsmittel des Bundes bestellt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eine Beauftragte oder einen Beauftragten f\u00fcr den Haushalt. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und die Tr\u00e4gerversammlung haben die Beauftragte oder den Beauftragten f\u00fcr den Haushalt an allen Ma\u00dfnahmen von finanzieller Bedeutung zu beteiligen.</P><P>(3) Die Bundesagentur hat die \u00dcbertragung der Bewirtschaftung zu widerrufen, wenn die gemeinsame Einrichtung bei der Bewirtschaftung wiederholt oder erheblich gegen Rechts- oder Verwaltungsvorschriften versto\u00dfen hat und durch die Bestellung einer oder eines anderen Beauftragten f\u00fcr den Haushalt keine Abhilfe zu erwarten ist.</P><P>(4) N\u00e4heres zur \u00dcbertragung und Durchf\u00fchrung der Bewirtschaftung von Haushaltsmitteln des Bundes kann zwischen der Bundesagentur und der gemeinsamen Einrichtung vereinbart werden. Der kommunale Tr\u00e4ger kann die gemeinsame Einrichtung auch mit der Bewirtschaftung von kommunalen Haushaltsmitteln beauftragen.</P><P>(5) Auf Beschluss der Tr\u00e4gerversammlung kann die Befugnis nach Absatz 1 auf die Bundesagentur zur\u00fcck\u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011703377",
        "name": "\u00a7 44g",
        "title": "Zuweisung von T\u00e4tigkeiten bei der gemeinsamen Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamten sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern der Tr\u00e4ger und der nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 1 herangezogenen Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde k\u00f6nnen mit Zustimmung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der gemeinsamen Einrichtung nach den beamten- und tarifrechtlichen Regelungen T\u00e4tigkeiten bei den gemeinsamen Einrichtungen zugewiesen werden; diese Zuweisung kann auch auf Dauer erfolgen. Die Zuweisung ist auch ohne Zustimmung der Beamtinnen und Beamten sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zul\u00e4ssig, wenn dringende dienstliche Interessen es erfordern.</P><P>(2) Bei einer Zuweisung von T\u00e4tigkeiten bei den gemeinsamen Einrichtungen an Besch\u00e4ftigte, denen bereits eine T\u00e4tigkeit in diesen gemeinsamen Einrichtungen zugewiesen worden war, ist die Zustimmung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der gemeinsamen Einrichtung nicht erforderlich.</P><P>(3) Die Rechtsstellung der Beamtinnen und der Beamten bleibt unber\u00fchrt. Ihnen ist eine ihrem Amt entsprechende T\u00e4tigkeit zu \u00fcbertragen.</P><P>(4) Die mit der Bundesagentur, dem kommunalen Tr\u00e4ger oder einer nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 1 herangezogenen Gemeinde oder einem Gemeindeverband bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisse bleiben unber\u00fchrt. Werden einer Arbeitnehmerin oder einem Arbeitnehmer aufgrund der Zuweisung T\u00e4tigkeiten \u00fcbertragen, die einer niedrigeren Entgeltgruppe oder T\u00e4tigkeitsebene zuzuordnen sind, bestimmt sich die Eingruppierung nach der vorherigen T\u00e4tigkeit.</P><P>(5) Die Zuweisung kann <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dienstlichen Gr\u00fcnden mit einer Frist von drei Monaten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Verlangen der Beamtin, des Beamten, der Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers aus wichtigem Grund jederzeit</LA></DD></DL>beendet werden. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer kann der Beendigung nach Nummer 2 aus zwingendem dienstlichem Grund widersprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011802308",
        "name": "\u00a7 44h",
        "title": "Personalvertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) In den gemeinsamen Einrichtungen wird eine Personalvertretung gebildet. Die Regelungen des Bundespersonalvertretungsgesetzes gelten entsprechend.</P><P>(2) Die Beamtinnen und Beamten sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der gemeinsamen Einrichtung besitzen f\u00fcr den Zeitraum, f\u00fcr den ihnen T\u00e4tigkeiten in der gemeinsamen Einrichtung zugewiesen worden sind, ein aktives und passives Wahlrecht zu der Personalvertretung.</P><P>(3) Der Personalvertretung der gemeinsamen Einrichtung stehen alle Rechte entsprechend den Regelungen des Bundespersonalvertretungsgesetzes zu, soweit der Tr\u00e4gerversammlung oder der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Entscheidungsbefugnisse in personalrechtlichen, personalwirtschaftlichen, sozialen oder die Ordnung der Dienststelle betreffenden Angelegenheiten zustehen.</P><P>(4) Zur Er\u00f6rterung und Abstimmung gemeinsamer personalvertretungsrechtlich relevanter Angelegenheiten wird eine Arbeitsgruppe der Vorsitzenden der Personalvertretungen der gemeinsamen Einrichtungen eingerichtet. Die Arbeitsgruppe h\u00e4lt bis zu zwei Sitzungen im Jahr ab. Sie beschlie\u00dft mit der Mehrheit der Stimmen ihrer Mitglieder eine Gesch\u00e4ftsordnung, die Regelungen \u00fcber den Vorsitz, das Verfahren zur internen Willensbildung und zur Beschlussfassung enthalten muss. Die Arbeitsgruppe kann Stellungnahmen zu Ma\u00dfnahmen der Tr\u00e4ger, die Einfluss auf die Arbeitsbedingungen aller Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Beamtinnen und Beamten in den gemeinsamen Einrichtungen haben k\u00f6nnen, an die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger abgeben.</P><P>(5) Die Rechte der Personalvertretungen der abgebenden Dienstherren und Arbeitgeber bleiben unber\u00fchrt, soweit die Entscheidungsbefugnisse bei den Tr\u00e4gern verbleiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE011901308",
        "name": "\u00a7 44i",
        "title": "Schwerbehindertenvertretung; Jugend- und Auszubildendenvertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>Auf die Schwerbehindertenvertretung und Jugend- und Auszubildendenvertretung ist \u00a7 44h entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012001308",
        "name": "\u00a7 44j",
        "title": "Gleichstellungsbeauftragte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>In der gemeinsamen Einrichtung wird eine Gleichstellungsbeauftragte bestellt. Das Bundesgleichstellungsgesetz gilt entsprechend. Der Gleichstellungsbeauftragten stehen die Rechte entsprechend den Regelungen des Bundesgleichstellungsgesetzes zu, soweit die Tr\u00e4gerversammlung und die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer entscheidungsbefugt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012202308",
        "name": "\u00a7 44k",
        "title": "Stellenbewirtschaftung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": "<P>(1) Mit der Zuweisung von T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 44g Absatz 1 und 2 \u00fcbertragen die Tr\u00e4ger der gemeinsamen Einrichtung die entsprechenden Planstellen und Stellen sowie Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen zur Bewirtschaftung.</P><P>(2) Der von der Tr\u00e4gerversammlung aufzustellende Stellenplan bedarf der Genehmigung der Tr\u00e4ger. Bei Aufstellung und Bewirtschaftung des Stellenplanes unterliegt die gemeinsame Einrichtung den Weisungen der Tr\u00e4ger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE004904308",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001201308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001301308",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Finanzierung und Aufsicht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005031126",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Finanzierung aus Bundesmitteln",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Bund tr\u00e4gt die Aufwendungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende einschlie\u00dflich der Verwaltungskosten, soweit die Leistungen von der Bundesagentur erbracht werden. Der Bundesrechnungshof pr\u00fcft die Leistungsgew\u00e4hrung. Dies gilt auch, soweit die Aufgaben von gemeinsamen Einrichtungen nach \u00a7 44b wahrgenommen werden. Eine Pauschalierung von Eingliederungsleistungen und Verwaltungskosten ist zul\u00e4ssig. Die Mittel f\u00fcr die Erbringung von Eingliederungsleistungen und Verwaltungskosten werden in einem Gesamtbudget veranschlagt.</P><P>(2) Der Bund kann festlegen, nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben die Mittel nach Absatz 1 Satz 4 auf die Agenturen f\u00fcr Arbeit zu verteilen sind. Bei der Zuweisung wird die Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten nach diesem Buch zugrunde gelegt. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates andere oder erg\u00e4nzende Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Verteilung der Mittel nach Absatz 1 Satz 4 festlegen.</P><P>(3) Der Anteil des Bundes an den Gesamtverwaltungskosten der gemeinsamen Einrichtungen betr\u00e4gt 84,8 Prozent. Durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen festlegen, nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kommunale Tr\u00e4ger die Aufwendungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende bei der Bundesagentur abrechnen, soweit sie Aufgaben nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 wahrnehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gesamtverwaltungskosten, die der Berechnung des Finanzierungsanteils nach Satz 1 zugrunde liegen, zu bestimmen sind.</LA></DD></DL></P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) Der Bund beteiligt sich zweckgebunden an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach \u00a7 22 Absatz 1. Der Bund beteiligt sich h\u00f6chstens mit 74 Prozent an den bundesweiten Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1. Es gelten landesspezifische Beteiligungsquoten, deren H\u00f6he sich nach den Abs\u00e4tzen 6 bis 10 bestimmt.</P><P>(6) Der Bund beteiligt sich an den Ausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 ab dem Jahr 2016 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Land Baden-W\u00fcrttemberg mit 31,6 Prozent,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Land Rheinland-Pfalz mit 37,6 Prozent sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den \u00fcbrigen L\u00e4ndern mit 27,6 Prozent.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die in Absatz 6 genannten Prozents\u00e4tze erh\u00f6hen sich jeweils <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Jahr 2018 um 7,9 Prozentpunkte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Jahr 2019 um 3,3 Prozentpunkte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Jahr 2020 um 27,7 Prozentpunkte,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Jahr 2021 um 26,2 Prozentpunkte sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ab dem Jahr 2022 um 35,2 Prozentpunkte.</LA></DD></DL></P><P>(8) Die in Absatz 6 genannten Prozents\u00e4tze erh\u00f6hen sich jeweils um einen landesspezifischen Wert in Prozentpunkten. Dieser entspricht den Gesamtausgaben des jeweiligen Landes f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 28 dieses Gesetzes sowie nach \u00a7 6b des Bundeskindergeldgesetzes des abgeschlossenen Vorjahres geteilt durch die Gesamtausgaben des jeweiligen Landes f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 des abgeschlossenen Vorjahres multipliziert mit 100.</P><P>(9) Die in Absatz 6 genannten Prozents\u00e4tze erh\u00f6hen sich in den Jahren 2016 bis 2021 jeweils um einen weiteren landesspezifischen Wert in Prozentpunkten.</P><P>(10) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die landesspezifischen Werte nach Absatz 8 Satz 1 j\u00e4hrlich f\u00fcr das Folgejahr festzulegen und f\u00fcr das laufende Jahr r\u00fcckwirkend anzupassen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die weiteren landesspezifischen Werte nach Absatz 9 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2019 f\u00fcr das Jahr 2020 festzulegen sowie f\u00fcr das laufende Jahr 2019 und das Vorjahr 2018 r\u00fcckwirkend anzupassen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2020 f\u00fcr das Jahr 2021 festzulegen sowie f\u00fcr das laufende Jahr 2020 und das Vorjahr 2019 r\u00fcckwirkend anzupassen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2021 f\u00fcr das laufende Jahr 2021 und das Vorjahr 2020 r\u00fcckwirkend anzupassen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Jahr 2022 f\u00fcr das Vorjahr 2021 r\u00fcckwirkend anzupassen sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die landesspezifischen Beteiligungsquoten j\u00e4hrlich f\u00fcr das Folgejahr festzulegen und f\u00fcr das laufende Jahr r\u00fcckwirkend anzupassen sowie in den Jahren 2019 bis 2022 f\u00fcr das jeweilige Vorjahr r\u00fcckwirkend anzupassen.</LA></DD></DL>Die Festlegung und Anpassung der Werte nach Satz 1 Nummer 1 erfolgen in H\u00f6he des jeweiligen Wertes nach Absatz 8 Satz 2 des abgeschlossenen Vorjahres. F\u00fcr die Festlegung und Anpassung der Werte nach Satz 1 Nummer 2 werden auf der Grundlage statistischer Daten die Vorjahresausgaben eines Landes f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 f\u00fcr solche Bedarfsgemeinschaften ermittelt, in denen mindestens eine erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person, die nicht vor Oktober 2015 erstmals leistungsberechtigt war, \u00fcber eine Aufenthaltsgestattung, eine Duldung oder eine Aufenthaltserlaubnis aus v\u00f6lkerrechtlichen, humanit\u00e4ren oder politischen Gr\u00fcnden nach den \u00a7\u00a7 22 bis 26 des Aufenthaltsgesetzes verf\u00fcgt. Bei der Ermittlung der Vorjahresausgaben nach Satz 3 ist nur der Teil zu ber\u00fccksichtigen, der nicht vom Bund auf Basis der geltenden landesspezifischen Werte nach Absatz 6 erstattet wurde. Die Festlegung und Anpassung der Werte nach Satz 1 Nummer 2 erfolgen in H\u00f6he des prozentualen Verh\u00e4ltnisses der nach den S\u00e4tzen 3 und 4 abgegrenzten Ausgaben zu den entsprechenden Vorjahresausgaben eines Landes f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 f\u00fcr alle Bedarfsgemeinschaften. Soweit die Festlegung und Anpassung nach Satz 1 Nummer 1 und 2 zu landesspezifischen Beteiligungsquoten f\u00fchren, auf Grund derer sich der Bund mit mehr als 74 Prozent an den bundesweiten Gesamtausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 beteiligt, sind die Werte nach Absatz 7 proportional in dem Umfang zu mindern, dass die Beteiligung an den bundesweiten Gesamtausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 nicht mehr als 74 Prozent betr\u00e4gt. Soweit eine vollst\u00e4ndige Minderung nach Satz 6 nicht ausreichend ist, sind anschlie\u00dfend die Werte nach Absatz 9 proportional in dem Umfang zu mindern, dass die Beteiligung an den bundesweiten Gesamtausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 nicht mehr als 74 Prozent betr\u00e4gt.</P><P>(11) Die Anteile des Bundes an den Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 werden den L\u00e4ndern erstattet. Der Abruf der Erstattungen ist h\u00f6chstens zweimal monatlich zul\u00e4ssig. Soweit eine Bundesbeteiligung f\u00fcr Zahlungen geltend gemacht wird, die wegen des fristgerechten Eingangs beim Empf\u00e4nger bereits am Ende eines Haushaltsjahres geleistet wurden, aber erst im folgenden Haushaltsjahr f\u00e4llig werden, ist die f\u00fcr das folgende Haushaltsjahr geltende Bundesbeteiligung ma\u00dfgeblich. Im Rahmen der r\u00fcckwirkenden Anpassung nach Absatz 10 Satz 1 wird die Differenz, die sich aus der Anwendung der bis zur Anpassung geltenden landesspezifischen Beteiligungsquoten und der durch die Verordnung r\u00fcckwirkend geltenden landesspezifischen Beteiligungsquoten ergibt, zeitnah im Erstattungsverfahren ausgeglichen. Die Gesamtausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 28 sowie nach \u00a7 6b des Bundeskindergeldgesetzes sowie die Gesamtausgaben f\u00fcr Leistungen nach \u00a7 22 Absatz 1 sind durch die L\u00e4nder bis zum 31. M\u00e4rz des Folgejahres zu ermitteln und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mitzuteilen. Bei der Ermittlung ist ma\u00dfgebend, dass diese Ausgaben im entsprechenden Jahr vom kommunalen Tr\u00e4ger tats\u00e4chlich geleistet wurden; davon abweichend sind geleistete Ausgaben in F\u00e4llen des Satzes 3 den Gesamtausgaben des Jahres zuzurechnen, in dem sie f\u00e4llig geworden sind. Die Ausgaben nach Satz 6 sind um entsprechende Einnahmen f\u00fcr die jeweiligen Leistungen im entsprechenden Jahr zu mindern. Die L\u00e4nder gew\u00e4hrleisten, dass gepr\u00fcft wird, dass die Ausgaben der kommunalen Tr\u00e4ger nach Satz 5 begr\u00fcndet und belegt sind und den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005104308",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Aufsicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fchrt die Rechts- und Fachaufsicht \u00fcber die Bundesagentur, soweit dieser nach \u00a7 44b Absatz 3 ein Weisungsrecht gegen\u00fcber den gemeinsamen Einrichtungen zusteht. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann der Bundesagentur Weisungen erteilen und sie an seine Auffassung binden; es kann organisatorische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Interessen des Bundes an der Umsetzung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende treffen.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden f\u00fchren die Aufsicht \u00fcber die kommunalen Tr\u00e4ger, soweit diesen nach \u00a7 44b Absatz 3 ein Weisungsrecht gegen\u00fcber den gemeinsamen Einrichtungen zusteht. Im \u00dcbrigen bleiben landesrechtliche Regelungen unber\u00fchrt.</P><P>(3) Im Aufgabenbereich der Tr\u00e4gerversammlung f\u00fchrt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Rechtsaufsicht \u00fcber die gemeinsamen Einrichtungen im Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde. Kann ein Einvernehmen nicht hergestellt werden, gibt der Kooperationsausschuss eine Empfehlung ab. Von der Empfehlung kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales nur aus wichtigem Grund abweichen. Im \u00dcbrigen ist der Kooperationsausschuss bei Aufsichtsma\u00dfnahmen zu unterrichten.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Wahrnehmung seiner Aufgaben nach den Abs\u00e4tzen 1 und 3 auf eine Bundesoberbeh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P><P>(5) Die aufsichtf\u00fchrenden Stellen sind berechtigt, die Wahrnehmung der Aufgaben bei den gemeinsamen Einrichtungen zu pr\u00fcfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005204308",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Aufsicht \u00fcber die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsicht \u00fcber die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger obliegt den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden.</P><P>(2) Die Rechtsaufsicht \u00fcber die obersten Landesbeh\u00f6rden \u00fcbt die Bundesregierung aus, soweit die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger Aufgaben anstelle der Bundesagentur erf\u00fcllen. Zu diesem Zweck kann die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates allgemeine Verwaltungsvorschriften zu grunds\u00e4tzlichen Rechtsfragen der Leistungserbringung erlassen. Die Bundesregierung kann die Aus\u00fcbung der Rechtsaufsicht auf das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcbertragen.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann mit Zustimmung des Bundesrates allgemeine Verwaltungsvorschriften f\u00fcr die Abrechnung der Aufwendungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012301308",
        "name": "\u00a7 48a",
        "title": "Vergleich der Leistungsf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Feststellung und F\u00f6rderung der Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6rtlichen Aufgabenwahrnehmung der Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende erstellt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales auf der Grundlage der Kennzahlen nach \u00a7 51b Absatz 3 Nummer 3 Kennzahlenvergleiche und ver\u00f6ffentlicht die Ergebnisse viertelj\u00e4hrlich.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die f\u00fcr die Vergleiche erforderlichen Kennzahlen sowie das Verfahren zu deren Weiterentwicklung und die Form der Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse festzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012402308",
        "name": "\u00a7 48b",
        "title": "Zielvereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Erreichung der Ziele nach diesem Buch schlie\u00dfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen mit der Bundesagentur,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesagentur und die kommunalen Tr\u00e4ger mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der gemeinsamen Einrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde mit den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern</LA></DD></DL>Vereinbarungen ab. Die Vereinbarungen nach Satz 1 Nummer 2 bis 4 umfassen alle Leistungen dieses Buches. Die Beratungen \u00fcber die Vereinbarung nach Satz 1 Nummer 3 f\u00fchren die Kooperationsaussch\u00fcsse nach \u00a7 18b. Im Bund-L\u00e4nder-Ausschuss nach \u00a7 18c wird f\u00fcr die Vereinbarungen nach diesem Absatz \u00fcber einheitliche Grundlagen beraten.</P><P>(2) Die Vereinbarungen werden nach Beschlussfassung des Bundestages \u00fcber das j\u00e4hrliche Haushaltsgesetz abgeschlossen.</P><P>(3) Die Vereinbarungen umfassen insbesondere die Ziele der Verringerung der Hilfebed\u00fcrftigkeit, Verbesserung der Integration in Erwerbst\u00e4tigkeit und Vermeidung von langfristigem Leistungsbezug. Die Vereinbarungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 bis 4 umfassen zus\u00e4tzlich das Ziel der Verbesserung der sozialen Teilhabe.</P><P>(4) Die Vereinbarungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 sollen sich an den Vereinbarungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 orientieren.</P><P>(5) F\u00fcr den Abschluss der Vereinbarungen und die Nachhaltung der Zielerreichung sind die Daten nach \u00a7 51b und die Kennzahlen nach \u00a7 48a Absatz 2 ma\u00dfgeblich.</P><P>(6) Die Vereinbarungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erforderliche Genehmigungen oder Zustimmungen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales ersetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Selbstbewirtschaftung von Haushaltsmitteln f\u00fcr Leistungen zur Eingliederung in Arbeit sowie f\u00fcr Verwaltungskosten zulassen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005303308",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Innenrevision",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001301308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur stellt durch organisatorische Ma\u00dfnahmen sicher, dass in allen Dienststellen und gemeinsamen Einrichtungen durch eigenes, nicht der Dienststelle angeh\u00f6rendes Personal gepr\u00fcft wird, ob von ihr Leistungen nach diesem Buch unter Beachtung der gesetzlichen Bestimmungen nicht h\u00e4tten erbracht werden d\u00fcrfen oder zweckm\u00e4\u00dfiger oder wirtschaftlicher h\u00e4tten eingesetzt werden k\u00f6nnen. Mit der Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen Dritte beauftragt werden.</P><P>(2) Das Pr\u00fcfpersonal der Bundesagentur ist f\u00fcr die Zeit seiner Pr\u00fcft\u00e4tigkeit fachlich unmittelbar der Leitung der Dienststelle unterstellt, in der es besch\u00e4ftigt ist.</P><P>(3) Der Vorstand legt die Berichte nach Absatz 1 unverz\u00fcglich dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001404126",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Datenverarbeitung und datenschutzrechtliche Verantwortung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005407126",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur, die kommunalen Tr\u00e4ger, die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger, gemeinsame Einrichtungen, die f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch und illegaler Besch\u00e4ftigung zust\u00e4ndigen Stellen und mit der Wahrnehmung von Aufgaben beauftragte Dritte sollen sich gegenseitig Sozialdaten \u00fcbermitteln, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Buch oder dem Dritten Buch erforderlich ist. Hat die Agentur f\u00fcr Arbeit oder ein zugelassener kommunaler Tr\u00e4ger eine externe Gutachterin oder einen externen Gutachter beauftragt, eine \u00e4rztliche oder psychologische Untersuchung oder Begutachtung durchzuf\u00fchren, ist die \u00dcbermittlung von Daten an die Agentur f\u00fcr Arbeit oder den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger durch die externe Gutachterin oder den externen Gutachter zul\u00e4ssig, soweit dies zur Erf\u00fcllung des Auftrages erforderlich ist.</P><P>(2) Die gemeinsame Einrichtung ist Verantwortliche f\u00fcr die Verarbeitung von Sozialdaten nach \u00a7 67 Absatz 4 des Zehnten Buches sowie Stelle im Sinne des \u00a7 35 Absatz 1 des Ersten Buches.</P><P>(3) Die gemeinsame Einrichtung nutzt zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben durch die Bundesagentur zentral verwaltete Verfahren der Informationstechnik. Sie ist verpflichtet, auf einen auf dieser Grundlage erstellten gemeinsamen zentralen Datenbestand zuzugreifen. Verantwortliche f\u00fcr die zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik nach \u00a7 67 Absatz 4 des Zehnten Buches ist die Bundesagentur.</P><P>(4) Eine Verarbeitung von Sozialdaten durch die gemeinsame Einrichtung ist nur unter den Voraussetzungen der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung sowie des Zweiten Kapitels des Zehnten Buches und der \u00fcbrigen B\u00fccher des Sozialgesetzbuches zul\u00e4ssig. Der Anspruch auf Zugang zu amtlichen Informationen gegen\u00fcber der gemeinsamen Einrichtung richtet sich nach dem Informationsfreiheitsgesetz des Bundes. Die Datenschutzkontrolle und die Kontrolle der Einhaltung der Vorschriften \u00fcber die Informationsfreiheit bei der gemeinsamen Einrichtung sowie f\u00fcr die zentralen Verfahren der Informationstechnik obliegen nach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes der oder dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014801126",
        "name": "\u00a7 50a",
        "title": "Speicherung, Ver\u00e4nderung, Nutzung, \u00dcbermittlung, Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder L\u00f6schung von Daten f\u00fcr die Ausbildungsvermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>Gemeinsame Einrichtungen und zugelassene kommunale Tr\u00e4ger d\u00fcrfen die ihnen nach \u00a7 282b Absatz 4 des Dritten Buches von der Bundesagentur \u00fcbermittelten Daten \u00fcber eintragungsf\u00e4hige oder eingetragene Ausbildungsverh\u00e4ltnisse ausschlie\u00dflich speichern, ver\u00e4ndern, nutzen, \u00fcbermitteln oder in der Verarbeitung einschr\u00e4nken zur Verbesserung der <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildungsvermittlung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zuverl\u00e4ssigkeit und Aktualit\u00e4t der Ausbildungsvermittlungsstatistik oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Feststellung von Angebot und Nachfrage auf dem Ausbildungsmarkt.</LA></DD></DL>Die zu diesen Zwecken \u00fcbermittelten Daten sind sp\u00e4testens zum Ende des Kalenderjahres zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005504126",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Verarbeitung von Sozialdaten durch nicht-\u00f6ffentliche Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>Die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch d\u00fcrfen abweichend von \u00a7 80 Absatz 3 des Zehnten Buches zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Buch einschlie\u00dflich der Erbringung von Leistungen zur Eingliederung in Arbeit und Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch nicht-\u00f6ffentliche Stellen mit der Verarbeitung von Sozialdaten beauftragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007303308",
        "name": "\u00a7 51a",
        "title": "Kundennummer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>Jeder Person, die Leistungen nach diesem Gesetz bezieht, wird einmalig eine eindeutige, von der Bundesagentur oder im Auftrag der Bundesagentur von den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern vergebene Kundennummer zugeteilt. Die Kundennummer ist vom Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende als Identifikationsmerkmal zu nutzen und dient ausschlie\u00dflich diesem Zweck sowie den Zwecken nach \u00a7 51b Absatz 3. Soweit vorhanden, ist die schon beim Vorbezug von Leistungen nach dem Dritten Buch vergebene Kundennummer der Bundesagentur zu verwenden. Die Kundennummer bleibt der jeweiligen Person auch zugeordnet, wenn sie den Tr\u00e4ger wechselt. Bei erneuter Leistung nach l\u00e4ngerer Zeit ohne Inanspruchnahme von Leistungen nach diesem Buch oder nach dem Dritten Buch wird eine neue Kundennummer vergeben. Diese Regelungen gelten entsprechend auch f\u00fcr Bedarfsgemeinschaften. Als Bedarfsgemeinschaft im Sinne dieser Vorschrift gelten auch ein oder mehrere Kinder eines Haushalts, die nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 3 Leistungen erhalten. Bei der \u00dcbermittlung der Daten verwenden die Tr\u00e4ger eine eindeutige, von der Bundesagentur vergebene Tr\u00e4gernummer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007408126",
        "name": "\u00a7 51b",
        "title": "Verarbeitung von Daten durch die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende erheben laufend die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende erforderlichen Daten. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die nach Satz 1 zu erhebenden Daten, die zur Nutzung f\u00fcr die in Absatz 3 genannten Zwecke erforderlich sind, einschlie\u00dflich des Verfahrens zu deren Weiterentwicklung festzulegen.</P><P>(2) Die kommunalen Tr\u00e4ger und die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger \u00fcbermitteln der Bundesagentur die Daten nach Absatz 1 unter Angabe eines eindeutigen Identifikationsmerkmals, personenbezogene Datens\u00e4tze unter Angabe der Kundennummer sowie der Nummer der Bedarfsgemeinschaft nach \u00a7 51a.</P><P>(3) Die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erhobenen und an die Bundesagentur \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen nur \u2013 unbeschadet auf sonstiger gesetzlicher Grundlagen bestehender Mitteilungspflichten \u2013 f\u00fcr folgende Zwecke gespeichert, ver\u00e4ndert, genutzt, \u00fcbermittelt, in der Verarbeitung eingeschr\u00e4nkt oder gel\u00f6scht werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zuk\u00fcnftige Gew\u00e4hrung von Leistungen nach diesem und dem Dritten Buch an die von den Erhebungen betroffenen Personen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberpr\u00fcfungen der Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende auf korrekte und wirtschaftliche Leistungserbringung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erstellung von Statistiken, Kennzahlen f\u00fcr die Zwecke nach \u00a7 48a Absatz 2 und \u00a7 48b Absatz 5, Eingliederungsbilanzen und Controllingberichten durch die Bundesagentur, der laufenden Berichterstattung und der Wirkungsforschung nach den \u00a7\u00a7 53 bis 55,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung des automatisierten Datenabgleichs nach \u00a7 52,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Bundesagentur regelt im Benehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf Bundesebene den genauen Umfang der nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zu \u00fcbermittelnden Informationen, einschlie\u00dflich einer Inventurmeldung, sowie die Fristen f\u00fcr deren \u00dcbermittlung. Sie regelt ebenso die zu verwendenden Systematiken, die Art der \u00dcbermittlung der Datens\u00e4tze einschlie\u00dflich der Datenformate sowie Aufbau, Vergabe, Verwendung und L\u00f6schungsfristen von Kunden- und Bedarfsgemeinschaftsnummern nach \u00a7 51a.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007503308",
        "name": "\u00a7 51c",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005607126",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Automatisierter Datenabgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur und die zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger \u00fcberpr\u00fcfen Personen, die Leistungen nach diesem Buch beziehen, zum 1. Januar, 1. April, 1. Juli und 1. Oktober im Wege des automatisierten Datenabgleichs daraufhin, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume von ihnen Leistungen der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfall- oder Rentenversicherung bezogen werden oder wurden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welchem Umfang Zeiten des Leistungsbezuges nach diesem Buch mit Zeiten einer Versicherungspflicht oder Zeiten einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung zusammentreffen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und welche Daten nach \u00a7 45d Absatz 1 und \u00a7 45e des Einkommensteuergesetzes an das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern \u00fcbermittelt worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he ein Kapital nach \u00a7 12 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 nicht mehr dem Zweck einer gef\u00f6rderten zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge im Sinne des \u00a7 10a oder des Abschnitts XI des Einkommensteuergesetzes dient,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume von ihnen Leistungen der Bundesagentur als Tr\u00e4ger der Arbeitsf\u00f6rderung nach dem Dritten Buch bezogen werden oder wurden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ob und in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume von ihnen Leistungen anderer Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende bezogen werden oder wurden.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr nicht leistungsberechtigte Personen, die mit Personen, die Leistungen nach diesem Buch beziehen, in einer Bedarfsgemeinschaft leben. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen die dort genannten Tr\u00e4ger die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 1 Nummer 2 zum ersten jedes Kalendermonats durchf\u00fchren.</P><P>(2) Zur Durchf\u00fchrung des automatisierten Datenabgleichs d\u00fcrfen die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch die folgenden Daten einer Person, die Leistungen nach diesem Buch bezieht, an die in Absatz 1 genannten Stellen \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Vorname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum und -ort,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsnummer.</LA></DD></DL></P><P>(2a) Die Datenstelle der Rentenversicherung darf als Vermittlungsstelle die nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 \u00fcbermittelten Daten speichern und nutzen, soweit dies f\u00fcr die Datenabgleiche nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erforderlich ist. Sie darf die Daten der Stammsatzdatei (\u00a7 150 des Sechsten Buches) und des bei ihr f\u00fcr die Pr\u00fcfung bei den Arbeitgebern gef\u00fchrten Dateisystems (\u00a7 28p Absatz 8 Satz 2 des Vierten Buches) nutzen, soweit die Daten f\u00fcr die Datenabgleiche erforderlich sind. Die nach Satz 1 bei der Datenstelle der Rentenversicherung gespeicherten Daten sind unverz\u00fcglich nach Abschluss des Datenabgleichs zu l\u00f6schen.</P><P>(3) Die den in Absatz 1 genannten Stellen \u00fcberlassenen Daten und Datentr\u00e4ger sind nach Durchf\u00fchrung des Abgleichs unverz\u00fcglich zur\u00fcckzugeben, zu l\u00f6schen oder zu vernichten. Die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch d\u00fcrfen die ihnen \u00fcbermittelten Daten nur zur \u00dcberpr\u00fcfung nach Absatz 1 nutzen. Die \u00fcbermittelten Daten der Personen, bei denen die \u00dcberpr\u00fcfung zu keinen abweichenden Feststellungen f\u00fchrt, sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren des automatisierten Datenabgleichs und die Kosten des Verfahrens zu regeln; dabei ist vorzusehen, dass die \u00dcbermittlung an die Auskunftsstellen durch eine zentrale Vermittlungsstelle (Kopfstelle) zu erfolgen hat, deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich zumindest das Gebiet eines Bundeslandes umfasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008804119",
        "name": "\u00a7 52a",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfung von Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001404126"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf bei Personen, die Leistungen nach diesem Buch beantragt haben, beziehen oder bezogen haben, Auskunft einholen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die in \u00a7 39 Absatz 1 Nummer 5 und 11 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes angef\u00fchrten Daten \u00fcber ein Fahrzeug, f\u00fcr das die Person als Halter eingetragen ist, bei dem Zentralen Fahrzeugregister;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Melderegister nach den \u00a7\u00a7 34 und 38 bis 41 des Bundesmeldegesetzes und dem Ausl\u00e4nderzentralregister,</LA></DD></DL>soweit dies zur Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch erforderlich ist.</P><P>(2) Die Agentur f\u00fcr Arbeit darf Daten von Personen, die Leistungen nach diesem Buch beantragt haben, beziehen oder bezogen haben und die Wohngeld beantragt haben, beziehen oder bezogen haben, an die nach dem Wohngeldgesetz zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermitteln, soweit dies zur Feststellung der Voraussetzungen des Ausschlusses vom Wohngeld (\u00a7\u00a7 7 und 8 Absatz 1 des Wohngeldgesetzes) erforderlich ist. Die \u00dcbermittlung der in \u00a7 52 Absatz 2 Nummer 1 bis 3 genannten Daten ist zul\u00e4ssig. Die in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rden f\u00fchren die \u00dcberpr\u00fcfung durch und teilen das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfungen der Agentur f\u00fcr Arbeit unverz\u00fcglich mit. Die in Absatz 1 und Satz 1 genannten Beh\u00f6rden haben die ihnen \u00fcbermittelten Daten nach Abschluss der \u00dcberpr\u00fcfung unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001501308",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "Statistik und Forschung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005704308",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Statistik und \u00dcbermittlung statistischer Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesagentur erstellt aus den bei der Durchf\u00fchrung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende von ihr nach \u00a7 51b erhaltenen und den ihr von den kommunalen Tr\u00e4gern und den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern nach \u00a7 51b \u00fcbermittelten Daten Statistiken. Sie \u00fcbernimmt die laufende Berichterstattung und bezieht die Leistungen nach diesem Buch in die Arbeitsmarkt- und Berufsforschung ein.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann Art und Umfang sowie Tatbest\u00e4nde und Merkmale der Statistiken und der Berichterstattung n\u00e4her bestimmen.</P><P>(3) Die Bundesagentur legt die Statistiken nach Absatz 1 dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales vor und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Form. Sie gew\u00e4hrleistet, dass auch kurzfristigem Informationsbedarf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales entsprochen werden kann.</P><P>(4) Die Bundesagentur stellt den statistischen Stellen der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte die f\u00fcr Zwecke der Planungsunterst\u00fctzung und f\u00fcr die Sozialberichterstattung erforderlichen Daten und Tabellen der Arbeitsmarkt- und Grundsicherungsstatistik zur Verf\u00fcgung.</P><P>(5) Die Bundesagentur kann dem Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder f\u00fcr Zwecke der Planungsunterst\u00fctzung und f\u00fcr die Sozialberichterstattung f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich Daten und Tabellen der Arbeitsmarkt- und Grundsicherungsstatistik zur Verf\u00fcgung stellen. Sie ist berechtigt, dem Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder f\u00fcr erg\u00e4nzende Auswertungen anonymisierte und pseudonymisierte Einzeldaten zu \u00fcbermitteln. Bei der \u00dcbermittlung von pseudonymisierten Einzeldaten sind die Namen durch jeweils neu zu generierende Pseudonyme zu ersetzen. Nicht pseudonymisierte Anschriften d\u00fcrfen nur zum Zwecke der Zuordnung zu statistischen Bl\u00f6cken \u00fcbermittelt werden.</P><P>(6) Die Bundesagentur ist berechtigt, f\u00fcr ausschlie\u00dflich statistische Zwecke den zur Durchf\u00fchrung statistischer Aufgaben zust\u00e4ndigen Stellen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich Daten und Tabellen der Arbeitsmarkt- und Grundsicherungsstatistik sowie anonymisierte und pseudonymisierte Einzeldaten zu \u00fcbermitteln, soweit die Voraussetzungen nach \u00a7 16 Absatz 5 Satz 2 des Bundesstatistikgesetzes gegeben sind. Bei der \u00dcbermittlung von pseudonymisierten Einzeldaten sind die Namen durch jeweils neu zu generierende Pseudonyme zu ersetzen. Dabei d\u00fcrfen nur Angaben zu kleinr\u00e4umigen Gebietseinheiten, nicht aber die genauen Anschriften \u00fcbermittelt werden.</P><P>(7) Die \u00a7\u00a7 280 und 281 des Dritten Buches gelten entsprechend. \u00a7 282a des Dritten Buches gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass Daten und Tabellen der Arbeitsmarkt- und Grundsicherungsstatistik auch den zur Durchf\u00fchrung statistischer Aufgaben zust\u00e4ndigen Stellen der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen, soweit die Voraussetzungen nach \u00a7 16 Absatz 5 Satz 2 des Bundesstatistikgesetzes gegeben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009702308",
        "name": "\u00a7 53a",
        "title": "Arbeitslose",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001501308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitslose im Sinne dieses Gesetzes sind erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die die Voraussetzungen des \u00a7 16 des Dritten Buches in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung erf\u00fcllen.</P><P>(2) Erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die nach Vollendung des 58. Lebensjahres mindestens f\u00fcr die Dauer von zw\u00f6lf Monaten Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende bezogen haben, ohne dass ihnen eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung angeboten worden ist, gelten nach Ablauf dieses Zeitraums f\u00fcr die Dauer des jeweiligen Leistungsbezugs nicht als arbeitslos.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005804119",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Eingliederungsbilanz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001501308"
        },
        "body": "<P>Jede Agentur f\u00fcr Arbeit erstellt f\u00fcr die Leistungen zur Eingliederung in Arbeit eine Eingliederungsbilanz. \u00a7 11 des Dritten Buches gilt entsprechend. Soweit einzelne Ma\u00dfnahmen nicht unmittelbar zur Eingliederung in Arbeit f\u00fchren, sind von der Bundesagentur andere Indikatoren zu entwickeln, die den Integrationsfortschritt der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in geeigneter Weise abbilden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE005904308",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Wirkungsforschung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Wirkungen der Leistungen zur Eingliederung und der Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts sind regelm\u00e4\u00dfig und zeitnah zu untersuchen und in die Arbeitsmarkt- und Berufsforschung nach \u00a7 282 des Dritten Buches einzubeziehen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und die Bundesagentur k\u00f6nnen in Vereinbarungen Einzelheiten der Wirkungsforschung festlegen. Soweit zweckm\u00e4\u00dfig, k\u00f6nnen Dritte mit der Wirkungsforschung beauftragt werden.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales untersucht vergleichend die Wirkung der \u00f6rtlichen Aufgabenwahrnehmung durch die Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001601308",
        "name": "Kapitel 8",
        "title": "Mitwirkungspflichten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006006126",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Anzeige- und Bescheinigungspflicht bei Arbeitsunf\u00e4higkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Agentur f\u00fcr Arbeit soll erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte, die Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts beantragt haben oder beziehen, in der Eingliederungsvereinbarung oder in dem diese ersetzenden Verwaltungsakt nach \u00a7 15 Absatz 3 Satz 3 verpflichten, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine eingetretene Arbeitsunf\u00e4higkeit und deren voraussichtliche Dauer unverz\u00fcglich anzuzeigen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sp\u00e4testens vor Ablauf des dritten Kalendertages nach Eintritt der Arbeitsunf\u00e4higkeit eine \u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber die Arbeitsunf\u00e4higkeit und deren voraussichtliche Dauer vorzulegen.</LA></DD></DL>\u00a7 31 Absatz 1 findet keine Anwendung. Die Agentur f\u00fcr Arbeit ist berechtigt, die Vorlage der \u00e4rztlichen Bescheinigung fr\u00fcher zu verlangen. Dauert die Arbeitsunf\u00e4higkeit l\u00e4nger als in der Bescheinigung angegeben, so ist der Agentur f\u00fcr Arbeit eine neue \u00e4rztliche Bescheinigung vorzulegen. Die Bescheinigungen m\u00fcssen einen Vermerk des behandelnden Arztes dar\u00fcber enthalten, dass dem Tr\u00e4ger der Krankenversicherung unverz\u00fcglich eine Bescheinigung \u00fcber die Arbeitsunf\u00e4higkeit mit Angaben \u00fcber den Befund und die voraussichtliche Dauer der Arbeitsunf\u00e4higkeit \u00fcbersandt wird. Zweifelt die Agentur f\u00fcr Arbeit an der Arbeitsunf\u00e4higkeit der oder des erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, so gilt \u00a7 275 Absatz 1 Nummer 3b und Absatz 1a des F\u00fcnften Buches entsprechend.</P><P>(2) Die Bundesagentur erstattet den Krankenkassen die Kosten f\u00fcr die Begutachtung durch den Medizinischen Dienst nach Absatz 1 Satz 6. Die Bundesagentur und der Spitzenverband Bund der Krankenkassen vereinbaren das N\u00e4here \u00fcber das Verfahren und die H\u00f6he der Kostenerstattung; der Medizinische Dienst Bund ist zu beteiligen. In der Vereinbarung kann auch eine pauschale Abgeltung der Kosten geregelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006101308",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Auskunftspflicht von Arbeitgebern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>Arbeitgeber haben der Agentur f\u00fcr Arbeit auf deren Verlangen Auskunft \u00fcber solche Tatsachen zu geben, die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber einen Anspruch auf Leistungen nach diesem Buch erheblich sein k\u00f6nnen; die Agentur f\u00fcr Arbeit kann hierf\u00fcr die Benutzung eines Vordrucks verlangen. Die Auskunftspflicht erstreckt sich auch auf Angaben \u00fcber das Ende und den Grund f\u00fcr die Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006203308",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Einkommensbescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer jemanden, der laufende Geldleistungen nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht, gegen Arbeitsentgelt besch\u00e4ftigt, ist verpflichtet, diesem unverz\u00fcglich Art und Dauer dieser Erwerbst\u00e4tigkeit sowie die H\u00f6he des Arbeitsentgelts oder der Verg\u00fctung f\u00fcr die Zeiten zu bescheinigen, f\u00fcr die diese Leistung beantragt worden ist oder bezogen wird. Dabei ist der von der Agentur f\u00fcr Arbeit vorgesehene Vordruck zu benutzen. Die Bescheinigung ist der- oder demjenigen, die oder der die Leistung beantragt hat oder bezieht, unverz\u00fcglich auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(2) Wer eine laufende Geldleistung nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht und gegen Arbeitsentgelt besch\u00e4ftigt wird, ist verpflichtet, dem Arbeitgeber den f\u00fcr die Bescheinigung des Arbeitsentgelts vorgeschriebenen Vordruck unverz\u00fcglich vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006301308",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Meldepflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften \u00fcber die allgemeine Meldepflicht, \u00a7 309 des Dritten Buches, und \u00fcber die Meldepflicht bei Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit, \u00a7 310 des Dritten Buches, sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006404119",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Auskunftspflicht und Mitwirkungspflicht Dritter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer jemandem, der Leistungen nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht, Leistungen erbringt, die geeignet sind, diese Leistungen nach diesem Buch auszuschlie\u00dfen oder zu mindern, hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen hier\u00fcber Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist.</P><P>(2) Wer jemandem, der eine Leistung nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht, zu Leistungen verpflichtet ist, die geeignet sind, Leistungen nach diesem Buch auszuschlie\u00dfen oder zu mindern, oder wer f\u00fcr ihn Guthaben f\u00fchrt oder Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde verwahrt, hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen hier\u00fcber sowie \u00fcber damit im Zusammenhang stehendes Einkommen oder Verm\u00f6gen Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist. \u00a7 21 Absatz 3 Satz 4 des Zehnten Buches gilt entsprechend. F\u00fcr die Feststellung einer Unterhaltsverpflichtung ist \u00a7 1605 Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs anzuwenden.</P><P>(3) Wer jemanden, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen nach diesem Buch beantragt hat oder bezieht oder dessen Partnerin oder Partner oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Absatz 2 zur Auskunft verpflichtet ist,</LA></DD></DL>besch\u00e4ftigt, hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen \u00fcber die Besch\u00e4ftigung, insbesondere \u00fcber das Arbeitsentgelt, Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist.</P><P>(4) Sind Einkommen oder Verm\u00f6gen der Partnerin oder des Partners zu ber\u00fccksichtigen, haben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Partnerin oder dieser Partner,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dritte, die f\u00fcr diese Partnerin oder diesen Partner Guthaben f\u00fchren oder Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde verwahren,</LA></DD></DL>der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen hier\u00fcber Auskunft zu erteilen, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist. \u00a7 21 Absatz 3 Satz 4 des Zehnten Buches gilt entsprechend.</P><P>(5) Wer jemanden, der Leistungen nach diesem Buch beantragt hat, bezieht oder bezogen hat, besch\u00e4ftigt, hat der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen Einsicht in Gesch\u00e4ftsb\u00fccher, Gesch\u00e4ftsunterlagen und Belege sowie in Listen, Entgeltverzeichnisse und Entgeltbelege f\u00fcr Heimarbeiterinnen oder Heimarbeiter zu gew\u00e4hren, soweit es zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006502308",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Auskunftspflichten bei Leistungen zur Eingliederung in Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>(1) Tr\u00e4ger, die eine Leistung zur Eingliederung in Arbeit erbracht haben oder erbringen, haben der Agentur f\u00fcr Arbeit unverz\u00fcglich Ausk\u00fcnfte \u00fcber Tatsachen zu erteilen, die Aufschluss dar\u00fcber geben, ob und inwieweit Leistungen zu Recht erbracht worden sind oder werden. Sie haben \u00c4nderungen, die f\u00fcr die Leistungen erheblich sind, unverz\u00fcglich der Agentur f\u00fcr Arbeit mitzuteilen.</P><P>(2) Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer an Ma\u00dfnahmen zur Eingliederung sind verpflichtet, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Agentur f\u00fcr Arbeit auf Verlangen Auskunft \u00fcber den Eingliederungserfolg der Ma\u00dfnahme sowie alle weiteren Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die zur Qualit\u00e4tspr\u00fcfung ben\u00f6tigt werden, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Beurteilung ihrer Leistung und ihres Verhaltens durch den Ma\u00dfnahmetr\u00e4ger zuzulassen.</LA></DD></DL>Die Ma\u00dfnahmetr\u00e4ger sind verpflichtet, ihre Beurteilungen der Teilnehmerin oder des Teilnehmers unverz\u00fcglich der Agentur f\u00fcr Arbeit zu \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006601308",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Schadenersatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001601308"
        },
        "body": "<P>Wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Einkommensbescheinigung nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig ausf\u00fcllt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Auskunft nach \u00a7 57 oder \u00a7 60 nicht, nicht richtig oder nicht vollst\u00e4ndig erteilt,</LA></DD></DL>ist zum Ersatz des daraus entstehenden Schadens verpflichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001702377",
        "name": "Kapitel 9",
        "title": "Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006702119",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001702377"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 57 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 58 Absatz 1 Satz 1 oder 3 Art oder Dauer der Erwerbst\u00e4tigkeit oder die H\u00f6he des Arbeitsentgelts oder der Verg\u00fctung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig bescheinigt oder eine Bescheinigung nicht oder nicht rechtzeitig aush\u00e4ndigt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 58 Absatz 2 einen Vordruck nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 60 Absatz 1, 2 Satz 1, Absatz 3 oder 4 Satz 1 oder als privater Tr\u00e4ger entgegen \u00a7 61 Absatz 1 Satz 1 eine Auskunft nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erteilt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 60 Absatz 5 Einsicht nicht oder nicht rechtzeitig gew\u00e4hrt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 60 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Ersten Buches eine Angabe nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig macht oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 60 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Ersten Buches eine \u00c4nderung in den Verh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr einen Anspruch auf eine laufende Leistung erheblich ist, nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig mitteilt.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Die Bestimmungen des Absatzes 1 Nummer 1, 4, 5, 6 und 7 gelten auch in Verbindung mit \u00a7 6b Absatz 1 Satz 2 oder \u00a7 44b Absatz 1 Satz 2 erster Halbsatz.</P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 6 und 7 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnftausend Euro, in den \u00fcbrigen F\u00e4llen mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zweitausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014201126",
        "name": "\u00a7 63a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001702377"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014301126",
        "name": "\u00a7 63b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001702377"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001801308",
        "name": "Kapitel 10",
        "title": "Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006806124",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit und Zusammenarbeit mit anderen Beh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001801308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Leistungsmissbrauch gilt \u00a7 319 des Dritten Buches entsprechend.</P><P>(2) Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten sind in den F\u00e4llen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 63 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 die gemeinsame Einrichtung oder der nach \u00a7 6a zugelassene kommunale Tr\u00e4ger,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 63 Absatz 1 Nummer 6 und 7<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gemeinsame Einrichtung oder der nach \u00a7 6a zugelassene kommunale Tr\u00e4ger sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung</LA></DD></DL>jeweils f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei der Verfolgung und Ahndung der Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 63 Absatz 1 Nummer 6 und 7 arbeiten die Beh\u00f6rden nach Absatz 2 Nummer 2 mit den in \u00a7 2 Absatz 4 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Beh\u00f6rden zusammen.</P><P>(4) Soweit die gemeinsame Einrichtung Verwaltungsbeh\u00f6rde nach Absatz 2 ist, flie\u00dfen die Geldbu\u00dfen in die Bundeskasse. \u00a7 66 des Zehnten Buches gilt entsprechend. Die Bundeskasse tr\u00e4gt abweichend von \u00a7 105 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten die notwendigen Auslagen. Sie ist auch ersatzpflichtig im Sinne des \u00a7 110 Absatz 4 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR295500003BJNG001901308",
        "name": "Kapitel 11",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE006909360",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Allgemeine \u00dcbergangsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine leistungsberechtigte Person in einer Gemeinschaftsunterkunft ohne Selbstversorgungsm\u00f6glichkeit untergebracht, kann der Anspruch auf Arbeitslosengeld II und Sozialgeld, soweit er sich auf Ern\u00e4hrung und Haushaltsenergie bezieht, bis zum Ablauf des 31. Dezember 2018 in Form von Sachleistungen erf\u00fcllt werden. Der Wert der Sachleistung nach Satz 1 betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Erwachsenen, bei denen der Regelbedarf f\u00fcr eine alleinstehende Person anerkannt wird, 170 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den \u00fcbrigen Erwachsenen 159 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kindern von 0 bis unter 6 Jahren 86 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Kindern von 6 bis unter 14 Jahren 125 Euro und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Jugendlichen von 14 bis unter 18 Jahren 158 Euro.</LA></DD></DL>Wird die Sachleistung im Auftrag oder mit Zustimmung der Agentur f\u00fcr Arbeit durch einen anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger oder einen privaten Dritten erbracht, gilt dies als Leistung nach diesem Buch. Die Agentur f\u00fcr Arbeit hat dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4ger der Gemeinschaftsunterkunft oder, soweit ein solcher nicht vorhanden ist, dem privaten Betreiber der Gemeinschaftsunterkunft Aufwendungen f\u00fcr die Verpflegung einschlie\u00dflich Haushaltsstrom in H\u00f6he der in Satz 2 benannten Betr\u00e4ge zu erstatten. Bei Teilnahme von Kindern und Jugendlichen im Sinne des Satzes 2 Nummer 3 bis 5 an einer gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung in schulischer Verantwortung, in einer Tageseinrichtung oder in der Kindertagespflege gilt \u00a7 28 Absatz 6 Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass die entstehenden Aufwendungen ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(2) und (3) (weggefallen)</P><P>(4) Abweichend von \u00a7 2 haben auch erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts, die das 58. Lebensjahr vollendet haben und die Regelvoraussetzungen des Anspruchs auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts allein deshalb nicht erf\u00fcllen, weil sie nicht arbeitsbereit sind und nicht alle M\u00f6glichkeiten nutzen und nutzen wollen, ihre Hilfebed\u00fcrftigkeit durch Aufnahme einer Arbeit zu beenden. Vom 1. Januar 2008 an gilt Satz 1 nur noch, wenn der Anspruch vor dem 1. Januar 2008 entstanden ist und der erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte vor diesem Tag das 58. Lebensjahr vollendet hat. \u00a7 428 des Dritten Buches gilt entsprechend. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Personen, die bereits vor dem 1. Januar 2008 unter den Voraussetzungen des \u00a7 428 Absatz 1 des Dritten Buches Arbeitslosengeld bezogen haben und erstmals nach dem 31. Dezember 2007 hilfebed\u00fcrftig werden.</P><P>(5) \u00a7 12 Absatz 2 Nummer 1 gilt mit der Ma\u00dfgabe, dass f\u00fcr die in \u00a7 4 Absatz 2 Satz 2 der Arbeitslosenhilfe-Verordnung vom 13. Dezember 2001 (BGBl. I S. 3734) in der Fassung vom 31. Dezember 2004 genannten Personen an die Stelle des Grundfreibetrags in H\u00f6he von 150 Euro je vollendetem Lebensjahr ein Freibetrag von 520 Euro, an die Stelle des H\u00f6chstfreibetrags in H\u00f6he von jeweils 9\u00a0750 Euro ein H\u00f6chstfreibetrag in H\u00f6he von 33\u00a0800 Euro tritt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007602308",
        "name": "\u00a7 65a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007702308",
        "name": "\u00a7 65b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007803308",
        "name": "\u00a7 65c",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007901308",
        "name": "\u00a7 65d",
        "title": "\u00dcbermittlung von Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die Agentur f\u00fcr Arbeit machen dem zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger auf Verlangen die bei ihnen vorhandenen Unterlagen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Leistungen f\u00fcr Personen, die Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende beantragt haben oder beziehen, zug\u00e4nglich, soweit deren Kenntnis im Einzelfall f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Buch erforderlich ist.</P><P>(2) Die Bundesagentur erstattet den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe die Sachkosten, die ihnen durch das Zug\u00e4nglichmachen von Unterlagen entstehen; eine Pauschalierung ist zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008003308",
        "name": "\u00a7 65e",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zur Aufrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>Der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Leistungen nach diesem Buch kann mit Zustimmung des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe dessen Anspr\u00fcche gegen den Leistungsberechtigten mit Geldleistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts nach den Voraussetzungen des \u00a7 43 Absatz 2, 3 und 4 Satz 1 aufrechnen. Die Aufrechnung wegen eines Anspruchs nach Satz 1 ist auf die ersten zwei Jahre der Leistungserbringung nach diesem Buch beschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE007003308",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Rechts\u00e4nderungen bei Leistungen zur Eingliederung in Arbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Wird dieses Gesetzbuch ge\u00e4ndert, so sind, soweit nichts Abweichendes bestimmt ist, auf Leistungen zur Eingliederung in Arbeit bis zum Ende der Leistungen oder der Ma\u00dfnahme die Vorschriften in der vor dem Tag des Inkrafttretens der \u00c4nderung geltenden Fassung weiter anzuwenden, wenn vor diesem Tag <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Anspruch entstanden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Leistung zuerkannt worden ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahme begonnen hat, wenn die Leistung bis zum Beginn der Ma\u00dfnahme beantragt worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist eine Leistung nur f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum zuerkannt worden, richtet sich eine Verl\u00e4ngerung nach den zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung geltenden Vorschriften.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE015604126",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Vereinfachtes Verfahren f\u00fcr den Zugang zu sozialer Sicherung aus Anlass der COVID-19-Pandemie; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Leistungen f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume, die in der Zeit vom 1. M\u00e4rz 2020 bis zum 31. M\u00e4rz 2022 beginnen, werden nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 bis 4 erbracht.</P><P>(2) Abweichend von den \u00a7\u00a7 9, 12 und 19 Absatz 3 wird Verm\u00f6gen f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten nicht ber\u00fccksichtigt. Satz 1 gilt nicht, wenn das Verm\u00f6gen erheblich ist; es wird vermutet, dass kein erhebliches Verm\u00f6gen vorhanden ist, wenn die Antragstellerin oder der Antragsteller dies im Antrag erkl\u00e4rt.</P><P>(3) \u00a7 22 Absatz 1 ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten als angemessen gelten. Nach Ablauf des Zeitraums nach Satz 1 ist \u00a7 22 Absatz 1 Satz 3 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass der Zeitraum nach Satz 1 nicht auf die in \u00a7 22 Absatz 1 Satz 3 genannte Frist anzurechnen ist. Satz 1 gilt nicht in den F\u00e4llen, in denen im vorangegangenen Bewilligungszeitraum die angemessenen und nicht die tats\u00e4chlichen Aufwendungen als Bedarf anerkannt wurden.</P><P>(4) Sofern \u00fcber die Leistungen nach \u00a7 41a Absatz 1 Satz 1 vorl\u00e4ufig zu entscheiden ist, ist \u00fcber den Anspruch auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts abweichend von \u00a7 41 Absatz 3 Satz 1 und 2 f\u00fcr sechs Monate zu entscheiden. In den F\u00e4llen des Satzes 1 entscheiden die Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume, die bis zum 31. M\u00e4rz 2021 begonnen haben, abweichend von \u00a7 41a Absatz 3 nur auf Antrag abschlie\u00dfend \u00fcber den monatlichen Leistungsanspruch.</P><P>(5) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, den in Absatz 1 genannten Zeitraum durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2022 zu verl\u00e4ngern.</P><P>(6) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE015802126",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Regelungen zu Bedarfen f\u00fcr Bildung aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>Abweichend von \u00a7 28 Absatz 6 Satz 1 kommt es im Zeitraum vom 1. M\u00e4rz 2020 bis zur Aufhebung der Feststellung einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite wegen der dynamischen Ausbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19) nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 2 des Infektionsschutzgesetzes durch den Deutschen Bundestag, l\u00e4ngstens jedoch bis zum Ablauf des 31. Dezember 2021, auf eine Gemeinschaftlichkeit der Mittagsverpflegung nicht an. Zu den Aufwendungen im Sinne des \u00a7 28 Absatz 6 Satz 1 z\u00e4hlen bei den Leistungsberechtigten anfallende Zahlungsverpflichtungen auch, wenn sie pandemiebedingt in ge\u00e4nderter H\u00f6he oder aufgrund abweichender Abgabewege berechnet werden. Dies umfasst auch die Kosten einer Belieferung. \u00a7 28 Absatz 6 Satz 2 findet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE015900126",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zum Freibetrag f\u00fcr Grundrentenzeiten und vergleichbare Zeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>\u00dcber die Erbringung der Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts ist ohne Ber\u00fccksichtigung eines m\u00f6glichen Freibetrages nach \u00a7 11b Absatz 2a in Verbindung mit \u00a7 82a des Zw\u00f6lften Buches zu entscheiden, solange nicht durch eine Mitteilung des Rentenversicherungstr\u00e4gers oder einer berufsst\u00e4ndischen Versicherungs- oder Versorgungseinrichtung nachgewiesen ist, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Einr\u00e4umung des Freibetrages vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE008306126",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Einmalzahlung aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>Leistungsberechtigte, die f\u00fcr den Monat Mai 2021 Anspruch auf Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld haben und deren Bedarf sich nach Regelbedarfsstufe 1 oder 2 richtet, erhalten f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Januar 2021 bis zum 30. Juni 2021 zum Ausgleich der mit der COVID-19-Pandemie in Zusammenhang stehenden Mehraufwendungen eine Einmalzahlung in H\u00f6he von 150 Euro. Satz 1 gilt auch f\u00fcr Leistungsberechtigte, deren Bedarf sich nach Regelbedarfsstufe 3 richtet, sofern bei ihnen kein Kindergeld als Einkommen ber\u00fccksichtigt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009404311",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Kinderfreizeitbonus und weitere Regelung aus Anlass der COVID-19-Pandemie",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 37 Absatz 1 Satz 2 gilt der Antrag auf Leistungen nach \u00a7 28 Absatz 5 in der Zeit vom 1. Juli 2021 bis zum Ablauf des 31. Dezember 2023 als von dem Antrag auf Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhalts mit umfasst. Dies gilt f\u00fcr ab dem 1. Juli 2021 entstehende Lernf\u00f6rderungsbedarfe auch dann, wenn die jeweiligen Bewilligungszeitr\u00e4ume nur teilweise in den in Satz 1 genannten Zeitraum fallen, weil sie entweder bereits vor dem 1. Juli 2021 begonnen haben oder erst nach dem 31. Dezember 2023 enden.</P><P>(2) Leistungsberechtigte, die f\u00fcr den Monat August 2021 Anspruch auf Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld und das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, erhalten eine Einmalzahlung in H\u00f6he von 100 Euro. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Leistungsberechtigte, f\u00fcr die im Monat August 2021 Kinderzuschlag nach \u00a7 6a des Bundeskindergeldgesetzes gezahlt wird. Eines gesonderten Antrags bedarf es nicht. Erh\u00e4lt die leistungsberechtigte Person Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld in zwei Bedarfsgemeinschaften, wird die Leistung nach Satz 1 in der Bedarfsgemeinschaft erbracht, in der das Kindergeld f\u00fcr die leistungsberechtigte Person ber\u00fccksichtigt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE009504119",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 72 und 73",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE010702308",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012503119",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE012603119",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Organisation der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Nimmt im Gebiet eines kommunalen Tr\u00e4gers nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 mehr als eine Arbeitsgemeinschaft nach \u00a7 44b in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung die Aufgaben nach diesem Buch wahr, kann insoweit abweichend von \u00a7 44b Absatz 1 Satz 1 mehr als eine gemeinsame Einrichtung gebildet werden.</P><P>(2) Bei Wechsel der Tr\u00e4gerschaft oder der Organisationsform tritt der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger oder die zust\u00e4ndige Organisationsform an die Stelle des bisherigen Tr\u00e4gers oder der bisherigen Organisationsform; dies gilt auch f\u00fcr laufende Verwaltungs- und Gerichtsverfahren. Die Tr\u00e4ger teilen sich alle Tatsachen mit, die zur Vorbereitung eines Wechsels der Organisationsform erforderlich sind. Sie sollen sich auch die zu diesem Zweck erforderlichen Sozialdaten in automatisierter und standardisierter Form \u00fcbermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE013900308",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen und zur \u00c4nderung des Zweiten und Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 7 Absatz 4a in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung gilt weiter bis zum Inkrafttreten einer nach \u00a7 13 Absatz 3 erlassenen Rechtsverordnung.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 11a Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 sind bis zum 31. Dezember 2011 die Leistungen nach \u00a7 23 des Achten Buches als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das erste und zweite Pflegekind nicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das dritte Pflegekind zu 75 Prozent und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das vierte und jedes weitere Pflegekind vollst\u00e4ndig.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00a7 30 in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung ist f\u00fcr Einkommen aus Erwerbst\u00e4tigkeit, das im Zeitraum vom 1. Januar 2011 bis zum 31. M\u00e4rz 2011 zuflie\u00dft, weiter anzuwenden und gilt anstelle des \u00a7 11b Absatz 3 weiter f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume (\u00a7 41 Satz 4), die vor dem 1. Juli 2011 beginnen, l\u00e4ngstens jedoch bis zur Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit ab dem 1. Juli 2011.</P><P>(4) F\u00fcr die Regelbedarfe nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 und \u00a7 23 Nummer 1 tritt an die Stelle der Betr\u00e4ge nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 20 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 der Betrag von 287 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 23 Nummer 1 f\u00fcr Leistungsberechtigte bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres der Betrag von 215 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 23 Nummer 1 f\u00fcr Leistungsberechtigte vom Beginn des siebten bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres der Betrag von 251 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 23 Nummer 1 f\u00fcr Leistungsberechtigte im 15. Lebensjahr der Betrag von 287 Euro,</LA></DD></DL>solange sich durch die Fortschreibung der Betr\u00e4ge nach \u00a7 20 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 und \u00a7 23 Nummer 1 nach \u00a7 20 Absatz 5 jeweils kein h\u00f6herer Betrag ergibt.</P><P>(5) \u00a7 21 ist bis zum 31. Dezember 2011 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass Betr\u00e4ge, die nicht volle Euro-Betr\u00e4ge ergeben, bei einem Betrag von unter 0,50 Euro abzurunden und von 0,50 Euro an aufzurunden sind.</P><P>(6) Sofern Leistungen ohne Ber\u00fccksichtigung der tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Erzeugung von Warmwasser festgesetzt wurden, weil sie nach den \u00a7\u00a7 20 und 28 in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung mit der Regelleistung zur Sicherung des Lebensunterhalts abgegolten waren, ist der Verwaltungsakt, auch nachdem er unanfechtbar geworden ist, bis zum Ablauf eines Monats nach dem Ende des Bewilligungszeitraums zur\u00fcckzunehmen und die Nachzahlung zu erbringen.</P><P>(7) Der Bedarf nach \u00a7 28 Absatz 3 wird erstmals zum 1. August 2011 anerkannt.</P><P>(8) Werden Leistungen f\u00fcr Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 2 und 4 bis 7 f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Januar bis zum 31. Mai 2011 bis zum 30. Juni 2011 r\u00fcckwirkend beantragt, gilt dieser Antrag abweichend von \u00a7 37 Absatz 2 Satz 2 als zum 1. Januar 2011 gestellt.</P><P>(9) In den F\u00e4llen des Absatzes 8 sind Leistungen f\u00fcr die Bedarfe nach \u00a7 28 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1, Satz 2 und Absatz 5 f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Januar bis zum 31. Mai 2011 abweichend von \u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 durch Direktzahlung an den Anbieter zu erbringen, wenn bei der leistungsberechtigten Person noch keine Aufwendungen zur Deckung dieser Bedarfe entstanden sind. Soweit die leistungsberechtigte Person in den F\u00e4llen des Absatzes 8 nachweist, dass ihr bereits Aufwendungen zur Deckung der in Satz 1 genannten Bedarfe entstanden sind, werden diese Aufwendungen abweichend von \u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 durch Geldleistung an die leistungsberechtigte Person erstattet.</P><P>(10) Auf Klassenfahrten im Rahmen der schulrechtlichen Bestimmungen, an denen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der Zeit vom 1. Januar bis zum 29. M\u00e4rz 2011 teilgenommen haben, ist \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 Nummer 3 und Satz 2 bis 4 in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung anstelle des \u00a7 19 Absatz 3 Satz 3 und des \u00a7 28 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 anzuwenden.</P><P>(11) F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die eine Schule besuchen, an der eine gemeinschaftliche Mittagsverpflegung in schulischer Verantwortung angeboten wird, sowie f\u00fcr Kinder, f\u00fcr die Kindertagespflege geleistet wird oder die eine Tageseinrichtung besuchen, an der eine gemeinschaftliche Mittagsverpflegung angeboten wird, werden die entstehenden Mehraufwendungen abweichend von \u00a7 28 Absatz 6 f\u00fcr die Zeit vom 1. Januar bis zum 31. M\u00e4rz 2011 in H\u00f6he von monatlich 26 Euro ber\u00fccksichtigt. Bei Leistungsberechtigten bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres, denen f\u00fcr die Zeit vom 1. Januar bis zum 31. M\u00e4rz 2011 Aufwendungen f\u00fcr Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben entstanden sind, werden abweichend von \u00a7 28 Absatz 7 als Bedarf monatlich 10 Euro ber\u00fccksichtigt. Die im Zeitraum vom 1. Januar bis zum 31. M\u00e4rz 2011 nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zu ber\u00fccksichtigenden Bedarfe werden abweichend von \u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 durch Geldleistung gedeckt; die im Zeitraum vom 1. April bis zum 31. Mai 2011 nach den S\u00e4tzen 1 und 2 zu ber\u00fccksichtigenden Bedarfe k\u00f6nnen in den F\u00e4llen des Absatzes 8 abweichend von \u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 auch durch Geldleistung gedeckt werden. Bis zum 31. Dezember 2013 gilt \u00a7 28 Absatz 6 Satz 2 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Mehraufwendungen auch ber\u00fccksichtigt werden, wenn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler das Mittagessen in einer Einrichtung nach \u00a7 22 des Achten Buches einnehmen.</P><P>(12) \u00a7 31 in der bis zum 31. M\u00e4rz 2011 geltenden Fassung ist weiterhin anzuwenden f\u00fcr Pflichtverletzungen, die vor dem 1. April 2011 begangen worden sind.</P><P>(13) \u00a7 40 Absatz 1 Satz 2 ist nicht anwendbar auf Antr\u00e4ge nach \u00a7 44 des Zehnten Buches, die vor dem 1. April 2011 gestellt worden sind.</P><P>(14) \u00a7 41 Absatz 2 Satz 2 ist bis zum 31. Dezember 2011 mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass bei einer auf zwei Dezimalstellen durchzuf\u00fchrenden Berechnung weitere sich ergebende Dezimalstellen wegfallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 77 Abs. 4 Nr. 1 u. 2 iVm \u00a7 20 Abs. 1 Satz 1 u. 2 SGB 2 u. \u00a7 28a SGB 12 jeweils idF d. G v. 24.3.2011 I 453: Nach Ma\u00dfgabe der Gr\u00fcnde mit Art. 1 Abs. 1 iVm Art. 20 Abs. 1 GG vereinbar gem. BVerfGE v. 23.7.2014 I 1581 - 1 BvL 10/2012 u.a.</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014000140",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Gesetz zur Verbesserung der Eingliederungschancen am Arbeitsmarkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>Bei der Ermittlung der Zuweisungsh\u00f6chstdauer nach \u00a7 16d Absatz 6 werden Zuweisungsdauern, die vor dem 1. April 2012 liegen, nicht ber\u00fccksichtigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014401377",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Erg\u00e4nzung personalrechtlicher Bestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat ein nach \u00a7 40a zur Erstattung verpflichteter Sozialleistungstr\u00e4ger in der Zeit vom 31. Oktober 2012 bis zum 5. Juni 2014 in Unkenntnis des Bestehens der Erstattungspflicht bereits an die leistungsberechtigte Person geleistet, entf\u00e4llt der Erstattungsanspruch.</P><P>(2) Eine sp\u00e4tere Zuweisung von T\u00e4tigkeiten in den gemeinsamen Einrichtungen, die nach \u00a7 44g Absatz 2 in der bis zum 31. Dezember 2014 geltenden Fassung erfolgt ist, gilt fort.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE014900119",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Rechtsvereinfachung \u2013 sowie zur vor\u00fcbergehenden Aussetzung der Insolvenzantragspflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 41 Absatz 1 Satz 4 und 5 in der bis zum 31. Juli 2016 geltenden Fassung gilt weiter f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume, die vor dem 1. August 2016 begonnen haben.</P><P>(2) F\u00fcr die abschlie\u00dfende Entscheidung \u00fcber zun\u00e4chst vorl\u00e4ufig beschiedene Leistungsanspr\u00fcche f\u00fcr Bewilligungszeitr\u00e4ume, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vor dem 1. August 2016 beendet waren, gilt \u00a7 41a Absatz 5 Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Jahresfrist mit dem 1. August 2016 beginnt;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vor dem 1. August 2016 noch nicht beendet sind, ist \u00a7 41a anzuwenden.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00a7 43 gilt entsprechend f\u00fcr die Aufrechnung von Erstattungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 40 Absatz 2 Nummer 1 in der bis zum 31. Juli 2016 geltenden Fassung sowie nach \u00a7 42 Absatz 2 Satz 2 des Ersten Buches. Die H\u00f6he der Aufrechnung betr\u00e4gt 10 Prozent des f\u00fcr die leistungsberechtigte Person ma\u00dfgebenden Regelbedarfs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE015100126",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Teilhabechancengesetz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>\u00a7 16i tritt mit Wirkung zum 1. Januar 2025 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE015700126",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung im Strukturwandel und zur Weiterentwicklung der Ausbildungsf\u00f6rderung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Ma\u00dfnahmen der ausbildungsbegleitenden Hilfen, die bis zum 28. Februar 2021 beginnen und bis zum 30. September 2021, im Fall des \u00a7 75 Absatz 2 Satz 2 des Dritten Buches in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung bis zum 31. M\u00e4rz 2022, enden, und f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Assistierten Ausbildung, die bis zum 30. September 2020 beginnen, gelten \u00a7 16 Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 in der bis zum 28. Mai 2020 geltenden Fassung in Verbindung mit \u00a7 450 Absatz 2 Satz 1 und Absatz 3 Satz 1 des Dritten Buches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR295500003BJNE016000126",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "\u00dcbergangsregelung aus Anlass des Gesetzes zur Ermittlung der Regelbedarfe und zur \u00c4nderung des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sowie weiterer Gesetze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR295500003BJNG001901308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 21 Absatz 4 Satz 1 in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung ist f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte mit Behinderungen, bei denen bereits bis zu diesem Zeitpunkt Eingliederungshilfe nach \u00a7 54 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 3 des Zw\u00f6lften Buches erbracht wurde und deswegen ein Mehrbedarf anzuerkennen war, ab dem 1. Januar 2020 f\u00fcr die Dauer der Ma\u00dfnahme weiter anzuwenden, sofern der zugrundeliegende Ma\u00dfnahmenbescheid noch wirksam ist. Der Mehrbedarf kann auch nach Beendigung der Ma\u00dfnahme w\u00e4hrend einer angemessenen \u00dcbergangszeit, vor allem einer Einarbeitungszeit, anerkannt werden.</P><P>(2) \u00a7 23 Nummer 2 in der bis zum 31. Dezember 2019 geltenden Fassung ist f\u00fcr nichterwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte mit Behinderungen, bei denen bereits bis zu diesem Zeitpunkt Eingliederungshilfe nach \u00a7 54 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 des Zw\u00f6lften Buches erbracht wurde und deswegen ein Mehrbedarf anzuerkennen war, ab dem 1. Januar 2020 f\u00fcr die Dauer der Ma\u00dfnahme weiter anzuwenden, sofern der zugrundeliegende Ma\u00dfnahmenbescheid noch wirksam ist. Der Mehrbedarf kann auch nach Beendigung der Ma\u00dfnahme w\u00e4hrend einer angemessenen \u00dcbergangszeit, vor allem einer Einarbeitungszeit, anerkannt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
