{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR038459976",
    "firstPublished": "1976-12-23",
    "sourceTimestamp": "20130405130422",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Sozialgesetzbuch - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die\nSozialversicherung -",
    "abbreviation": "SGBSVVs",
    "slug": "sgbsvvs",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1976, 3845",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 67 Nr. 2 G v. 21.12.2000 I 1983",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1982 +++)</P><P><BR /> (+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. SGBSVVs Anhang EV +++) <BR />Art. I: SGB 4 (860-4-1) <BR />Art. II, ausgenommen \u00a7 21, aufgeh. durch Art. 67 Nr. 2 G v. 21.12.2000 I 1983 mWv 1.1.2001</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038459976BJNE002200319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR038459976BJNG000101308",
        "name": "Art I",
        "title": "Viertes Buch (IV) Gemeinsame Vorschriften\nf\u00fcr die Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR038459976BJNG001800319",
        "name": "Art II",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR038459976BJNG001901308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG001800319"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038459976BJNE012101308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 13",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG001901308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR038459976BJNG002001308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "\u00dcberleitungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG001800319"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038459976BJNE012201308",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 14 bis 19",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG002001308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR038459976BJNG002100319",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG001800319"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038459976BJNE012801308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG002100319"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038459976BJNE012900319",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR038459976BJNG002100319"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am ersten Tag des siebenten auf seine Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P><P>(2)</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 Satz 1 treten am 1. Januar 1979 die folgenden Vorschriften \u00fcber die F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Kranken- und Rentenversicherung in Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Artikel I \u00a7 23 Abs. 1 und 2;</I></LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Artikel II \u00a7 1 Nr. 1 Buchstabe b die \u00a7 1400 Abs. 1 Satz 2 und \u00a7 1405 Abs. 2 Satz 1;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel II \u00a7 1 Nr. 1 Buchstabe c und Nr. 6;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Artikel II \u00a7 2 Nr. 1 Buchstabe a die \u00a7 122 Abs. 1 Satz 2 und \u00a7 127 Abs. 3 Satz 1;</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Artikel II \u00a7 3 Nr. 1 Buchstabe a die \u00a7 113 Satz 2 und 3 und \u00a7 155 Nr. 9;</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Artikel II \u00a7 5 Nr. 1 der \u00a7 68 Abs. 1.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Art. II \u00a7 21 Abs. 3 Buchst. a Kursivdruck: Gegenstandslos</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR038459976BJNE888800301",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage I Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III\n<BR />\n(BGBl. II 1990, 889, 1047)\n<BR />\n- Ma\u00dfgaben f\u00fcr das beigetretene Gebiet (Art. 3 EinigVtr) -",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Abschnitt III <BR />Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <BR />... <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialgesetzbuch - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - vom 23. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3845), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 23. M\u00e4rz 1990 (BGBl. I S. 582),</LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Ma\u00dfgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7\u00a7 4 und 5 gilt auch entsprechend im Verh\u00e4ltnis der in Artikel 1 Abs. 1 des Vertrages genannten L\u00e4nder sowie des Teils des Landes Berlin, in dem das Grundgesetz bisher nicht galt, zu den \u00fcbrigen L\u00e4ndern, solange unterschiedliche Bezugsgr\u00f6\u00dfen in der Sozialversicherung bestehen.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7 17 Abs. 1 Nr. 3 ist von dem Wirksamwerden des Beitritts an anzuwenden; der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr das Kalenderjahr 1991 den Wert der Sachbez\u00fcge in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet nach dem dortigen tats\u00e4chlichen Verkehrswert zu bestimmen.</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Artikel I \u00a7 18) betr\u00e4gt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet 1.400 DM monatlich. Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates diesen Betrag unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung der Arbeitsentgelte in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet fortzuschreiben. Bei der Bestimmung der Bezugsgr\u00f6\u00dfe in den \u00fcbrigen L\u00e4ndern werden die Versicherten in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet nicht ber\u00fccksichtigt. Die S\u00e4tze 1 bis 3 sind mit dem Wirksamwerden des Beitritts anzuwenden.</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7\u00a7 18a bis 18e ist ab 1. Januar 1992 anzuwenden.</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7\u00a7 28a bis 28r gilt ab der \u00dcbernahme des Beitragseinzugs durch die Krankenkassen. Bis zur \u00dcbernahme des Beitragseinzugs durch die Krankenkassen bleiben die Finanz\u00e4mter weiterhin f\u00fcr den Beitragseinzug und die Weiterleitung zust\u00e4ndig. Sie haben die Rechte und Pflichten der Einzugsstellen. Der Einzug umfa\u00dft den Gesamtsozialversicherungsbeitrag zuz\u00fcglich des Beitrags zur Unfallversicherung. Die Krankenkassen haben auch die Beitr\u00e4ge zur Unfallversicherung, einschlie\u00dflich der Beitr\u00e4ge der Selbst\u00e4ndigen, monatlich bis zum Einzug des Beitrags durch die Unfallversicherungstr\u00e4ger einzuziehen und an die \u00dcberleitungsanstalt weiterzuleiten.</LA><LA Size=\"normal\">Auf Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 2 Buchstabe e und Nr. 9 wird verwiesen.</LA></DD>  <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7 28k Abs. 2 findet erst Anwendung, wenn er durch Rechtsverordnung in Kraft gesetzt wird. Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates den Zeitpunkt des Inkrafttretens zu bestimmen.</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei neu errichteten Versicherungstr\u00e4gern wird die Wahl zur Vertreterversammlung f\u00fcr die laufende Amtsperiode ohne Wahlhandlung durchgef\u00fchrt. Werden aus einer Gruppe mehrere g\u00fcltige Vorschlagslisten eingereicht und in ihnen insgesamt mehr Bewerber benannt, als Mitglieder zu w\u00e4hlen sind, beruft die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Mitglieder der Vertreterversammlung nach Anh\u00f6rung der Listenvertreter. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde hat die Sitze anteilsm\u00e4\u00dfig, jedoch unter billiger Ber\u00fccksichtigung der Minderheiten zu verteilen. Artikel I \u00a7\u00a7 48a bis 48c findet keine Anwendung.</LA></DD> <DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Versicherungstr\u00e4gern, deren Zust\u00e4ndigkeit auf das in Artikel 3 des Vertrages genannte Gebiet erstreckt wird, werden die Selbstverwaltungsorgane f\u00fcr die laufende Amtsperiode durch die Hinzuwahl weiterer Organmitglieder entsprechend der Zunahme der Zahl der zur Gruppe der Versicherten geh\u00f6renden Personen, jedoch h\u00f6chstens um die Anzahl der bereits vorhandenen Organmitglieder, erg\u00e4nzt; Artikel I \u00a7 43 Abs. 1 findet keine Anwendung. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde bestimmt die Anzahl der weiteren Organmitglieder nach Anh\u00f6rung des Versicherungstr\u00e4gers. F\u00fcr die Wahl der weiteren Mitglieder der Vertreterversammlung gelten \u00a7 128 der Wahlordnung f\u00fcr die Sozialversicherung und Buchstabe g) entsprechend. Die weiteren Mitglieder des Vorstandes werden nach Erg\u00e4nzung der Vertreterversammlung von den hinzugew\u00e4hlten Mitgliedern der Vertreterversammlung gew\u00e4hlt. Das Erg\u00e4nzungsverfahren f\u00fcr die Vertreterversammlung ist bis zum 31. M\u00e4rz 1991 abzuschlie\u00dfen.</LA></DD> <DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei den achten allgemeinen Sozialversicherungswahlen brauchen die Voraussetzungen des Artikel I \u00a7 48a Abs. 4 Satz 1 bei Arbeitnehmervereinigungen in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet erst am 31. Juli 1991 vorzuliegen; in Artikel I \u00a7 48b Abs. 1 tritt in diesen F\u00e4llen anstelle des 28. Februar der 31. August.</LA></DD> <DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7\u00a7 56, 87 bis 90 und \u00a7 94 tritt mit dem Wirksamwerden des Beitritts in Kraft.</LA></DD> <DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7 107 Abs. 1 Satz 1 ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, da\u00df in der Zeit bis zum 31. Dezember 1991 die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit nur die Erf\u00fcllung der Pflichten nach \u00a7 99 pr\u00fcft.</LA></DD> <DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel I \u00a7\u00a7 102 bis 105, \u00a7 108, \u00a7 110 tritt am 1. Januar 1992 in Kraft.</LA></DD> <DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Artikel II \u00a7 18b tritt am 1. Januar 1992 in Kraft.</LA></DD> <DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Soweit in den vorgenannten Buchstaben nichts anderes bestimmt ist, treten die Vorschriften des Sozialgesetzbuches - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - am 1. Januar 1991 in Kraft.</LA><LA Size=\"normal\">Soweit Vorschriften des Sozialgesetzbuches - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - nicht vor dem 1. Januar 1991 in Kraft treten, kann bis zum 31. Dezember 1990 nach den am Tag des Wirksamwerdens des Beitritts in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet geltenden Regeln verfahren werden.</LA></DD>  </DL></LA></DD>  </DL>... </noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
