{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR012700990",
    "firstPublished": "1990-08-22",
    "sourceTimestamp": "20120625151130",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Aufhebung von Rechtsvorschriften auf dem Gebiet der\nfreiwilligen Sach- und Haftpflichtversicherungen der B\u00fcrger",
    "abbreviation": "SHVAufhAnO",
    "slug": "shvaufhano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 1270",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 56, 1270",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  3.10.1990 +++)</P><P><BR /> Im Beitrittsgebiet in Teilen fortgeltende Rechtsvorschrift der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Anlage II Kap. IV Abschn. III Nr. 8 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1199 mWv 3.10.1990.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR012700990BJNE000100314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR012700990BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die bestehenden Vertr\u00e4ge zu freiwilligen Sach- und Haftpflichtversicherungen der B\u00fcrger werden auf der Grundlage der bisherigen Versicherungsbedingungen und Tarife mit den in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 getroffenen Festlegungen weitergef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Versicherungen erstrecken sich ohne R\u00fccksicht auf mitwirkende Ursachen nicht auf Sch\u00e4den und nicht auf versicherte Kosten, die durch Kriegsereignisse jeder Art, innere Unruhen, Erdbeben oder Kernenergie verursacht werden. Haftpflichtversicherungen erstrecken sich nicht auf die Haftpflicht als Inhaber von Anlagen zur Lagerung von gew\u00e4ssersch\u00e4dlichen Stoffen und aus der Verwendung dieser Stoffe.</P><P>(3) F\u00fcr Haftpflichtversicherungen ist die Versicherungsleistung je versichertes Ereignis begrenzt auf 2 Millionen Deutsche Mark f\u00fcr Personensch\u00e4den und auf 500.000 Deutsche Mark f\u00fcr Sachsch\u00e4den. Diese Versicherungssummen k\u00f6nnen durch vertragliche Vereinbarung erh\u00f6ht werden.</P><P>(4) F\u00fcr Tierversicherungen werden die Bewertungsnormen f\u00fcr die Tiere als Grundlage f\u00fcr die Beitragsbemessung und die Versicherungsleistungen aufgehoben. An deren Stelle tritt der tats\u00e4chliche Wert der Tiere.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR012700990BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Versicherungsnehmer und der Versicherer k\u00f6nnen den Versicherungsvertrag zum Ende des Beitragszeitraumes schriftlich k\u00fcndigen. Die K\u00fcndigungsfrist betr\u00e4gt drei Monate. Bis zum Ende des bei Inkrafttreten dieser Anordnung laufenden Beitragszeitraumes ist die K\u00fcndigung durch den Versicherungsnehmer zum Ende des Beitragszeitraumes ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist m\u00f6glich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR012700990BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00c4nderungen der Tarife finden auf die zu diesem Zeitpunkt bestehenden Versicherungsverh\u00e4ltnisse von Beginn des n\u00e4chsten Beitragszeitraumes ab Anwendung. Der Versicherungsnehmer kann bei einer Anhebung des Beitrages innerhalb einer Frist von zwei Wochen nach Eingang der Mitteilung des Versicherers hier\u00fcber zu dem Zeitpunkt k\u00fcndigen, zu dem die Beitragserh\u00f6hung wirksam wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR012700990BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR012700990BJNE000600314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Minister der Finanzen</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
