{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005890978",
    "firstPublished": "1978-04-13",
    "sourceTimestamp": "20160617215503",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Stiftung der Silbermedaille f\u00fcr den Behindertensport",
    "abbreviation": "SiMedErl",
    "slug": "simederl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 589",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 29. 4.1979 +++)</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1978_j0589_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/simederl/bgbl1_1978_j0589_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000100315",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In dem Wunsche, den Behindertensport als ein wichtiges Mittel zur Rehabilitation behinderter Menschen hervorzuheben, stifte ich auf Grund des \u00a7 3 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Titel, Orden und Ehrenzeichen in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 1132-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 33 des Gesetzes vom 2. M\u00e4rz 1974 (BGBl. I S. 469), die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Silbermedaille f\u00fcr den Behindertensport.</B></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000200315",
        "name": "Art I",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Silbermedaille f\u00fcr den Behindertensport ist ein Ehrenzeichen. Sie wird an Behinderte verliehen, die durch besondere sportliche Leistungen in hervorragender Weise die F\u00e4higkeit bewiesen haben, ihre Behinderung zu meistern und dadurch anderen ein Beispiel zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000300315",
        "name": "Art II",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Ehrenzeichen ist eine Medaille aus Silber, die auf der Vorderseite den Bundesadler und auf der R\u00fcckseite die Aufschrift \"Der Bundespr\u00e4sident\" sowie das Verleihungsdatum tr\u00e4gt. Die Medaille ist von einem silbernen Lorbeerkranz umgeben. Das Ehrenzeichen wird an einem Band mit den olympischen Farben getragen. Eine Abbildung des im Bundesministerium des Innern verwahrten amtlichen Musters wird als Anlage ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000400315",
        "name": "Art III",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausgezeichnete erh\u00e4lt eine Verleihungsurkunde. Das Ehrenzeichen geht in das Eigentum des Ausgezeichneten \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000500315",
        "name": "Art IV",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Vorschl\u00e4ge zur Verleihung des Ehrenzeichens k\u00f6nnen die Sportverb\u00e4nde dem Chef des Bundespr\u00e4sidialamtes oder dem Bundesminister des Innern unterbreiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000600315",
        "name": "Art V",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Ausf\u00fchrungsbestimmungen erl\u00e4\u00dft der Bundesminister des Innern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000700315",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005890978BJNE000800315",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1978, 589)</kommentar></noindex><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1978_j0589_0010.jpg\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
