{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR383300994",
    "firstPublished": "1994-12-16",
    "sourceTimestamp": "20130405133006",
    "titleShort": "Solingenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Schutz des Namens Solingen",
    "abbreviation": "SolingenV",
    "slug": "solingenv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 3833",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR383300994BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 137 des Markengesetzes vom 25. Oktober 1994 (BGBl. I S. 3082) verordnet das Bundesministerium der Justiz im Einvernehmen mit den Bundesministerien f\u00fcr Wirtschaft, f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten und f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR383300994BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Name Solingen darf im gesch\u00e4ftlichen Verkehr nur f\u00fcr solche Schneidwaren benutzt werden, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in allen wesentlichen Herstellungsstufen innerhalb des Solinger Industriegebiets bearbeitet und fertiggestellt worden sind und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Rohstoff und Bearbeitung geeignet sind, ihren arteigenen Verwendungszweck zu erf\u00fcllen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR383300994BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Herkunftsgebiet",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Solinger Industriegebiet umfa\u00dft das Gebiet der kreisfreien Stadt Solingen und das Gebiet der im Kreis Mettmann gelegenen Stadt Haan.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR383300994BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Begriff der Schneidwaren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Schneidwaren im Sinne des \u00a7 1 sind insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Scheren, Messer und Klingen aller Art,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestecke aller Art und Teile von solchen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tafelhilfsger\u00e4te, wie Tortenheber, Geb\u00e4ckzangen, Zuckerzangen, Traubenscheren und Vorleger,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tafelwerkzeuge, wie Zigarrenabschneider, Brief\u00f6ffner, Nu\u00dfknacker und Korkenzieher, sowie schneidende K\u00fcchenwerkzeuge, wie Dosen\u00f6ffner und Messersch\u00e4rfer,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rasiermesser, Rasierklingen und Rasierapparate,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Haarschneidemaschinen und Schermaschinen,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hand- und Fu\u00dfpflegeger\u00e4te, wie Nagelfeilen, Haut- und Nagelzangen, Nagelknipser und Pinzetten,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">blanke Waffen aller Art.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR383300994BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1995 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR383300994BJNE000600000",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
