{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004910963",
    "firstPublished": "1963-07-20",
    "sourceTimestamp": "20140120220005",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen vom Verbot der Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern\nan Sonn- und Feiertagen in der Papierindustrie",
    "abbreviation": "SonntRPapIndAusnV",
    "slug": "sonntrpapindausnv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1963, 491",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 14 G v. 6. 6.1994 I 1170",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++) <BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. SonntRPapIndAusnV Anhang EV;      Ma\u00dfgaben nicht mehr anzuwenden gem. Art. 1 Nr. 6 Buchst. b DBuchst. bb      G v. 21.1.2013 I 91 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000100319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 105d der Gewerbeordnung in Verbindung mit Artikel 129 Abs. 1 des Grundgesetzes wird mit Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr die Papierindustrie verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In der Papierindustrie d\u00fcrfen Arbeitnehmer an Sonn- und Feiertagen mit Ausnahme der Weihnachts-, Oster- und Pfingstfeiertage und des 1. Mai besch\u00e4ftigt werden mit Arbeiten zur Herstellung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Zeitungsdruckpapier und Maschinenpappe auf Papiermaschinen mit einer Bahnl\u00e4nge von mindestens 200 m,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Schreib-, Druck-, Pack- und Kraftpapier sowie Sonderpapier auf Papiermaschinen mit einer Bahnl\u00e4nge von mindestens 175 m,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Pergamentersatz, Pergamin und \u00e4hnlichen Papieren, Zellstoffkarton und Rohpapier f\u00fcr geklebten Karton sowie einseitig glattem Pack- und Kraftpapier auf Papiermaschinen mit einer Bahnl\u00e4nge von mindestens 110 m,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Sonderpapier mit einem Fl\u00e4chenfertiggewicht unter 23 g/qm und technischem Zeichenpapier auf Papiermaschinen mit einer Bahnl\u00e4nge von mindestens 75 m,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Zellstoffwatte, Toilettenpapier und Textilersatzkrepp mit einer Arbeitsgeschwindigkeit von mindestens 350 m/min auf Yankee-Maschinen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Seidenpapier mit einer Arbeitsgeschwindigkeit von mindestens 200 m/min auf Yankee-Maschinen,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Papier auf zellstoffintegrierten Papiermaschinen (Verbundmaschinen), wenn das auf der Verbundmaschine hergestellte Papier zu mehr als 75 vom Hundert des Zellstoffeintrags aus eigenerzeugtem Zellstoff besteht.</LA></DD> </DL>Als Bahnl\u00e4nge gilt die L\u00e4nge der Papierbahn vom Auflauf des Stoffes auf das Sieb bis zum Aufrollapparat, als Arbeitsgeschwindigkeit gilt die Siebgeschwindigkeit.</P><P>(2) Die Besch\u00e4ftigung nach Absatz 1 ist nur mit folgenden Arbeiten und den jeweils zugeh\u00f6rigen Hilfsverrichtungen gestattet, sofern die Arbeiten oder Hilfsverrichtungen nicht auf einen Werktag verlegt werden k\u00f6nnen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Antransport der Rohmaterialien vom Betriebslager,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle anderen zur Stoffaufbereitung und Papierherstellung unmittelbar erforderlichen Arbeiten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abtransport der Rollen oder Formate zur Lagerung im Zwischenlager.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 1 ist an einem Sonn- oder Feiertag in einem Betrieb nur gestattet, wenn die in \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 14 des Arbeitszeitgesetzes zugelassenen Arbeiten zur Reinigung und Instandhaltung w\u00e4hrend des ganzen Sonn- oder Feiertags an keiner Papiermaschine des Betriebs vorgenommen werden.</P><P>(2) Absatz 1 findet keine Anwendung, wenn Arbeitnehmer an einem Sonn- oder Feiertag nach \u00a7 1 an nicht mehr als der H\u00e4lfte der Papiermaschinen des Betriebs besch\u00e4ftigt werden und die in \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 14 des Arbeitszeitgesetzes zugelassenen Arbeiten zur Reinigung und Instandhaltung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">w\u00e4hrend des ganzen Sonn- oder Feiertags an den Papiermaschinen, die an diesem Sonn- oder Feiertag laufen,</LA><LA Size=\"normal\">und</LA></DD>  <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach 10 Uhr am Sonn- oder Feiertag an den Papiermaschinen, die an diesem Sonn- oder Feiertag nicht laufen,</LA></DD> </DL>nicht vorgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000400319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Arbeitnehmer d\u00fcrfen nach \u00a7 1 nur unter den in \u00a7\u00a7 4 bis 9 vorgesehenen Bedingungen besch\u00e4ftigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Den an Sonn- und Feiertagen besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern ist an mindestens 26 Sonntagen im Jahr eine ununterbrochene Ruhezeit von mindestens 40 Stunden zu gew\u00e4hren, die den vollen Kalendersonntag umfassen mu\u00df. Die arbeitsfreien Sonntage sind nach Ma\u00dfgabe der betrieblichen Verh\u00e4ltnisse und der Schichtpl\u00e4ne im voraus festzulegen.</P><P>(2) An den Weihnachtsfeiertagen ist den Arbeitnehmern eine ununterbrochene Ruhezeit von mindestens 60 Stunden, die am 24. Dezember sp\u00e4testens um 18 Uhr beginnen mu\u00df, an den Oster- und Pfingstfeiertagen eine ununterbrochene Ruhezeit von jeweils mindestens 48 Stunden und am 1. Mai eine ununterbrochene Ruhezeit von mindestens 40 Stunden zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000600319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Arbeitszeit an einem Sonn- oder Feiertag darf die Dauer von acht Stunden nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(2) Den Arbeitnehmern ist f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung an einem Sonntag eine ununterbrochene Ersatzruhezeit von mindestens 24 Stunden in derselben oder in der vorhergehenden Woche zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000700319",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund eines Tarifvertrags oder, soweit eine solche Regelung nicht besteht, auf Grund einer Betriebsvereinbarung kann <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 vorgeschriebene Dauer der Ruhezeit f\u00fcr h\u00f6chstens 5 Sonntage bis auf 16 Stunden verk\u00fcrzt werden, wenn die Arbeitnehmer an diesen Sonntagen mindestens in der Zeit von 6 bis 22 Uhr von der Arbeit freigestellt werden,</LA><LA Size=\"normal\">oder</LA></DD>  <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 5 Abs. 1 vorgeschriebene Dauer der Arbeitszeit an Sonntagen auf h\u00f6chstens 12 Stunden verl\u00e4ngert werden.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000801304",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE000900319",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer Arbeitnehmer nach \u00a7 1 besch\u00e4ftigt, hat ein Verzeichnis zu f\u00fchren, in dem f\u00fcr jeden dieser Arbeitnehmer zu vermerken sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7\u00a7 4 und 6 gew\u00e4hrten arbeitsfreien Sonn- und Feiertage sowie die Dauer und Lage der an diesen arbeitsfreien Tagen gew\u00e4hrten Ruhezeiten,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 5 Abs. 2 gew\u00e4hrten Ersatzruhezeiten und deren Dauer.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Das Verzeichnis ist der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Verlangen vorzulegen oder einzusenden. Es ist mindestens bis zum Ablauf von zwei Jahren nach der letzten Eintragung aufzubewahren. Die Landesregierungen k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung eine einheitliche Form f\u00fcr das Verzeichnis vorschreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE001000319",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Wer Arbeitnehmer nach \u00a7 1 besch\u00e4ftigt, hat einen Abdruck dieser Verordnung an geeigneter Stelle im Betrieb zur Einsicht auszulegen oder auszuh\u00e4ngen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE001101308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE001201308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt einen Monat nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2)</P><P>(3)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004910963BJNE001300319",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
