{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018810957",
    "firstPublished": "1957-12-21",
    "sourceTimestamp": "20130405125927",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Verkauf bestimmter Waren an Sonn- und Feiertagen",
    "abbreviation": "SonntVerkV",
    "slug": "sonntverkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 1881",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 3 G v. 30.7.1996 I 1186",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Im Saarland eingef\u00fchrt durch \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 V v. 21.11.1963 8050-20-4</P><P><BR /> (+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018810957BJNE000100317",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 12 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber den Ladenschlu\u00df vom 28. November 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 875) in der Fassung des Gesetzes vom 17. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 722) wird im Einvernehmen mit den Bundesministern f\u00fcr Wirtschaft und f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018810957BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von der Vorschrift des \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber den Ladenschlu\u00df d\u00fcrfen an Sonn- und Feiertagen ge\u00f6ffnet sein f\u00fcr die Abgabe <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von frischer Milch:</LA><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen, f\u00fcr die Dauer von zwei Stunden,</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von B\u00e4cker- oder Konditorwaren:</LA><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen von Betrieben, die B\u00e4cker- oder Konditorwaren herstellen, f\u00fcr die Dauer von drei Stunden,</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Blumen:</LA><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen, in denen in erheblichem Umfang Blumen feilgehalten werden, f\u00fcr die Dauer von zwei Stunden, jedoch am 1. November (Allerheiligen), am Volkstrauertag, am Bu\u00df- und Bettag, am Totensonntag und am 1. Adventssonntag f\u00fcr die Dauer von sechs Stunden,</LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Zeitungen:</LA><LA Size=\"normal\">Verkaufsstellen f\u00fcr Zeitungen f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Stunden.</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Absatz 1 Nr. 1 bis 3 gilt nicht f\u00fcr die Abgabe am 2. Weihnachts-, Oster- und Pfingstfeiertag.</P><P>(3) Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 5, 10, 11, <I>13</I> bis 15 des Gesetzes \u00fcber den Ladenschlu\u00df bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 1 Abs. 3 Kursivdruck: \u00a7 13 aufgeh. durch Art. 1 Nr. 5 G v. 14.11.1960 I 845</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018810957BJNE000301308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018810957BJNE000400317",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1958 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018810957BJNE000500317",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
