{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021570974",
    "firstPublished": "1974-08-30",
    "sourceTimestamp": "20200103213221",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr soziale\nPflegeberufe",
    "abbreviation": "SozPflegerV",
    "slug": "sozpflegerv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 2157",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 17.7.2017 I 2581",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1974 +++)</P><P><BR /> V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. XVI Sachgeb. B Abschn. II EingS. EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1132 am 1.1.1991 in Kraft</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021570974BJNE000100327",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes vom 26. August 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 1409), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes vom 31. Juli 1974 (Bundesgesetzblatt I S. 1649), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021570974BJNE000202116",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird geleistet f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Dorfhelfer, Altenpflegehelfer, Alten-, Familien-, Haus- und Heilerziehungspfleger, Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nner,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Fachaltenpfleger.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ausbildungsf\u00f6rderung wird nur geleistet, wenn die Ausbildung an einer \u00f6ffentlichen oder an einer durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde staatlich anerkannten oder genehmigten Einrichtung durchgef\u00fchrt wird. Dasselbe gilt, wenn die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde anerkennt, da\u00df der Besuch der Einrichtung dem Besuch der in Satz 1 bezeichneten Einrichtungen gleichwertig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021570974BJNE000300327",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsrechtliche Stellung der Auszubildenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Auszubildenden an den in \u00a7 1 bezeichneten Ausbildungsst\u00e4tten erhalten Ausbildungsf\u00f6rderung wie Sch\u00fcler an Fachschulen, wenn Aufnahmevoraussetzung eine abgeschlossene Berufsausbildung oder eine mehrj\u00e4hrige geeignete T\u00e4tigkeit ist, im \u00fcbrigen wie Sch\u00fcler an Berufsfachschulen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021570974BJNE000501320",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1974 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
