{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR206850977",
    "firstPublished": "1977-07-29",
    "sourceTimestamp": "20130405132035",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 4. Dezember 1973 zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und dem Spanischen Staat \u00fcber Soziale Sicherheit und dem\nErg\u00e4nzungsabkommen vom 17. Dezember 1975",
    "abbreviation": "SozSichAbk2ErgAbkESPG",
    "slug": "sozsichabk2ergabkespg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1977, 685",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 50 G v. 9.12.2004 I 3242",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 7.8.1977 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000200314",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000302308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat ein Tr\u00e4ger der Krankenversicherung f\u00fcr die in Artikel 15 Abs. 2 des Abkommens vom 4. Dezember 1973 genannten Personen und deren Angeh\u00f6rige Leistungen gem\u00e4\u00df Artikel 15 Abs. 4 und 5 dieses Abkommens gew\u00e4hrt, so sind ihm als Beitr\u00e4ge im Sinne des \u00a7 247 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch die Aufwendungen f\u00fcr diese Leistungen in H\u00f6he der tats\u00e4chlich entstandenen Kosten von dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Rentenversicherung zu erstatten.</P><P>(2) Die Betr\u00e4ge, die nach Absatz 1 von den Tr\u00e4gern der Rentenversicherung den Tr\u00e4gern der Krankenversicherung zu erstatten sind, gelten als Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Krankenversicherung im Sinne des \u00a7 219 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000401308",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) (weggefallen)</P><P>(2) Ergeben sich aus der Durchf\u00fchrung des Abkommens vom 4. Dezember 1973 f\u00fcr einzelne Tr\u00e4ger der Unfallversicherung au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen, so k\u00f6nnen diese auf ihren Antrag ganz oder teilweise ausgeglichen werden. \u00dcber diesen Ausgleich entscheidet die in Artikel 3 Nr. 1 Buchstabe f der Zusatzvereinbarung genannte Verbindungsstelle; vor der Entscheidung sind die anderen Verb\u00e4nde der Unfallversicherung zu h\u00f6ren. Die zur Durchf\u00fchrung des Ausgleichs erforderlichen Mittel werden durch Umlage auf s\u00e4mtliche Tr\u00e4ger der Unfallversicherung aufgebracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000500314",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vereinbarungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Artikel 45 Abs. 1 des Abkommens vom 4. Dezember 1973,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Artikel 10 Abs. 2 oder Artikel 11 Abs. 2 der Zusatzvereinbarung</LA></DD> </DL>in Kraft zu setzen.</P><P>(2) Soweit die Zust\u00e4ndigkeit landesunmittelbarer Tr\u00e4ger ber\u00fchrt ist, erfolgt die Bestimmung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers gem\u00e4\u00df Artikel 1 Nr. 7 und des Tr\u00e4gers des Aufenthaltsortes gem\u00e4\u00df Artikel 1 Nr. 8 des Abkommens vom 4. Dezember 1973 und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">anderer Verbindungsstellen sowie anderer zust\u00e4ndiger Tr\u00e4ger gem\u00e4\u00df Artikel 4 der Zusatzvereinbarung</LA></DD> </DL>durch Rechtsverordnung des Bundesministers f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung mit Zustimmung des Bundesrates.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000600314",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR206850977BJNE000700314",
        "name": "Art 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
