{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR090020999",
    "firstPublished": "1999-10-04",
    "sourceTimestamp": "20130405130828",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 2. Mai 1998 zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und der Republik Ungarn\n\u00fcber Soziale Sicherheit",
    "abbreviation": "SozSichAbkHUNG",
    "slug": "sozsichabkhung",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 900",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 Nr. 13 G v. 27. 4.2002 I 1464",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 8.10.1999 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090020999BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090020999BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Folgenden in Budapest am 2. Mai 1998 unterzeichneten zwischenstaatlichen \u00dcbereink\u00fcnften wird zugestimmt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Ungarn \u00fcber Soziale Sicherheit,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vereinbarung zur Durchf\u00fchrung des Abkommens vom 2. Mai 1998 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Ungarn \u00fcber Soziale Sicherheit.</LA></DD> </DL>Das Abkommen und die Durchf\u00fchrungsvereinbarung werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090020999BJNE000301308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090020999BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vereinbarungen zur Durchf\u00fchrung des Abkommens in Kraft zu setzen oder in Ermangelung solcher Vereinbarungen das N\u00e4here zu regeln. Die Vereinbarungen k\u00f6nnen auch \u00c4nderungen der in Artikel 1 Nr. 2 genannten Durchf\u00fchrungsvereinbarung vorsehen. Dabei k\u00f6nnen zur Anwendung und Durchf\u00fchrung des Abkommens insbesondere \u00fcber folgende Gegenst\u00e4nde Regelungen getroffen werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rungs-, Anzeige- und Mitteilungspflichten sowie das Bereitstellen von Beweismitteln zwischen den in Artikel 28 Abs. 1 des Abkommens genannten Stellen sowie zwischen diesen und den betroffenen Personen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausstellen, die Vorlage und \u00dcbermittlung von Bescheinigungen sowie die Verwendung von Vordrucken,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren beim Erbringen von Geld- und Sachleistungen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit der Versicherungstr\u00e4ger oder anderer in Artikel 28 Abs. 1 des Abkommens genannter Stellen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gegenseitige Umrechnung von Versicherungszeiten nach den Rechtsvorschriften beider Vertragsstaaten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090020999BJNE000500310",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Die Tage, an denen das Abkommen nach seinem Artikel 42 Abs. 2 und die Vereinbarung zur Durchf\u00fchrung des Abkommens nach ihrem Artikel 13 Abs. 1 in Kraft treten, sind im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
