{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR203220998",
    "firstPublished": "1998-08-25",
    "sourceTimestamp": "20130405132013",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 24. November 1997\nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der\nRepublik Kroatien \u00fcber Soziale Sicherheit",
    "abbreviation": "SozSichAbkHRVG",
    "slug": "sozsichabkhrvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 2032",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 2 Nr. 12 G v. 27. 4.2002 I 1464",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.9.1998 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203220998BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203220998BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Den folgenden, in Bonn am 24. November 1997 unterzeichneten \u00dcbereink\u00fcnften wird zugestimmt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Kroatien \u00fcber Soziale Sicherheit,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinbarung zur Durchf\u00fchrung des Abkommens zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Kroatien \u00fcber Soziale Sicherheit.</LA></DD> </DL>Das Abkommen und die Durchf\u00fchrungsvereinbarung werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203220998BJNE000301308",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203220998BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ergeben sich aus der Durchf\u00fchrung des Abkommens und der Vereinbarung zur Durchf\u00fchrung des Abkommens f\u00fcr einzelne Tr\u00e4ger der Unfallversicherung au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen, so k\u00f6nnen diese ausgeglichen werden. \u00dcber den Ausgleich entscheidet auf Antrag der Hauptverband der gewerblichen Berufsgenossenschaften e.V. in seiner Eigenschaft als deutsche Verbindungsstelle im Bereich der Unfallversicherung. Die zur Durchf\u00fchrung des Ausgleichs erforderlichen Mittel werden vorbehaltlich des Absatzes 2 durch Umlage auf alle gewerblichen Berufsgenossenschaften nach dem Verh\u00e4ltnis der Ausgaben f\u00fcr Sachleistungen der einzelnen gewerblichen Berufsgenossenschaften zu den Ausgaben aller gewerblichen Berufsgenossenschaften f\u00fcr Sachleistungen des vorvergangenen Kalenderjahres aufgebracht.</P><P>(2) Au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen, die gem\u00e4\u00df Artikel 23 Abs. 1 des Abkommens bei entsprechender Anwendung der deutschen Rechtsvorschriften \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten in der gesetzlichen Unfallversicherung einer landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft oder einem Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Unfallversicherung entstanden w\u00e4ren, werden auf die landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften oder auf die Unfallversicherungstr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand umgelegt. Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend. Im Bereich der Unfallversicherung der \u00f6ffentlichen Hand bleiben bei der Ermittlung der Umlage die Ausgaben f\u00fcr Sachleistungen, die f\u00fcr den versicherten Personenkreis nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 8 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch erbracht werden, au\u00dfer Betracht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203220998BJNE000500310",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vereinbarungen zur Durchf\u00fchrung des Abkommens in Kraft zu setzen oder in Ermangelung solcher Vereinbarungen das N\u00e4here zu regeln. Die Vereinbarungen k\u00f6nnen auch \u00c4nderungen der in Artikel 1 Nr. 2 genannten Durchf\u00fchrungsvereinbarung vorsehen. Dabei k\u00f6nnen zur Anwendung und Durchf\u00fchrung des Abkommens insbesondere \u00fcber folgende Gegenst\u00e4nde Regelungen getroffen werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rungs-, Anzeige- und Mitteilungspflichten sowie das Bereitstellen von Beweismitteln zwischen den in Artikel 28 Abs. 1 des Abkommens genannten Stellen sowie zwischen diesen und den betroffenen Personen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausstellen, die Vorlage und \u00dcbermittlung von Bescheinigungen sowie die Verwendung von Vordrucken,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren beim Erbringen von Geld- und Sachleistungen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit der Versicherungstr\u00e4ger oder anderer in Artikel 28 Abs. 1 des Abkommens genannten Stellen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gegenseitige Umrechnung von Versicherungszeiten nach den Rechtsvorschriften beider Vertragsstaaten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR203220998BJNE000600310",
        "name": "Art 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetzes tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Die Tage, an denen das Abkommen nach seinem Artikel 44 Abs. 2 und die Vereinbarung zur Durchf\u00fchrung des Abkommens nach ihrem Artikel 13 Abs. 1 in Kraft treten, sind im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
