{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR033020014",
    "firstPublished": "2014-05-08",
    "sourceTimestamp": "20140528221502",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 8. April 2013 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik \u00d6stlich des Uruguay \u00fcber Soziale Sicherheit",
    "abbreviation": "SozSichAbkURYG",
    "slug": "sozsichabkuryg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 330",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 15.5.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033020014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033020014BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Folgenden in Berlin am 8. April 2013 unterzeichneten zwischenstaatlichen \u00dcbereink\u00fcnften wird zugestimmt:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik \u00d6stlich des Uruguay \u00fcber Soziale Sicherheit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vereinbarung zur Durchf\u00fchrung des Abkommens vom 8. April 2013 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik \u00d6stlich des Uruguay \u00fcber Soziale Sicherheit (Durchf\u00fchrungsvereinbarung).</LA></DD></DL></P><P>Das Abkommen und die Durchf\u00fchrungsvereinbarung werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033020014BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vereinbarungen zur Durchf\u00fchrung des Abkommens sowie \u00c4nderungen der in Artikel 1 Nummer 2 genannten Durchf\u00fchrungsvereinbarung in Kraft zu setzen und die zur Durchf\u00fchrung des Abkommens erforderlichen innerstaatlichen Regelungen zu treffen. Dabei k\u00f6nnen zur Anwendung und Durchf\u00fchrung des Abkommens insbesondere \u00fcber folgende Gegenst\u00e4nde Regelungen getroffen werden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkl\u00e4rungs-, Anzeige- und Mitteilungspflichten sowie das Bereitstellen von Beweismitteln zwischen den mit der Durchf\u00fchrung des Abkommens befassten Stellen sowie zwischen diesen und den betroffenen Personen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ausstellen, die Vorlage und \u00dcbermittlung von Bescheinigungen sowie die Verwendung von Vordrucken,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zust\u00e4ndigkeit der Versicherungstr\u00e4ger oder anderer im Abkommen genannter Stellen und Beh\u00f6rden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR033020014BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 25 Absatz 2 und die Durchf\u00fchrungsvereinbarung nach ihrem Artikel 8 Absatz 1 in Kraft treten, ist im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
