{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR159100001",
    "firstPublished": "2001-07-12",
    "sourceTimestamp": "20150923215601",
    "titleShort": "Sommerzeitverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Einf\u00fchrung der mitteleurop\u00e4ischen Sommerzeit ab dem Jahr 2002",
    "abbreviation": "SoZV",
    "slug": "sozv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2001, 1591",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 292 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 2000/84/EG desEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Januar 2001 zurRegelung der Sommerzeit (ABl. EG Nr. L 31 S. 21).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.7.2001 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 84/2000 (CELEX Nr: 300L0084) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159100001BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 des Zeitgesetzes vom 25. Juli 1978 (BGBl. I S. 1110, 1262), der durch das Gesetz vom 13. September 1994 (BGBl. I S. 2322) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159100001BJNE000201310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ab dem Jahr 2002 wird die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit (\u00a7 5 des Einheiten- und Zeitgesetzes) auf unbestimmte Zeit eingef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159100001BJNE000300305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit beginnt jeweils am letzten Sonntag im M\u00e4rz um 2 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Zeit. Im Zeitpunkt des Beginns der Sommerzeit wird die Stundenz\u00e4hlung um eine Stunde von 2 Uhr auf 3 Uhr vorgestellt.</P><P>(2) Die mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit endet jeweils am letzten Sonntag im Oktober um 3 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Sommerzeit. Im Zeitpunkt des Endes der Sommerzeit wird die Stundenz\u00e4hlung um eine Stunde von 3 Uhr auf 2 Uhr zur\u00fcckgestellt. Die Stunde von 2 Uhr bis 3 Uhr erscheint dabei zweimal. Die erste Stunde (von 2 Uhr bis 3 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Sommerzeit) wird mit 2A und die zweite Stunde (von 2 Uhr bis 3 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Zeit) mit 2B bezeichnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159100001BJNE000402118",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie gibt im Bundesanzeiger f\u00fcr jeweils f\u00fcnf aufeinanderfolgende Jahre Beginn und Ende der Sommerzeit bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR159100001BJNE000500305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
