{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005610959",
    "firstPublished": "1959-07-25",
    "sourceTimestamp": "20130405125003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes zur Sicherung von Ersparnissen\nim Saarland",
    "abbreviation": "SparSichSaarGDV",
    "slug": "sparsichsaargdv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1959, 561",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 des Gesetzes zur Sicherung von Ersparnissen im Saarland vom 30. Juni 1959 (Bundesgesetzbl. I S. 367) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000200328",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Nat\u00fcrlichen Personen im Sinne von \u00a7 2 des Gesetzes werden gleichgestellt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in der Anlage 1 aufgef\u00fchrten Versorgungseinrichtungen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen, Anstalten und Verm\u00f6gensmassen, die am 19. Dezember 1958 nach ihrer Satzung oder sonstigen Verfassung und nach ihrer tats\u00e4chlichen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ausschlie\u00dflich und unmittelbar kirchlichen, gemeinn\u00fctzigen oder mildt\u00e4tigen Zwecken dienten, mit Ausnahme der K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Anstalten, die Versicherungsgesch\u00e4fte im Sinne des Versicherungsaufsichtsgesetzes betreiben, der Tr\u00e4ger der Sozialversicherung, der betrieblichen Witwen-, Waisen-, Sterbe-, Kranken- und Unterst\u00fctzungskassen und der sonstigen betrieblichen Hilfskassen und Verm\u00f6gensmassen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Gleichstellung nach Absatz 1 beschr\u00e4nkt sich auf Sparanlagen, die im Sinne der \u00a7\u00a7 2 und 3 f\u00fcr Zwecke der Versorgung oder der Unterst\u00fctzung nat\u00fcrlicher Personen (beg\u00fcnstigte Zwecke) gebunden waren. Als Versorgung gilt die Alters- und Invalidenversorgung f\u00fcr einen bestimmten Kreis nat\u00fcrlicher Personen einschlie\u00dflich der Versorgung der Witwen und Waisen. \u00a7 2 Abs. 3 und Abs. 4 Satz 1 bleibt unber\u00fchrt. Als Unterst\u00fctzung gilt die Sorge f\u00fcr bed\u00fcrftige oder minderbemittelte Personen.</P><P>(3) F\u00fcr die Anwendung des Absatzes 1 Nr. 2 und des Absatzes 2 sind im \u00fcbrigen die Begriffsbestimmungen der <I>\u00a7\u00a7 17 bis 19 des Steueranpassungsgesetzes und der Gemeinn\u00fctzigkeitsverordnung vom 24. Dezember 1953 (Bundesgesetzbl. I S. 1592)</I> ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 1 Abs. 3 Kursivdruck: Aufgeh. durch Art. 96 Nr. 5 u. 6 G v. 14.12.1976 I 3341</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000300328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eine Sparanlage gilt als f\u00fcr die beg\u00fcnstigten Zwecke gebunden, wenn das Verm\u00f6gen des Berechtigten am 19. Dezember 1958 nach der Satzung oder der Verfassung oder einer sonst getroffenen verbindlichen Regelung f\u00fcr diese Zwecke zu verwenden war.</P><P>(2) Zugunsten der Einrichtungen der Wohlfahrtspflege im Sinne des <I>\u00a7 8 der Gemeinn\u00fctzigkeitsverordnung</I> wird vermutet, da\u00df ihr Verm\u00f6gen in vollem Umfange f\u00fcr die beg\u00fcnstigten Zwecke gebunden war. Die Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege (Centralausschu\u00df f\u00fcr die Innere Mission der Deutschen Evangelischen Kirche einschlie\u00dflich des Hilfswerks der Evangelischen Kirchen in Deutschland, Deutscher Caritas-Verband e.V., Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband e.V., Deutsches Rotes Kreuz, Arbeiterwohlfahrt Hauptausschu\u00df e.V., Zentralwohlfahrtsstelle der Juden in Deutschland e.V.), der Verband Deutscher Wohlt\u00e4tigkeitsstiftungen, der Deutsche Blindenverband e.V. und der Bund der Kriegsblinden Deutschlands e.V., ihre Untergliederungen und angeschlossenen Einrichtungen und Anstalten gelten als Einrichtungen der Wohlfahrtspflege im Sinne des Satzes 1.</P><P>(3) Die Vermutung des Absatzes 2 wird nicht dadurch ausgeschlossen, da\u00df aus dem Verm\u00f6gen der Unterhalt und die Versorgung der zur Durchf\u00fchrung der satzungsm\u00e4\u00dfigen oder verfassungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke t\u00e4tigen Personen zu bestreiten waren.</P><P>(4) Das Verm\u00f6gen von Pfr\u00fcndenstiftungen und gleichartigen Einrichtungen gilt als f\u00fcr die beg\u00fcnstigten Zwecke gebunden. Entsprechendes gilt f\u00fcr das Verm\u00f6gen von Stiftungen, Legaten und \u00e4hnlichen Verm\u00f6gensmassen, sofern diese \u00fcberwiegend dazu bestimmt waren, Hilfe in F\u00e4llen der Not zu erm\u00f6glichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 Kursivdruck: Aufgeh. durch Art. 96 Nr. 6 G v. 14.12.1976 I 3341</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diente das Verm\u00f6gen des Berechtigten am 19. Dezember 1958 nur teilweise den beg\u00fcnstigten Zwecken, so gilt folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren bestimmte Sparanlagen abgrenzbar f\u00fcr die beg\u00fcnstigten Zwecke festgelegt, gelten sie als f\u00fcr diese Zwecke gebunden.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren aus dem Verm\u00f6gen auch die Aufwendungen zur Versorgung eines bestimmten Personenkreises zu bestreiten, sind zu dem Verm\u00f6gen geh\u00f6rige, nicht im Sinne der Nummer 1 abgrenzbare Sparanlagen bis zur H\u00f6he einer nach versicherungsmathematischen Grunds\u00e4tzen zu ermittelnden R\u00fcckstellung als f\u00fcr Zwecke der Versorgung nat\u00fcrlicher Personen gebunden anzusehen; der Berechnung der R\u00fcckstellung ist eine von der Vollendung des 65. Lebensjahres ab oder im Falle der Erwerbsunf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrende j\u00e4hrliche Rente im Betrag von 360.000 Franken zugunsten des nach den Verh\u00e4ltnissen am 19. Dezember 1958 in die Versorgung einbezogenen Personenkreises nach Ma\u00dfgabe der Tabelle in Anlage 2 zugrunde zu legen.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Waren aus dem Verm\u00f6gen auch die Aufwendungen zur Unterst\u00fctzung nat\u00fcrlicher Personen zu bestreiten, sind zu dem Verm\u00f6gen geh\u00f6rige, nicht im Sinne von Nummer 1 abgrenzbare Sparanlagen bis zur H\u00f6he des zwanzigfachen Jahresbetrages der in den Jahren 1953 bis 1958 durchschnittlich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung nat\u00fcrlicher Personen aufgewendeten Betr\u00e4ge als f\u00fcr Zwecke der Unterst\u00fctzung nat\u00fcrlicher Personen gebunden anzusehen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000500328",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Leistung nach \u00a7 5 des Gesetzes wird in den F\u00e4llen des \u00a7 1 Abs. 1 nur auf Antrag gew\u00e4hrt. \u00dcber die Antr\u00e4ge entscheidet die Oberfinanzdirektion Saarbr\u00fccken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000600328",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 23 des Gesetzes zur Sicherung von Ersparnissen im Saarland auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000700328",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 6. Juli 1959 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000800328",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Abs. 1)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1959, 563 </kommentar> <BR /> <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eisenbahnversicherungsanstalt Abteilung B Saarbr\u00fccken</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ruhegehalts- und Zusatzversorgungskasse des Saarlandes hinsichtlich der Zusatzversorgungskasse</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungsanstalt der Oberpostdirektion Saarbr\u00fccken</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4rztekammer des Saarlandes hinsichtlich ihres Versorgungswerks</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwaltskammer des Saarlandes hinsichtlich ihres Versorgungswerks</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Architektenkammer des Saarlandes hinsichtlich ihres Versorgungswerks</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kammer der Steuerberater und Helfer in Steuersachen f\u00fcr das Saarland hinsichtlich ihres Versorgungswerks</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Notarkammer des Saarlandes hinsichtlich ihrer Versorgungseinrichtung</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005610959BJNE000900328",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 3 Nr. 2)\n<BR />\nTabelle f\u00fcr die Ermittlung der H\u00f6he der im Sinne des\n\u00a7 3 Nr. 2 f\u00fcr die beg\u00fcnstigten Zwecke gebundenen R\u00fcckstellungen",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\"> Fundstelle des Originaltextes: BGBl. I 1959, 563 </kommentar> <BR /> <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"40*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row rowsep=\"1\">\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Altersgruppe 1948</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00fcckstellung ffrs</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">20 bis  24 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">460.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">25 bis  29 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">600.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">30 bis  34 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">740.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">35 bis  39 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">940.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40 bis  44 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.180.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">45 bis  49 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.460.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50 bis  54 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.840.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">55 bis  59 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.260.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">60 bis  64 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.820.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">65 bis  69 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.160.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">70 bis  74 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.640.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">75 bis  79 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.160.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">80 bis  84 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.720.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">85 bis  89 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.340.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">90 bis  94 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.020.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">95 bis  99 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">760.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">100 Jahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"top\">640.000</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Anlage 2 Kursivdruck: Druckfehler, mu\u00df hei\u00dfen 1958</P>"
      }
    ]
  }
}
