{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003370966",
    "firstPublished": "1966-06-02",
    "sourceTimestamp": "20120625152249",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber Staatsbegr\u00e4bnisse und Staatsakte",
    "abbreviation": "StaatsbegrAnO",
    "slug": "staatsbegrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1966, 337",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  8. 6.1966 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000100315",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Vorschlag der Bundesregierung bestimme ich:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000200315",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens, die sich um das deutsche Volk hervorragend verdient gemacht haben, kann von der Bundesrepublik Deutschland ein Staatsbegr\u00e4bnis gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000300315",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Neben oder an Stelle eines Staatsbegr\u00e4bnisses kann zur Ehrung eines Verstorbenen ein Staatsakt angeordnet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000400315",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Anordnungen nach I und II trifft der Bundespr\u00e4sident.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000500315",
        "name": "IV.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Durchf\u00fchrung von Staatsbegr\u00e4bnissen und Staatsakten obliegt dem Bundesminister des Innern; f\u00fcr Mitglieder des Bundestages, des Bundesrates und des Bundesverfassungsgerichts kann der Bundespr\u00e4sident den Pr\u00e4sidenten dieser Verfassungsorgane die Durchf\u00fchrung \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000600315",
        "name": "V.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Staatsbegr\u00e4bnisse und Staatsakte auf Grund landesrechtlicher Anordnung bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003370966BJNE000700315",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundespr\u00e4sident</SP> <BR /><SP>Der Bundeskanzler</SP> <BR /><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
