{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005830913",
    "firstPublished": "1913-07-22",
    "sourceTimestamp": "20210908213503",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz",
    "abbreviation": "StAG",
    "slug": "stag",
    "extraAbbreviations": [
      "RuStAG"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1913, 583",
        "periodical": "RGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 12.8.2021 I 3538",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1980 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: Bezeichnung idF d. u. Buchstabenabk\u00fcrzung eingef. durch Art. 1 Nr.  1 G v. 15.7.1999 I 1618 mWv 1.1.2000</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE000503377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Deutscher im Sinne dieses Gesetzes ist, wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE000602377",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE000707377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit wird erworben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Geburt (\u00a7 4),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Erkl\u00e4rung (\u00a7 5),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Annahme als Kind (\u00a7 6),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Ausstellung der Bescheinigung nach \u00a7 15 Absatz 1 oder 2 des Bundesvertriebenengesetzes (\u00a7 7),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Einb\u00fcrgerung (\u00a7\u00a7 8 bis 16, 40b und 40c).</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Staatsangeh\u00f6rigkeit erwirbt auch, wer seit zw\u00f6lf Jahren von deutschen Stellen als deutscher Staatsangeh\u00f6riger behandelt worden ist und dies nicht zu vertreten hat. Als deutscher Staatsangeh\u00f6riger wird insbesondere behandelt, wem ein Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis, Reisepass oder Personalausweis ausgestellt wurde. Der Erwerb der Staatsangeh\u00f6rigkeit wirkt auf den Zeitpunkt zur\u00fcck, zu dem bei Behandlung als Staatsangeh\u00f6riger der Erwerb der Staatsangeh\u00f6rigkeit angenommen wurde. Er erstreckt sich auf Abk\u00f6mmlinge, die seither ihre Staatsangeh\u00f6rigkeit von dem nach Satz 1 Beg\u00fcnstigten ableiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE000814377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Durch die Geburt erwirbt ein Kind die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt. Ist bei der Geburt des Kindes nur der Vater deutscher Staatsangeh\u00f6riger und ist zur Begr\u00fcndung der Abstammung nach den deutschen Gesetzen die Anerkennung oder Feststellung der Vaterschaft erforderlich, so bedarf es zur Geltendmachung des Erwerbs einer nach den deutschen Gesetzen wirksamen Anerkennung oder Feststellung der Vaterschaft; die Anerkennungserkl\u00e4rung mu\u00df abgegeben oder das Feststellungsverfahren mu\u00df eingeleitet sein, bevor das Kind das 23. Lebensjahr vollendet hat.</P><P>(2) Ein Kind, das im Inland aufgefunden wird (Findelkind), gilt bis zum Beweis des Gegenteils als Kind eines Deutschen. Satz 1 ist auf ein vertraulich geborenes Kind nach \u00a7 25 Absatz 1 des Schwangerschaftskonfliktgesetzes entsprechend anzuwenden.</P><P>(3) Durch die Geburt im Inland erwirbt ein Kind ausl\u00e4ndischer Eltern die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn ein Elternteil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit acht Jahren rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland hat und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein unbefristetes Aufenthaltsrecht oder als Staatsangeh\u00f6riger der Schweiz oder dessen Familienangeh\u00f6riger eine Aufenthaltserlaubnis auf Grund des Abkommens vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit (BGBl. 2001 II S. 810) besitzt.</LA></DD></DL>Der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit wird in dem Geburtenregister, in dem die Geburt des Kindes beurkundet ist, eingetragen. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung Vorschriften \u00fcber das Verfahren zur Eintragung des Erwerbs der Staatsangeh\u00f6rigkeit nach Satz 1 zu erlassen.</P><P>(4) Die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit wird nicht nach Absatz 1 erworben bei Geburt im Ausland, wenn der deutsche Elternteil nach dem 31. Dezember 1999 im Ausland geboren wurde und dort seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat, es sei denn, das Kind w\u00fcrde sonst staatenlos. Die Rechtsfolge nach Satz 1 tritt nicht ein, wenn innerhalb eines Jahres nach der Geburt des Kindes ein Antrag nach \u00a7 36 des Personenstandsgesetzes auf Beurkundung der Geburt im Geburtenregister gestellt wird; zur Fristwahrung gen\u00fcgt es auch, wenn der Antrag in dieser Frist bei der zust\u00e4ndigen Auslandsvertretung eingeht. Sind beide Elternteile deutsche Staatsangeh\u00f6rige, so tritt die Rechtsfolge des Satzes 1 nur ein, wenn beide die dort genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen. F\u00fcr den Anspruch nach Artikel 116 Absatz 2 des Grundgesetzes und nach \u00a7 15 ist die Rechtsfolge nach Satz 1 unbeachtlich.</P><P>(5) Absatz 4 Satz 1 gilt nicht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Abk\u00f6mmlinge eines deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, der die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nach Artikel 116 Absatz 2 des Grundgesetzes oder nach \u00a7 15 erworben hat, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Abk\u00f6mmlinge eines deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, wenn dieser ohne den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit einen Anspruch nach Artikel 116 Absatz 2 des Grundgesetzes oder nach \u00a7 15 gehabt h\u00e4tte.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE000905377",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Durch die Erkl\u00e4rung, deutsche Staatsangeh\u00f6rige werden zu wollen, erwerben die nach dem Inkrafttreten des Grundgesetzes geborenen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder eines deutschen Elternteils, die durch Geburt nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder einer Mutter, die vor der Kindesgeburt durch Eheschlie\u00dfung mit einem Ausl\u00e4nder die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verloren hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kinder, die ihre durch Geburt erworbene deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit durch eine von einem Ausl\u00e4nder bewirkte und nach den deutschen Gesetzen wirksame Legitimation verloren haben, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abk\u00f6mmlinge der Kinder nach Nummer 1 bis 3</LA></DD></DL>die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn sie handlungsf\u00e4hig nach \u00a7 37 Absatz 1 Satz 1 oder gesetzlich vertreten sind, es sei denn, dass sie wegen einer oder mehrerer vors\u00e4tzlicher Straftaten rechtskr\u00e4ftig zu einer Freiheits- oder Jugendstrafe von zwei Jahren oder mehr verurteilt worden sind oder bei der letzten rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung Sicherungsverwahrung angeordnet worden ist oder ein Ausschlussgrund nach \u00a7 11 vorliegt. \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2, \u00a7 12a Absatz 2 bis 4 und \u00a7 37 Absatz 2 gelten entsprechend. Das Erkl\u00e4rungsrecht nach Satz 1 besteht auch, wenn unter denselben Voraussetzungen die Rechtsstellung nach Artikel 116 Absatz 1 des Grundgesetzes nicht erworben worden oder verloren gegangen ist.</P><P>(2) Erkl\u00e4rungsberechtigt nach Absatz 1 ist nicht, wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach seiner Geburt oder nach deren Verlust auf Grund einer nach den deutschen Gesetzen wirksamen Legitimation durch einen Ausl\u00e4nder besessen, aber wieder aufgegeben oder verloren oder ausgeschlagen hat oder nach deren Aufgabe, Verlust oder Ausschlagung als dessen Abk\u00f6mmling geboren oder als Kind angenommen worden ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 4 Absatz 4 Satz 2 in Verbindung mit Absatz 1 erwerben konnte, aber nicht erworben hat oder noch erwerben kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Erkl\u00e4rungsrecht nach Absatz 1 kann nur innerhalb von zehn Jahren nach Inkrafttreten dieses Gesetzes ausge\u00fcbt werden.</P><P>(4) \u00dcber den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch Erkl\u00e4rung wird eine Urkunde ausgestellt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001003377",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit der nach den deutschen Gesetzen wirksamen Annahme als Kind durch einen Deutschen erwirbt das Kind, das im Zeitpunkt des Annahmeantrags das achtzehnte Lebensjahr noch nicht vollendet hat, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit erstreckt sich auf die Abk\u00f6mmlinge des Kindes. Beruht die Annahme als Kind auf einer ausl\u00e4ndischen Entscheidung, setzt der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit voraus, dass das Eltern-Kind-Verh\u00e4ltnis des Kindes zu seinen bisherigen Eltern durch die Annahme erloschen ist und das Annahmeverh\u00e4ltnis einem nach den deutschen Sachvorschriften begr\u00fcndeten Annahmeverh\u00e4ltnis gleichsteht. Liegen die Voraussetzungen des Satzes 3 nicht vor und wird eine Umwandlung des Annahmeverh\u00e4ltnisses nach \u00a7 3 des Adoptionswirkungsgesetzes ausgesprochen, gilt Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001104377",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Sp\u00e4taussiedler und die in den Aufnahmebescheid einbezogenen Familienangeh\u00f6rigen erwerben mit der Ausstellung der Bescheinigung nach \u00a7 15 Abs. 1 oder Abs. 2 des Bundesvertriebenengesetzes die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001209377",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Ausl\u00e4nder, der rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland hat, kann auf seinen Antrag eingeb\u00fcrgert werden, wenn seine Identit\u00e4t und Staatsangeh\u00f6rigkeit gekl\u00e4rt sind und er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">handlungsf\u00e4hig nach \u00a7 37 Absatz 1 Satz 1 oder gesetzlich vertreten ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weder wegen einer rechtswidrigen Tat zu einer Strafe verurteilt noch gegen ihn auf Grund seiner Schuldunf\u00e4higkeit eine Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung angeordnet worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine eigene Wohnung oder ein Unterkommen gefunden hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich und seine Angeh\u00f6rigen zu ern\u00e4hren imstande ist und</LA></DD></DL>seine Einordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(2) Von den Voraussetzungen des Absatzes 1 Nummer 2 und 4 kann aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses oder zur Vermeidung einer besonderen H\u00e4rte abgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001307377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ehegatten oder eingetragene Lebenspartner Deutscher sollen unter den Voraussetzungen des \u00a7 10 Absatz 1 eingeb\u00fcrgert werden, wenn sie seit drei Jahren ihren rechtm\u00e4\u00dfigen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben und die Ehe oder eingetragene Lebenspartnerschaft seit zwei Jahren besteht. Die Aufenthaltsdauer nach Satz 1 kann aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses verk\u00fcrzt werden, wenn die Ehe oder eingetragene Lebenspartnerschaft seit drei Jahren besteht. Minderj\u00e4hrige Kinder von Ehegatten oder eingetragenen Lebenspartnern Deutscher k\u00f6nnen unter den Voraussetzungen des \u00a7 10 Absatz 1 mit eingeb\u00fcrgert werden, auch wenn sie sich noch nicht seit drei Jahren rechtm\u00e4\u00dfig im Inland aufhalten. \u00a7 10 Absatz 3a, 4, 5 und 6 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die Regelung des Absatzes 1 gilt auch, wenn die Einb\u00fcrgerung bis zum Ablauf eines Jahres nach dem Tod des deutschen Ehegatten oder eingetragenen Lebenspartners oder nach der Rechtskraft des die Ehe oder eingetragene Lebenspartnerschaft beendenden Beschlusses beantragt wird und der Antragsteller als sorgeberechtigter Elternteil mit einem minderj\u00e4hrigen Kind aus der Ehe oder eingetragenen Lebenspartnerschaft in einer famili\u00e4ren Gemeinschaft lebt, das bereits die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE004910377",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Ausl\u00e4nder, der seit acht Jahren rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland hat und handlungsf\u00e4hig nach \u00a7 37 Absatz 1 Satz 1 oder gesetzlich vertreten ist, ist auf Antrag einzub\u00fcrgern, wenn seine Identit\u00e4t und Staatsangeh\u00f6rigkeit gekl\u00e4rt sind und er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bekennt und erkl\u00e4rt, dass er keine Bestrebungen verfolgt oder unterst\u00fctzt oder verfolgt oder unterst\u00fctzt hat, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung, den Bestand oder die Sicherheit des Bundes oder eines Landes gerichtet sind oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine ungesetzliche Beeintr\u00e4chtigung der Amtsf\u00fchrung der Verfassungsorgane des Bundes oder eines Landes oder ihrer Mitglieder zum Ziele haben oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Anwendung von Gewalt oder darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen ausw\u00e4rtige Belange der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrden,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">oder glaubhaft macht, dass er sich von der fr\u00fcheren Verfolgung oder Unterst\u00fctzung derartiger Bestrebungen abgewandt hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein unbefristetes Aufenthaltsrecht oder als Staatsangeh\u00f6riger der Schweiz oder dessen Familienangeh\u00f6riger eine Aufenthaltserlaubnis auf Grund des Abkommens vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit, eine Blaue Karte EU oder eine Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr andere als die in den \u00a7\u00a7 16a, 16b, 16d, 16e, 16f, 17, 18d, 18f, 19, 19b, 19e, 20, 22, 23 Absatz 1, den \u00a7\u00a7 23a, 24, 25 Absatz 3 bis 5 des Aufenthaltsgesetzes aufgef\u00fchrten Aufenthaltszwecke besitzt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Lebensunterhalt f\u00fcr sich und seine unterhaltsberechtigten Familienangeh\u00f6rigen ohne Inanspruchnahme von Leistungen nach dem Zweiten oder Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch bestreiten kann oder deren Inanspruchnahme nicht zu vertreten hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit aufgibt oder verliert,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weder wegen einer rechtswidrigen Tat zu einer Strafe verurteilt noch gegen ihn auf Grund seiner Schuldunf\u00e4higkeit eine Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung angeordnet worden ist,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber ausreichende Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Kenntnisse der Rechts- und Gesellschaftsordnung und der Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland verf\u00fcgt und</LA></DD></DL>seine Einordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleistet, insbesondere er nicht gleichzeitig mit mehreren Ehegatten verheiratet ist. Die Voraussetzungen nach Satz 1 Nr. 1 und 7 m\u00fcssen Ausl\u00e4nder nicht erf\u00fcllen, die nicht handlungsf\u00e4hig nach \u00a7 37 Absatz 1 Satz 1 sind.</P><P>(2) Der Ehegatte oder eingetragene Lebenspartner und die minderj\u00e4hrigen Kinder des Ausl\u00e4nders k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 mit eingeb\u00fcrgert werden, auch wenn sie sich noch nicht seit acht Jahren rechtm\u00e4\u00dfig im Inland aufhalten.</P><P>(3) Weist ein Ausl\u00e4nder durch die Bescheinigung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge die erfolgreiche Teilnahme an einem Integrationskurs nach, wird die Frist nach Absatz 1 auf sieben Jahre verk\u00fcrzt. Bei Vorliegen besonderer Integrationsleistungen, insbesondere beim Nachweis von Sprachkenntnissen, die die Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 6 \u00fcbersteigen, von besonders guten schulischen, berufsqualifizierenden oder beruflichen Leistungen oder von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement, kann sie auf bis zu sechs Jahre verk\u00fcrzt werden.</P><P>(3a) L\u00e4sst das Recht des ausl\u00e4ndischen Staates das Ausscheiden aus dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit erst nach der Einb\u00fcrgerung oder nach dem Erreichen eines bestimmten Lebensalters zu, wird die Einb\u00fcrgerung abweichend von Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 unter vor\u00fcbergehender Hinnahme von Mehrstaatigkeit vorgenommen und mit einer Auflage versehen, in der der Ausl\u00e4nder verpflichtet wird, die zum Ausscheiden aus der ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit erforderlichen Handlungen unverz\u00fcglich nach der Einb\u00fcrgerung oder nach Erreichen des ma\u00dfgeblichen Lebensalters vorzunehmen. Die Auflage ist aufzuheben, wenn nach der Einb\u00fcrgerung ein Grund nach \u00a7 12 f\u00fcr die dauernde Hinnahme von Mehrstaatigkeit entstanden ist.</P><P>(4) Die Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 6 liegen vor, wenn der Ausl\u00e4nder die Anforderungen einer Sprachpr\u00fcfung der Stufe B 1 des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Referenzrahmens f\u00fcr Sprachen erf\u00fcllt. Bei einem minderj\u00e4hrigen Kind, das im Zeitpunkt der Einb\u00fcrgerung das 16. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, sind die Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 6 bei einer altersgem\u00e4\u00dfen Sprachentwicklung erf\u00fcllt.</P><P>(5) Die Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 7 sind in der Regel durch einen erfolgreichen Einb\u00fcrgerungstest nachgewiesen. Zur Vorbereitung darauf werden Einb\u00fcrgerungskurse angeboten; die Teilnahme daran ist nicht verpflichtend.</P><P>(6) Von den Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 6 und 7 wird abgesehen, wenn der Ausl\u00e4nder sie wegen einer k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Krankheit oder Behinderung oder altersbedingt nicht erf\u00fcllen kann.</P><P>(7) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, die Pr\u00fcfungs- und Nachweismodalit\u00e4ten des Einb\u00fcrgerungstests sowie die Grundstruktur und die Lerninhalte des Einb\u00fcrgerungskurses nach Absatz 5 auf der Basis der Themen des Orientierungskurses nach \u00a7 43 Abs. 3 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005003377",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einb\u00fcrgerung ist ausgeschlossen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">tats\u00e4chliche Anhaltspunkte die Annahme rechtfertigen, dass der Ausl\u00e4nder Bestrebungen verfolgt oder unterst\u00fctzt oder verfolgt oder unterst\u00fctzt hat, die gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung, den Bestand oder die Sicherheit des Bundes oder eines Landes gerichtet sind oder eine ungesetzliche Beeintr\u00e4chtigung der Amtsf\u00fchrung der Verfassungsorgane des Bundes oder eines Landes oder ihrer Mitglieder zum Ziele haben oder die durch die Anwendung von Gewalt oder darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen ausw\u00e4rtige Belange der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrden, es sei denn, der Ausl\u00e4nder macht glaubhaft, dass er sich von der fr\u00fcheren Verfolgung oder Unterst\u00fctzung derartiger Bestrebungen abgewandt hat, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 54 Absatz 1 Nummer 2 oder 4 des Aufenthaltsgesetzes ein besonders schwerwiegendes Ausweisungsinteresse vorliegt.</LA></DD></DL>Satz 1 Nr. 2 gilt entsprechend f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes und auch f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz und deren Familienangeh\u00f6rige, die eine Aufenthaltserlaubnis auf Grund des Abkommens vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit besitzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005101377",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Von der Voraussetzung des \u00a7 10 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 wird abgesehen, wenn der Ausl\u00e4nder seine bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht oder nur unter besonders schwierigen Bedingungen aufgeben kann. Das ist anzunehmen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Recht des ausl\u00e4ndischen Staates das Ausscheiden aus dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht vorsieht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der ausl\u00e4ndische Staat die Entlassung regelm\u00e4\u00dfig verweigert,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der ausl\u00e4ndische Staat die Entlassung aus der Staatsangeh\u00f6rigkeit aus Gr\u00fcnden versagt hat, die der Ausl\u00e4nder nicht zu vertreten hat, oder von unzumutbaren Bedingungen abh\u00e4ngig macht oder \u00fcber den vollst\u00e4ndigen und formgerechten Entlassungsantrag nicht in angemessener Zeit entschieden hat,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Einb\u00fcrgerung \u00e4lterer Personen ausschlie\u00dflich das Hindernis eintretender Mehrstaatigkeit entgegensteht, die Entlassung auf unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft und die Versagung der Einb\u00fcrgerung eine besondere H\u00e4rte darstellen w\u00fcrde,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Ausl\u00e4nder bei Aufgabe der ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit erhebliche Nachteile insbesondere wirtschaftlicher oder verm\u00f6gensrechtlicher Art entstehen w\u00fcrden, die \u00fcber den Verlust der staatsb\u00fcrgerlichen Rechte hinausgehen, oder</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00e4nder einen Reiseausweis nach Artikel 28 des Abkommens vom 28. Juli 1951 \u00fcber die Rechtsstellung der Fl\u00fcchtlinge (BGBl. 1953 II S. 559) besitzt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Von der Voraussetzung des \u00a7 10 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 wird ferner abgesehen, wenn der Ausl\u00e4nder die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder der Schweiz besitzt.</P><P>(3) Weitere Ausnahmen von der Voraussetzung des \u00a7 10 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe v\u00f6lkerrechtlicher Vertr\u00e4ge vorgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005202377",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei der Einb\u00fcrgerung bleiben au\u00dfer Betracht: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verh\u00e4ngung von Erziehungsma\u00dfregeln oder Zuchtmitteln nach dem Jugendgerichtsgesetz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verurteilungen zu Geldstrafe bis zu 90 Tagess\u00e4tzen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verurteilungen zu Freiheitsstrafe bis zu drei Monaten, die zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt und nach Ablauf der Bew\u00e4hrungszeit erlassen worden ist.</LA></DD></DL>Satz 1 findet keine Anwendung, wenn der Ausl\u00e4nder wegen einer rechtswidrigen antisemitischen, rassistischen, fremdenfeindlichen oder sonstigen menschenverachtenden Tat im Sinne von \u00a7\u00a046 Absatz\u00a02 Satz\u00a02 des Strafgesetzbuches zu einer Freiheits-, Geld- oder Jugendstrafe verurteilt und ein solcher Beweggrund im Rahmen des Urteils festgestellt worden ist. Bei mehreren Verurteilungen zu Geld- oder Freiheitsstrafen im Sinne des Satzes 1 Nr. 2 und 3 sind diese zusammenzuz\u00e4hlen, es sei denn, es wird eine niedrigere Gesamtstrafe gebildet; treffen Geld- und Freiheitsstrafe zusammen, entspricht ein Tagessatz einem Tag Freiheitsstrafe. \u00dcbersteigt die Strafe oder die Summe der Strafen geringf\u00fcgig den Rahmen nach den S\u00e4tzen 1 und 3, so wird im Einzelfall entschieden, ob diese au\u00dfer Betracht bleiben kann. Ist eine Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung nach \u00a7 61 Nr. 5 oder 6 des Strafgesetzbuches angeordnet worden, so wird im Einzelfall entschieden, ob die Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung au\u00dfer Betracht bleiben kann.</P><P>(2) Ausl\u00e4ndische Verurteilungen zu Strafen sind zu ber\u00fccksichtigen, wenn die Tat im Inland als strafbar anzusehen ist, die Verurteilung in einem rechtsstaatlichen Verfahren ausgesprochen worden ist und das Strafma\u00df verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Eine solche Verurteilung kann nicht mehr ber\u00fccksichtigt werden, wenn sie nach dem Bundeszentralregistergesetz zu tilgen w\u00e4re. Absatz 1 gilt entsprechend.</P><P>(3) Wird gegen einen Ausl\u00e4nder, der die Einb\u00fcrgerung beantragt hat, wegen des Verdachts einer Straftat ermittelt, ist die Entscheidung \u00fcber die Einb\u00fcrgerung bis zum Abschluss des Verfahrens, im Falle der Verurteilung bis zum Eintritt der Rechtskraft des Urteils auszusetzen. Das Gleiche gilt, wenn die Verh\u00e4ngung der Jugendstrafe nach \u00a7 27 des Jugendgerichtsgesetzes ausgesetzt ist.</P><P>(4) Im Ausland erfolgte Verurteilungen und im Ausland anh\u00e4ngige Ermittlungs- und Strafverfahren sind im Einb\u00fcrgerungsantrag aufzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005301377",
        "name": "\u00a7 12b",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der gew\u00f6hnliche Aufenthalt im Inland wird durch Aufenthalte bis zu sechs Monaten im Ausland nicht unterbrochen. Bei l\u00e4ngeren Auslandsaufenthalten besteht er fort, wenn der Ausl\u00e4nder innerhalb der von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bestimmten Frist wieder eingereist ist. Gleiches gilt, wenn die Frist lediglich wegen Erf\u00fcllung der gesetzlichen Wehrpflicht im Herkunftsstaat \u00fcberschritten wird und der Ausl\u00e4nder innerhalb von drei Monaten nach der Entlassung aus dem Wehr- oder Ersatzdienst wieder einreist. Anstelle von Satz 1 bis 3 gilt f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige der EWR-Staaten, f\u00fcr ihre jeweiligen Familienangeh\u00f6rigen und f\u00fcr die ihnen jeweils nahestehenden Personen mit einem Aufenthaltsrecht nach \u00a7 3a des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU sowie f\u00fcr Personen, die ein unionsrechtliches Aufenthaltsrecht nach \u00a7 12a des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU besitzen, und Personen mit einem in \u00a7 16 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU bezeichneten Aufenthaltsrecht, \u00a7 4a Absatz 6 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU entsprechend.</P><P>(2) Hat der Ausl\u00e4nder sich l\u00e4nger als sechs Monate im Ausland aufgehalten und liegt keine der Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 2 bis 4 vor, kann die fr\u00fchere Aufenthaltszeit im Inland bis zu f\u00fcnf Jahren auf die f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung erforderliche Aufenthaltsdauer angerechnet werden.</P><P>(3) Unterbrechungen der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Aufenthalts bleiben au\u00dfer Betracht, wenn sie darauf beruhen, dass der Ausl\u00e4nder nicht rechtzeitig die erstmals erforderliche Erteilung oder die Verl\u00e4ngerung des Aufenthaltstitels beantragt hat. F\u00fcr Unterbrechungen der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Aufenthalts aus anderen Gr\u00fcnden gilt Absatz 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001605377",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein ehemaliger Deutscher und seine minderj\u00e4hrigen Kinder, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland haben, k\u00f6nnen auf Antrag eingeb\u00fcrgert werden, wenn ihre Identit\u00e4t und Staatsangeh\u00f6rigkeit gekl\u00e4rt sind und sie die Voraussetzungen des \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 und 2 erf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001704377",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Ausl\u00e4nder, der seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland hat, kann unter den Voraussetzungen des \u00a7 8 eingeb\u00fcrgert werden, wenn Bindungen an Deutschland bestehen, die eine Einb\u00fcrgerung rechtfertigen. Ist der Ausl\u00e4nder Ehegatte oder eingetragener Lebenspartner eines Deutschen, kann er nach Satz 1 auch eingeb\u00fcrgert werden, wenn der Auslandsaufenthalt eines der Ehegatten oder eingetragenen Lebenspartner im \u00f6ffentlichen Interesse liegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001804377",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Personen, die im Zusammenhang mit Verfolgungsma\u00dfnahmen aus den in Artikel 116 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnden in der Zeit vom 30. Januar 1933 bis zum 8. Mai 1945 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit vor dem 26. Februar 1955 aufgegeben oder verloren haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von einem gesetzlichen Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch Eheschlie\u00dfung, Legitimation oder Sammeleinb\u00fcrgerung deutscher Volkszugeh\u00f6riger ausgeschlossen waren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Antragstellung nicht eingeb\u00fcrgert worden sind oder allgemein von einer Einb\u00fcrgerung, die bei einer Antragstellung sonst m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, ausgeschlossen waren oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland, wenn dieser bereits vor dem 30. Januar 1933 oder als Kind auch nach diesem Zeitpunkt begr\u00fcndet worden war, aufgegeben oder verloren haben,</LA></DD></DL>und ihre Abk\u00f6mmlinge sind auf Antrag einzub\u00fcrgern, wenn sie handlungsf\u00e4hig nach \u00a7 37 Absatz 1 Satz 1 oder gesetzlich vertreten sind, es sei denn, dass sie wegen einer oder mehrerer vors\u00e4tzlicher Straftaten rechtskr\u00e4ftig zu einer Freiheits- oder Jugendstrafe von zwei Jahren oder mehr verurteilt worden sind oder bei der letzten rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung Sicherungsverwahrung angeordnet worden ist; \u00a7 12a Absatz 1 findet keine Anwendung. Einb\u00fcrgerungsberechtigt nach Satz 1 ist nicht, wer nach dem 8. Mai 1945 die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit bereits erworben, aber wieder aufgegeben oder verloren hat, oder nach deren Aufgabe oder Verlust als dessen Abk\u00f6mmling geboren oder als Kind angenommen worden ist. Dem Einb\u00fcrgerungsanspruch steht der Verlust der nach dem 8. Mai 1945 erworbenen deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht entgegen, wenn dieser durch die Eheschlie\u00dfung mit einem Ausl\u00e4nder oder eine nach den deutschen Gesetzen wirksame Legitimation durch einen Ausl\u00e4nder eingetreten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE001902377",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Einb\u00fcrgerung wird wirksam mit der Aush\u00e4ndigung der von der zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rde ausgefertigten Einb\u00fcrgerungsurkunde. Vor der Aush\u00e4ndigung ist folgendes feierliches Bekenntnis abzugeben: \"Ich erkl\u00e4re feierlich, dass ich das Grundgesetz und die Gesetze der Bundesrepublik Deutschland achten und alles unterlassen werde, was ihr schaden k\u00f6nnte.\"; \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002003377",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Staatsangeh\u00f6rigkeit geht verloren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Entlassung (\u00a7\u00a7 18 bis 24),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch den Erwerb einer ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit (\u00a7 25),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Verzicht (\u00a7 26),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Annahme als Kind durch einen Ausl\u00e4nder (\u00a7 27),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Eintritt in die Streitkr\u00e4fte oder einen vergleichbaren bewaffneten Verband eines ausl\u00e4ndischen Staates oder durch konkrete Beteiligung an Kampfhandlungen einer terroristischen Vereinigung im Ausland (\u00a7 28),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Erkl\u00e4rung (\u00a7 29) oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch R\u00fccknahme eines rechtswidrigen Verwaltungsaktes (\u00a7 35).</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Verlust nach Absatz 1 Nr. 7 ber\u00fchrt nicht die kraft Gesetzes erworbene deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit Dritter, sofern diese das f\u00fcnfte Lebensjahr vollendet haben.</P><P>(3) Absatz 2 gilt entsprechend bei Entscheidungen nach anderen Gesetzen, die den r\u00fcckwirkenden Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit Dritter zur Folge h\u00e4tten, insbesondere bei der R\u00fccknahme der Niederlassungserlaubnis nach \u00a7 51 Abs. 1 Nr. 3 des Aufenthaltsgesetzes, bei der R\u00fccknahme einer Bescheinigung nach \u00a7 15 des Bundesvertriebenengesetzes und bei der Feststellung des Nichtbestehens der Vaterschaft nach \u00a7 1599 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches. Satz 1 findet keine Anwendung bei Anfechtung der Vaterschaft nach \u00a7 1600 Abs. 1 Nr. 5 und Abs. 3 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002102377",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Deutscher wird auf seinen Antrag aus der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit entlassen, wenn er den Erwerb einer ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit beantragt und ihm die zust\u00e4ndige Stelle die Verleihung zugesichert hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002204160",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Entlassung einer Person, die unter elterlicher Sorge oder unter Vormundschaft steht, kann nur von dem gesetzlichen Vertreter und nur mit Genehmigung des deutschen Familiengerichts beantragt werden.</P><P>(2) Die Genehmigung des Familiengerichts ist nicht erforderlich, wenn der Vater oder die Mutter die Entlassung f\u00fcr sich und zugleich kraft elterlicher Sorge f\u00fcr ein Kind beantragt und dem Antragsteller die Sorge f\u00fcr die Person dieses Kindes zusteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002301315",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 20 und 21",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002403377",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entlassung darf nicht erteilt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beamten, Richtern, Soldaten der Bundeswehr und sonstigen Personen, die in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienst- oder Amtsverh\u00e4ltnis stehen, solange ihr Dienst- oder Amtsverh\u00e4ltnis nicht beendet ist, mit Ausnahme der ehrenamtlich t\u00e4tigen Personen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wehrpflichtigen, solange nicht das Bundesministerium der Verteidigung oder die von ihm bezeichnete Stelle erkl\u00e4rt hat, da\u00df gegen die Entlassung Bedenken nicht bestehen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002504377",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entlassung wird wirksam mit der Aush\u00e4ndigung der von der zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rde ausgefertigten Entlassungsurkunde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002601315",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entlassung gilt als nicht erfolgt, wenn der Entlassene die ihm zugesicherte ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht innerhalb eines Jahres nach der Aush\u00e4ndigung der Entlassungsurkunde erworben hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002704377",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Deutscher verliert seine Staatsangeh\u00f6rigkeit mit dem Erwerb einer ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn dieser Erwerb auf seinen Antrag oder auf den Antrag des gesetzlichen Vertreters erfolgt, der Vertretene jedoch nur, wenn die Voraussetzungen vorliegen, unter denen nach \u00a7 19 die Entlassung beantragt werden k\u00f6nnte. Der Verlust nach Satz 1 tritt nicht ein, wenn ein Deutscher die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, der Schweiz oder eines Staates erwirbt, mit dem die Bundesrepublik Deutschland einen v\u00f6lkerrechtlichen Vertrag nach \u00a7 12 Abs. 3 abgeschlossen hat.</P><P>(2) Die Staatsangeh\u00f6rigkeit verliert nicht, wer vor dem Erwerb der ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit auf seinen Antrag die schriftliche Genehmigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur Beibehaltung seiner Staatsangeh\u00f6rigkeit erhalten hat. Hat ein Antragsteller seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland, ist die deutsche Auslandsvertretung zu h\u00f6ren. Bei der Entscheidung \u00fcber einen Antrag nach Satz 1 sind die \u00f6ffentlichen und privaten Belange abzuw\u00e4gen. Bei einem Antragsteller, der seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Ausland hat, ist insbesondere zu ber\u00fccksichtigen, ob er fortbestehende Bindungen an Deutschland glaubhaft machen kann.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002802377",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Deutscher kann auf seine Staatsangeh\u00f6rigkeit verzichten, wenn er mehrere Staatsangeh\u00f6rigkeiten besitzt. Der Verzicht ist schriftlich zu erkl\u00e4ren.</P><P>(2) Die Verzichtserkl\u00e4rung bedarf der Genehmigung der nach \u00a7 23 f\u00fcr die Ausfertigung der Entlassungsurkunde zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Die Genehmigung ist zu versagen, wenn eine Entlassung nach \u00a7 22 nicht erteilt werden d\u00fcrfte; dies gilt jedoch nicht, wenn der Verzichtende <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seit mindestens zehn Jahren seinen dauernden Aufenthalt im Ausland hat oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Wehrpflichtiger im Sinne des \u00a7 22 Nr. 2 in einem der Staaten, deren Staatsangeh\u00f6rigkeit er besitzt, Wehrdienst geleistet hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Der Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit tritt ein mit der Aush\u00e4ndigung der von der Genehmigungsbeh\u00f6rde ausgefertigten Verzichtsurkunde.</P><P>(4) F\u00fcr Minderj\u00e4hrige gilt \u00a7 19 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE002903377",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein minderj\u00e4hriger Deutscher verliert mit der nach den deutschen Gesetzen wirksamen Annahme als Kind durch einen Ausl\u00e4nder die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn er dadurch die Staatsangeh\u00f6rigkeit des Annehmenden erwirbt. Der Verlust erstreckt sich auf seine Abk\u00f6mmlinge, wenn auch der Erwerb der Staatsangeh\u00f6rigkeit durch den Angenommenen nach Satz 1 sich auf seine Abk\u00f6mmlinge erstreckt. Der Verlust nach Satz 1 oder Satz 2 tritt nicht ein, wenn der Angenommene oder seine Abk\u00f6mmlinge mit einem deutschen Elternteil verwandt bleiben oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben. \u00a7 25 Absatz 1 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003803377",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Deutscher, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund freiwilliger Verpflichtung ohne eine Zustimmung des Bundesministeriums der Verteidigung oder der von ihm bezeichneten Stelle in die Streitkr\u00e4fte oder einen vergleichbaren bewaffneten Verband eines ausl\u00e4ndischen Staates, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit er besitzt, eintritt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich an Kampfhandlungen einer terroristischen Vereinigung im Ausland konkret beteiligt,</LA></DD></DL>verliert die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, es sei denn, er w\u00fcrde sonst staatenlos.</P><P>(2) Der Verlust nach Absatz 1 tritt nicht ein, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Deutsche noch minderj\u00e4hrig ist oder,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 1 Nummer 1, wenn der Deutsche auf Grund eines zwischenstaatlichen Vertrages zum Eintritt in die Streitkr\u00e4fte oder in den bewaffneten Verband berechtigt ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Verlust ist im Falle des Absatzes 1 Nummer 2 nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 3 von Amts wegen festzustellen. Die Feststellung trifft bei gew\u00f6hnlichem Aufenthalt des Betroffenen im Inland die oberste Landesbeh\u00f6rde oder die von ihr nach Landesrecht bestimmte Beh\u00f6rde. Befindet sich der Betroffene noch im Ausland, findet gegen die Verlustfeststellung kein Widerspruch statt; die Klage hat keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003905311",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Optionspflichtig ist, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nach \u00a7 4 Absatz 3 oder \u00a7 40b erworben hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nicht nach Absatz 1a im Inland aufgewachsen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine andere ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit als die eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder der Schweiz besitzt und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">innerhalb eines Jahres nach Vollendung seines 21. Lebensjahres einen Hinweis nach Absatz 5 Satz 5 \u00fcber seine Erkl\u00e4rungspflicht erhalten hat.</LA></DD></DL>Der Optionspflichtige hat nach Vollendung des 21. Lebensjahres zu erkl\u00e4ren, ob er die deutsche oder die ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit behalten will. Die Erkl\u00e4rung bedarf der Schriftform.</P><P>(1a) Ein Deutscher nach Absatz 1 ist im Inland aufgewachsen, wenn er bis zur Vollendung seines 21. Lebensjahres <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich acht Jahre gew\u00f6hnlich im Inland aufgehalten hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sechs Jahre im Inland eine Schule besucht hat oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber einen im Inland erworbenen Schulabschluss oder eine im Inland abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgt.</LA></DD></DL>Als im Inland aufgewachsen nach Satz 1 gilt auch, wer im Einzelfall einen vergleichbar engen Bezug zu Deutschland hat und f\u00fcr den die Optionspflicht nach den Umst\u00e4nden des Falles eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.</P><P>(2) Erkl\u00e4rt der Deutsche nach Absatz 1, dass er die ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit behalten will, so geht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit mit dem Zugang der Erkl\u00e4rung bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde verloren.</P><P>(3) Will der Deutsche nach Absatz 1 die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit behalten, so ist er verpflichtet, die Aufgabe oder den Verlust der ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit nachzuweisen. Tritt dieser Verlust nicht bis zwei Jahre nach Zustellung des Hinweises auf die Erkl\u00e4rungspflicht nach Absatz 5 ein, so geht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verloren, es sei denn, dass dem Deutschen nach Absatz 1 vorher die schriftliche Genehmigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur Beibehaltung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit (Beibehaltungsgenehmigung) erteilt wurde. Ein Antrag auf Erteilung der Beibehaltungsgenehmigung kann, auch vorsorglich, nur bis ein Jahr nach Zustellung des Hinweises auf die Erkl\u00e4rungspflicht nach Absatz 5 gestellt werden (Ausschlussfrist). Der Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit tritt erst ein, wenn der Antrag bestandskr\u00e4ftig abgelehnt wird. Einstweiliger Rechtsschutz nach \u00a7 123 der Verwaltungsgerichtsordnung bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(4) Die Beibehaltungsgenehmigung nach Absatz 3 ist zu erteilen, wenn die Aufgabe oder der Verlust der ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht m\u00f6glich oder nicht zumutbar ist oder bei einer Einb\u00fcrgerung nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 12 Mehrstaatigkeit hinzunehmen w\u00e4re.</P><P>(5) Auf Antrag eines Deutschen, der die Staatsangeh\u00f6rigkeit nach \u00a7 4 Absatz 3 oder \u00a7 40b erworben hat, stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bei Vorliegen der Voraussetzungen den Fortbestand der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nach Absatz 6 fest. Ist eine solche Feststellung nicht bis zur Vollendung seines 21. Lebensjahres erfolgt, pr\u00fcft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde anhand der Meldedaten, ob die Voraussetzungen nach Absatz 1a Satz 1 Nummer 1 vorliegen. Ist dies danach nicht feststellbar, weist sie den Betroffenen auf die M\u00f6glichkeit hin, die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen des Absatzes 1a nachzuweisen. Wird ein solcher Nachweis erbracht, stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den Fortbestand der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nach Absatz 6 fest. Liegt kein Nachweis vor, hat sie den Betroffenen auf seine Verpflichtungen und die nach den Abs\u00e4tzen 2 bis 4 m\u00f6glichen Rechtsfolgen hinzuweisen. Der Hinweis ist zuzustellen. Die Vorschriften des Verwaltungszustellungsgesetzes finden Anwendung.</P><P>(6) Der Fortbestand oder Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nach dieser Vorschrift wird von Amts wegen festgestellt. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften \u00fcber das Verfahren zur Feststellung des Fortbestands oder Verlusts der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005601377",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bestehen oder Nichtbestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit wird bei Glaubhaftmachung eines berechtigten Interesses auf Antrag von der Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde festgestellt. Die Feststellung ist in allen Angelegenheiten verbindlich, f\u00fcr die das Bestehen oder Nichtbestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit rechtserheblich ist. Bei Vorliegen eines \u00f6ffentlichen Interesses kann die Feststellung auch von Amts wegen erfolgen.</P><P>(2) F\u00fcr die Feststellung des Bestehens der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit ist es erforderlich, aber auch ausreichend, wenn durch Urkunden, Ausz\u00fcge aus den Melderegistern oder andere schriftliche Beweismittel mit hinreichender Wahrscheinlichkeit nachgewiesen ist, dass die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben worden und danach nicht wieder verloren gegangen ist. \u00a7 3 Abs. 2 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Wird das Bestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit auf Antrag festgestellt, stellt die Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde einen Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis aus. Auf Antrag stellt die Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde eine Bescheinigung \u00fcber das Nichtbestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit aus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005701377",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rden und Auslandsvertretungen d\u00fcrfen personenbezogene Daten verarbeiten, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem Gesetz oder nach staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtlichen Bestimmungen in anderen Gesetzen erforderlich ist. Personenbezogene Daten, deren Verarbeitung nach Artikel 9 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S. 2) in der jeweils geltenden Fassung untersagt ist, d\u00fcrfen verarbeitet werden, soweit die personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Absatz 2 Satz 2 zur Ermittlung von Ausschlussgr\u00fcnden nach \u00a7 11 von den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden an die Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt worden sind oder die Verarbeitung sonst im Einzelfall zur Aufgabenerf\u00fcllung erforderlich ist. Dies gilt im Rahmen der Entscheidung \u00fcber die Staatsangeh\u00f6rigkeit nach Artikel 116 Absatz 2 des Grundgesetzes auch in Bezug auf Daten, die sich auf die politischen, rassischen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnde beziehen, wegen derer zwischen dem 30. Januar 1933 und dem 8. Mai 1945 die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit entzogen worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005802377",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00d6ffentliche Stellen haben den in \u00a7 31 genannten Stellen auf Ersuchen personenbezogene Daten zu \u00fcbermitteln, soweit die Kenntnis dieser Daten zur Erf\u00fcllung der in \u00a7 31 genannten Aufgaben erforderlich ist. \u00d6ffentliche Stellen haben der zust\u00e4ndigen Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde diese Daten auch ohne Ersuchen zu \u00fcbermitteln, soweit die \u00dcbermittlung aus Sicht der \u00f6ffentlichen Stelle f\u00fcr die Entscheidung der Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde \u00fcber ein anh\u00e4ngiges Einb\u00fcrgerungsverfahren oder den Verlust oder Nichterwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit erforderlich ist. Dies gilt bei Einb\u00fcrgerungsverfahren insbesondere f\u00fcr die den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nach \u00a7 87 Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes bekannt gewordenen Daten \u00fcber die Einleitung von Straf- und Auslieferungsverfahren sowie die Erledigung von Straf-, Bu\u00dfgeld- und Auslieferungsverfahren. Die Daten nach Satz 3 sind unverz\u00fcglich an die zust\u00e4ndige Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten nach Absatz 1 unterbleibt, soweit besondere gesetzliche Verarbeitungsregelungen entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE006100377",
        "name": "\u00a7 32a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 88 Absatz 3 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes gilt f\u00fcr Einb\u00fcrgerungsverfahren entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005902377",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt (Registerbeh\u00f6rde) f\u00fchrt ein Register der Entscheidungen in Staatsangeh\u00f6rigkeitsangelegenheiten. In das Register werden eingetragen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen zu Staatsangeh\u00f6rigkeitsurkunden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen zum Bestand und gesetzlichen Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen zu Erwerb, Bestand und Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit, die nach dem 31. Dezember 1960 und vor dem 28. August 2007 getroffen worden sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im Einzelnen d\u00fcrfen in dem Register gespeichert werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Grundpersonalien der betroffenen Person (Familienname, Geburtsname, fr\u00fchere Namen, Vornamen, Tag und Ort der Geburt, Geschlecht sowie die Anschrift im Zeitpunkt der Entscheidung) und Auskunftssperren nach \u00a7 51 des Bundesmeldegesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsgrund und Datum der Urkunde oder der Entscheidung sowie Rechtsgrund und der Tag des Erwerbs oder Verlusts der Staatsangeh\u00f6rigkeit, im Fall des \u00a7 3 Absatz 2 auch der Zeitpunkt, auf den der Erwerb zur\u00fcckwirkt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung, Anschrift und Aktenzeichen der Beh\u00f6rde, die die Entscheidung getroffen hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rden sind verpflichtet, die in Absatz 2 genannten personenbezogenen Daten zu den Entscheidungen nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 und 2, die sie nach dem 28. August 2007 treffen, unverz\u00fcglich an die Registerbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln.</P><P>(4) Die Registerbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt den Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rden und Auslandsvertretungen auf Ersuchen die in Absatz 2 genannten Daten, soweit die Kenntnis der Daten f\u00fcr die Erf\u00fcllung der staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtlichen Aufgaben dieser Stellen erforderlich ist. F\u00fcr die \u00dcbermittlung an andere \u00f6ffentliche Stellen und f\u00fcr Forschungszwecke gelten die Bestimmungen des Bundesdatenschutzgesetzes. Die \u00dcbermittlung von Angaben nach Absatz 1 zu Forschungszwecken ist nur in anonymisierter Form oder dann zul\u00e4ssig, wenn das wissenschaftliche Interesse an der Durchf\u00fchrung des Forschungsvorhabens das Interesse der betroffenen Person an dem Ausschluss der Verarbeitung erheblich \u00fcberwiegt.</P><P>(5) Die Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde teilt nach ihrer Entscheidung, dass eine Person eingeb\u00fcrgert worden ist oder die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit weiterhin besitzt, verloren, aufgegeben oder nicht erworben hat, der zust\u00e4ndigen Meldebeh\u00f6rde oder Auslandsvertretung die in Absatz 2 genannten Daten unverz\u00fcglich mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE006003377",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Optionsverfahrens hat die Meldebeh\u00f6rde in F\u00e4llen des Erwerbs der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nach \u00a7 4 Absatz 3 oder \u00a7 40b, in denen nach \u00a7 29 ein Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit eintreten kann, bis zum zehnten Tag jedes Kalendermonats der zust\u00e4ndigen Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde f\u00fcr Personen, die im darauf folgenden Monat das 21. Lebensjahr vollenden werden, folgende personenbezogenen Daten zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fr\u00fchere Namen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">derzeitige und fr\u00fchere Anschriften und bei Zuzug aus dem Ausland auch die letzte fr\u00fchere Anschrift im Inland,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzugsdatum, Auszugsdatum, Datum des letzten Wegzugs aus einer Wohnung im Inland sowie Datum des letzten Zuzugs aus dem Ausland,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum und Geburtsort,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">derzeitige Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tatsache, dass nach \u00a7 29 ein Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit eintreten kann,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Auskunftssperren nach \u00a7 51 des Bundesmeldegesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ist eine Person nach Absatz 1 ins Ausland verzogen, hat die zust\u00e4ndige Meldebeh\u00f6rde dem Bundesverwaltungsamt innerhalb der in Absatz 1 genannten Frist die dort genannten Daten, das Datum des Wegzugs ins Ausland und, soweit bekannt, die neue Anschrift im Ausland zu \u00fcbermitteln. F\u00fcr den Fall des Zuzugs aus dem Ausland gilt Satz 1 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE006102377",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Eine rechtswidrige Einb\u00fcrgerung oder eine rechtswidrige Genehmigung zur Beibehaltung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit kann nur zur\u00fcckgenommen werden, wenn der Verwaltungsakt durch arglistige T\u00e4uschung, Drohung oder Bestechung oder durch vors\u00e4tzlich unrichtige oder unvollst\u00e4ndige Angaben, die wesentlich f\u00fcr seinen Erlass gewesen sind, erwirkt worden ist.</P><P>(2) Dieser R\u00fccknahme steht in der Regel nicht entgegen, dass der Betroffene dadurch staatenlos wird.</P><P>(3) Die R\u00fccknahme darf nur bis zum Ablauf von zehn Jahren nach der Bekanntgabe der Einb\u00fcrgerung oder Beibehaltungsgenehmigung erfolgen.</P><P>(4) Die R\u00fccknahme erfolgt mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit.</P><P>(5) Hat die R\u00fccknahme Auswirkungen auf die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Verwaltungsakten nach diesem Gesetz gegen\u00fcber Dritten, so ist f\u00fcr jede betroffene Person eine selbst\u00e4ndige Ermessensentscheidung zu treffen. Dabei ist insbesondere eine Beteiligung des Dritten an der arglistigen T\u00e4uschung, Drohung oder Bestechung oder an den vors\u00e4tzlich unrichtigen oder unvollst\u00e4ndigen Angaben gegen seine schutzw\u00fcrdigen Belange, insbesondere auch unter Beachtung des Kindeswohls, abzuw\u00e4gen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003201311",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Einb\u00fcrgerungen werden j\u00e4hrliche Erhebungen, jeweils f\u00fcr das vorausgegangene Kalenderjahr, beginnend 2000, als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Erhebungen erfassen f\u00fcr jede eingeb\u00fcrgerte Person folgende Erhebungsmerkmale: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsjahr,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienstand,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnort zum Zeitpunkt der Einb\u00fcrgerung,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufenthaltsdauer im Bundesgebiet nach Jahren,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsgrundlage der Einb\u00fcrgerung,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeiten und</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fortbestand der bisherigen Staatsangeh\u00f6rigkeiten.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Hilfsmerkmale der Erhebungen sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Anschrift der nach Absatz 4 Auskunftspflichtigen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Telekommunikationsnummern der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Registriernummer der eingeb\u00fcrgerten Person bei der Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rde.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) F\u00fcr die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Auskunftspflichtig sind die Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rden. Die Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rden haben die Ausk\u00fcnfte den zust\u00e4ndigen statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder jeweils zum 1. M\u00e4rz zu erteilen. Die Angaben zu Absatz 3 Nr. 2 sind freiwillig.</P><P>(5) An die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, nicht jedoch f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, vom Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003306377",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00e4hig zur Vornahme von Verfahrenshandlungen nach diesem Gesetz ist, wer das 16. Lebensjahr vollendet hat, sofern er nicht nach Ma\u00dfgabe des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs gesch\u00e4ftsunf\u00e4hig oder im Falle seiner Vollj\u00e4hrigkeit in dieser Angelegenheit zu betreuen und einem Einwilligungsvorbehalt zu unterstellen w\u00e4re. \u00a7 80 Absatz 3 und \u00a7 82 des Aufenthaltsgesetzes gelten entsprechend.</P><P>(2) Die Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden zur Ermittlung von Ausschlussgr\u00fcnden nach \u00a7 11 die bei ihnen gespeicherten personenbezogenen Daten der Antragsteller, die das 16. Lebensjahr vollendet haben. Die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden unterrichten die anfragende Stelle unverz\u00fcglich nach Ma\u00dfgabe der insoweit bestehenden besonderen gesetzlichen Verarbeitungsregelungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003407377",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr individuell zurechenbare \u00f6ffentliche Leistungen in Staatsangeh\u00f6rigkeitsangelegenheiten werden, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist, Geb\u00fchren und Auslagen erhoben.</P><P>(2) Geb\u00fchren werden erhoben f\u00fcr: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"0\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"55*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"20.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">die Einb\u00fcrgerung in H\u00f6he von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">255 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">die Entlassung in H\u00f6he von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">51 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">die Beibehaltungsgenehmigung in H\u00f6he von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><BR />255 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">die Feststellung des Bestehens oder Nichtbestehens der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit auf Antrag und in H\u00f6he von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><BR /><BR /><BR />51 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">die Ausstellung einer sonstigen Bescheinigung in H\u00f6he von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><BR />mindestens 5 Euro</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">und</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">h\u00f6chstens 51 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Die Geb\u00fchr erm\u00e4\u00dfigt sich f\u00fcr ein minderj\u00e4hriges Kind, das miteingeb\u00fcrgert wird und das keine eigenen Eink\u00fcnfte im Sinne des Einkommensteuergesetzes hat, auf 51 Euro. F\u00fcr den Widerruf oder die R\u00fccknahme einer beantragten Leistung nach Satz 1, soweit der Betroffene dazu Anlass gegeben hat, die Ablehnung oder die R\u00fccknahme eines Antrages auf Vornahme einer solchen Leistung nach Beginn der sachlichen Bearbeitung sowie die Zur\u00fcckweisung oder die R\u00fccknahme des Widerspruchs nach Beginn der sachlichen Bearbeitung wird eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 25 Euro bis zu dem Betrag erhoben, der als Geb\u00fchr f\u00fcr die Vornahme der beantragten Leistung vorgesehen ist oder zu erheben w\u00e4re.</P><P>(3) Geb\u00fchrenfrei sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einb\u00fcrgerung nach Artikel 116 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes sowie die Bescheinigung der Staatsangeh\u00f6rigkeit nach Artikel 116 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einb\u00fcrgerung nach \u00a7 15,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einb\u00fcrgerung von ehemaligen Deutschen, die durch Eheschlie\u00dfung mit einem Ausl\u00e4nder die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verloren haben,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erkl\u00e4rungserwerb nach \u00a7 5,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Verzicht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beibehaltungsgenehmigung nach \u00a7 29 Absatz 4 und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung des Bestehens oder Nichtbestehens der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit von Amts wegen nach \u00a7 30 Absatz 1 Satz 3 und nach \u00a7 29 Absatz 5 Satz 1 und 6.</LA></DD></DL></P><P>(4) Von den Geb\u00fchren nach Absatz 2 kann aus Gr\u00fcnden der Billigkeit oder des \u00f6ffentlichen Interesses Geb\u00fchrenerm\u00e4\u00dfigung oder -befreiung gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE004800377",
        "name": "\u00a7 38a",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Eine Ausstellung von Urkunden in Staatsangeh\u00f6rigkeitssachen in elektronischer Form ist ausgeschlossen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE006200377",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Regelungen zu erlassen \u00fcber die formalen Anforderungen an die Einb\u00fcrgerungs-, Entlassungs- und Verzichtsurkunden, die Urkunde \u00fcber den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch Erkl\u00e4rung, dem Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis sowie der Beibehaltungsgenehmigung nach \u00a7 25 Absatz 2 und deren G\u00fcltigkeitsdauer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003506377",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE004002377",
        "name": "\u00a7 40a",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE004100311",
        "name": "\u00a7 40b",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Ausl\u00e4nder, der am 1. Januar 2000 rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland und das zehnte Lebensjahr noch nicht vollendet hat, ist auf Antrag einzub\u00fcrgern, wenn bei seiner Geburt die Voraussetzungen des \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 vorgelegen haben und weiter vorliegen. Der Antrag kann bis zum 31. Dezember 2000 gestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE005401377",
        "name": "\u00a7 40c",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Einb\u00fcrgerungsantr\u00e4ge, die bis zum 30. M\u00e4rz 2007 gestellt worden sind, sind die \u00a7\u00a7 8 bis 14 und 40c weiter in ihrer vor dem 28. August 2007 (BGBl. I S. 1970) geltenden Fassung anzuwenden, soweit sie g\u00fcnstigere Bestimmungen enthalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE003703377",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Von den in diesem Gesetz in den \u00a7\u00a7 32, 33 und 37 Absatz 2 getroffenen Regelungen des Verwaltungsverfahrens der L\u00e4nder kann nicht durch Landesrecht abgewichen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005830913BJNE006201160",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Freiheitsstrafe bis zu f\u00fcnf Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer unrichtige oder unvollst\u00e4ndige Angaben zu wesentlichen Voraussetzungen der Einb\u00fcrgerung macht oder benutzt, um f\u00fcr sich oder einen anderen eine Einb\u00fcrgerung zu erschleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
