{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018220998",
    "firstPublished": "1998-02-27",
    "sourceTimestamp": "20120625152006",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zu dem Abkommen vom 9. Dezember 1996\nzwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland\nund der Regierung der Republik Kroatien \u00fcber die\ngegenseitige Befreiung von Steuern und Stra\u00dfengeb\u00fchren\nf\u00fcr Stra\u00dfenfahrzeuge im internationalen Verkehr",
    "abbreviation": "StBefrAbkHRVV",
    "slug": "stbefrabkhrvv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 182",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  4. 3.1998 +++)</P><P><BR /> Die V tritt gem. Art. 2 Abs. 1 an dem Tage in Kraft, an dem das Abkommen nach seinem Art. 4 Abs. 1 Satz 2 in Kraft tritt. <BR />In Kraft gem. Bek. v. 22.7.1998 II 2373 mWv 25.6.1998 <BR />V nachgewiesen im Fundstellennachweis B</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018220998BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 15 Abs. 1 Nr. 7 des Kraftfahrzeugsteuergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 24. Mai 1994 (BGBl. I S. 1102) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018220998BJNE000200305",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Fahrzeuge aus dem Hoheitsgebiet der Republik Kroatien werden nach Ma\u00dfgabe des in Zagreb am 9. Dezember 1996 unterzeichneten Abkommens zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Republik Kroatien \u00fcber die gegenseitige Befreiung von Steuern und Stra\u00dfengeb\u00fchren f\u00fcr Stra\u00dfenfahrzeuge im internationalen Verkehr von der Kraftfahrzeugsteuer befreit. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018220998BJNE000300305",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 4 Abs. 1 Satz 2 in Kraft tritt.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem das Abkommen au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Inkrafttretens und der Tag des Au\u00dferkrafttretens sind im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018220998BJNE000400305",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
