{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR017950980",
    "firstPublished": "1980-09-23",
    "sourceTimestamp": "20211130213055",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Sicherstellung des Stra\u00dfenverkehrs",
    "abbreviation": "StrVerkSiV",
    "slug": "strverksiv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 1795",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 504 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 56 G v. 23.6.2021 I 1858 (Nr. 35) textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.1980 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000100322",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 und 2 und Abs. 2 Nr. 3 und 4, des \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1, des \u00a7 19 Abs. 8 und des \u00a7 29 Nr. 2 des Verkehrssicherstellungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. Oktober 1968 (BGBl. I S. 1082) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000200322",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Verkehr geschlossener Verb\u00e4nde",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Verkehr geschlossener milit\u00e4rischer Verb\u00e4nde und geschlossener nichtmilit\u00e4rischer Kraftfahrzeugverb\u00e4nde hat Vorrang vor dem sonstigen Stra\u00dfenverkehr. Die Verkehrsteilnehmer haben diesen Verb\u00e4nden bei Ann\u00e4herung freie Bahn zu schaffen. Der Vorrang nach \u00a7 38 Abs. 1 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung mit blauem Blinklicht und Einsatzhorn gilt auch gegen\u00fcber diesen Verb\u00e4nden. Im \u00fcbrigen bleiben die Vorschriften der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000303119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Beschr\u00e4nkung der Benutzung von Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die unteren Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen die Benutzung bestimmter Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken au\u00dfer aus den in \u00a7 45 Abs. 1 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung genannten Gr\u00fcnden beschr\u00e4nken oder verbieten, soweit dies zur Sicherstellung des lebenswichtigen Verkehrs erforderlich ist. Sie d\u00fcrfen den Verkehr au\u00dfer durch Verkehrszeichen und Verkehrseinrichtungen auch durch sonstige Verf\u00fcgungen beschr\u00e4nken oder verbieten. Auf den Kreuzungs- und Anliegerverkehr ist R\u00fccksicht zu nehmen. Die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden und die h\u00f6heren Verwaltungsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen die erforderlichen Ma\u00dfnahmen selbst treffen, wenn dies der Sicherstellung des weitr\u00e4umigen Verkehrs dient.</P><P>(2) Von den Beschr\u00e4nkungen und Verboten sind befreit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundeswehr, die Bundespolizei, die Polizei, die Organisationen des Zivilschutzes, der Zolldienst, soweit das zur Erf\u00fcllung hoheitlicher Aufgaben dringend geboten ist, sowie die Unternehmen, die nach \u00a7 1 des Postsicherstellungsgesetzes oder Teil 10 Abschnitt 2 des Telekommunikationsgesetzes verpflichtet sind, und es zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Truppen der nichtdeutschen Vertragsstaaten des Nordatlantikpaktes zur Erf\u00fcllung dringender milit\u00e4rischer Erfordernisse,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 35 Abs. 5a und 6 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung genannten Fahrzeuge, soweit ihr Einsatz dies erfordert.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000400322",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erlaubnispflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>Fahrten mit Personenkraftwagen und Kraftr\u00e4dern bed\u00fcrfen der Erlaubnis, soweit \u00a7 4 nichts anderes bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000502308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erlaubnisfreie Fahrten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einer Erlaubnis nach \u00a7 3 bed\u00fcrfen nicht Fahrten zu gewerblichen, beruflichen, schulischen oder sonstigen der Ausbildung dienenden Zwecken innerhalb des Landkreises, des Stadtkreises oder der kreisfreien Stadt, in denen das Fahrzeug zugelassen ist, sowie in den unmittelbar angrenzenden Landkreisen und Stadtkreisen oder kreisfreien St\u00e4dten, soweit die Benutzung regelm\u00e4\u00dfig verkehrender \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel nicht m\u00f6glich oder nicht zumutbar ist. Die L\u00e4nder Bremen und Hamburg gelten als kreisfreie St\u00e4dte im Sinne des Satzes 1.</P><P>(2) Einer Erlaubnis nach \u00a7 3 bed\u00fcrfen ferner nicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten im Dienste oder Auftrag der Bundeswehr, der Streitkr\u00e4fte der nichtdeutschen Vertragsstaaten des Nordatlantik-Vertrages, der auf Grund dieses Vertrages errichteten internationalen milit\u00e4rischen Hauptquartiere und Organisationen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten im Dienste oder Auftrag des Bundes, der L\u00e4nder einschlie\u00dflich der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde sowie anderer juristischer Personen des \u00f6ffentlichen Rechts,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten im Dienste oder Auftrag des Zivilschutzes und des Rettungsdienstes, Fahrten der Helfer und sonstigen Kr\u00e4fte des Zivilschutzes und des Rettungsdienstes vom Wohnort oder Arbeitsort zum Bereitstellungs- oder Einsatzort und zur\u00fcck,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten im Dienste oder Auftrag der Schultr\u00e4ger zum oder vom Unterricht,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten zur Krankenbef\u00f6rderung oder der \u00c4rzte im Einsatz,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten der Schwerbehinderten, die auf die Benutzung eines Kraftfahrzeuges angewiesen sind,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten der Mitglieder parlamentarischer K\u00f6rperschaften des Bundes, der L\u00e4nder, der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde in Aus\u00fcbung ihres Mandats,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten der Diplomaten (rote Diplomatenausweise), der Fahrer der fremden Missionen (blaue oder gelbe Ausweise), der Bediensteten internationaler Organisationen (dunkelrote Sonderausweise), der Berufskonsularbeamten (wei\u00dfe Ausweise) sowie der Mitglieder der Milit\u00e4rmissionen f\u00fcr dienstliche Zwecke,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten zur Erf\u00fcllung einer auf Gesetz, Rechtsverordnung oder beh\u00f6rdlicher Verf\u00fcgung beruhenden Verpflichtung sowie Fahrten zur R\u00fcckf\u00fchrung des hierzu benutzten Fahrzeuges,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrten vom Aufenthaltsort zum deutschen Wohnort des Halters oder des Fahrers, die bis zum Ende des dritten Tages nach dem Tag des Beginns der Anwendung dieser Verordnung (\u00a7 11) durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die h\u00f6here Verwaltungsbeh\u00f6rde kann zur Sicherstellung des lebenswichtigen Verkehrs anordnen, da\u00df abweichend von Absatz 1 bestimmte in ihrem Bezirk beginnende Fahrten mit Personenkraftwagen und Kraftr\u00e4dern der Erlaubnis nach \u00a7 3 bed\u00fcrfen, wenn dies auf Grund der Verkehrslage dringend geboten ist. In dringenden F\u00e4llen kann auch die untere Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde dies vor\u00fcbergehend f\u00fcr Fahrten anordnen, die in ihrem Bezirk angetreten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000600322",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erteilung der Erlaubnis",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erlaubnis nach \u00a7 3 wird erteilt, wenn die Benutzung regelm\u00e4\u00dfig verkehrender \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel zur Erreichung des Fahrtziels oder des Fahrtzwecks nicht m\u00f6glich oder nicht zumutbar ist und lebenswichtige Interessen nicht entgegenstehen.</P><P>(2) \u00dcber die Erlaubnis wird eine Bescheinigung nach Anlage 1 ausgestellt. Bei Personenkraftwagen ist sie an der Windschutzscheibe deutlich sichtbar anzubringen. Bei Fahrten mit Kraftr\u00e4dern ist die Bescheinigung mitzuf\u00fchren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(3) Die Erlaubnis kann allgemein oder f\u00fcr den Einzelfall erteilt werden. Sie kann befristet oder mit dem Vorbehalt des Widerrufs erteilt sowie mit Auflagen verbunden werden.</P><P>(4) Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis ist die untere Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde des Bezirks, in dem das Fahrzeug zugelassen ist. In dringenden F\u00e4llen, insbesondere wenn die Erlaubnis von der in Satz 1 genannten Beh\u00f6rde nicht oder nicht rechtzeitig erteilt werden kann, ist auch die untere Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde des Aufenthaltsortes zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000700322",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Erlaubnis f\u00fcr Fahrten mit Nutzfahrzeugen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die untere Verkehrsbeh\u00f6rde kann mit Zustimmung der h\u00f6heren Verkehrsbeh\u00f6rde zur Sicherstellung des lebenswichtigen Verkehrs anordnen, da\u00df bestimmte in ihrem Bezirk beginnende Fahrten mit Nutzfahrzeugen der Erlaubnis bed\u00fcrfen, wenn dies auf Grund der Verkehrslage, insbesondere bei einem Mangel an Nutzfahrzeugen, dringend geboten ist.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr Nutzfahrzeuge, die zu Fahrten im Sinne des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 1 bis 5, 8 und 9 verwendet werden.</P><P>(3) Nutzfahrzeuge im Sinne dieser Verordnung sind Kraftomnibusse, Lastkraftwagen und Zugmaschinen sowie Anh\u00e4nger hinter solchen Fahrzeugen, ausgenommen die nach der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung von den Vorschriften \u00fcber das Zulassungsverfahren befreiten Fahrzeuge sowie die Zugmaschinen in der Land- und Forstwirtschaft, die von der Kraftfahrzeugsteuer befreit sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000800322",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Erteilung der Erlaubnis f\u00fcr Fahrten mit Nutzfahrzeugen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erlaubnis nach \u00a7 6 Abs. 1 wird erteilt, wenn lebenswichtige Interessen nicht entgegenstehen.</P><P>(2) \u00dcber die Erlaubnis wird eine Bescheinigung nach Anlage 2 ausgestellt. Die Bescheinigung ist bei Fahrten mitzuf\u00fchren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(3) Die Erlaubnis kann allgemein oder f\u00fcr den Einzelfall erteilt werden. Sie kann befristet oder mit dem Vorbehalt des Widerrufs erteilt sowie mit Auflagen verbunden werden.</P><P>(4) Die Erlaubnis f\u00fcr eine einzelne Fahrt kann auch fernm\u00fcndlich erteilt werden. In diesem Fall hat der Fahrzeughalter oder sein Beauftragter als Nachweis die Bescheinigung nach Anlage 2 selbst auszustellen. Absatz 2 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(5) Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis ist die untere Verkehrsbeh\u00f6rde, die die Anordnung nach \u00a7 6 Abs. 1 erlassen hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE000901308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Betriebs- und Bef\u00f6rderungspflichten im Linienverkehr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die h\u00f6here Verkehrsbeh\u00f6rde kann in Einzelf\u00e4llen anordnen, da\u00df Betriebs- und Bef\u00f6rderungspflichten nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz f\u00fcr bestimmte Linien im Stra\u00dfenbahn-, Obus- und Linienverkehr mit Kraftfahrzeugen vor\u00fcbergehend ganz oder teilweise ruhen; in diesen F\u00e4llen darf der Unternehmer den Betrieb insoweit nicht weiterf\u00fchren.</P><P>(2) Die h\u00f6here Verkehrsbeh\u00f6rde kann Betriebs- und Bef\u00f6rderungspflichten auferlegen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erweiterung oder \u00c4nderung von Verkehrsverbindungen</LA><LA Size=\"normal\">den Unternehmern des Linienverkehrs mit Kraftfahrzeugen nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Einrichtung und den Betrieb neuer Linien</LA><LA Size=\"normal\">den in Nummer 1 genannten Unternehmern, den Unternehmern des Gelegenheitsverkehrs mit Kraftomnibussen sowie denjenigen, die Bef\u00f6rderungen nach \u00a7 1 Nr. 4 Buchstabe d der Verordnung \u00fcber die Befreiung bestimmter Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle von den Vorschriften des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes vom 30. August 1962 (BGBl. I S. 601) mit Kraftomnibussen durchf\u00fchren.</LA></DD>  </DL> </P><P>(3) Die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Ma\u00dfnahmen d\u00fcrfen nur getroffen werden, wenn dies zur Sicherstellung des lebenswichtigen Verkehrs erforderlich ist. Die in Absatz 2 genannten Ma\u00dfnahmen haben au\u00dferdem zur Voraussetzung, da\u00df der Betrieb und die Bef\u00f6rderung mit den dem Unternehmer regelm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung stehenden Kraftomnibussen m\u00f6glich ist.</P><P>(4) Auf Verkehrsleistungen nach Absatz 2 findet die Verordnung PR Nr. 30/53 \u00fcber die Preise bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen vom 21. November 1953 (BAnz. Nr. 244) Anwendung. Die h\u00f6here Verkehrsbeh\u00f6rde \u00fcbernimmt die Differenz zwischen dem preisrechtlich zul\u00e4ssigen H\u00f6chstpreis und den Einnahmen aus den Bef\u00f6rderungsentgelten. Die Entgelte f\u00fcr Bef\u00f6rderungen auf Grund von Ma\u00dfnahmen nach Absatz 2 m\u00fcssen den Entgelten entsprechen, die f\u00fcr vergleichbare Verkehrsleistungen in dem betroffenen Verkehrsraum erhoben werden.</P><P>(5) Im \u00fcbrigen gilt, soweit sich aus den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 nichts anderes ergibt, das Personenbef\u00f6rderungsgesetz entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE001000322",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Zuwiderhandlungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 1 Satz 2 geschlossenen milit\u00e4rischen Verb\u00e4nden oder geschlossenen nichtmilit\u00e4rischen Kraftfahrzeugverb\u00e4nden nicht freie Bahn schafft,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Verkehrsbeschr\u00e4nkung oder einem Verkehrsverbot nach \u00a7 2 Abs. 1 zuwiderhandelt,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 3 einen Personenkraftwagen oder ein Kraftrad ohne Erlaubnis f\u00fchrt,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bescheinigung \u00fcber die Erlaubnis<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Abs. 2 Satz 2 nicht vorschriftsm\u00e4\u00dfig anbringt, oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 5 Abs. 2 Satz 3 nicht mitf\u00fchrt oder zust\u00e4ndigen Personen zur Pr\u00fcfung nicht aush\u00e4ndigt,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer mit der Erlaubnis nach \u00a7 5 Abs. 3 Satz 2 verbundenen vollziehbaren Auflage zuwiderhandelt,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 6 Abs. 1 ein Nutzfahrzeug ohne Erlaubnis f\u00fchrt,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 7 Abs. 2 Satz 2 auch in Verbindung mit \u00a7 7 Abs. 4 Satz 3 die Bescheinigung \u00fcber die Erlaubnis nicht mitf\u00fchrt oder zust\u00e4ndigen Personen zur Pr\u00fcfung nicht aush\u00e4ndigt,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer mit der Erlaubnis nach \u00a7 7 Abs. 3 Satz 2 verbundenen vollziehbaren Auflage zuwiderhandelt,</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bescheinigung \u00fcber die Erlaubnis nach \u00a7 7 Abs. 4 Satz 2 nicht entsprechend dem Inhalt der Erlaubnis ausstellt oder sie ausstellt, obwohl eine Erlaubnis der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nicht vorliegt,</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 8 Abs. 1 den Betrieb weiterf\u00fchrt oder einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 8 Abs. 2 \u00fcber besondere Betriebs- oder Bef\u00f6rderungspflichten nicht nachkommt,</LA></DD> </DL>begeht eine Zuwiderhandlung im Sinne des \u00a7 26 Nr. 1 des Verkehrssicherstellungsgesetzes, die nach dem Wirtschaftsstrafgesetz 1954 in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. Juni 1975 (BGBl. I S. 1313), <I>zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 62 Abs. 1 des Gesetzes vom 14. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3341),</I> geahndet wird.</P><P>(2) Zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 29 Nr. 2 des Verkehrssicherstellungsgesetzes ist in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 bis 5 die untere Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde, in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 6 bis 9 die untere Verkehrsbeh\u00f6rde, in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 10 die h\u00f6here Verkehrsbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 9 Abs. 1 Kursivdruck: Art. 62 d. G v. 14.12.1976 I S. 3341 betr. d. Wirtschaftssicherstellungsgesetz</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE001101308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In L\u00e4ndern, in denen h\u00f6here Verkehrsbeh\u00f6rden oder h\u00f6here Verwaltungsbeh\u00f6rden nicht bestehen, tritt an deren Stelle die oberste Verkehrsbeh\u00f6rde.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, da\u00df die Zust\u00e4ndigkeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der unteren Verkehrsbeh\u00f6rden nach \u00a7 5 Abs. 4 und \u00a7 7 Abs. 5 ganz oder teilweise von den Beh\u00f6rden der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der h\u00f6heren Verkehrsbeh\u00f6rden nach \u00a7 8 Abs. 1, 2 und 4 ganz oder teilweise von den unteren Verkehrsbeh\u00f6rden</LA></DD> </DL>wahrgenommen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE001203305",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am ersten Tage des auf die Verk\u00fcndung folgenden Kalendermonats in Kraft.</P><P>(2) Sie darf gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 des Verkehrssicherstellungsgesetzes nur nach Ma\u00dfgabe des Artikels 80a des Grundgesetzes und erst dann angewandt werden, wenn und soweit dies das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur durch Rechtsverordnung bestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE001300322",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 5 Abs. 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1980, 1798)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />                                  Erlaubnis<BR />               f\u00fcr Fahrten mit Personenkraftwagen und Kraftr\u00e4dern<BR /> <BR />Der (das) Personenkraftwagen - Kraftrad *),<BR />amtliches Kennzeichen: .......................................................<BR />Halter: ........................... Wohnort: .................................<BR />darf am/vom ........................... bis ............................... *)<BR />zu (einer) *) ...... Fahrt(en) *) von ................. nach .................<BR />und zur\u00fcck *) im Bereich .....................................................<BR />verwendet werden.<BR />Auflagen: ....................................................................<BR />..............................................................................<BR /> <BR />.............., den ..............      ......................................<BR />    (Ort)              (Datum)             (Unterschrift mit Dienststempel<BR />                                          der unteren Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde)<BR />-------------<BR />*) Nichtzutreffendes streichen</pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR017950980BJNE001400322",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 7 Abs. 2)",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1980, 1799)</kommentar><BR /><pre xml:space=\"preserve\"> <BR />                                  Erlaubnis<BR />                      f\u00fcr Fahrten mit Nutzfahrzeugen<BR /> <BR />Das Nutzfahrzeug<BR />amtliches Kennzeichen: ......................................................<BR />Halter: ................................ Sitz: ..............................<BR />darf am/vom .............................. bis ........................... *)<BR />zu (einer) *) ....... Fahrt(en) *) von ............... nach .................<BR />und zur\u00fcck *) im Bereich ....................................................<BR />verwendet werden.<BR />Auflagen: ...................................................................<BR />.............................................................................<BR />.............................................................................<BR />Die Erlaubnis wurde fernm\u00fcndlich durch<BR />................................................................... erteilt.<BR />       (erteilende Beh\u00f6rde und Namen des zust\u00e4ndigen Beamten)<BR /> <BR />                          Nummer der Erlaubnis:<BR /> <BR />                          ---------------------<BR /> <BR />................, den ...............    ....................................<BR />      (Ort)              (Datum)         (Unterschrift mit Dienststempel der<BR />                                          unteren Verkehrsbeh\u00f6rde oder wenn<BR />                                          fernm\u00fcndlich erteilt, Unterschrift<BR />                                          des Halters oder seines Beauftragten)<BR />--------------<BR />*) Nichtzutreffendes streichen</pre></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
