{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004370909",
    "firstPublished": "1909-05-03",
    "sourceTimestamp": "20211231214531",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
    "abbreviation": "StVG",
    "slug": "stvg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1909, 437",
        "periodical": "RGBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 5.3.2003 I 310, 919;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 G v. 12.7.2021 I 3108",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Entfristung durch Art. 1 G v. 3.12.2020 I 2667 ist ber\u00fccksichtigt",
        "category": "Hinweis"
      },
      {
        "comment": "Mittelbare \u00c4nderung durch Art. 154a Nr. 3 Buchst. a G v. 20.11.2019 I 1626 (Nr. 41) ist nicht ausf\u00fchrbar, da das ge\u00e4nderte G v. 21.6.2019 I 846 zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des mittelbaren \u00c4nderungsgesetzes bereits zum 1.11.2019 in Kraft getreten war",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.6.1983 +++)<BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund des EinigVtr vgl. StVG Anhang EV; <BR />     teilweise nicht mehr anzuwenden +++)<BR /> <BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EWGRL 59/92   (CELEX Nr: 31992L0059)<BR />       EWGBes 465/93 (CELEX Nr: 31993D0465) vgl. G v. 22.4.1997 I 934<BR />     Umsetzung der<BR />       EWGRL 439/91  (CELEX Nr: 31991L0439) vgl. G v. 24.4.1998 I 747 +++)<BR /> <BR />Im Saarland eingef\u00fchrt durch \u00a7 15 Buchst. q G v. 23.12.1956 I 1011</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000101308",
        "name": "I.",
        "title": "Verkehrsvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE000505305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zulassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Kraftfahrzeuge und ihre Anh\u00e4nger, die auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen in Betrieb gesetzt werden sollen, m\u00fcssen von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (Zulassungsbeh\u00f6rde) zum Verkehr zugelassen sein. Die Zulassung erfolgt auf Antrag des Verf\u00fcgungsberechtigten des Fahrzeugs bei Vorliegen einer Betriebserlaubnis, Einzelgenehmigung oder EG-Typgenehmigung durch Zuteilung eines amtlichen Kennzeichens.</P><P>(2) Als Kraftfahrzeuge im Sinne dieses Gesetzes gelten Landfahrzeuge, die durch Maschinenkraft bewegt werden, ohne an Bahngleise gebunden zu sein.</P><P>(3) Keine Kraftfahrzeuge im Sinne dieses Gesetzes sind Landfahrzeuge, die durch Muskelkraft fortbewegt werden und mit einem elektromotorischen Hilfsantrieb mit einer Nenndauerleistung von h\u00f6chstens 0,25 kW ausgestattet sind, dessen Unterst\u00fctzung sich mit zunehmender Fahrzeuggeschwindigkeit progressiv verringert und <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Erreichen einer Geschwindigkeit von 25 km/h oder fr\u00fcher,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Fahrer im Treten einh\u00e4lt,</LA></DD></DL>unterbrochen wird. Satz 1 gilt auch dann, soweit die in Satz 1 bezeichneten Fahrzeuge zus\u00e4tzlich \u00fcber eine elektromotorische Anfahr- oder Schiebehilfe verf\u00fcgen, die eine Beschleunigung des Fahrzeuges auf eine Geschwindigkeit von bis zu 6 km/h, auch ohne gleichzeitiges Treten des Fahrers, erm\u00f6glicht. F\u00fcr Fahrzeuge im Sinne der S\u00e4tze 1 und 2 sind die Vorschriften \u00fcber Fahrr\u00e4der anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011500116",
        "name": "\u00a7 1a",
        "title": "Kraftfahrzeuge mit hoch- oder vollautomatisierter Fahrfunktion",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betrieb eines Kraftfahrzeugs mittels hoch- oder vollautomatisierter Fahrfunktion ist zul\u00e4ssig, wenn die Funktion bestimmungsgem\u00e4\u00df verwendet wird.</P><P>(2) Kraftfahrzeuge mit hoch- oder vollautomatisierter Fahrfunktion im Sinne dieses Gesetzes sind solche, die \u00fcber eine technische Ausr\u00fcstung verf\u00fcgen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Bew\u00e4ltigung der Fahraufgabe \u2013 einschlie\u00dflich L\u00e4ngs- und Querf\u00fchrung \u2013 das jeweilige Kraftfahrzeug nach Aktivierung steuern (Fahrzeugsteuerung) kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in der Lage ist, w\u00e4hrend der hoch- oder vollautomatisierten Fahrzeugsteuerung den an die Fahrzeugf\u00fchrung gerichteten Verkehrsvorschriften zu entsprechen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die jederzeit durch den Fahrzeugf\u00fchrer manuell \u00fcbersteuerbar oder deaktivierbar ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die die Erforderlichkeit der eigenh\u00e4ndigen Fahrzeugsteuerung durch den Fahrzeugf\u00fchrer erkennen kann,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Fahrzeugf\u00fchrer das Erfordernis der eigenh\u00e4ndigen Fahrzeugsteuerung mit ausreichender Zeitreserve vor der Abgabe der Fahrzeugsteuerung an den Fahrzeugf\u00fchrer optisch, akustisch, taktil oder sonst wahrnehmbar anzeigen kann und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die auf eine der Systembeschreibung zuwiderlaufende Verwendung hinweist.</LA></DD></DL>Der Hersteller eines solchen Kraftfahrzeugs hat in der Systembeschreibung verbindlich zu erkl\u00e4ren, dass das Fahrzeug den Voraussetzungen des Satzes 1 entspricht.</P><P>(3) Die vorstehenden Abs\u00e4tze sind nur auf solche Fahrzeuge anzuwenden, die nach \u00a7 1 Absatz 1 zugelassen sind, den in Absatz 2 Satz 1 enthaltenen Vorgaben entsprechen und deren hoch- oder vollautomatisierte Fahrfunktionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in internationalen, im Geltungsbereich dieses Gesetzes anzuwendenden Vorschriften beschrieben sind und diesen entsprechen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Typgenehmigung gem\u00e4\u00df Artikel 20 der Richtlinie 2007/46/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr die Genehmigung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern sowie von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge (Rahmenrichtlinie) (ABl. L 263 vom 9.10.2007, S. 1) erteilt bekommen haben.</LA></DD></DL></P><P>(4) Fahrzeugf\u00fchrer ist auch derjenige, der eine hoch- oder vollautomatisierte Fahrfunktion im Sinne des Absatzes 2 aktiviert und zur Fahrzeugsteuerung verwendet, auch wenn er im Rahmen der bestimmungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung dieser Funktion das Fahrzeug nicht eigenh\u00e4ndig steuert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011600116",
        "name": "\u00a7 1b",
        "title": "Rechte und Pflichten des Fahrzeugf\u00fchrers bei Nutzung hoch- oder vollautomatisierter Fahrfunktionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Fahrzeugf\u00fchrer darf sich w\u00e4hrend der Fahrzeugf\u00fchrung mittels hoch- oder vollautomatisierter Fahrfunktionen gem\u00e4\u00df \u00a7 1a vom Verkehrsgeschehen und der Fahrzeugsteuerung abwenden; dabei muss er derart wahrnehmungsbereit bleiben, dass er seiner Pflicht nach Absatz 2 jederzeit nachkommen kann.</P><P>(2) Der Fahrzeugf\u00fchrer ist verpflichtet, die Fahrzeugsteuerung unverz\u00fcglich wieder zu \u00fcbernehmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn das hoch- oder vollautomatisierte System ihn dazu auffordert oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn er erkennt oder auf Grund offensichtlicher Umst\u00e4nde erkennen muss, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung der hoch- oder vollautomatisierten Fahrfunktionen nicht mehr vorliegen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011700116",
        "name": "\u00a7 1c",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird die Anwendung der Regelungen in Artikel 1 des Gesetzes vom 16. Juni 2017 (BGBl. I S. 1648) nach Ablauf des Jahres 2019 auf wissenschaftlicher Grundlage evaluieren. Die Bundesregierung unterrichtet den Deutschen Bundestag \u00fcber die Ergebnisse der Evaluierung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013200123",
        "name": "\u00a7 1d",
        "title": "Kraftfahrzeuge mit autonomer Fahrfunktion in festgelegten Betriebsbereichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion im Sinne dieses Gesetzes ist ein Kraftfahrzeug, das <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fahraufgabe ohne eine fahrzeugf\u00fchrende Person selbstst\u00e4ndig in einem festgelegten Betriebsbereich erf\u00fcllen kann und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber eine technische Ausr\u00fcstung gem\u00e4\u00df \u00a7 1e Absatz 2 verf\u00fcgt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ein festgelegter Betriebsbereich im Sinne dieses Gesetzes bezeichnet den \u00f6rtlich und r\u00e4umlich bestimmten \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum, in dem ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion bei Vorliegen der Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 1e Absatz 1 betrieben werden darf.</P><P>(3) Technische Aufsicht eines Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion im Sinne dieses Gesetzes ist diejenige nat\u00fcrliche Person, die dieses Kraftfahrzeug w\u00e4hrend des Betriebs gem\u00e4\u00df \u00a7 1e Absatz 2 Nummer 8 deaktivieren und f\u00fcr dieses Kraftfahrzeug gem\u00e4\u00df \u00a7 1e Absatz 2 Nummer 4 und Absatz 3 Fahrman\u00f6ver freigeben kann.</P><P>(4) Risikominimaler Zustand im Sinne dieses Gesetzes ist ein Zustand, in dem sich das Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion auf eigene Veranlassung oder auf Veranlassung der Technischen Aufsicht an einer m\u00f6glichst sicheren Stelle in den Stillstand versetzt und die Warnblinkanlage aktiviert, um unter angemessener Beachtung der Verkehrssituation die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit f\u00fcr die Fahrzeuginsassen, andere Verkehrsteilnehmende und Dritte zu gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013300123",
        "name": "\u00a7 1e",
        "title": "Betrieb von Kraftfahrzeugen mit autonomer Fahrfunktion; Widerspruch und Anfechtungsklage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Betrieb eines Kraftfahrzeugs mittels autonomer Fahrfunktion ist zul\u00e4ssig, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug den technischen Voraussetzungen gem\u00e4\u00df Absatz 2 entspricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr das Kraftfahrzeug eine Betriebserlaubnis nach Absatz 4 erteilt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug in einem von der nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, von der Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes genehmigten, festgelegten Betriebsbereich eingesetzt wird und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug zur Teilnahme am \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 1 zugelassen ist.</LA></DD></DL>Ein Betrieb eines Kraftfahrzeugs gem\u00e4\u00df \u00a7 1h und die Zulassung im \u00dcbrigen gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 1 bleiben hiervon unber\u00fchrt.</P><P>(2) Kraftfahrzeuge mit autonomer Fahrfunktion m\u00fcssen \u00fcber eine technische Ausr\u00fcstung verf\u00fcgen, die in der Lage ist, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fahraufgabe innerhalb des jeweiligen festgelegten Betriebsbereichs selbstst\u00e4ndig zu bew\u00e4ltigen, ohne dass eine fahrzeugf\u00fchrende Person in die Steuerung eingreift oder die Fahrt des Kraftfahrzeugs permanent von der Technischen Aufsicht \u00fcberwacht wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>selbstst\u00e4ndig den an die Fahrzeugf\u00fchrung gerichteten Verkehrsvorschriften zu entsprechen und die \u00fcber ein System der Unfallvermeidung verf\u00fcgt, das <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Schadensvermeidung und Schadensreduzierung ausgelegt ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer unvermeidbaren alternativen Sch\u00e4digung unterschiedlicher Rechtsg\u00fcter die Bedeutung der Rechtsg\u00fcter ber\u00fccksichtigt, wobei der Schutz menschlichen Lebens die h\u00f6chste Priorit\u00e4t besitzt, und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Fall einer unvermeidbaren alternativen Gef\u00e4hrdung von Menschenleben keine weitere Gewichtung anhand pers\u00f6nlicher Merkmale vorsieht,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug selbstst\u00e4ndig in einen risikominimalen Zustand zu versetzen, wenn die Fortsetzung der Fahrt nur durch eine Verletzung des Stra\u00dfenverkehrsrechts m\u00f6glich w\u00e4re,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nummer 3 der Technischen Aufsicht selbstst\u00e4ndig <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>m\u00f6gliche Fahrman\u00f6ver zur Fortsetzung der Fahrt vorzuschlagen sowie</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten zur Beurteilung der Situation zu liefern, damit die Technische Aufsicht \u00fcber eine Freigabe des vorgeschlagenen Fahrman\u00f6vers entscheiden kann,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein von der Technischen Aufsicht vorgegebenes Fahrman\u00f6ver zu \u00fcberpr\u00fcfen und dieses nicht auszuf\u00fchren, sondern das Kraftfahrzeug selbstst\u00e4ndig in einen risikominimalen Zustand zu versetzen, wenn das Fahrman\u00f6ver am Verkehr teilnehmende oder unbeteiligte Personen gef\u00e4hrden w\u00fcrde,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beeintr\u00e4chtigung ihrer Funktionalit\u00e4t der Technischen Aufsicht unverz\u00fcglich anzuzeigen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre Systemgrenzen zu erkennen und beim Erreichen einer Systemgrenze, beim Auftreten einer technischen St\u00f6rung, die die Aus\u00fcbung der autonomen Fahrfunktion beeintr\u00e4chtigt, oder beim Erreichen der Grenzen des festgelegten Betriebsbereichs das Kraftfahrzeug selbstst\u00e4ndig in einen risikominimalen Zustand zu versetzen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>jederzeit durch die Technische Aufsicht oder durch Fahrzeuginsassen deaktiviert zu werden und im Falle einer Deaktivierung das Kraftfahrzeug selbstst\u00e4ndig in den risikominimalen Zustand zu versetzen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Technischen Aufsicht das Erfordernis der Freischaltung eines alternativen Fahrman\u00f6vers, der Deaktivierung mit ausreichender Zeitreserve sowie Signale zum eigenen Funktionsstatus optisch, akustisch oder sonst wahrnehmbar anzuzeigen und</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ausreichend stabile und vor unautorisierten Eingriffen gesch\u00fctzte Funkverbindungen, insbesondere zur Technischen Aufsicht, sicherzustellen und das Kraftfahrzeug selbstst\u00e4ndig in einen risikominimalen Zustand zu versetzen, wenn diese Funkverbindung abbricht oder darauf unerlaubt zugegriffen wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zur Erf\u00fcllung der Anforderungen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 4 ist es im Falle sonstiger Beeintr\u00e4chtigungen, die dazu f\u00fchren, dass die technische Ausr\u00fcstung die Fahraufgabe nicht selbstst\u00e4ndig bew\u00e4ltigen kann, auch ausreichend, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die technische Ausr\u00fcstung in der Lage ist sicherzustellen, dass alternative Fahrman\u00f6ver durch die Technische Aufsicht vorgegeben werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die alternativen Fahrman\u00f6ver gem\u00e4\u00df Nummer 1 durch die technische Ausr\u00fcstung selbstst\u00e4ndig ausgef\u00fchrt werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die technische Ausr\u00fcstung in der Lage ist, die Technische Aufsicht mit ausreichender Zeitreserve optisch, akustisch oder sonst wahrnehmbar zur Vorgabe eines Fahrman\u00f6vers aufzufordern.</LA></DD></DL></P><P>(4) Liegen die technischen Voraussetzungen gem\u00e4\u00df Absatz 2 und die Erkl\u00e4rung des Herstellers nach \u00a7 1f Absatz 3 Nummer 4 vor, erteilt das Kraftfahrt-Bundesamt auf Antrag des Herstellers eine Betriebserlaubnis f\u00fcr ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion. Laufende Genehmigungsverfahren, die sachlich unter \u00a7 1d bis \u00a7 1g fallen und in denen der Antrag auf Erteilung einer Betriebserlaubnis inklusive einer Ausnahmegenehmigung bereits gestellt worden ist, bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(5) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Widerruf oder die R\u00fccknahme einer Betriebserlaubnis f\u00fcr ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(6) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen den Widerruf oder die R\u00fccknahme einer Genehmigung eines festgelegten Betriebsbereichs haben keine aufschiebende Wirkung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013400123",
        "name": "\u00a7 1f",
        "title": "Pflichten der Beteiligten beim Betrieb von Kraftfahrzeugen mit autonomer Fahrfunktion",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Halter eines Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion ist zur Erhaltung der Verkehrssicherheit und der Umweltvertr\u00e4glichkeit des Kraftfahrzeugs verpflichtet und hat die hierf\u00fcr erforderlichen Vorkehrungen zu treffen. Er hat <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die regelm\u00e4\u00dfige Wartung der f\u00fcr die autonome Fahrfunktion erforderlichen Systeme sicherzustellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorkehrungen zu treffen, dass die sonstigen, nicht an die Fahrzeugf\u00fchrung gerichteten Verkehrsvorschriften eingehalten werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu gew\u00e4hrleisten, dass die Aufgaben der Technischen Aufsicht erf\u00fcllt werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Technische Aufsicht \u00fcber ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion ist verpflichtet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein alternatives Fahrman\u00f6ver nach \u00a7 1e Absatz 2 Nummer 4 und Absatz 3 zu bewerten und das Kraftfahrzeug hierf\u00fcr freizuschalten, sobald ihr ein solches optisch, akustisch oder sonst wahrnehmbar durch das Fahrzeugsystem angezeigt wird, die vom Fahrzeugsystem bereitgestellten Daten ihr eine Beurteilung der Situation erm\u00f6glichen und die Durchf\u00fchrung des alternativen Fahrman\u00f6vers nicht die Verkehrssicherheit gef\u00e4hrdet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die autonome Fahrfunktion unverz\u00fcglich zu deaktivieren, sobald dies optisch, akustisch oder sonst wahrnehmbar durch das Fahrzeugsystem angezeigt wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Signale der technischen Ausr\u00fcstung zum eigenen Funktionsstatus zu bewerten und gegebenenfalls erforderliche Ma\u00dfnahmen zur Verkehrssicherung einzuleiten und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unverz\u00fcglich Kontakt mit den Insassen des Kraftfahrzeugs herzustellen und die zur Verkehrssicherung notwendigen Ma\u00dfnahmen einzuleiten, wenn das Kraftfahrzeug in den risikominimalen Zustand versetzt wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Hersteller eines Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion hat <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber den gesamten Entwicklungs- und Betriebszeitraum des Kraftfahrzeugs gegen\u00fcber dem Kraftfahrt-Bundesamt und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nachzuweisen, dass die elektronische und elektrische Architektur des Kraftfahrzeugs und die mit dem Kraftfahrzeug in Verbindung stehende elektronische und elektrische Architektur vor Angriffen gesichert ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Risikobeurteilung f\u00fcr das Kraftfahrzeug vorzunehmen und gegen\u00fcber dem Kraftfahrt-Bundesamt und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nachzuweisen, wie die Risikobeurteilung durchgef\u00fchrt wurde und dass kritische Elemente des Kraftfahrzeugs gegen Gefahren, die im Rahmen der Risikobeurteilung festgestellt wurden, gesch\u00fctzt werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine f\u00fcr das autonome Fahren ausreichend sichere Funkverbindung nachzuweisen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr jedes Kraftfahrzeug eine Systembeschreibung vorzunehmen, ein Betriebshandbuch zu erstellen und gegen\u00fcber dem Kraftfahrt-Bundesamt und im Betriebshandbuch verbindlich zu erkl\u00e4ren, dass das Kraftfahrzeug die Voraussetzungen nach \u00a7 1e Absatz 2, auch in Verbindung mit Absatz 3, erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr das Kraftfahrzeug eine Schulung f\u00fcr die am Betrieb beteiligten Personen anzubieten, in der die technische Funktionsweise insbesondere im Hinblick auf die Fahrfunktionen und die Aufgabenwahrnehmung der Technischen Aufsicht vermittelt werden, und</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sobald er Manipulationen am Kraftfahrzeug oder an dessen elektronischer oder elektrischer Architektur oder an der mit dem Kraftfahrzeug in Verbindung stehenden elektronischen oder elektrischen Architektur erkennt, insbesondere bei einem unerlaubten Zugriff auf die Funkverbindungen des Kraftfahrzeugs, diese unverz\u00fcglich dem Kraftfahrt-Bundesamt und der nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, der Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes mitzuteilen und erforderliche Ma\u00dfnahmen einzuleiten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013500123",
        "name": "\u00a7 1g",
        "title": "Datenverarbeitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Halter eines Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion ist verpflichtet, folgende Daten beim Betrieb des Kraftfahrzeugs zu speichern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeugidentifizierungsnummer,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Positionsdaten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl und Zeiten der Nutzung sowie der Aktivierung und der Deaktivierung der autonomen Fahrfunktion,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl und Zeiten der Freigabe von alternativen Fahrman\u00f6vern,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>System\u00fcberwachungsdaten einschlie\u00dflich Daten zum Softwarestand,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umwelt- und Wetterbedingungen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vernetzungsparameter wie beispielsweise \u00dcbertragungslatenz und verf\u00fcgbare Bandbreite,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name der aktivierten und deaktivierten passiven und aktiven Sicherheitssysteme, Daten zum Zustand dieser Sicherheitssysteme sowie die Instanz, die das Sicherheitssystem ausgel\u00f6st hat,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeugbeschleunigung in L\u00e4ngs- und Querrichtung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschwindigkeit,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Status der lichttechnischen Einrichtungen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Spannungsversorgung des Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von extern an das Kraftfahrzeug gesendete Befehle und Informationen.</LA></DD></DL>Der Halter ist verpflichtet, dem Kraftfahrt-Bundesamt und der nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, der Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes auf Verlangen die Daten nach Satz 1 zu \u00fcbermitteln, soweit dies erforderlich ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bez\u00fcglich des Kraftfahrt-Bundesamts f\u00fcr dessen Aufgabenerf\u00fcllung nach den Abs\u00e4tzen 4 und 5 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bez\u00fcglich der nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, der Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes f\u00fcr deren Aufgabenerf\u00fcllung nach Absatz 6.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Daten gem\u00e4\u00df Absatz 1 sind bei den folgenden Anl\u00e4ssen zu speichern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Eingriffen durch die Technische Aufsicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Konfliktszenarien, insbesondere bei Unf\u00e4llen und Fast-Unfall-Szenarien,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei nicht planm\u00e4\u00dfigem Spurwechsel oder Ausweichen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei St\u00f6rungen im Betriebsablauf.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Hersteller eines Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion hat das Fahrzeug so auszustatten, dass die Speicherung der Daten gem\u00e4\u00df Absatz 1 und 2 dem Halter tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. Der Hersteller muss den Halter pr\u00e4zise, klar und in leichter Sprache \u00fcber die Einstellungsm\u00f6glichkeiten zur Privatsph\u00e4re und zur Verarbeitung der Daten, die beim Betrieb des Kraftfahrzeugs in der autonomen Fahrfunktion verarbeitet werden, informieren. Die diesbez\u00fcgliche Software des Kraftfahrzeugs muss Wahlm\u00f6glichkeiten zur Art und Weise der Speicherung und der \u00dcbermittlung der in der autonomen Fahrfunktion verarbeiteten Daten vorsehen und dem Halter entsprechende Einstellungen erm\u00f6glichen.</P><P>(4) Das Kraftfahrt-Bundesamt ist berechtigt, folgende Daten beim Halter zu erheben, zu speichern und zu verwenden, soweit dies f\u00fcr die \u00dcberwachung des sicheren Betriebs des Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion erforderlich ist: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten nach Absatz 1 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Nachname der als Technische Aufsicht eingesetzten Person sowie Nachweise \u00fcber ihre fachliche Qualifikation.</LA></DD></DL>Setzt der Halter seinerseits Besch\u00e4ftigte gem\u00e4\u00df \u00a7 26 des Bundesdatenschutzgesetzes als Technische Aufsicht ein, findet \u00a7 26 des Bundesdatenschutzgesetzes Anwendung. Das Kraftfahrt-Bundesamt hat die Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sobald sie f\u00fcr die Zwecke nach Satz 1 nicht mehr erforderlich sind, sp\u00e4testens nach Ablauf von drei Jahren nach Einstellung des Betriebs des entsprechenden Kraftfahrzeugs.</P><P>(5) Sofern es sich nicht um ein Kraftfahrzeug im Sinne des \u00a7 1k handelt, ist das Kraftfahrt-Bundesamt berechtigt, die nach Absatz 4 Nummer 1 in Verbindung mit Absatz 1 beim Halter erhobenen nicht personenbezogenen Daten f\u00fcr verkehrsbezogene Gemeinwohlzwecke, insbesondere zum Zweck der wissenschaftlichen Forschung im Bereich der Digitalisierung, Automatisierung und Vernetzung sowie zum Zweck der Unfallforschung im Stra\u00dfenverkehr, folgenden Stellen zug\u00e4nglich zu machen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hochschulen und Universit\u00e4ten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bundes-, Landes- und Kommunalbeh\u00f6rden mit Forschungs-, Entwicklungs-, Verkehrsplanungs- oder Stadtplanungsaufgaben.</LA></DD></DL>Die in Satz 1 genannten Stellen d\u00fcrfen die Daten ausschlie\u00dflich f\u00fcr die in Satz 1 genannten Zwecke verwenden. Absatz 4 Satz 2 gilt entsprechend. Allgemeine \u00dcbermittlungsvorschriften bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(6) Die f\u00fcr die Genehmigung von festgelegten Betriebsbereichen nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, die Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes sind berechtigt, folgende Daten beim Halter zu erheben, zu speichern und zu verwenden, soweit dies f\u00fcr die Pr\u00fcfung und \u00dcberwachung erforderlich ist, ob der festgelegte Betriebsbereich f\u00fcr den Betrieb des Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion geeignet ist, insbesondere f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcberwachung, ob die Voraussetzungen der jeweiligen Genehmigung vorliegen und die damit verbundenen Auflagen eingehalten werden:<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Daten nach Absatz 1 und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vor- und Nachname der als Technische Aufsicht eingesetzten Person sowie Nachweise \u00fcber ihre fachliche Qualifikation.</LA></DD></DL>Die f\u00fcr die Genehmigung von festgelegten Betriebsbereichen nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, die Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes haben diese Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sobald sie f\u00fcr die Zwecke nach Satz 1 nicht mehr erforderlich sind, sp\u00e4testens nach Ablauf von drei Jahren nach Einstellung des Betriebs des entsprechenden Kraftfahrzeugs.</P><P>(7) Unbeschadet der Abs\u00e4tze 1 bis 6 k\u00f6nnen Dritte vom Halter Auskunft \u00fcber die gem\u00e4\u00df Absatz 1 und 2 gespeicherten Daten verlangen, soweit diese Daten zur Geltendmachung, Befriedigung oder Abwehr von Rechtsanspr\u00fcchen im Zusammenhang mit einem in \u00a7 7 Absatz 1 geregelten Ereignis erforderlich sind und das entsprechende Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion an diesem Ereignis beteiligt war. Die Dritten haben die Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sobald sie zur Geltendmachung von Rechtsanspr\u00fcchen nicht mehr erforderlich sind, sp\u00e4testens mit Verj\u00e4hrung der Anspr\u00fcche, f\u00fcr deren Geltendmachung, Befriedigung oder Abwehr die Daten erhoben wurden. Eine Verwendung dieser Daten durch die Dritten ist nur zu den in Satz 1 genannten Zwecken zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013600123",
        "name": "\u00a7 1h",
        "title": "Nachtr\u00e4gliche Aktivierung von automatisierten und autonomen Fahrfunktionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Ist in einem Kraftfahrzeug eine automatisierte oder autonome Fahrfunktion verbaut, die in internationalen, im Geltungsbereich dieses Gesetzes anzuwendenden Vorschriften nicht beschrieben ist, so ist die Erteilung einer Genehmigung f\u00fcr den Betrieb dieses Kraftfahrzeugs nach den einschl\u00e4gigen Genehmigungsvorschriften unter Au\u00dferachtlassung der automatisierten oder autonomen Fahrfunktion nur zul\u00e4ssig, wenn bei Deaktivierung der automatisierten oder autonomen Fahrfunktion die Einflussnahme dieser Fahrfunktionen auf die genehmigten Systeme ausgeschlossen ist.</P><P>(2) Die Aktivierung einer automatisierten oder autonomen Fahrfunktion im Sinne des Absatzes 1 in einem zugelassenen Kraftfahrzeug f\u00fcr den Betrieb dieser Funktionen im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr im Geltungsbereich dieses Gesetzes darf nur auf der Grundlage einer besonderen durch das Kraftfahrt-Bundesamt erteilten Genehmigung erfolgen. Diese Genehmigung darf nur erteilt werden, sofern die Fahrfunktion genehmigungsf\u00e4hig gem\u00e4\u00df \u00a7 1a Absatz 3, \u00a7 1e Absatz 2 oder anderer einschl\u00e4giger Genehmigungsvorschriften ist. Das Kraftfahrt-Bundesamt ver\u00f6ffentlicht die insofern zu beachtenden technischen Anforderungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013700123",
        "name": "\u00a7 1i",
        "title": "Erprobung von automatisierten und autonomen Fahrfunktionen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Kraftfahrzeuge, die zur Erprobung von Entwicklungsstufen f\u00fcr die Entwicklung automatisierter oder autonomer Fahrfunktionen dienen, d\u00fcrfen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen nur betrieben werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr das Kraftfahrzeug eine Erprobungsgenehmigung durch das Kraftfahrt-Bundesamt nach Absatz 2 erteilt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug nach \u00a7 1 Absatz 1 zugelassen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug ausschlie\u00dflich zur Erprobung betrieben wird und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Kraftfahrzeug im Betrieb wie folgt permanent \u00fcberwacht wird: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei automatisierten Fahrfunktionen erfolgt die \u00dcberwachung durch einen in Bezug auf technische Entwicklungen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr zuverl\u00e4ssigen Fahrzeugf\u00fchrer,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei autonomen Fahrfunktionen erfolgt die \u00dcberwachung durch eine vor Ort anwesende, in Bezug auf technische Entwicklungen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr zuverl\u00e4ssige Technische Aufsicht.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Erprobungsgenehmigung gem\u00e4\u00df Absatz 1 Nummer 1 wird vom Kraftfahrt-Bundesamt auf Antrag des Halters erteilt. Das Kraftfahrt-Bundesamt kann die Erprobungsgenehmigung jederzeit mit Nebenbestimmungen versehen, die den sicheren Betrieb des Fahrzeugs sicherstellen. Zu Nebenbestimmungen, die den Betrieb auf einen bestimmten Betriebsbereich beschr\u00e4nken, ist die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des \u00f6rtlich betroffenen Landes anzuh\u00f6ren. Die Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes ist anzuh\u00f6ren, soweit der Betriebsbereich Bundesautobahnen oder Bundesstra\u00dfen in Bundesverwaltung umfasst oder dies vorgesehen ist.</P><P>(3) Das Kraftfahrt-Bundesamt beteiligt das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zu Fragen der Sicherheit in der Informationstechnik bei der Erstellung, Umsetzung und bei der Weiterentwicklung und Bewertung technischer Anforderungen.</P><P>(4) Bis sechs Monate nach Inkrafttreten der Regelungen in der auf Grundlage von \u00a7 1j Absatz 1 Nummer 7 erlassenen Verordnung gelten die bisherigen stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung, auch f\u00fcr Entwicklungsstufen automatisierter oder autonomer Fahrfunktionen, unver\u00e4ndert fort, sofern nicht bereits von den Regelungen in der auf Grundlage von \u00a7 1j Absatz 1 Nummer 7 erlassenen Verordnung Gebrauch gemacht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013800123",
        "name": "\u00a7 1j",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Einzelheiten der Zulassung und des Betriebs von Kraftfahrzeugen mit autonomer Fahrfunktion auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen nach den \u00a7\u00a7 1d bis 1i zu regeln betreffend <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die technischen Anforderungen und das Verfahren zur Erteilung einer Betriebserlaubnis gem\u00e4\u00df \u00a7 1e Absatz 2 bis 4 durch das Kraftfahrt-Bundesamt, einschlie\u00dflich <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der vom Hersteller zu beachtenden technischen Anforderungen an den Bau, die Beschaffenheit und die technische Ausr\u00fcstung des Kraftfahrzeugs, der vom Hersteller zu beachtenden Anforderungen an die Datenspeicherung, die Sicherheit der eingesetzten Informationstechnik und die funktionale Sicherheit des Kraftfahrzeugs, der vom Hersteller zu beachtenden Anforderungen an die Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 1f Absatz 3 Nummer 4 sowie der vom Hersteller zu beachtenden Dokumentationspflichten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anforderungen an die Pr\u00fcfung und Validierung des Kraftfahrzeugs durch das Kraftfahrt-Bundesamt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anforderungen an den Betrieb des Kraftfahrzeugs,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anforderungen an die Begutachtung des Kraftfahrzeugs durch das Kraftfahrt-Bundesamt,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Markt\u00fcberwachung einschlie\u00dflich Vorgaben zur Beteiligung weiterer Beh\u00f6rden bei der Bewertung der informationstechnischen Sicherheit von Kraftfahrzeugen und Fahrzeugteilen sowie der Regelung von Mitwirkungspflichten f\u00fcr Hersteller und Halter von Kraftfahrzeugen mit autonomer Fahrfunktion und</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anerkennung und Bewertung der Wirkungsgleichheit von Erlaubnissen und Genehmigungen von automatisierten und autonomen Kraftfahrzeugen, die in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union auf Grundlage der jeweils geltenden nationalen Bestimmungen erteilt worden sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Eignung von Betriebsbereichen und das Verfahren f\u00fcr die Bewertung und die Genehmigung von festgelegten Betriebsbereichen durch die nach Bundes- oder Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder auf Bundesfernstra\u00dfen, soweit dem Bund die Verwaltung zusteht, die Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Besonderheiten des Verfahrens der Zulassung, einschlie\u00dflich der Kennzeichnung der Kraftfahrzeuge und Fahrzeugteile, um deren Betriebsweisen kenntlich zu machen und um die Verkehrssicherheit zu gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen an und Pflichten f\u00fcr Hersteller, Halter und die Technische Aufsicht zur Gew\u00e4hrleistung der Verkehrssicherheit und eines sicheren Betriebs, einschlie\u00dflich von <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen zur Freigabe von Fahrman\u00f6vern und zur Deaktivierung eines Kraftfahrzeugs durch die Technische Aufsicht gem\u00e4\u00df \u00a7 1f Absatz 2 Nummer 1 und 2,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>technischen und organisatorischen Anforderungen an den Halter und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anforderungen an die fachliche Qualifikation und die Zuverl\u00e4ssigkeit der am Betrieb eines Kraftfahrzeugs mit autonomer Fahrfunktion beteiligten Personen einschlie\u00dflich der hierf\u00fcr erforderlichen Nachweise,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die technischen Einzelheiten der Speicherung der beim Betrieb des Kraftfahrzeugs mittels der autonomen Fahrfunktion erzeugten Daten nach \u00a7 1g Absatz 1, insbesondere \u00fcber die genauen Zeitpunkte der Datenspeicherungen, die Parameter der Datenkategorien und die Datenformate,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren zur Erteilung einer Genehmigung bei der nachtr\u00e4glichen Aktivierung von automatisierten und autonomen Fahrfunktionen nach \u00a7 1h einschlie\u00dflich technischer Anforderungen an die Erteilung einer Betriebserlaubnis,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anforderungen und das Verfahren zur Erteilung einer Erprobungsgenehmigung nach \u00a7 1i Absatz 2 durch das Kraftfahrt-Bundesamt, einschlie\u00dflich weiterer Pflichten des Halters, Ausnahmen von Anforderungen nach diesem Gesetz zu Erprobungszwecken sowie die Befugnis des Kraftfahrt-Bundesamts, Daten, die zur Schaffung einer Datenbasis zur Beurteilung der Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr und des technischen Fortschritts sowie zur evidenzbasierten Entwicklung der Regulierung von Entwicklungsstufen automatisierter oder autonomer Fahrfunktionen erforderlich sind, in anonymisierter Form zu erheben, zu speichern und zu verwenden,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abweichungen von den \u00a7\u00a7 1d bis 1i in Bezug auf Kraftfahrzeuge der Bundeswehr, der Bundespolizei, des Bundeskriminalamts, des Bundesnachrichtendienstes, des Zollkriminalamts, des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, der Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes, der Landespolizei, der Landeskriminal\u00e4mter, der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz, des Zivil- und Katastrophenschutzes, der Feuerwehren, der Rettungsdienste und der Stra\u00dfenbauverwaltungen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Ausnahmen von den auf Grundlage des Absatzes 1 erlassenen Rechtsverordnungen zur Erprobung neuartiger Fahrzeugsteuerungseinrichtungen zu regeln. Es wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates diese Erm\u00e4chtigung auf das Kraftfahrt-Bundesamt zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013900123",
        "name": "\u00a7 1k",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Kraftfahrzeuge mit autonomer Fahrfunktion gem\u00e4\u00df \u00a7 1d Absatz 1, die f\u00fcr milit\u00e4rische, nachrichtendienstliche oder polizeiliche Zwecke, f\u00fcr Zwecke der Zollfahndung, des Zivil- oder Katastrophenschutzes, der Brandbek\u00e4mpfung, der Stra\u00dfenbauverwaltung oder der Rettungsdienste bestimmt sind, k\u00f6nnen das Bundesministerium der Finanzen, das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, das Bundesministerium der Verteidigung, das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, das Bundeskanzleramt und die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden Dienststellen in ihren jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereichen, das Bundesministerium der Verteidigung Dienststellen der Bundeswehr bestimmen, die die Aufgaben des Kraftfahrt-Bundesamts an dessen Stelle f\u00fcr den jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereich wahrnehmen.</P><P>(2) Kraftfahrzeuge mit autonomer Fahrfunktion, die in der Bundeswehr, in der Bundespolizei, im Bundeskriminalamt, im Bundesnachrichtendienst, im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, im Zollkriminalamt, in der Gesellschaft privaten Rechts im Sinne des Infrastrukturgesellschaftserrichtungsgesetzes, in der Landespolizei, in den Landeskriminal\u00e4mtern, in den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz, im Zivil- und Katastrophenschutz, in den Feuerwehren, in den Rettungsdiensten oder in den Stra\u00dfenbauverwaltungen eingesetzt werden, d\u00fcrfen von den technischen Vorgaben, von Regelungen zur Festlegung von Betriebsbereichen und von Betriebsvorschriften sowie von den gem\u00e4\u00df \u00a7 1j Absatz 1 erlassenen Verordnungen abweichen, wenn die Kraftfahrzeuge zur Erf\u00fcllung hoheitlicher Aufgaben bestimmt, f\u00fcr diese Zwecke gebaut oder ausger\u00fcstet sind und wenn gew\u00e4hrleistet ist, dass die Kraftfahrzeuge unter geb\u00fchrender Ber\u00fccksichtigung der \u00f6ffentlichen Sicherheit eingesetzt werden. Technische Voraussetzungen, Regelungen zur Festlegung von Betriebsbereichen und Betriebsvorschriften sind dabei sinngem\u00e4\u00df anzuwenden, sofern es der jeweilige Zweck nach Absatz 1 zul\u00e4sst; Abweichungen sind auf das zwingend erforderliche Ma\u00df zu beschr\u00e4nken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE014000123",
        "name": "\u00a7 1l",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird die Anwendung der Regelungen des Gesetzes vom 12. Juli 2021 (BGBl. I S. 3108) nach Ablauf des Jahres 2023 insbesondere im Hinblick auf die Auswirkungen auf die Entwicklung des autonomen Fahrens, die Vereinbarkeit mit Datenschutzvorschriften sowie die aufgrund von Erprobungsgenehmigungen im Sinne des \u00a7 1i Absatz 2 gewonnenen Erkenntnisse auf wissenschaftlicher Grundlage in nicht personenbezogener Form evaluieren und den Deutschen Bundestag \u00fcber die Ergebnisse der Evaluierung unterrichten. Sofern erforderlich, soll das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Evaluierung zu einem von ihm festzulegenden Zeitpunkt bis zum Jahr 2030 erneut durchf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE012400123",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Fahrerlaubnis und F\u00fchrerschein",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen ein Kraftfahrzeug f\u00fchrt, bedarf der Erlaubnis (Fahrerlaubnis) der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde). Die Fahrerlaubnis wird in bestimmten Klassen erteilt. Sie ist durch eine amtliche Bescheinigung (F\u00fchrerschein) nachzuweisen. Nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung auf Grund des \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und Absatz 3 Nummer 2 kann die G\u00fcltigkeitsdauer der F\u00fchrerscheine festgelegt werden.</P><P>(2) Die Fahrerlaubnis ist f\u00fcr die jeweilige Klasse zu erteilen, wenn der Bewerber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seinen ordentlichen Wohnsitz im Sinne des Artikels 12 der Richtlinie 2006/126/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Dezember 2006 \u00fcber den F\u00fchrerschein (ABl. L 403 vom 30.12.2006, S. 26) im Inland hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das erforderliche Mindestalter erreicht hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen geeignet ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen nach dem Fahrlehrergesetz und den auf ihm beruhenden Rechtsvorschriften ausgebildet worden ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bef\u00e4higung zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen in einer theoretischen und praktischen Pr\u00fcfung nachgewiesen hat,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erste Hilfe leisten kann und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum erteilte Fahrerlaubnis dieser Klasse besitzt.</LA></DD></DL>Nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b k\u00f6nnen als weitere Voraussetzungen der Vorbesitz anderer Klassen oder Fahrpraxis in einer anderen Klasse festgelegt werden. Die Fahrerlaubnis kann f\u00fcr die Klassen C und D sowie ihre Unterklassen und Anh\u00e4ngerklassen befristet erteilt werden. Sie ist auf Antrag zu verl\u00e4ngern, wenn der Bewerber zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen geeignet ist und kein Anlass zur Annahme besteht, dass eine der aus den S\u00e4tzen 1 und 2 ersichtlichen sonstigen Voraussetzungen fehlt.</P><P>(3) Nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und b kann f\u00fcr die Personenbef\u00f6rderung in anderen Fahrzeugen als Kraftomnibussen zus\u00e4tzlich zur Fahrerlaubnis nach Absatz 1 eine besondere Erlaubnis verlangt werden. Die Erlaubnis wird befristet erteilt. F\u00fcr die Erteilung und Verl\u00e4ngerung k\u00f6nnen dieselben Voraussetzungen bestimmt werden, die f\u00fcr die Fahrerlaubnis zum F\u00fchren von Kraftomnibussen gelten. Au\u00dferdem kann ein Fachkundenachweis verlangt werden. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen f\u00fcr Fahrerlaubnisse entsprechend, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(4) Geeignet zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen ist, wer die notwendigen k\u00f6rperlichen und geistigen Anforderungen erf\u00fcllt und nicht erheblich oder nicht wiederholt gegen verkehrsrechtliche Vorschriften oder gegen Strafgesetze versto\u00dfen hat. Ist der Bewerber auf Grund k\u00f6rperlicher oder geistiger M\u00e4ngel nur bedingt zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen geeignet, so erteilt die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde die Fahrerlaubnis mit Beschr\u00e4nkungen oder unter Auflagen, wenn dadurch das sichere F\u00fchren von Kraftfahrzeugen gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(5) Bef\u00e4higt zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen ist, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausreichende Kenntnisse der f\u00fcr das F\u00fchren von Kraftfahrzeugen ma\u00dfgebenden gesetzlichen Vorschriften hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den Gefahren des Stra\u00dfenverkehrs und den zu ihrer Abwehr erforderlichen Verhaltensweisen vertraut ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zum sicheren F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs, gegebenenfalls mit Anh\u00e4nger, erforderlichen technischen Kenntnisse besitzt und zu ihrer praktischen Anwendung in der Lage ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber ausreichende Kenntnisse einer umweltbewussten und energiesparenden Fahrweise verf\u00fcgt und zu ihrer praktischen Anwendung in der Lage ist.</LA></DD></DL></P><P>(6) Wer die Erteilung, Erweiterung, Verl\u00e4ngerung oder \u00c4nderung einer Fahrerlaubnis oder einer besonderen Erlaubnis nach Absatz 3, die Aufhebung einer Beschr\u00e4nkung oder Auflage oder die Ausfertigung oder \u00c4nderung eines F\u00fchrerscheins beantragt, hat der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und Absatz 3 Nummer 1 mitzuteilen und nachzuweisen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familiennamen, Geburtsnamen, sonstige fr\u00fchere Namen, Vornamen, Ordens- oder K\u00fcnstlernamen, Doktorgrad, Geschlecht, Tag und Ort der Geburt, Anschrift, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Art des Ausweisdokumentes und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Vorliegen der Voraussetzungen nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 1 bis 6 und Satz 2 und Absatz 3</LA></DD></DL>sowie ein Lichtbild abzugeben. Au\u00dferdem hat der Antragsteller eine Erkl\u00e4rung dar\u00fcber abzugeben, ob er bereits eine in- oder ausl\u00e4ndische Fahrerlaubnis der beantragten Klasse oder einen entsprechenden F\u00fchrerschein besitzt.</P><P>(7) Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde hat zu ermitteln, ob der Antragsteller zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen, gegebenenfalls mit Anh\u00e4nger, geeignet und bef\u00e4higt ist und ob er bereits eine in- oder ausl\u00e4ndische Fahrerlaubnis oder einen entsprechenden F\u00fchrerschein besitzt. Sie hat dazu Ausk\u00fcnfte aus dem Fahreignungsregister und dem Zentralen Fahrerlaubnisregister nach den Vorschriften dieses Gesetzes einzuholen. Sie kann au\u00dferdem insbesondere entsprechende Ausk\u00fcnfte aus ausl\u00e4ndischen Registern oder von ausl\u00e4ndischen Stellen einholen sowie die Beibringung eines F\u00fchrungszeugnisses zur Vorlage bei der Verwaltungsbeh\u00f6rde nach den Vorschriften des Bundeszentralregistergesetzes verlangen.</P><P>(8) Werden Tatsachen bekannt, die Bedenken gegen die Eignung oder Bef\u00e4higung des Bewerbers begr\u00fcnden, so kann die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde anordnen, dass der Antragsteller ein Gutachten oder Zeugnis eines Facharztes oder Amtsarztes, ein Gutachten einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung oder eines amtlichen anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfers f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr innerhalb einer angemessenen Frist beibringt. Anstelle eines erneuten Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung gen\u00fcgt zum Nachweis der Wiederherstellung der Eignung in der Regel die Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einem amtlich anerkannten Kurs zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung die Teilnahme des Betroffenen an dieser Art von Kursen als geeignete Ma\u00dfnahme angesehen wird, bestehende Eignungsm\u00e4ngel zu beseitigen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Betroffene nicht Inhaber einer Fahrerlaubnis ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde der Kursteilnahme zugestimmt hat.</LA></DD></DL>Satz 2 gilt nicht, wenn die Beibringung eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung nach \u00a7\u00a04 Absatz 10 Satz 4 oder wegen erheblichen oder wiederholten Versto\u00dfes gegen verkehrsrechtliche Vorschriften oder gegen Strafgesetze angeordnet wird.</P><P>(9) Die Registerausk\u00fcnfte, F\u00fchrungszeugnisse, Gutachten und Gesundheitszeugnisse d\u00fcrfen nur zur Feststellung oder \u00dcberpr\u00fcfung der Eignung oder Bef\u00e4higung verwendet werden. Sie sind nach sp\u00e4testens zehn Jahren zu vernichten, es sei denn, mit ihnen im Zusammenhang stehende Eintragungen im Fahreignungsregister oder im Zentralen Fahrerlaubnisregister sind nach den Bestimmungen f\u00fcr diese Register zu einem fr\u00fcheren oder sp\u00e4teren Zeitpunkt zu tilgen oder zu l\u00f6schen. In diesem Fall ist f\u00fcr die Vernichtung oder L\u00f6schung der fr\u00fchere oder sp\u00e4tere Zeitpunkt ma\u00dfgeblich. Die Zehnjahresfrist nach Satz 2 beginnt mit der rechts- oder bestandskr\u00e4ftigen Entscheidung oder mit der R\u00fccknahme des Antrags durch den Antragsteller. Die S\u00e4tze 1 bis 4 gelten auch f\u00fcr entsprechende Unterlagen, die der Antragsteller nach Absatz 6 Satz 1 Nr. 2 beibringt. Anstelle einer Vernichtung der Unterlagen ist die Verarbeitung der darin enthaltenen Daten einzuschr\u00e4nken, wenn die Vernichtung wegen der besonderen Art der F\u00fchrung der Akten nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand m\u00f6glich ist.</P><P>(10) Bundeswehr, Bundespolizei und Polizei k\u00f6nnen durch ihre Dienststellen Fahrerlaubnisse f\u00fcr das F\u00fchren von Dienstfahrzeugen erteilen (Dienstfahrerlaubnisse). Diese Dienststellen nehmen die Aufgaben der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde wahr. F\u00fcr Dienstfahrerlaubnisse gelten die Bestimmungen dieses Gesetzes und der auf ihm beruhenden Rechtsvorschriften, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist. Mit Dienstfahrerlaubnissen d\u00fcrfen nur Dienstfahrzeuge gef\u00fchrt werden.</P><P>(10a) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Angeh\u00f6rigen der Freiwilligen Feuerwehren, der nach Landesrecht anerkannten Rettungsdienste, des Technischen Hilfswerks und sonstiger Einheiten des Katastrophenschutzes, die ihre T\u00e4tigkeit ehrenamtlich aus\u00fcben, Fahrberechtigungen zum F\u00fchren von Einsatzfahrzeugen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen bis zu einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse von 4,75 t \u2013 auch mit Anh\u00e4ngern, sofern die zul\u00e4ssige Gesamtmasse der Kombination 4,75 t nicht \u00fcbersteigt \u2013 erteilen. Der Bewerber um die Fahrberechtigung muss <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens seit zwei Jahren eine Fahrerlaubnis der Klasse B besitzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in das F\u00fchren von Einsatzfahrzeugen bis zu einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse von 4,75 t eingewiesen worden sein und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer praktischen Pr\u00fcfung seine Bef\u00e4higung nachgewiesen haben.</LA></DD></DL>Die Fahrberechtigung gilt im gesamten Hoheitsgebiet der Bundesrepublik Deutschland zur Aufgabenerf\u00fcllung der in Satz 1 genannten Organisationen oder Einrichtungen. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten entsprechend f\u00fcr den Erwerb der Fahrberechtigung zum F\u00fchren von Einsatzfahrzeugen bis zu einer zul\u00e4ssigen Gesamtmasse von 7,5 t \u2013 auch mit Anh\u00e4ngern, sofern die zul\u00e4ssige Gesamtmasse der Kombination 7,5 t nicht \u00fcbersteigt.</P><P>(11) Nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 1 und 2 berechtigen auch ausl\u00e4ndische Fahrerlaubnisse zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen im Inland.</P><P>(12) Die Polizei hat Informationen \u00fcber Tatsachen, die auf nicht nur vor\u00fcbergehende M\u00e4ngel hinsichtlich der Eignung oder auf M\u00e4ngel hinsichtlich der Bef\u00e4higung einer Person zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen schlie\u00dfen lassen, den Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden zu \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Eignung oder Bef\u00e4higung aus der Sicht der \u00fcbermittelnden Stelle erforderlich ist. Soweit die mitgeteilten Informationen f\u00fcr die Beurteilung der Eignung oder Bef\u00e4higung nicht erforderlich sind, sind die Unterlagen unverz\u00fcglich zu vernichten.</P><P>(13) Stellen oder Personen, die die Eignung oder Bef\u00e4higung zur Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr oder Fachkundenachweise zwecks Vorbereitung einer verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Entscheidung beurteilen oder pr\u00fcfen oder die in Erster Hilfe (\u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 Nr. 6) ausbilden, m\u00fcssen f\u00fcr diese Aufgaben gesetzlich oder amtlich anerkannt oder beauftragt sein. Personen, die die Bef\u00e4higung zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen nach \u00a7 2 Abs. 5 pr\u00fcfen, m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus einer Technischen Pr\u00fcfstelle f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr nach \u00a7 10 des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes angeh\u00f6ren. Voraussetzungen, Inhalt, Umfang und Verfahren f\u00fcr die Anerkennung oder Beauftragung und die Aufsicht werden - soweit nicht bereits im Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetz oder in auf ihm beruhenden Rechtsvorschriften geregelt - durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe c und d in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 3 n\u00e4her bestimmt. Abweichend von den S\u00e4tzen 1 bis 3 sind Personen, die die Voraussetzungen des Absatzes 16 f\u00fcr die Begleitung erf\u00fcllen, berechtigt, die Bef\u00e4higung zum F\u00fchren von Einsatzfahrzeugen der in Absatz 10a Satz 1 genannten Organisationen oder Einrichtungen zu pr\u00fcfen.</P><P>(14) Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden d\u00fcrfen den in Absatz 13 Satz 1 genannten Stellen und Personen die Daten \u00fcbermitteln, die diese zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben ben\u00f6tigen. Die betreffenden Stellen und Personen d\u00fcrfen diese Daten und nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe c und d in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 3 die bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben anfallenden Daten verarbeiten.</P><P>(15) Wer zur Ausbildung, zur Ablegung der Pr\u00fcfung oder zur Begutachtung der Eignung oder Bef\u00e4higung ein Kraftfahrzeug auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen f\u00fchrt, muss dabei von einem Fahrlehrer oder einem Fahrlehreranw\u00e4rter im Sinne des Fahrlehrergesetzes begleitet werden. Bei den Fahrten nach Satz 1 sowie bei der Hin- und R\u00fcckfahrt zu oder von einer Pr\u00fcfung oder einer Begutachtung gilt im Sinne dieses Gesetzes der Fahrlehrer oder der Fahrlehreranw\u00e4rter als F\u00fchrer des Kraftfahrzeugs, wenn der Kraftfahrzeugf\u00fchrer keine entsprechende Fahrerlaubnis besitzt.</P><P>(16) Wer zur Einweisung oder zur Ablegung der Pr\u00fcfung nach Absatz 10a ein entsprechendes Einsatzfahrzeug auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen f\u00fchrt, muss von einem Fahrlehrer im Sinne des Fahrlehrergesetzes oder abweichend von Absatz 15 Satz 1 von einem Angeh\u00f6rigen der in Absatz 10a Satz 1 genannten Organisationen oder Einrichtungen, der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das 30. Lebensjahr vollendet hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mindestens seit f\u00fcnf Jahren eine g\u00fcltige Fahrerlaubnis der Klasse C1 besitzt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Einweisungs- und Pr\u00fcfungsfahrten im Fahreignungsregister mit nicht mehr als zwei Punkten belastet ist,</LA></DD></DL>begleitet werden. Absatz 15 Satz 2 gilt entsprechend. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Voraussetzungen des Satzes 1 erf\u00fcllt sind; sie kann die Auskunft nach Satz 1 Nummer 3 beim Fahreignungsregister einholen. Die Fahrerlaubnis nach Satz 1 Nummer 2 ist durch einen g\u00fcltigen F\u00fchrerschein nachzuweisen, der w\u00e4hrend der Einweisungs- und Pr\u00fcfungsfahrten mitzuf\u00fchren und zur \u00dcberwachung des Stra\u00dfenverkehrs berechtigten Personen auszuh\u00e4ndigen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004707123",
        "name": "\u00a7 2a",
        "title": "Fahrerlaubnis auf Probe",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei erstmaligem Erwerb einer Fahrerlaubnis wird diese auf Probe erteilt; die Probezeit dauert zwei Jahre vom Zeitpunkt der Erteilung an. Bei Erteilung einer Fahrerlaubnis an den Inhaber einer im Ausland erteilten Fahrerlaubnis ist die Zeit seit deren Erwerb auf die Probezeit anzurechnen. Die Regelungen \u00fcber die Fahrerlaubnis auf Probe finden auch Anwendung auf Inhaber einer g\u00fcltigen Fahrerlaubnis aus einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, die ihren ordentlichen Wohnsitz in das Inland verlegt haben. Die Zeit seit dem Erwerb der Fahrerlaubnis ist auf die Probezeit anzurechnen. Die Beschlagnahme, Sicherstellung oder Verwahrung von F\u00fchrerscheinen nach \u00a7 94 der Strafprozessordnung, die vorl\u00e4ufige Entziehung nach \u00a7 111a der Strafprozessordnung und die sofort vollziehbare Entziehung durch die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde hemmen den Ablauf der Probezeit. Die Probezeit endet vorzeitig, wenn die Fahrerlaubnis entzogen wird oder der Inhaber auf sie verzichtet. In diesem Fall beginnt mit der Erteilung einer neuen Fahrerlaubnis eine neue Probezeit, jedoch nur im Umfang der Restdauer der vorherigen Probezeit.</P><P>(2) Ist gegen den Inhaber einer Fahrerlaubnis wegen einer innerhalb der Probezeit begangenen Straftat oder Ordnungswidrigkeit eine rechtskr\u00e4ftige Entscheidung ergangen, die nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 1 oder 3 Buchstabe a oder c in das Fahreignungsregister einzutragen ist, so hat, auch wenn die Probezeit zwischenzeitlich abgelaufen oder die Fahrerlaubnis nach \u00a7 6e Absatz 2 widerrufen worden ist, die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine Teilnahme an einem Aufbauseminar anzuordnen und hierf\u00fcr eine Frist zu setzen, wenn er eine schwerwiegende oder zwei weniger schwerwiegende Zuwiderhandlungen begangen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihn schriftlich zu verwarnen und ihm nahezulegen, innerhalb von zwei Monaten an einer verkehrspsychologischen Beratung nach Absatz 7 teilzunehmen, wenn er nach Teilnahme an einem Aufbauseminar innerhalb der Probezeit eine weitere schwerwiegende oder zwei weitere weniger schwerwiegende Zuwiderhandlungen begangen hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihm die Fahrerlaubnis zu entziehen, wenn er nach Ablauf der in Nummer 2 genannten Frist innerhalb der Probezeit eine weitere schwerwiegende oder zwei weitere weniger schwerwiegende Zuwiderhandlungen begangen hat.</LA></DD></DL>Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde ist bei den Ma\u00dfnahmen nach den Nummern 1 bis 3 an die rechtskr\u00e4ftige Entscheidung \u00fcber die Straftat oder Ordnungswidrigkeit gebunden.</P><P>(2a) Die Probezeit verl\u00e4ngert sich um zwei Jahre, wenn die Teilnahme an einem Aufbauseminar nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 1 angeordnet worden ist. Die Probezeit verl\u00e4ngert sich au\u00dferdem um zwei Jahre, wenn die Anordnung nur deshalb nicht erfolgt ist, weil die Fahrerlaubnis entzogen worden ist oder der Inhaber der Fahrerlaubnis auf sie verzichtet hat.</P><P>(3) Ist der Inhaber einer Fahrerlaubnis einer vollziehbaren Anordnung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 1 in der festgesetzten Frist nicht nachgekommen, so ist die Fahrerlaubnis zu entziehen.</P><P>(4) Die Entziehung der Fahrerlaubnis nach \u00a7 3 bleibt unber\u00fchrt; die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann insbesondere auch die Beibringung eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung anordnen, wenn der Inhaber einer Fahrerlaubnis innerhalb der Probezeit Zuwiderhandlungen begangen hat, die nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls bereits Anlass zu der Annahme geben, dass er zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen ungeeignet ist. H\u00e4lt die Beh\u00f6rde auf Grund des Gutachtens seine Nichteignung nicht f\u00fcr erwiesen, so hat sie die Teilnahme an einem Aufbauseminar anzuordnen, wenn der Inhaber der Fahrerlaubnis an einem solchen Kurs nicht bereits teilgenommen hatte. Absatz 3 gilt entsprechend.</P><P>(5) Ist eine Fahrerlaubnis entzogen worden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 3 oder nach \u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nummer 3 dieses Gesetzes, weil innerhalb der Probezeit Zuwiderhandlungen begangen wurden, oder nach \u00a7 69 oder \u00a7 69b des Strafgesetzbuches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Absatz 3, weil einer Anordnung zur Teilnahme an einem Aufbauseminar nicht nachgekommen wurde,</LA></DD></DL>oder wurde die Fahrerlaubnis nach \u00a7 6e Absatz 2 widerrufen, so darf eine neue Fahrerlaubnis unbeschadet der \u00fcbrigen Voraussetzungen nur erteilt werden, wenn der Antragsteller nachweist, dass er an einem Aufbauseminar teilgenommen hat. Das Gleiche gilt, wenn der Antragsteller nur deshalb nicht an einem angeordneten Aufbauseminar teilgenommen hat oder die Anordnung nur deshalb nicht erfolgt ist, weil die Fahrerlaubnis aus anderen Gr\u00fcnden entzogen worden ist oder er zwischenzeitlich auf die Fahrerlaubnis verzichtet hat. Ist die Fahrerlaubnis nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 3 entzogen worden, darf eine neue Fahrerlaubnis fr\u00fchestens drei Monate nach Wirksamkeit der Entziehung erteilt werden; die Frist beginnt mit der Ablieferung des F\u00fchrerscheins. Auf eine mit der Erteilung einer Fahrerlaubnis nach vorangegangener Entziehung gem\u00e4\u00df Absatz 1 Satz 7 beginnende neue Probezeit ist Absatz 2 nicht anzuwenden. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat in diesem Fall in der Regel die Beibringung eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung anzuordnen, sobald der Inhaber einer Fahrerlaubnis innerhalb der neuen Probezeit erneut eine schwerwiegende oder zwei weniger schwerwiegende Zuwiderhandlungen begangen hat.</P><P>(6) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Anordnung des Aufbauseminars nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 1 und Absatz 4 Satz 2 sowie die Entziehung der Fahrerlaubnis nach Absatz 2 Satz 1 Nr. 3 und Absatz 3 haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(7) In der verkehrspsychologischen Beratung soll der Inhaber einer Fahrerlaubnis auf Probe veranlasst werden, M\u00e4ngel in seiner Einstellung zum Stra\u00dfenverkehr und im verkehrssicheren Verhalten zu erkennen und die Bereitschaft zu entwickeln, diese M\u00e4ngel abzubauen. Die Beratung findet in Form eines Einzelgespr\u00e4chs statt. Sie kann durch eine Fahrprobe erg\u00e4nzt werden, wenn der Berater dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Der Berater soll die Ursachen der M\u00e4ngel aufkl\u00e4ren und Wege zu ihrer Beseitigung aufzeigen. Erkenntnisse aus der Beratung sind nur f\u00fcr den Inhaber einer Fahrerlaubnis auf Probe bestimmt und nur diesem mitzuteilen. Der Inhaber einer Fahrerlaubnis auf Probe erh\u00e4lt jedoch eine Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme zur Vorlage bei der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Die Beratung darf nur von einer Person durchgef\u00fchrt werden, die hierf\u00fcr amtlich anerkannt ist. Die amtliche Anerkennung ist zu erteilen, wenn der Bewerber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">pers\u00f6nlich zuverl\u00e4ssig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber den Abschluss eines Hochschulstudiums als Diplom-Psychologe oder eines gleichwertigen Masterabschlusses in Psychologie verf\u00fcgt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Ausbildung und Erfahrungen in der Verkehrspsychologie nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung nach \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und c in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 3 nachweist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004805123",
        "name": "\u00a7 2b",
        "title": "Aufbauseminar bei Zuwiderhandlungen innerhalb der Probezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Teilnehmer an Aufbauseminaren sollen durch Mitwirkung an Gruppengespr\u00e4chen und an einer Fahrprobe veranlasst werden, eine risikobewusstere Einstellung im Stra\u00dfenverkehr zu entwickeln und sich dort sicher und r\u00fccksichtsvoll zu verhalten. Auf Antrag kann die anordnende Beh\u00f6rde der betroffenen Person die Teilnahme an einem Einzelseminar gestatten.</P><P>(2) Die Aufbauseminare d\u00fcrfen nur von Fahrlehrern durchgef\u00fchrt werden, die Inhaber einer entsprechenden Erlaubnis nach dem Fahrlehrergesetz sind. Besondere Aufbauseminare f\u00fcr Inhaber einer Fahrerlaubnis auf Probe, die unter dem Einfluss von Alkohol oder anderer berauschender Mittel am Verkehr teilgenommen haben, werden nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und c und Absatz 3 Nummer 3 von hierf\u00fcr amtlich anerkannten anderen Seminarleitern durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) Ist der Teilnehmer an einem Aufbauseminar nicht Inhaber einer Fahrerlaubnis oder unterliegt er einem rechtskr\u00e4ftig angeordneten Fahrverbot, so gilt hinsichtlich der Fahrprobe \u00a7 2 Abs. 15 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007202305",
        "name": "\u00a7 2c",
        "title": "Unterrichtung der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden durch das Kraftfahrt-Bundesamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Das Kraftfahrt-Bundesamt hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu unterrichten, wenn \u00fcber den Inhaber einer Fahrerlaubnis Entscheidungen in das Fahreignungsregister eingetragen werden, die zu Anordnungen nach \u00a7 2a Abs. 2, 4 und 5 f\u00fchren k\u00f6nnen. Hierzu \u00fcbermittelt es die notwendigen Daten aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister sowie den Inhalt der Eintragungen im Fahreignungsregister \u00fcber die innerhalb der Probezeit begangenen Straftaten und Ordnungswidrigkeiten. Hat bereits eine Unterrichtung nach Satz 1 stattgefunden, so hat das Kraftfahrt-Bundesamt bei weiteren Unterrichtungen auch hierauf hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE000705123",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Entziehung der Fahrerlaubnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Erweist sich jemand als ungeeignet oder nicht bef\u00e4higt zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen, so hat ihm die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde die Fahrerlaubnis zu entziehen. Bei einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis hat die Entziehung - auch wenn sie nach anderen Vorschriften erfolgt - die Wirkung einer Aberkennung des Rechts, von der Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen. \u00a7 2 Abs. 7 und 8 gilt entsprechend.</P><P>(2) Mit der Entziehung erlischt die Fahrerlaubnis. Bei einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis erlischt das Recht zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen im Inland. Nach der Entziehung ist der F\u00fchrerschein der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde abzuliefern oder zur Eintragung der Entscheidung vorzulegen. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten auch, wenn die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde die Fahrerlaubnis auf Grund anderer Vorschriften entzieht.</P><P>(3) Solange gegen den Inhaber der Fahrerlaubnis ein Strafverfahren anh\u00e4ngig ist, in dem die Entziehung der Fahrerlaubnis nach \u00a7 69 des Strafgesetzbuchs in Betracht kommt, darf die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde den Sachverhalt, der Gegenstand des Strafverfahrens ist, in einem Entziehungsverfahren nicht ber\u00fccksichtigen. Dies gilt nicht, wenn die Fahrerlaubnis von einer Dienststelle der Bundeswehr, der Bundespolizei oder der Polizei f\u00fcr Dienstfahrzeuge erteilt worden ist.</P><P>(4) Will die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde in einem Entziehungsverfahren einen Sachverhalt ber\u00fccksichtigen, der Gegenstand der Urteilsfindung in einem Strafverfahren gegen den Inhaber der Fahrerlaubnis gewesen ist, so kann sie zu dessen Nachteil vom Inhalt des Urteils insoweit nicht abweichen, als es sich auf die Feststellung des Sachverhalts oder die Beurteilung der Schuldfrage oder der Eignung zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen bezieht. Der Strafbefehl und die gerichtliche Entscheidung, durch welche die Er\u00f6ffnung des Hauptverfahrens oder der Antrag auf Erlass eines Strafbefehls abgelehnt wird, stehen einem Urteil gleich; dies gilt auch f\u00fcr Bu\u00dfgeldentscheidungen, soweit sie sich auf die Feststellung des Sachverhalts und die Beurteilung der Schuldfrage beziehen.</P><P>(5) Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde darf der Polizei die verwaltungsbeh\u00f6rdliche oder gerichtliche Entziehung der Fahrerlaubnis oder das Bestehen eines Fahrverbots \u00fcbermitteln, soweit dies im Einzelfall f\u00fcr die polizeiliche \u00dcberwachung im Stra\u00dfenverkehr erforderlich ist.</P><P>(6) F\u00fcr die Erteilung des Rechts, nach vorangegangener Entziehung oder vorangegangenem Verzicht von einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis im Inland wieder Gebrauch zu machen, an Personen mit ordentlichem Wohnsitz im Ausland gelten die Vorschriften \u00fcber die Neuerteilung einer Fahrerlaubnis nach vorangegangener Entziehung oder vorangegangenem Verzicht entsprechend.</P><P>(7) Durch Rechtsverordnung auf Grund des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen Fristen und Voraussetzungen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erteilung einer neuen Fahrerlaubnis nach vorangegangener Entziehung oder nach vorangegangenem Verzicht oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erteilung des Rechts, nach vorangegangener Entziehung oder vorangegangenem Verzicht von einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis im Inland wieder Gebrauch zu machen, an Personen mit ordentlichem Wohnsitz im Ausland</LA></DD></DL>bestimmt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE000809123",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Fahreignungs-Bewertungssystem",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Zum Schutz vor Gefahren, die von Inhabern einer Fahrerlaubnis ausgehen, die wiederholt gegen die die Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs betreffenden stra\u00dfenverkehrsrechtlichen oder gefahrgutbef\u00f6rderungsrechtlichen Vorschriften versto\u00dfen, hat die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die in Absatz 5 genannten Ma\u00dfnahmen (Fahreignungs-Bewertungssystem) zu ergreifen. Den in Satz 1 genannten Vorschriften stehen jeweils Vorschriften gleich, die dem Schutz <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Ma\u00dfnahmen zur Rettung aus Gefahren f\u00fcr Leib und Leben von Menschen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zivilrechtlicher Anspr\u00fcche Unfallbeteiligter</LA></DD></DL>dienen. Das Fahreignungs-Bewertungssystem ist nicht anzuwenden, wenn sich die Notwendigkeit fr\u00fcherer oder anderer die Fahreignung betreffender Ma\u00dfnahmen nach den Vorschriften \u00fcber die Entziehung der Fahrerlaubnis nach \u00a7 3 Absatz 1 oder einer auf Grund \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 erlassenen Rechtsverordnung ergibt. Das Fahreignungs-Bewertungssystem und die Regelungen \u00fcber die Fahrerlaubnis auf Probe sind nebeneinander anzuwenden.</P><P>(2) F\u00fcr die Anwendung des Fahreignungs-Bewertungssystems sind die in einer Rechtsverordnung nach \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 Buchstabe b bezeichneten Straftaten und Ordnungswidrigkeiten ma\u00dfgeblich. Sie werden nach Ma\u00dfgabe der in Satz 1 genannten Rechtsverordnung wie folgt bewertet: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Straftaten mit Bezug auf die Verkehrssicherheit oder gleichgestellte Straftaten, sofern in der Entscheidung \u00fcber die Straftat die Entziehung der Fahrerlaubnis nach den \u00a7\u00a7 69 und 69b des Strafgesetzbuches oder eine Sperre nach \u00a7 69a Absatz 1 Satz 3 des Strafgesetzbuches angeordnet worden ist, mit drei Punkten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Straftaten mit Bezug auf die Verkehrssicherheit oder gleichgestellte Straftaten, sofern sie nicht von Nummer 1 erfasst sind, und besonders verkehrssicherheitsbeeintr\u00e4chtigende oder gleichgestellte Ordnungswidrigkeiten jeweils mit zwei Punkten und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verkehrssicherheitsbeeintr\u00e4chtigende oder gleichgestellte Ordnungswidrigkeiten mit einem Punkt.</LA></DD></DL>Punkte ergeben sich mit der Begehung der Straftat oder Ordnungswidrigkeit, sofern sie rechtskr\u00e4ftig geahndet wird. Soweit in Entscheidungen \u00fcber Straftaten oder Ordnungswidrigkeiten auf Tateinheit entschieden worden ist, wird nur die Zuwiderhandlung mit der h\u00f6chsten Punktzahl ber\u00fccksichtigt.</P><P>(3) Wird eine Fahrerlaubnis erteilt, d\u00fcrfen Punkte f\u00fcr vor der Erteilung rechtskr\u00e4ftig gewordene Entscheidungen \u00fcber Zuwiderhandlungen nicht mehr ber\u00fccksichtigt werden. Diese Punkte werden gel\u00f6scht. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrerlaubnis entzogen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Sperre nach \u00a7 69a Absatz 1 Satz 3 des Strafgesetzbuches angeordnet oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf die Fahrerlaubnis verzichtet</LA></DD></DL>worden ist und die Fahrerlaubnis danach neu erteilt wird. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entziehung der Fahrerlaubnis nach \u00a7 2a Absatz 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verl\u00e4ngerung einer Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung nach Erl\u00f6schen einer befristet erteilten Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erweiterung einer Fahrerlaubnis oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vereinfachter Erteilung einer Fahrerlaubnis an Inhaber einer Dienstfahrerlaubnis oder Inhaber einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis.</LA></DD></DL></P><P>(4) Inhaber einer Fahrerlaubnis mit einem Punktestand von einem Punkt bis zu drei Punkten sind mit der Speicherung der zugrunde liegenden Entscheidungen nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 1 oder 3 Buchstabe a oder c f\u00fcr die Zwecke des Fahreignungs-Bewertungssystems vorgemerkt.</P><P>(5) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat gegen\u00fcber den Inhabern einer Fahrerlaubnis folgende Ma\u00dfnahmen stufenweise zu ergreifen, sobald sich in der Summe folgende Punktest\u00e4nde ergeben: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ergeben sich vier oder f\u00fcnf Punkte, ist der Inhaber einer Fahrerlaubnis beim Erreichen eines dieser Punktest\u00e4nde schriftlich zu ermahnen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ergeben sich sechs oder sieben Punkte, ist der Inhaber einer Fahrerlaubnis beim Erreichen eines dieser Punktest\u00e4nde schriftlich zu verwarnen;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ergeben sich acht oder mehr Punkte, gilt der Inhaber einer Fahrerlaubnis als ungeeignet zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen und die Fahrerlaubnis ist zu entziehen.</LA></DD></DL>Die Ermahnung nach Satz 1 Nummer 1 und die Verwarnung nach Satz 1 Nummer 2 enthalten daneben den Hinweis, dass ein Fahreignungsseminar nach \u00a7 4a freiwillig besucht werden kann, um das Verkehrsverhalten zu verbessern; im Fall der Verwarnung erfolgt zus\u00e4tzlich der Hinweis, dass hierf\u00fcr kein Punktabzug gew\u00e4hrt wird. In der Verwarnung nach Satz 1 Nummer 2 ist dar\u00fcber zu unterrichten, dass bei Erreichen von acht Punkten die Fahrerlaubnis entzogen wird. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist bei den Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 an die rechtskr\u00e4ftige Entscheidung \u00fcber die Straftat oder die Ordnungswidrigkeit gebunden. Sie hat f\u00fcr das Ergreifen der Ma\u00dfnahmen nach Satz 1 auf den Punktestand abzustellen, der sich zum Zeitpunkt der Begehung der letzten zur Ergreifung der Ma\u00dfnahme f\u00fchrenden Straftat oder Ordnungswidrigkeit ergeben hat. Bei der Berechnung des Punktestandes werden Zuwiderhandlungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unabh\u00e4ngig davon ber\u00fccksichtigt, ob nach deren Begehung bereits Ma\u00dfnahmen ergriffen worden sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur dann ber\u00fccksichtigt, wenn deren Tilgungsfrist zu dem in Satz 5 genannten Zeitpunkt noch nicht abgelaufen war.</LA></DD></DL>Sp\u00e4tere Verringerungen des Punktestandes auf Grund von Tilgungen bleiben unber\u00fccksichtigt.</P><P>(6) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde darf eine Ma\u00dfnahme nach Absatz 5 Satz 1 Nummer 2 oder 3 erst ergreifen, wenn die Ma\u00dfnahme der jeweils davor liegenden Stufe nach Absatz 5 Satz 1 Nummer 1 oder 2 bereits ergriffen worden ist. Sofern die Ma\u00dfnahme der davor liegenden Stufe noch nicht ergriffen worden ist, ist diese zu ergreifen. Im Fall des Satzes 2 verringert sich der Punktestand mit Wirkung vom Tag des Ausstellens der ergriffenen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ermahnung auf f\u00fcnf Punkte,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwarnung auf sieben Punkte,</LA></DD></DL>wenn der Punktestand zu diesem Zeitpunkt nicht bereits durch Tilgungen oder Punktabz\u00fcge niedriger ist. Punkte f\u00fcr Zuwiderhandlungen, die vor der Verringerung nach Satz 3 begangen worden sind und von denen die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde erst nach der Verringerung Kenntnis erh\u00e4lt, erh\u00f6hen den sich nach Satz 3 ergebenden Punktestand. Sp\u00e4teren Tilgungen oder Punktabz\u00fcgen wird der sich nach Anwendung der S\u00e4tze 3 und 4 ergebende Punktestand zugrunde gelegt.</P><P>(7) Nehmen Inhaber einer Fahrerlaubnis freiwillig an einem Fahreignungsseminar teil und legen sie hier\u00fcber der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde innerhalb von zwei Wochen nach Beendigung des Seminars eine Teilnahmebescheinigung vor, wird ihnen bei einem Punktestand von ein bis f\u00fcnf Punkten ein Punkt abgezogen; ma\u00dfgeblich ist der Punktestand zum Zeitpunkt der Ausstellung der Teilnahmebescheinigung. Der Besuch eines Fahreignungsseminars f\u00fchrt jeweils nur einmal innerhalb von f\u00fcnf Jahren zu einem Punktabzug. F\u00fcr den zu verringernden Punktestand und die Berechnung der F\u00fcnfjahresfrist ist jeweils das Ausstellungsdatum der Teilnahmebescheinigung ma\u00dfgeblich.</P><P>(8) Zur Vorbereitung der Ma\u00dfnahmen nach Absatz 5 hat das Kraftfahrt-Bundesamt bei Erreichen der jeweiligen Punktest\u00e4nde nach Absatz 5, auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 6 und 7, der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die vorhandenen Eintragungen aus dem Fahreignungsregister zu \u00fcbermitteln. Unabh\u00e4ngig von Satz 1 hat das Kraftfahrt-Bundesamt bei jeder Entscheidung, die wegen einer Zuwiderhandlung nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 315c Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a des Strafgesetzbuches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den \u00a7\u00a7 316 oder 323a des Strafgesetzbuches oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den \u00a7\u00a7 24a oder 24c</LA></DD></DL>ergangen ist, der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die vorhandenen Eintragungen aus dem Fahreignungsregister zu \u00fcbermitteln.</P><P>(9) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Entziehung nach Absatz 5 Satz 1 Nummer 3 haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(10) Ist die Fahrerlaubnis nach Absatz 5 Satz 1 Nummer 3 entzogen worden, darf eine neue Fahrerlaubnis fr\u00fchestens sechs Monate nach Wirksamkeit der Entziehung erteilt werden. Das gilt auch bei einem Verzicht auf die Fahrerlaubnis, wenn zum Zeitpunkt der Wirksamkeit des Verzichtes mindestens zwei Entscheidungen nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 1 oder 3 Buchstabe a oder c gespeichert waren. Die Frist nach Satz 1, auch in Verbindung mit Satz 2, beginnt mit der Ablieferung des F\u00fchrerscheins nach \u00a7 3 Absatz 2 Satz 3 in Verbindung mit dessen Satz 4. In den F\u00e4llen des Satzes 1, auch in Verbindung mit Satz 2, hat die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unbeschadet der Erf\u00fcllung der sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung der Fahrerlaubnis zum Nachweis, dass die Eignung zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen wiederhergestellt ist, in der Regel die Beibringung eines Gutachtens einer amtlich anerkannten Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung anzuordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011104126",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "Fahreignungsseminar",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Mit dem Fahreignungsseminar soll erreicht werden, dass die Teilnehmer sicherheitsrelevante M\u00e4ngel in ihrem Verkehrsverhalten und insbesondere in ihrem Fahrverhalten erkennen und abbauen. Hierzu sollen die Teilnehmer durch die Vermittlung von Kenntnissen zum Stra\u00dfenverkehrsrecht, zu Gefahrenpotenzialen und zu verkehrssicherem Verhalten im Stra\u00dfenverkehr, durch Analyse und Korrektur verkehrssicherheitsgef\u00e4hrdender Verhaltensweisen sowie durch Aufzeigen der Bedingungen und Zusammenh\u00e4nge des regelwidrigen Verkehrsverhaltens veranlasst werden.</P><P>(2) Das Fahreignungsseminar besteht aus einer verkehrsp\u00e4dagogischen und aus einer verkehrspsychologischen Teilma\u00dfnahme, die aufeinander abzustimmen sind. Zur Durchf\u00fchrung sind berechtigt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die verkehrsp\u00e4dagogische Teilma\u00dfnahme Fahrlehrer, die \u00fcber eine Seminarerlaubnis Verkehrsp\u00e4dagogik nach \u00a7 46 des Fahrlehrergesetzes und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die verkehrspsychologische Teilma\u00dfnahme Personen, die \u00fcber eine Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie nach Absatz 3</LA></DD></DL>verf\u00fcgen.</P><P>(3) Wer die verkehrspsychologische Teilma\u00dfnahme des Fahreignungsseminars im Sinne des Absatzes 2 Satz 2 Nummer 2 durchf\u00fchrt, bedarf der Erlaubnis (Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie). Die Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie wird durch die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde erteilt. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann nachtr\u00e4glich Auflagen anordnen, soweit dies erforderlich ist, um die Einhaltung der Anforderungen an Fahreignungsseminare und deren ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung sicherzustellen. \u00a7 13 des Fahrlehrergesetzes gilt entsprechend.</P><P>(4) Die Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie wird auf Antrag erteilt, wenn der Bewerber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber einen Abschluss eines Hochschulstudiums als Diplom-Psychologe oder einen gleichwertigen Master-Abschluss in Psychologie verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine verkehrspsychologische Ausbildung an einer Universit\u00e4t oder gleichgestellten Hochschule oder Stelle, die sich mit der Begutachtung oder Wiederherstellung der Kraftfahreignung befasst, oder eine fachpsychologische Qualifikation nach dem Stand der Wissenschaft durchlaufen hat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Erfahrungen in der Verkehrspsychologie <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine mindestens dreij\u00e4hrige Begutachtung von Kraftfahrern an einer Begutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung oder eine mindestens dreij\u00e4hrige Durchf\u00fchrung von besonderen Aufbauseminaren oder von Kursen zur Wiederherstellung der Kraftfahreignung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige freiberufliche verkehrspsychologische T\u00e4tigkeit, deren Nachweis durch Best\u00e4tigungen von Beh\u00f6rden oder Begutachtungsstellen f\u00fcr Fahreignung oder durch die Dokumentation von zehn Therapiema\u00dfnahmen f\u00fcr verkehrsauff\u00e4llige Kraftfahrer, die mit einer positiven Begutachtung abgeschlossen wurden, erbracht werden kann, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch eine mindestens dreij\u00e4hrige freiberufliche verkehrspsychologische T\u00e4tigkeit nach vorherigem Erwerb einer Qualifikation als klinischer Psychologe oder Psychotherapeut nach dem Stand der Wissenschaft</LA></DD></DL>verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fahreignungsregister mit nicht mehr als zwei Punkten belastet ist und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine zur Durchf\u00fchrung der verkehrspsychologischen Teilma\u00dfnahme geeignete r\u00e4umliche und sachliche Ausstattung nachweist.</LA></DD></DL>Die Erlaubnis ist zu versagen, wenn Tatsachen vorliegen, die Bedenken gegen die Zuverl\u00e4ssigkeit des Antragstellers begr\u00fcnden.</P><P>(5) Die Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie ist zur\u00fcckzunehmen, wenn bei ihrer Erteilung eine der Voraussetzungen des Absatzes 4 nicht vorgelegen hat. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von der R\u00fccknahme absehen, wenn der Mangel nicht mehr besteht. Die Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie ist zu widerrufen, wenn nachtr\u00e4glich eine der in Absatz 4 genannten Voraussetzungen weggefallen ist. Bedenken gegen die Zuverl\u00e4ssigkeit bestehen insbesondere dann, wenn der Seminarleiter wiederholt die Pflichten grob verletzt hat, die ihm nach diesem Gesetz oder den auf ihm beruhenden Rechtsverordnungen obliegen.</P><P>(6) Der Inhaber einer Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie hat die personenbezogenen Daten, die ihm als Seminarleiter der verkehrspsychologischen Teilma\u00dfnahme bekannt geworden sind, zu speichern und f\u00fcnf Jahre nach der Ausstellung einer vorgeschriebenen Teilnahmebescheinigung unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Die Daten nach Satz 1 d\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Inhaber der Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie l\u00e4ngstens neun Monate nach der Ausstellung der Teilnahmebescheinigung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des jeweiligen Fahreignungsseminars verwendet werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Inhaber der Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen \u00fcbermittelt und von dieser zur Evaluierung nach \u00a7 4b verwendet werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen oder in ihrem Auftrag an Dritte, die die Evaluierung nach \u00a7 4b im Auftrag der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen durchf\u00fchren oder an ihr beteiligt sind, \u00fcbermittelt und von den Dritten f\u00fcr die Evaluierung verwendet werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Inhaber der Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie ausschlie\u00dflich in Gestalt von Name, Vorname, Geburtsdatum und Anschrift des Seminarteilnehmers sowie dessen Unterschrift zur Teilnahmebest\u00e4tigung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt und von dieser zur \u00dcberwachung nach Absatz 8 verwendet werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Dritte, die ein von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde genehmigtes Qualit\u00e4tssicherungssystem nach Absatz 8 Satz 6 betreiben und an dem der Inhaber der Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie teilnimmt, \u00fcbermittelt und im Rahmen dieses Qualit\u00e4tssicherungssystems verwendet werden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Die Empf\u00e4nger nach Satz 2 haben die Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn sie nicht mehr f\u00fcr die in Satz 2 jeweils genannten Zwecke ben\u00f6tigt werden, sp\u00e4testens jedoch f\u00fcnf Jahre nach der Ausstellung der Teilnahmebescheinigung nach Satz 1.</P><P>(7) Jeder Inhaber einer Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie hat alle zwei Jahre an einer insbesondere die Fahreignung betreffenden verkehrspsychologischen Fortbildung von mindestens sechs Stunden teilzunehmen.</P><P>(8) Die Durchf\u00fchrung der verkehrspsychologischen Teilma\u00dfnahme des Fahreignungsseminars unterliegt der \u00dcberwachung der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann sich bei der \u00dcberwachung geeigneter Personen oder Stellen nach Landesrecht bedienen. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat mindestens alle zwei Jahre an Ort und Stelle zu pr\u00fcfen, ob die gesetzlichen Anforderungen an die Durchf\u00fchrung der verkehrspsychologischen Teilma\u00dfnahme eingehalten werden. Der Inhaber der Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie hat die Pr\u00fcfung zu erm\u00f6glichen. Die in Satz 3 genannte Frist kann von der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf vier Jahre verl\u00e4ngert werden, wenn in zwei aufeinanderfolgenden \u00dcberpr\u00fcfungen keine oder nur geringf\u00fcgige M\u00e4ngel festgestellt worden sind. Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von der wiederkehrenden \u00dcberwachung nach den S\u00e4tzen 1 bis 5 absehen, wenn der Inhaber einer Seminarerlaubnis Verkehrspsychologie sich einem von der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anerkannten Qualit\u00e4tssicherungssystem angeschlossen hat. Im Fall des Satzes 6 bleibt die Befugnis der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zur \u00dcberwachung im Sinne der S\u00e4tze 1 bis 5 unber\u00fchrt. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur soll durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Anforderung an Qualit\u00e4tssicherungssysteme und Regeln f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Qualit\u00e4tssicherung bestimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011201305",
        "name": "\u00a7 4b",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Das Fahreignungsseminar, die Vorschriften hierzu und der Vollzug werden von der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen wissenschaftlich begleitet und evaluiert. Die Evaluierung hat insbesondere zu untersuchen, ob das Fahreignungsseminar eine verhaltensverbessernde Wirkung im Hinblick auf die Verkehrssicherheit hat. Die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen legt das Ergebnis der Evaluierung bis zum 1. Mai 2019 dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur in einem Bericht zur Weiterleitung an den Deutschen Bundestag vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE000902308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verlust von Dokumenten und Kennzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Besteht eine Verpflichtung zur Ablieferung oder Vorlage eines F\u00fchrerscheins, Fahrzeugscheins, Anh\u00e4ngerverzeichnisses, Fahrzeugbriefs, Nachweises \u00fcber die Zuteilung des amtlichen Kennzeichens oder \u00fcber die Betriebserlaubnis oder EG-Typgenehmigung, eines ausl\u00e4ndischen F\u00fchrerscheins oder Zulassungsscheins oder eines internationalen F\u00fchrerscheins oder Zulassungsscheins oder amtlicher Kennzeichen oder Versicherungskennzeichen und behauptet der Verpflichtete, der Ablieferungs- oder Vorlagepflicht deshalb nicht nachkommen zu k\u00f6nnen, weil ihm der Schein, das Verzeichnis, der Brief, der Nachweis oder die Kennzeichen verloren gegangen oder sonst abhanden gekommen sind, so hat er auf Verlangen der Verwaltungsbeh\u00f6rde eine Versicherung an Eides statt \u00fcber den Verbleib des Scheins, Verzeichnisses, Briefs, Nachweises oder der Kennzeichen abzugeben. Dies gilt auch, wenn jemand f\u00fcr einen verloren gegangenen oder sonst abhanden gekommenen Schein, Brief oder Nachweis oder ein verloren gegangenes oder sonst abhanden gekommenes Anh\u00e4ngerverzeichnis oder Kennzeichen eine neue Ausfertigung oder ein neues Kennzeichen beantragt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001001308",
        "name": "\u00a7 5a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001105305",
        "name": "\u00a7 5b",
        "title": "Unterhaltung der Verkehrszeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Kosten der Beschaffung, Anbringung, Entfernung, Unterhaltung und des Betriebs der amtlichen Verkehrszeichen und -einrichtungen sowie der sonstigen vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zugelassenen Verkehrszeichen und -einrichtungen tr\u00e4gt der Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast f\u00fcr diejenige Stra\u00dfe, in deren Verlauf sie angebracht werden oder angebracht worden sind, bei geteilter Stra\u00dfenbaulast der f\u00fcr die durchgehende Fahrbahn zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast. Ist ein Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast nicht vorhanden, so tr\u00e4gt der Eigent\u00fcmer der Stra\u00dfe die Kosten.</P><P>(2) Diese Kosten tragen abweichend vom Absatz 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmer der Schienenbahnen f\u00fcr Andreaskreuze, Schranken, Blinklichter mit oder ohne Halbschranken;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmer im Sinne des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes f\u00fcr Haltestellenzeichen;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gemeinden in der Ortsdurchfahrt f\u00fcr Parkuhren und andere Vorrichtungen oder Einrichtungen zur \u00dcberwachung der Parkzeit, Stra\u00dfenschilder, Gel\u00e4nder, Wegweiser zu inner\u00f6rtlichen Zielen und Verkehrszeichen f\u00fcr Laternen, die nicht die ganze Nacht brennen;</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bauunternehmer und die sonstigen Unternehmer von Arbeiten auf und neben der Stra\u00dfe f\u00fcr Verkehrszeichen und -einrichtungen, die durch diese Arbeiten erforderlich werden;</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Unternehmer von Werkst\u00e4tten, Tankstellen sowie sonstigen Anlagen und Veranstaltungen f\u00fcr die entsprechenden amtlichen oder zugelassenen Hinweiszeichen;</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast der Stra\u00dfen, von denen der Verkehr umgeleitet werden soll, f\u00fcr Wegweiser f\u00fcr Bedarfsumleitungen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bei der Einf\u00fchrung neuer amtlicher Verkehrszeichen und -einrichtungen zu bestimmen, dass abweichend von Absatz 1 die Kosten entsprechend den Regelungen des Absatzes 2 ein anderer zu tragen hat.</P><P>(4) Kostenregelungen auf Grund kreuzungsrechtlicher Vorschriften nach Bundes- und Landesrecht bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(5) Diese Kostenregelung umfasst auch die Kosten f\u00fcr Verkehrsz\u00e4hlungen, L\u00e4rmmessungen, L\u00e4rmberechnungen und Abgasmessungen.</P><P>(6) K\u00f6nnen Verkehrszeichen oder Verkehrseinrichtungen aus technischen Gr\u00fcnden oder wegen der Sicherheit und Leichtigkeit des Stra\u00dfenverkehrs nicht auf der Stra\u00dfe angebracht werden, haben die Eigent\u00fcmer der Anliegergrundst\u00fccke das Anbringen zu dulden. Sch\u00e4den, die durch das Anbringen oder Entfernen der Verkehrszeichen oder Verkehrseinrichtungen entstehen, sind zu beseitigen. Wird die Benutzung eines Grundst\u00fccks oder sein Wert durch die Verkehrszeichen oder Verkehrseinrichtungen nicht unerheblich beeintr\u00e4chtigt oder k\u00f6nnen Sch\u00e4den, die durch das Anbringen oder Entfernen der Verkehrszeichen oder Verkehrseinrichtungen entstanden sind, nicht beseitigt werden, so ist eine angemessene Entsch\u00e4digung in Geld zu leisten. Zur Schadensbeseitigung und zur Entsch\u00e4digungsleistung ist derjenige verpflichtet, der die Kosten f\u00fcr die Verkehrszeichen und Verkehrseinrichtungen zu tragen hat. Kommt eine Einigung nicht zustande, so entscheidet die h\u00f6here Verwaltungsbeh\u00f6rde. Vor der Entscheidung sind die Beteiligten zu h\u00f6ren. Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde abweichend von Satz 5 zu bestimmen. Sie k\u00f6nnen diese Erm\u00e4chtigung auf oberste Landesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001231123",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, soweit es zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die Sicherheit oder Leichtigkeit des Verkehrs auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen erforderlich ist, Rechtsverordnungen mit Zustimmung des Bundesrates \u00fcber Folgendes zu erlassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inhalt und die G\u00fcltigkeitsdauer von Fahrerlaubnissen, insbesondere unterschieden nach Fahrerlaubnisklassen, \u00fcber die Probezeit sowie \u00fcber Auflagen und Beschr\u00e4nkungen zu Fahrerlaubnissen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Bef\u00e4higung und Eignung von Personen f\u00fcr ihre Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr, das Mindestalter und die sonstigen Anforderungen und Voraussetzungen zur Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausbildung und die Fortbildung von Personen zur Herstellung und zum Erhalt der Voraussetzungen nach Buchstabe b und die sonstigen Ma\u00dfnahmen, um die sichere Teilnahme von Personen am Stra\u00dfenverkehr zu gew\u00e4hrleisten, insbesondere hinsichtlich Personen, die nur bedingt geeignet oder ungeeignet oder nicht bef\u00e4higt zur Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr sind,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfung und Beurteilung des Erf\u00fcllens der Voraussetzungen nach den Buchstaben b und c,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausnahmen von einzelnen Anforderungen und Inhalten der Zulassung von Personen, insbesondere von der Fahrerlaubnispflicht und von einzelnen Erteilungsvoraussetzungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verhalten im Verkehr, auch im ruhenden Verkehr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verhalten der Beteiligten nach einem Verkehrsunfall, das geboten ist, um <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Verkehr zu sichern und Verletzten zu helfen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellungen zu erm\u00f6glichen, die zur Geltendmachung oder Abwehr von zivilrechtlichen Schadensersatzanspr\u00fcchen erforderlich sind, insbesondere Feststellungen zur Person der Beteiligten, zur Art ihrer Beteiligung, zum Unfallhergang und zum Versicherer der unfallbeteiligten Fahrzeuge,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung von im Fahreignungsregister zu speichernden Straftaten und Ordnungswidrigkeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen nach den Regelungen der Fahrerlaubnis auf Probe nebst der Bewertung dieser Straftaten und Ordnungswidrigkeiten als schwerwiegend oder weniger schwerwiegend,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen des Fahreignungsbewertungssystems, wobei <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Bezeichnung von Straftaten deren Bedeutung f\u00fcr die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr zugrunde zu legen ist,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ordnungswidrigkeiten mit Punkten bewertet werden und bei der Bezeichnung und Bewertung von Ordnungswidrigkeiten deren jeweilige Bedeutung f\u00fcr die Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs und die H\u00f6he des angedrohten Regelsatzes der Geldbu\u00dfe oder eines Regelfahrverbotes zugrunde zu legen sind,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bau, Einrichtung, Ausr\u00fcstung, Beschaffenheit, Pr\u00fcfung und Betrieb von Fahrzeugen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in oder auf Fahrzeugen einzubauenden oder zu verwendenden Fahrzeugteile, insbesondere Anlagen, Bauteile, Instrumente, Ger\u00e4te und sonstige Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde, einschlie\u00dflich deren Pr\u00fcfung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zulassung von Fahrzeugen zum Stra\u00dfenverkehr, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung, die Vorgaben f\u00fcr das Inbetriebsetzen zulassungspflichtiger und zulassungsfreier Fahrzeuge, die regelm\u00e4\u00dfige Untersuchung der Fahrzeuge sowie \u00fcber die Verantwortung, die Pflichten und die Rechte der Halter,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausnahmen von der Pflicht zur Zulassung sowie Ausnahmen von einzelnen Anforderungen nach Buchstabe a,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einrichtung einer zentralen Stelle zur Erarbeitung und Evaluierung von verbindlichen Pr\u00fcfvorgaben bei regelm\u00e4\u00dfigen Fahrzeuguntersuchungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Verh\u00fctung von Bel\u00e4stigungen anderer, zur Verh\u00fctung von sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen im Sinne des Bundes-Immissionsschutzgesetzes oder zur Unterst\u00fctzung einer geordneten st\u00e4dtebaulichen Entwicklung erforderlichen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ma\u00dfnahmen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber den Stra\u00dfenverkehr, die zur Erhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder zu Verteidigungszwecken erforderlich sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung von Gro\u00dfraum- und Schwertransporten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im \u00dcbrigen, die zur Erhaltung der Sicherheit und Ordnung auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen oder zur Verh\u00fctung einer \u00fcber das verkehrs\u00fcbliche Ma\u00df hinausgehenden Abnutzung der Stra\u00dfen erforderlich sind, insbesondere bei Gro\u00dfveranstaltungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Anbieten zum Verkauf, das Ver\u00e4u\u00dfern, das Verwenden, das Erwerben oder das sonstige Inverkehrbringen von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichnung und die Anforderungen an die Kennzeichnung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Nachweis \u00fcber die Entsorgung oder den sonstigen Verbleib von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen, auch nach ihrer Au\u00dferbetriebsetzung,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ermittlung, das Auffinden und die Sicherstellung von gestohlenen, verlorengegangenen oder sonst abhanden gekommenen Fahrzeugen, Fahrzeugkennzeichen sowie F\u00fchrerscheinen und Fahrzeugpapieren einschlie\u00dflich ihrer Vordrucke, soweit nicht die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden hierf\u00fcr zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcberwachung der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Vermietung von Kraftfahrzeugen und Anh\u00e4ngern an Selbstfahrer,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beschr\u00e4nkung des Stra\u00dfenverkehrs einschlie\u00dflich des ruhenden Verkehrs <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zugunsten schwerbehinderter Menschen mit au\u00dfergew\u00f6hnlicher Gehbehinderung, mit beidseitiger Amelie oder Phokomelie oder vergleichbaren Funktionseinschr\u00e4nkungen sowie zugunsten blinder Menschen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zugunsten der Bewohner st\u00e4dtischer Quartiere mit erheblichem Parkraummangel,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erforschung des Unfallgeschehens, des Verkehrsverhaltens, der Verkehrsabl\u00e4ufe oder zur Erprobung geplanter verkehrssichernder oder verkehrsregelnder Ma\u00dfnahmen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einrichtung von Sonderfahrspuren f\u00fcr Linienomnibusse und Taxen,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einrichtung und Nutzung von fahrzeugf\u00fchrerlosen Parksystemen im niedrigen Geschwindigkeitsbereich auf Parkfl\u00e4chen,</LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Ausnahmen von den Verkehrsvorschriften nach Abschnitt I oder von auf Grund dieser Verkehrsvorschriften erlassener Rechtsverordnungen zur Durchf\u00fchrung von Versuchen, die eine Weiterentwicklung dieser Rechtsnormen zum Gegenstand haben.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen nach Satz 1 Nummer 18 \u00fcber allgemeine Ausnahmen von Verkehrsvorschriften nach diesem Gesetz sind f\u00fcr die Dauer von l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahren zu befristen; eine einmalige Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer um l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre ist zul\u00e4ssig. Rechtsverordnungen k\u00f6nnen nicht nach Satz 1 erlassen werden \u00fcber solche Regelungsgegenst\u00e4nde, \u00fcber die Rechtsverordnungen nach Absatz 2 erlassen werden d\u00fcrfen. Die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die Sicherheit oder Leichtigkeit des Verkehrs auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen nach Satz 1 umfasst auch den stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Schutz von Ma\u00dfnahmen zur Rettung aus Gefahren f\u00fcr Leib und Leben von Menschen oder den Schutz zivilrechtlicher Schadensersatzanspr\u00fcche Unfallbeteiligter.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, soweit es zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die Sicherheit oder Leichtigkeit des Verkehrs auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen erforderlich ist, Rechtsverordnungen ohne Zustimmung des Bundesrates \u00fcber Folgendes zu erlassen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Typgenehmigung von Fahrzeugen, Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge, sofern sie unionsrechtlichen Vorgaben unterliegt, \u00fcber die Fahrzeugeinzelgenehmigung, sofern ihr nach Unionrecht eine Geltung in allen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union zukommt, sowie \u00fcber das Anbieten zum Verkauf, das Inverkehrbringen, die Inbetriebnahme, das Ver\u00e4u\u00dfern oder die Einfuhr von derart genehmigten oder genehmigungspflichtigen Fahrzeugen, Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Systematisierung von Fahrzeugen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die technischen und baulichen Anforderungen an Fahrzeuge, Systeme, Bauteile und selbstst\u00e4ndige technische Einheiten, einschlie\u00dflich der durchzuf\u00fchrenden Pr\u00fcfverfahren zur Feststellung der Konformit\u00e4t,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sicherstellung der \u00dcbereinstimmung von Fahrzeugen, Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge mit einem genehmigten Typ bei ihrer Herstellung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zugang zu technischen Informationen sowie zu Reparatur- und Wartungsinformationen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bewertung, Benennung und \u00dcberwachung von technischen Diensten,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kennzeichnung und Verpackung von Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr Fahrzeuge oder</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zulassung von Teilen und Ausr\u00fcstungen, von denen eine ernste Gefahr f\u00fcr das einwandfreie Funktionieren wesentlicher Systeme von Fahrzeugen ausgehen kann,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Markt\u00fcberwachung von Fahrzeugen, Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pflichten der Hersteller und ihrer Bevollm\u00e4chtigten, der Einf\u00fchrer sowie der H\u00e4ndler im Rahmen <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Typgenehmigungsverfahrens im Sinne der Nummer 1,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Fahrzeugeinzelgenehmigungsverfahrens im Sinne der Nummer 1 oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Anbietens zum Verkauf, des Inverkehrbringens, der Inbetriebnahme, des Ver\u00e4u\u00dferns, der Einfuhr sowie der Markt\u00fcberwachung von Fahrzeugen, Systemen, Bauteilen und selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr diese Fahrzeuge oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Technologien, Strategien und andere Mittel, f\u00fcr die festgestellt ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie die Leistungen der Fahrzeuge, Systeme, Bauteile oder selbstst\u00e4ndigen technischen Einheiten f\u00fcr Fahrzeuge bei Pr\u00fcfverfahren unter ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebsbedingungen verf\u00e4lschen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Verwendung im Rahmen des Typgenehmigungsverfahrens oder des Fahrzeugeinzelgenehmigungsverfahrens im Sinne der Nummer 1 aus anderen Gr\u00fcnden nicht zul\u00e4ssig ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) In Rechtsverordnungen nach Absatz 1 oder Absatz 2 k\u00f6nnen hinsichtlich der dort genannten Gegenst\u00e4nde jeweils auch geregelt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung, Beschr\u00e4nkung oder Entziehung von Rechten, die sonstigen Ma\u00dfnahmen zur Anordnung oder Umsetzung, die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berechtigungen oder Ma\u00dfnahmen, die Verwaltungsverfahren einschlie\u00dflich der erforderlichen Nachweise sowie die Zust\u00e4ndigkeiten und die Ausnahmebefugnisse der vollziehenden Beh\u00f6rden im Einzelfall,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Inhalt, Herstellung, Gestaltung, Lieferung, Ausfertigung, Beschaffenheit und G\u00fcltigkeit von Kennzeichen, Plaketten, Urkunden, insbesondere von F\u00fchrerscheinen, und sonstigen Bescheinigungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anerkennung, Zulassung, Registrierung, Akkreditierung, Begutachtung, Beaufsichtigung oder \u00dcberwachung von nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen des Privatrechts oder von sonstigen Einrichtungen im Hinblick auf ihre T\u00e4tigkeiten <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00fcfung, Untersuchung, Beurteilung und Begutachtung von Personen, Fahrzeugen oder Fahrzeugteilen sowie der Herstellung und Lieferung nach Nummer 2,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Anbietens von Ma\u00dfnahmen zur Herstellung oder zum Erhalt der Voraussetzungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00fcfung und Zertifizierung von Qualit\u00e4tssicherungssystemen,</LA></DD></DL>einschlie\u00dflich der jeweiligen Voraussetzungen, insbesondere der Anforderungen an die nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen des Privatrechts oder an die Einrichtungen, an ihre Tr\u00e4ger und an ihre verantwortlichen oder ausf\u00fchrenden Personen, einschlie\u00dflich der Vorgabe eines Erfahrungsaustausches sowie einschlie\u00dflich der Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber die die T\u00e4tigkeiten ausf\u00fchrenden oder hieran teilnehmenden Personen durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, durch die nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen des Privatrechts oder durch die Einrichtungen in dem Umfang, der f\u00fcr ihre jeweilige T\u00e4tigkeit und deren Qualit\u00e4tssicherung erforderlich ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Emissionsgrenzwerte unter Ber\u00fccksichtigung der technischen Entwicklung zum Zeitpunkt des Erlasses der jeweiligen Rechtsverordnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitwirkung nat\u00fcrlicher oder juristischer Personen des Privatrechts bei der Aufgabenwahrnehmung in Form ihrer Beauftragung, bei der Durchf\u00fchrung von bestimmten Aufgaben zu helfen (Verwaltungshilfe), oder in Form der \u00dcbertragung bestimmter Aufgaben nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 5, 6, 7 oder 9 Buchstabe b oder Absatz 2 auf diese Personen (Beleihung), insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bestimmung der Aufgaben und die Art und Weise der Aufgabenerledigung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an diese Personen und ihre \u00dcberwachung einschlie\u00dflich des Verfahrens und des Zusammenwirkens der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der \u00dcberwachung oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verarbeitung von personenbezogenen Daten durch diese Personen, insbesondere die \u00dcbermittlung solcher Daten an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00dcbertragung der Wahrnehmung von einzelnen Aufgaben auf die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen oder das Kraftfahrt-Bundesamt oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die notwendige Versicherung der nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen des Privatrechts oder der sonstigen Einrichtungen in den F\u00e4llen der Nummer 3 oder Nummer 5 zur Deckung aller im Zusammenhang mit den dort genannten T\u00e4tigkeiten entstehenden Anspr\u00fcche sowie die Freistellung der f\u00fcr die Anerkennung, Zulassung, Registrierung, Akkreditierung, Begutachtung, Beaufsichtigung, \u00dcberwachung, Beauftragung oder Aufgaben\u00fcbertragung zust\u00e4ndigen Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde von Anspr\u00fcchen Dritter wegen Sch\u00e4den, die diese Personen oder Einrichtungen verursachen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Rechtsverordnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2, 5 und 8 oder Absatz 2, jeweils auch in Verbindung mit Absatz 3, k\u00f6nnen auch erlassen werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwehr von Gefahren, die vom Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen ausgehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen, die von Fahrzeugen ausgehen, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Schutz der Verbraucher.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2, 5 und 8, auch in Verbindung mit Absatz 3, k\u00f6nnen auch erlassen werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Schutz der Bev\u00f6lkerung in Fu\u00dfg\u00e4ngerbereichen oder verkehrsberuhigten Bereichen, der Wohnbev\u00f6lkerung oder der Erholungssuchenden vor Emissionen, die vom Verkehr auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen ausgehen, insbesondere zum Schutz vor L\u00e4rm oder vor Abgasen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Sonderregelungen an Sonn- und Feiertagen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Sonderregelungen \u00fcber das Parken in der Zeit von 22 Uhr bis 6 Uhr.</LA></DD></DL></P><P>(5) Rechtsverordnungen nach Absatz 1 oder 2 k\u00f6nnen auch zur Durchf\u00fchrung von Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union und zur Durchf\u00fchrung von zwischenstaatlichen Vereinbarungen im Anwendungsbereich dieses Gesetzes erlassen werden.</P><P>(6) Rechtsverordnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 5 oder 8 oder nach Absatz 2, sofern sie jeweils in Verbindung mit Absatz 4 Satz 1 Nummer 2 oder Satz 2 Nummer 1 erlassen werden, oder Rechtsverordnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 12 werden vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit gemeinsam erlassen. Rechtsverordnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 11, 13 oder 14 oder nach Absatz 3 Nummer 2 in Verbindung mit Absatz 1 Nummer 1 oder 6 k\u00f6nnen auch zum Zweck der Bek\u00e4mpfung von Straftaten erlassen werden. Im Fall des Satzes 2 werden diese Rechtsverordnungen vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat gemeinsam erlassen. Rechtsverordnungen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2, 5 oder 8 oder nach Absatz 2, sofern sie jeweils in Verbindung mit Absatz 4 Satz 1 Nummer 3 erlassen werden, werden vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und vom Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz gemeinsam erlassen.</P><P>(7) Keiner Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen Rechtsverordnungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der Vorschriften nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 in Verbindung mit Absatz 3 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber allgemeine Ausnahmen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 18, auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 3 bis 6.</LA></DD></DL>Vor ihrem Erlass sind die zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden zu h\u00f6ren.</P><P>(8) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates, jedoch unbeschadet des Absatzes 6, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sofern Verordnungen nach diesem Gesetz ge\u00e4ndert oder abgel\u00f6st werden, Verweisungen in Gesetzen und Rechtsverordnungen auf diese ge\u00e4nderten oder abgel\u00f6sten Vorschriften durch Verweisungen auf die jeweils inhaltsgleichen neuen Vorschriften zu ersetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den auf Grund des Absatzes 1 oder 2, jeweils auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 3 bis 7 erlassenen Rechtsverordnungen enthaltene Verweisungen auf Vorschriften in Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union zu \u00e4ndern, soweit es zur Anpassung an \u00c4nderungen jener Vorschriften erforderlich ist, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorschriften der auf Grund des Absatzes 1 oder 2, jeweils auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 3 bis 7 erlassenen Rechtsverordnungen zu streichen oder in ihrem Wortlaut einem verbleibenden Anwendungsbereich anzupassen, sofern diese Vorschriften durch den Erlass entsprechender Vorschriften in unmittelbar im Anwendungsbereich dieses Gesetzes geltenden Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union unanwendbar geworden oder in ihrem Anwendungsbereich beschr\u00e4nkt worden sind.</LA></DD></DL></P><P>(9) In den Rechtsverordnungen nach Absatz 1, jeweils auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 3 bis 6, kann mit Zustimmung des Bundesrates die jeweilige Erm\u00e4chtigung ganz oder teilweise auf die Landesregierungen \u00fcbertragen werden, um besonderen regionalen Bed\u00fcrfnissen angemessen Rechnung zu tragen. Soweit eine nach Satz 1 erlassene Rechtsverordnung die Landesregierungen zum Erlass von Rechtsverordnungen erm\u00e4chtigt, sind diese befugt, die Erm\u00e4chtigung durch Rechtsverordnung ganz oder teilweise auf andere Landesbeh\u00f6rden zu \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001316123",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": "Geb\u00fchren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Kosten (Geb\u00fchren und Auslagen) werden erhoben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Amtshandlungen, einschlie\u00dflich Pr\u00fcfungen und \u00dcberpr\u00fcfungen im Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung, Abnahmen, Begutachtungen, Untersuchungen, Verwarnungen - ausgenommen Verwarnungen im Sinne des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten -, Informationserteilungen und Registerausk\u00fcnften<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach diesem Gesetz und nach den auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Gesetz zu dem \u00dcbereinkommen vom 20. M\u00e4rz 1958 \u00fcber die Annahme einheitlicher Bedingungen f\u00fcr die Genehmigung der Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde und Teile von Kraftfahrzeugen und \u00fcber die gegenseitige Anerkennung der Genehmigung vom 12. Juni 1965 (BGBl. 1965 II S. 857) in der Fassung des Gesetzes vom 20. Dezember 1968 (BGBl. 1968 II S. 1224) und nach den auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Gesetz zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen vom 30. September 1957 \u00fcber die internationale Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe (ADR) vom 18. August 1969 (BGBl. 1969 II S. 1489) und nach den auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Fahrpersonalgesetz und den darauf beruhenden Rechtsverordnungen, soweit die Amtshandlungen vom Kraftfahrt-Bundesamt vorgenommen werden,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach dem Berufskraftfahrerqualifikationsgesetz und den darauf beruhenden Rechtsverordnungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Untersuchungen von Fahrzeugen nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9240-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 7 des Gesetzes \u00fcber die unentgeltliche Bef\u00f6rderung Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Personenverkehr vom 9. Juli 1979 (BGBl. I S. 989), und nach den auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Au\u00dferbetriebsetzung von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganh\u00e4ngern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, die geb\u00fchrenpflichtigen Amtshandlungen sowie die Geb\u00fchrens\u00e4tze f\u00fcr die einzelnen Amtshandlungen, einschlie\u00dflich Pr\u00fcfungen und \u00dcberpr\u00fcfungen im Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung, Abnahmen, Begutachtungen, Untersuchungen, Verwarnungen - ausgenommen Verwarnungen im Sinne des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten -, Informationserteilungen und Registerausk\u00fcnften im Sinne des Absatzes 1 durch Rechtsverordnung zu bestimmen und dabei feste S\u00e4tze, auch in Form von Zeitgeb\u00fchren, oder Rahmens\u00e4tze vorzusehen. Die Geb\u00fchrens\u00e4tze sind so zu bemessen, dass der mit den Amtshandlungen, einschlie\u00dflich Pr\u00fcfungen, Abnahmen, Begutachtungen, Untersuchungen, Verwarnungen - ausgenommen Verwarnungen im Sinne des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten -, Informationserteilungen und Registerausk\u00fcnften verbundene Personal- und Sachaufwand gedeckt wird; der Sachaufwand kann den Aufwand f\u00fcr eine externe Begutachtung umfassen; bei beg\u00fcnstigenden Amtshandlungen kann daneben die Bedeutung, der wirtschaftliche Wert oder der sonstige Nutzen f\u00fcr den Geb\u00fchrenschuldner angemessen ber\u00fccksichtigt werden. Im Bereich der Geb\u00fchren der Landesbeh\u00f6rden \u00fcbt das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Erm\u00e4chtigung auf der Grundlage eines Antrags oder einer Stellungnahme von mindestens f\u00fcnf L\u00e4ndern beim Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur aus. Der Antrag oder die Stellungnahme sind mit einer Sch\u00e4tzung des Personal- und Sachaufwands zu begr\u00fcnden. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur kann die \u00fcbrigen L\u00e4nder ebenfalls zur Beibringung einer Sch\u00e4tzung des Personal- und Sachaufwands auffordern.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen findet das Verwaltungskostengesetz in der bis zum 14. August 2013 geltenden Fassung Anwendung. In den Rechtsverordnungen nach Absatz 2 k\u00f6nnen jedoch die Kostenbefreiung, die Kostengl\u00e4ubigerschaft, die Kostenschuldnerschaft, der Umfang der zu erstattenden Auslagen und die Kostenerhebung abweichend von den Vorschriften des Verwaltungskostengesetzes geregelt werden.</P><P>(4) In den Rechtsverordnungen nach Absatz 2 kann bestimmt werden, dass die f\u00fcr die einzelnen Amtshandlungen, einschlie\u00dflich Pr\u00fcfungen, Abnahmen, Begutachtungen und Untersuchungen, zul\u00e4ssigen Geb\u00fchren auch erhoben werden d\u00fcrfen, wenn die Amtshandlungen aus Gr\u00fcnden, die nicht von der Stelle, die die Amtshandlungen h\u00e4tte durchf\u00fchren sollen, zu vertreten sind, und ohne ausreichende Entschuldigung des Bewerbers oder Antragstellers am festgesetzten Termin nicht stattfinden konnten oder abgebrochen werden mussten.</P><P>(5) Rechtsverordnungen \u00fcber Kosten, deren Gl\u00e4ubiger der Bund ist, bed\u00fcrfen nicht der Zustimmung des Bundesrates.</P><P>(5a) F\u00fcr das Ausstellen von Parkausweisen f\u00fcr Bewohner st\u00e4dtischer Quartiere mit erheblichem Parkraummangel k\u00f6nnen die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden Geb\u00fchren erheben. F\u00fcr die Festsetzung der Geb\u00fchren werden die Landesregierungen erm\u00e4chtigt, Geb\u00fchrenordnungen zu erlassen. In den Geb\u00fchrenordnungen k\u00f6nnen auch die Bedeutung der Parkm\u00f6glichkeiten, deren wirtschaftlicher Wert oder der sonstige Nutzen der Parkm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bewohner angemessen ber\u00fccksichtigt werden. In den Geb\u00fchrenordnungen kann auch ein H\u00f6chstsatz festgelegt werden. Die Erm\u00e4chtigung kann durch Rechtsverordnung weiter \u00fcbertragen werden.</P><P>(6) F\u00fcr das Parken auf \u00f6ffentlichen Wegen und Pl\u00e4tzen k\u00f6nnen in Ortsdurchfahrten die Gemeinden, im \u00dcbrigen die Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast, Geb\u00fchren erheben. F\u00fcr die Festsetzung der Geb\u00fchren werden die Landesregierungen erm\u00e4chtigt, Geb\u00fchrenordnungen zu erlassen. In diesen kann auch ein H\u00f6chstsatz festgelegt werden. Die Erm\u00e4chtigung kann durch Rechtsverordnung weiter \u00fcbertragen werden.</P><P>(7) Die Regelung des Absatzes 6 Satz 2 bis 4 ist auf die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von bei Gro\u00dfveranstaltungen im Interesse der Ordnung und Sicherheit des Verkehrs eingerichteter geb\u00fchrenpflichtiger Parkpl\u00e4tze entsprechend anzuwenden.</P><P>(8) Die Zulassung eines Fahrzeugs oder die Zuteilung eines Kennzeichens f\u00fcr ein zulassungsfreies Fahrzeug kann durch Rechtsvorschriften davon abh\u00e4ngig gemacht werden, dass die nach Absatz 1 in Verbindung mit einer Rechtsverordnung nach Absatz 2 f\u00fcr die Zulassung des Fahrzeugs oder Zuteilung des Kennzeichens vorgesehenen Geb\u00fchren und Auslagen, einschlie\u00dflich r\u00fcckst\u00e4ndiger Geb\u00fchren und Auslagen aus vorausgegangenen Zulassungsvorg\u00e4ngen, entrichtet sind. Eine solche Regelung darf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Fall eines in bundesrechtlichen Vorschriften geregelten internetbasierten Zulassungsverfahrens vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von den L\u00e4ndern in den \u00fcbrigen F\u00e4llen sowie im Fall der Nummer 1, solange und soweit das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur von seiner Erm\u00e4chtigung nach Nummer 1 nicht Gebrauch gemacht hat,</LA></DD></DL>getroffen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001404123",
        "name": "\u00a7 6b",
        "title": "Herstellung, Vertrieb und Ausgabe von Kennzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer Kennzeichen f\u00fcr Fahrzeuge herstellen, vertreiben oder ausgeben will, hat dies der Zulassungsbeh\u00f6rde vorher anzuzeigen.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) \u00dcber die Herstellung, den Vertrieb und die Ausgabe von Kennzeichen sind nach n\u00e4herer Bestimmung (\u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 2) Einzelnachweise zu f\u00fchren, aufzubewahren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(4) Die Herstellung, der Vertrieb oder die Ausgabe von Kennzeichen ist zu untersagen, wenn diese ohne die vorherige Anzeige hergestellt, vertrieben oder ausgegeben werden.</P><P>(5) Die Herstellung, der Vertrieb oder die Ausgabe von Kennzeichen kann untersagt werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tatsachen vorliegen, aus denen sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit des Verantwortlichen oder der von ihm mit Herstellung, Vertrieb oder Ausgabe von Kennzeichen beauftragten Personen ergibt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen die Vorschriften \u00fcber die F\u00fchrung, Aufbewahrung oder Aush\u00e4ndigung von Nachweisen \u00fcber die Herstellung, den Vertrieb oder die Ausgabe von Kennzeichen versto\u00dfen wird.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001506123",
        "name": "\u00a7 6c",
        "title": "Herstellung, Vertrieb und Ausgabe von Kennzeichenvorprodukten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>\u00a7 6b Abs. 1, 3, 4 Nr. 1 sowie Abs. 5 gilt entsprechend f\u00fcr die Herstellung, den Vertrieb oder die Ausgabe von bestimmten - nach n\u00e4herer Bestimmung durch das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur festzulegenden (\u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 2) - Kennzeichenvorprodukten, bei denen nur noch die Beschriftung fehlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001601308",
        "name": "\u00a7 6d",
        "title": "Auskunft und Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die mit der Herstellung, dem Vertrieb oder der Ausgabe von Kennzeichen befassten Personen haben den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder den von ihnen beauftragten Personen \u00fcber die Beachtung der in \u00a7 6b Abs. 1 bis 3 bezeichneten Pflichten die erforderlichen Ausk\u00fcnfte unverz\u00fcglich zu erteilen.</P><P>(2) Die mit der Herstellung, dem Vertrieb oder der Ausgabe von Kennzeichenvorprodukten im Sinne des \u00a7 6c befassten Personen haben den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder den von ihnen beauftragten Personen \u00fcber die Beachtung der in \u00a7 6b Abs. 1 und 3 bezeichneten Pflichten die erforderlichen Ausk\u00fcnfte unverz\u00fcglich zu erteilen.</P><P>(3) Die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beauftragten Personen d\u00fcrfen im Rahmen der Abs\u00e4tze 1 und 2 Grundst\u00fccke, Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume, Betriebsr\u00e4ume und Transportmittel der Auskunftspflichtigen w\u00e4hrend der Betriebs- oder Gesch\u00e4ftszeit zum Zwecke der Pr\u00fcfung und Besichtigung betreten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010204305",
        "name": "\u00a7 6e",
        "title": "F\u00fchren von Kraftfahrzeugen in Begleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zur Senkung des Unfallrisikos junger Fahranf\u00e4nger die erforderlichen Vorschriften zu erlassen, insbesondere \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Herabsetzen des allgemein vorgeschriebenen Mindestalters zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen mit einer Fahrerlaubnis der Klassen B und BE,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Erhaltung der Sicherheit und Ordnung auf den \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen notwendigen Auflagen, insbesondere dass der Fahrerlaubnisinhaber w\u00e4hrend des F\u00fchrens eines Kraftfahrzeuges von mindestens einer namentlich benannten Person begleitet sein muss,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgaben und Befugnisse der begleitenden Person nach Nummer 2, insbesondere \u00fcber die M\u00f6glichkeit, dem Fahrerlaubnisinhaber als Ansprechpartner beratend zur Verf\u00fcgung zu stehen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an die begleitende Person nach Nummer 2, insbesondere \u00fcber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Lebensalter,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Besitz einer Fahrerlaubnis sowie \u00fcber deren Mitf\u00fchren und Aush\u00e4ndigung an zur \u00dcberwachung zust\u00e4ndige Personen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihre Belastung mit Eintragungen im Fahreignungsregister sowie</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Beschr\u00e4nkungen oder das Verbot des Genusses alkoholischer Getr\u00e4nke und berauschender Mittel,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausstellung einer Pr\u00fcfungsbescheinigung, die abweichend von \u00a7 2 Abs. 1 Satz 3 ausschlie\u00dflich im Inland l\u00e4ngstens bis drei Monate nach Erreichen des allgemein vorgeschriebenen Mindestalters zum Nachweis der Fahrberechtigung dient, sowie \u00fcber deren Mitf\u00fchren und Aush\u00e4ndigung an zur \u00dcberwachung des Stra\u00dfenverkehrs berechtigte Personen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kosten in entsprechender Anwendung des \u00a7 6a Abs. 2 in Verbindung mit Abs. 4 und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Verfahren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine auf der Grundlage der Rechtsverordnung nach Absatz 1 erteilte Fahrerlaubnis der Klassen B und BE ist zu widerrufen, wenn der Fahrerlaubnisinhaber entgegen einer vollziehbaren Auflage nach Absatz 1 Nummer 2 ein Kraftfahrzeug ohne Begleitung durch eine namentlich benannte Person f\u00fchrt. Die Erteilung einer neuen Fahrerlaubnis erfolgt unbeschadet der \u00fcbrigen Voraussetzungen nach den Vorschriften des \u00a7 2a.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen gelten die allgemeinen Vorschriften \u00fcber die Fahrerlaubnispflicht, die Erteilung, die Entziehung oder die Neuerteilung der Fahrerlaubnis, die Regelungen f\u00fcr die Fahrerlaubnis auf Probe, das Fahrerlaubnisregister und die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr. F\u00fcr die Pr\u00fcfungsbescheinigung nach Absatz 1 Nr. 5 gelten im \u00dcbrigen die Vorschriften \u00fcber den F\u00fchrerschein entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011301124",
        "name": "\u00a7 6f",
        "title": "Entgelte f\u00fcr Begutachtungsstellen f\u00fcr Fahreignung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Entgelte der Begutachtungsstellen f\u00fcr Fahreignung festsetzen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Begutachtungsstellen aus Anlass von Verwaltungsverfahren nach stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften medizinisch-psychologische Untersuchungen durchf\u00fchren und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Festsetzung erforderlich ist, um die Qualit\u00e4t der Begutachtung zu f\u00f6rdern.</LA></DD></DL>Bei der Festsetzung der Entgelte ist den berechtigten Interessen der Leistungsbringer und der zur Zahlung der Entgelte Verpflichteten Rechnung zu tragen. Soweit der Leistungsumfang nicht einheitlich geregelt ist, sind dabei Mindest- und H\u00f6chsts\u00e4tze festzusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011401126",
        "name": "\u00a7 6g",
        "title": "Internetbasierte Zulassungsverfahren bei Kraftfahrzeugen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000101308"
        },
        "body": "<P>(1) In Erg\u00e4nzung der allgemeinen Vorschriften \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen zum Stra\u00dfenverkehr, die Zuteilung von Kennzeichen f\u00fcr zulassungsfreie Fahrzeuge und die Au\u00dferbetriebsetzung von Fahrzeugen k\u00f6nnen diese Verwaltungsverfahren nach Ma\u00dfgabe der nachstehenden Vorschriften internetbasiert durchgef\u00fchrt werden (internetbasierte Zulassung). F\u00fcr dieses Verwaltungsverfahren ist das Verwaltungsverfahrensgesetz anzuwenden.</P><P>(2) Ein Verwaltungsakt kann nach n\u00e4herer Bestimmung einer Rechtsverordnung nach Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 vollst\u00e4ndig durch automatische Einrichtungen erlassen werden, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die maschinelle Pr\u00fcfung der Entscheidungsvoraussetzungen auf der Grundlage eines automatisierten Pr\u00fcfprogrammes erfolgt, das bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eingerichtet ist und ausschlie\u00dflich von ihr betrieben wird, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sichergestellt ist, dass das Ergebnis der Pr\u00fcfung nur die antragsgem\u00e4\u00dfe Bescheidung oder die Ablehnung des Antrages sein kann.</LA></DD></DL>Ein nach Satz 1 erlassener Verwaltungsakt steht einen Monat, beginnend mit dem Tag, an dem der Verwaltungsakt wirksam wird, unter dem Vorbehalt der Nachpr\u00fcfung. Solange der Vorbehalt wirksam ist, kann der Verwaltungsakt jederzeit aufgehoben oder ge\u00e4ndert werden.</P><P>(3) Nach n\u00e4herer Bestimmung einer Rechtsverordnung nach Absatz 4 Satz\u00a01 Nummer 3 bis 5 k\u00f6nnen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen des Privatrechts bestimmte Aufgaben eines internetbasierten Zulassungsverfahrens, ausgenommen die Entscheidung \u00fcber den Antrag, oder bei der Inbetriebnahme derart zugelassener Fahrzeuge \u00fcbertragen werden (Beleihung) oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche oder juristische Personen des Privatrechts beauftragt werden, an der Durchf\u00fchrung von Aufgaben im Sinne der Nummer 1 mitzuwirken (Verwaltungshilfe).</LA></DD></DL>Personen im Sinne des Satzes 1 m\u00fcssen fachlich geeignet, zuverl\u00e4ssig, auch hinsichtlich ihrer Finanzen, und unabh\u00e4ngig von den Interessen der sonstigen Beteiligten sein.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einzelheiten des Erlasses und der Aufhebung eines Verwaltungsaktes im Sinne des Absatzes 2 zu regeln, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anforderungen an das Pr\u00fcfprogramm,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Bestimmungen zur Bekanntgabe, zur Wirksamkeit sowie zur R\u00fccknahme und zum Widerruf des Verwaltungsaktes,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das f\u00fcr die Identifizierung von Antragstellern zu wahrende Vertrauensniveau zu regeln,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aufgaben im Sinne des Absatzes 3 zu bestimmen, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit denen Personen beliehen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an deren Durchf\u00fchrung Verwaltungshelfer beteiligt</LA></DD></DL>werden k\u00f6nnen, sowie die Art und Weise der Aufgabenerledigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die n\u00e4heren Anforderungen an Personen im Sinne des Absatzes 3 zu bestimmen, einschlie\u00dflich deren \u00dcberwachung, des Verfahrens und des Zusammenwirkens der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der \u00dcberwachung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die notwendige Haftpflichtversicherung der beliehenen oder beauftragten Person zur Deckung aller im Zusammenhang mit der Wahrnehmung der \u00fcbertragenen Aufgabe oder der Hilfe zur Erf\u00fcllung der Aufgabe entstandenen Sch\u00e4den sowie die Freistellung der f\u00fcr \u00dcbertragung oder Beauftragung und Aufsicht zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rde oder Landesbeh\u00f6rde von Anspr\u00fcchen Dritter wegen etwaiger Sch\u00e4den, die die beliehene oder beauftragte Person verursacht, zu regeln,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmte Aufgaben eines internetbasierten Zulassungsverfahrens dem Kraftfahrt-Bundesamt zu \u00fcbertragen, soweit die Aufgaben eine bundeseinheitliche Durchf\u00fchrung erfordern, und das Zusammenwirken mit den f\u00fcr die Zulassung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu regeln,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">besondere Anforderungen an die Inbetriebnahme von Fahrzeugen, die internetbasiert zugelassen sind, zu regeln, insbesondere hinsichtlich <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Verwendens befristet g\u00fcltiger Kennzeichenschilder einschlie\u00dflich deren Herstellung, Ausstellung, Anbringung und G\u00fcltigkeitsdauer,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Versandes von Zulassungsunterlagen und der endg\u00fcltigen Kennzeichenschilder,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ausstellung befristet g\u00fcltiger elektronischer Fahrzeugdokumente, insbesondere zum Nachweis der Zulassung, und deren Umwandlung in k\u00f6rperliche Dokumente zu regeln, insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und Weise der Erstellung, der Verwendung und der Speicherung solcher Dokumente,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Speicherung der Dokumente in einem Dateisystem, das beim Kraftfahrt-Bundesamt errichtet und von diesem betrieben wird,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Errichtung und den Betrieb eines zentralen Dateisystems beim Kraftfahrt-Bundesamt <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit fahrzeugbezogenen Daten, die f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Zulassungsf\u00e4higkeit der Fahrzeuge erforderlich sind, insbesondere mit den Daten der unionsrechtlich vorgeschriebenen \u00dcbereinstimmungsbescheinigungen einschlie\u00dflich der Fahrzeug-Identifizierungsnummer,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den Daten der Fahrzeuge, die Auskunft \u00fcber nach oder auf Grund von Unionsrecht einzuhaltende Fahrzeugeigenschaften geben,</LA></DD></DL>sowie die Pflicht zur \u00dcbermittlung dieser Daten durch die Hersteller oder Einf\u00fchrer der Fahrzeuge zu regeln,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung anderer als stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Rechtsvorschriften bei einer internetbasierten Zulassung zu regeln.</LA></DD></DL>Das in Satz 1 Nummer 9 vorgesehene Dateisystem darf weder mit dem Zentralen Fahrzeugregister des Kraftfahrt-Bundesamtes noch mit den \u00f6rtlichen Fahrzeugregistern der Zulassungsbeh\u00f6rden verkn\u00fcpft werden.</P><P>(5) F\u00fcr Vorschriften des Verwaltungsverfahrens in den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 und in Rechtsverordnungen auf Grund des Absatzes 4 kann durch Rechtsverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur mit Zustimmung des Bundesrates vorgeschrieben werden, dass von diesen Vorschriften durch Landesrecht nicht abgewichen werden kann. Die Vorschriften, von denen durch Landesrecht nicht abgewichen werden kann, sind dabei zu nennen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000201308",
        "name": "II.",
        "title": "Haftpflicht",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001703124",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Haftung des Halters, Schwarzfahrt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Wird bei dem Betrieb eines Kraftfahrzeugs ein Mensch get\u00f6tet, der K\u00f6rper oder die Gesundheit eines Menschen verletzt oder eine Sache besch\u00e4digt, so ist der Halter verpflichtet, dem Verletzten den daraus entstehenden Schaden zu ersetzen.</P><P>(2) Die Ersatzpflicht ist ausgeschlossen, wenn der Unfall durch h\u00f6here Gewalt verursacht wird.</P><P>(3) Benutzt jemand das Kraftfahrzeug ohne Wissen und Willen des Fahrzeughalters, so ist er anstelle des Halters zum Ersatz des Schadens verpflichtet; daneben bleibt der Halter zum Ersatz des Schadens verpflichtet, wenn die Benutzung des Kraftfahrzeugs durch sein Verschulden erm\u00f6glicht worden ist. Satz 1 findet keine Anwendung, wenn der Benutzer vom Fahrzeughalter f\u00fcr den Betrieb des Kraftfahrzeugs angestellt ist oder wenn ihm das Kraftfahrzeug vom Halter \u00fcberlassen worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001804123",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Ausnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften des \u00a7 7 gelten nicht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Unfall durch ein Kraftfahrzeug verursacht wurde, das auf ebener Bahn mit keiner h\u00f6heren Geschwindigkeit als 20 Kilometer in der Stunde fahren kann,\u00a0es sei denn, es handelt sich um ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion im Sinne des \u00a7 1d Absatz 1 und 2, das sich im autonomen Betrieb befindet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Verletzte bei dem Betrieb des Kraftfahrzeugs t\u00e4tig war oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn eine Sache besch\u00e4digt worden ist, die durch das Kraftfahrzeug bef\u00f6rdert worden ist, es sei denn, dass eine bef\u00f6rderte Person die Sache an sich tr\u00e4gt oder mit sich f\u00fchrt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE001902308",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "Entgeltliche Personenbef\u00f6rderung, Verbot des\nHaftungsausschlusses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Im Fall einer entgeltlichen, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Personenbef\u00f6rderung darf die Verpflichtung des Halters, wegen T\u00f6tung oder Verletzung bef\u00f6rderter Personen Schadensersatz nach \u00a7 7 zu leisten, weder ausgeschlossen noch beschr\u00e4nkt werden. Die Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit einer Personenbef\u00f6rderung wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass die Bef\u00f6rderung von einer K\u00f6rperschaft oder Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts betrieben wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002001308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Mitverschulden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Hat bei der Entstehung des Schadens ein Verschulden des Verletzten mitgewirkt, so finden die Vorschriften des \u00a7 254 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass im Fall der Besch\u00e4digung einer Sache das Verschulden desjenigen, welcher die tats\u00e4chliche Gewalt \u00fcber die Sache aus\u00fcbt, dem Verschulden des Verletzten gleichsteht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002103360",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Umfang der Ersatzpflicht bei T\u00f6tung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Im Fall der T\u00f6tung ist der Schadensersatz durch Ersatz der Kosten einer versuchten Heilung sowie des Verm\u00f6gensnachteils zu leisten, den der Get\u00f6tete dadurch erlitten hat, dass w\u00e4hrend der Krankheit seine Erwerbsf\u00e4higkeit aufgehoben oder gemindert oder eine Vermehrung seiner Bed\u00fcrfnisse eingetreten war. Der Ersatzpflichtige hat au\u00dferdem die Kosten der Beerdigung demjenigen zu ersetzen, dem die Verpflichtung obliegt, diese Kosten zu tragen.</P><P>(2) Stand der Get\u00f6tete zur Zeit der Verletzung zu einem Dritten in einem Verh\u00e4ltnis, verm\u00f6ge dessen er diesem gegen\u00fcber kraft Gesetzes unterhaltspflichtig war oder unterhaltspflichtig werden konnte, und ist dem Dritten infolge der T\u00f6tung das Recht auf Unterhalt entzogen, so hat der Ersatzpflichtige dem Dritten insoweit Schadensersatz zu leisten, als der Get\u00f6tete w\u00e4hrend der mutma\u00dflichen Dauer seines Lebens zur Gew\u00e4hrung des Unterhalts verpflichtet gewesen sein w\u00fcrde. Die Ersatzpflicht tritt auch dann ein, wenn der Dritte zur Zeit der Verletzung gezeugt, aber noch nicht geboren war.</P><P>(3) Der Ersatzpflichtige hat dem Hinterbliebenen, der zur Zeit der Verletzung zu dem Get\u00f6teten in einem besonderen pers\u00f6nlichen N\u00e4heverh\u00e4ltnis stand, f\u00fcr das dem Hinterbliebenen zugef\u00fcgte seelische Leid eine angemessene Entsch\u00e4digung in Geld zu leisten. Ein besonderes pers\u00f6nliches N\u00e4heverh\u00e4ltnis wird vermutet, wenn der Hinterbliebene der Ehegatte, der Lebenspartner, ein Elternteil oder ein Kind des Get\u00f6teten war.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002202308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Umfang der Ersatzpflicht bei K\u00f6rperverletzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Im Fall der Verletzung des K\u00f6rpers oder der Gesundheit ist der Schadensersatz durch Ersatz der Kosten der Heilung sowie des Verm\u00f6gensnachteils zu leisten, den der Verletzte dadurch erleidet, dass infolge der Verletzung zeitweise oder dauernd seine Erwerbsf\u00e4higkeit aufgehoben oder gemindert oder eine Vermehrung seiner Bed\u00fcrfnisse eingetreten ist. Wegen des Schadens, der nicht Verm\u00f6gensschaden ist, kann auch eine billige Entsch\u00e4digung in Geld gefordert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002306123",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "H\u00f6chstbetr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ersatzpflichtige haftet <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der T\u00f6tung oder Verletzung eines oder mehrerer Menschen durch dasselbe Ereignis nur bis zu einem Betrag von insgesamt f\u00fcnf Millionen Euro, bei Verursachung des Schadens auf Grund der Verwendung einer hoch- oder vollautomatisierten Fahrfunktion gem\u00e4\u00df \u00a7 1a oder beim Betrieb einer autonomen Fahrfunktion gem\u00e4\u00df \u00a7 1e nur bis zu einem Betrag von insgesamt zehn Millionen Euro; im Fall einer entgeltlichen, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Personenbef\u00f6rderung erh\u00f6ht sich f\u00fcr den ersatzpflichtigen Halter des bef\u00f6rdernden Kraftfahrzeugs bei der T\u00f6tung oder Verletzung von mehr als acht bef\u00f6rderten Personen dieser Betrag um 600\u00a0000 Euro f\u00fcr jede weitere get\u00f6tete oder verletzte bef\u00f6rderte Person;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Fall der Sachbesch\u00e4digung, auch wenn durch dasselbe Ereignis mehrere Sachen besch\u00e4digt werden, nur bis zu einem Betrag von insgesamt einer Million Euro, bei Verursachung des Schadens auf Grund der Verwendung einer hoch- oder vollautomatisierten Fahrfunktion gem\u00e4\u00df \u00a7 1a oder beim Betrieb einer autonomen Fahrfunktion gem\u00e4\u00df \u00a7 1e, nur bis zu einem Betrag von insgesamt zwei Millionen Euro.</LA></DD></DL>Die H\u00f6chstbetr\u00e4ge nach Satz 1 Nr. 1 gelten auch f\u00fcr den Kapitalwert einer als Schadensersatz zu leistenden Rente.</P><P>(2) \u00dcbersteigen die Entsch\u00e4digungen, die mehreren auf Grund desselben Ereignisses zu leisten sind, insgesamt die in Absatz 1 bezeichneten H\u00f6chstbetr\u00e4ge, so verringern sich die einzelnen Entsch\u00e4digungen in dem Verh\u00e4ltnis, in welchem ihr Gesamtbetrag zu dem H\u00f6chstbetrag steht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010002308",
        "name": "\u00a7 12a",
        "title": "H\u00f6chstbetr\u00e4ge bei Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Werden gef\u00e4hrliche G\u00fcter bef\u00f6rdert, haftet der Ersatzpflichtige <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der T\u00f6tung oder Verletzung eines oder mehrerer Menschen durch dasselbe Ereignis nur bis zu einem Betrag von insgesamt zehn Millionen Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Sachbesch\u00e4digung an unbeweglichen Sachen, auch wenn durch dasselbe Ereignis mehrere Sachen besch\u00e4digt werden, nur bis zu einem Betrag von insgesamt zehn Millionen Euro,</LA></DD></DL>sofern der Schaden durch die die Gef\u00e4hrlichkeit der bef\u00f6rderten G\u00fcter begr\u00fcndenden Eigenschaften verursacht wird. Im \u00dcbrigen bleibt \u00a7 12 Abs. 1 unber\u00fchrt.</P><P>(2) Gef\u00e4hrliche G\u00fcter im Sinne dieses Gesetzes sind Stoffe und Gegenst\u00e4nde, deren Bef\u00f6rderung auf der Stra\u00dfe nach den Anlagen A und B zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen vom 30. September 1957 \u00fcber die internationale Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe (ADR) (BGBl. 1969 II S. 1489) in der jeweils geltenden Fassung verboten oder nur unter bestimmten Bedingungen gestattet ist.</P><P>(3) Absatz 1 ist nicht anzuwenden, wenn es sich um freigestellte Bef\u00f6rderungen gef\u00e4hrlicher G\u00fcter oder um Bef\u00f6rderungen in begrenzten Mengen unterhalb der im Unterabschnitt 1.1.3.6. zu dem in Absatz 2 genannten \u00dcbereinkommen festgelegten Grenzen handelt.</P><P>(4) Absatz 1 ist nicht anzuwenden, wenn der Schaden bei der Bef\u00f6rderung innerhalb eines Betriebs entstanden ist, in dem gef\u00e4hrliche G\u00fcter hergestellt, bearbeitet, verarbeitet, gelagert, verwendet oder vernichtet werden, soweit die Bef\u00f6rderung auf einem abgeschlossenen Gel\u00e4nde stattfindet.</P><P>(5) \u00a7 12 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010102308",
        "name": "\u00a7 12b",
        "title": "Nichtanwendbarkeit der H\u00f6chstbetr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7 12 und 12a sind nicht anzuwenden, wenn ein Schaden bei dem Betrieb eines gepanzerten Gleiskettenfahrzeugs verursacht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002401308",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Geldrente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Der Schadensersatz wegen Aufhebung oder Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit und wegen Vermehrung der Bed\u00fcrfnisse des Verletzten sowie der nach \u00a7 10 Abs. 2 einem Dritten zu gew\u00e4hrende Schadensersatz ist f\u00fcr die Zukunft durch Entrichtung einer Geldrente zu leisten.</P><P>(2) Die Vorschriften des \u00a7 843 Abs. 2 bis 4 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs finden entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Ist bei der Verurteilung des Verpflichteten zur Entrichtung einer Geldrente nicht auf Sicherheitsleistung erkannt worden, so kann der Berechtigte gleichwohl Sicherheitsleistung verlangen, wenn die Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse des Verpflichteten sich erheblich verschlechtert haben; unter der gleichen Voraussetzung kann er eine Erh\u00f6hung der in dem Urteil bestimmten Sicherheit verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002501308",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Verj\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Auf die Verj\u00e4hrung finden die f\u00fcr unerlaubte Handlungen geltenden Verj\u00e4hrungsvorschriften des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs entsprechende Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002601308",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verwirkung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Der Ersatzberechtigte verliert die ihm auf Grund der Vorschriften dieses Gesetzes zustehenden Rechte, wenn er nicht sp\u00e4testens innerhalb zweier Monate, nachdem er von dem Schaden und der Person des Ersatzpflichtigen Kenntnis erhalten hat, dem Ersatzpflichtigen den Unfall anzeigt. Der Rechtsverlust tritt nicht ein, wenn die Anzeige infolge eines von dem Ersatzberechtigten nicht zu vertretenden Umstands unterblieben ist oder der Ersatzpflichtige innerhalb der bezeichneten Frist auf andere Weise von dem Unfall Kenntnis erhalten hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002701308",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sonstige Gesetze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>Unber\u00fchrt bleiben die bundesrechtlichen Vorschriften, nach welchen der Fahrzeughalter f\u00fcr den durch das Fahrzeug verursachten Schaden in weiterem Umfang als nach den Vorschriften dieses Gesetzes haftet oder nach welchen ein anderer f\u00fcr den Schaden verantwortlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002803124",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Schadensverursachung durch mehrere Kraftfahrzeuge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Wird ein Schaden durch mehrere Kraftfahrzeuge verursacht und sind die beteiligten Fahrzeughalter einem Dritten kraft Gesetzes zum Ersatz des Schadens verpflichtet, so h\u00e4ngt im Verh\u00e4ltnis der Fahrzeughalter zueinander die Verpflichtung zum Ersatz sowie der Umfang des zu leistenden Ersatzes von den Umst\u00e4nden, insbesondere davon ab, inwieweit der Schaden vorwiegend von dem einen oder dem anderen Teil verursacht worden ist.</P><P>(2) Wenn der Schaden einem der beteiligten Fahrzeughalter entstanden ist, gilt Absatz 1 auch f\u00fcr die Haftung der Fahrzeughalter untereinander.</P><P>(3) Die Verpflichtung zum Ersatz nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist ausgeschlossen, wenn der Unfall durch ein unabwendbares Ereignis verursacht wird, das weder auf einem Fehler in der Beschaffenheit des Kraftfahrzeugs noch auf einem Versagen seiner Vorrichtungen beruht. Als unabwendbar gilt ein Ereignis nur dann, wenn sowohl der Halter als auch der F\u00fchrer des Kraftfahrzeugs jede nach den Umst\u00e4nden des Falles gebotene Sorgfalt beobachtet hat. Der Ausschluss gilt auch f\u00fcr die Ersatzpflicht gegen\u00fcber dem Eigent\u00fcmer eines Kraftfahrzeugs, der nicht Halter ist.</P><P>(4) Die Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind entsprechend anzuwenden, wenn der Schaden durch ein Kraftfahrzeug und ein Tier oder durch ein Kraftfahrzeug und eine Eisenbahn verursacht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE002903124",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Ersatzpflicht des Fahrzeugf\u00fchrers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen des \u00a7 7 Abs. 1 ist auch der F\u00fchrer des Kraftfahrzeugs zum Ersatz des Schadens nach den Vorschriften der \u00a7\u00a7 8 bis 15 verpflichtet. Die Ersatzpflicht ist ausgeschlossen, wenn der Schaden nicht durch ein Verschulden des F\u00fchrers verursacht ist.</P><P>(2) Die Vorschrift des \u00a7 16 findet entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Ist in den F\u00e4llen des \u00a7 17 auch der F\u00fchrer eines Kraftfahrzeugs zum Ersatz des Schadens verpflichtet, so sind auf diese Verpflichtung in seinem Verh\u00e4ltnis zu den Haltern und F\u00fchrern der anderen beteiligten Kraftfahrzeuge, zu dem Tierhalter oder Eisenbahnunternehmer die Vorschriften des \u00a7 17 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003003123",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Haftung des Halters bei Unf\u00e4llen mit Anh\u00e4ngern und Gespannen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Wird bei dem Betrieb eines Anh\u00e4ngers, der dazu bestimmt ist, von einem Kraftfahrzeug (Zugfahrzeug) gezogen zu werden, ein Mensch get\u00f6tet, der K\u00f6rper oder die Gesundheit eines Menschen verletzt oder eine Sache besch\u00e4digt, ist der Halter des Anh\u00e4ngers verpflichtet, dem Verletzten den daraus entstehenden Schaden zu ersetzen. Die Regelungen zur Haftung des Halters eines Kraftfahrzeugs nach \u00a7 7 Absatz 2 und 3, \u00a7 8 Nummer 2 und 3 sowie den \u00a7\u00a7 8a bis 16 gelten entsprechend. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, wenn der Unfall durch einen Anh\u00e4nger verursacht wurde, der im Unfallzeitpunkt mit einem Kraftfahrzeug verbunden war, das auf ebener Bahn mit keiner h\u00f6heren Geschwindigkeit als 20 Kilometer in der Stunde fahren kann, es sei denn, es handelt sich um ein Kraftfahrzeug mit autonomer Fahrfunktion im Sinne des \u00a7 1d Absatz 1 und 2, das sich im autonomen Betrieb befindet.</P><P>(2) Wird der Schaden eines anderen durch ein Zugfahrzeug mit Anh\u00e4nger (Gespann) verursacht, haftet der Halter jedes dieser Fahrzeuge dem anderen f\u00fcr die Betriebsgefahr des gesamten Gespanns als Gesamtschuldner. Die Ersatzpflicht des gesamtschuldnerisch haftenden Halters ist auf die H\u00f6chstbetr\u00e4ge der \u00a7\u00a7 12 und 12a beschr\u00e4nkt.</P><P>(3) Wird ein Schaden durch ein Gespann und ein weiteres Kraftfahrzeug verursacht und sind die beteiligten Fahrzeughalter einem Dritten kraft Gesetzes zum Ersatz des Schadens verpflichtet oder ist der Schaden einem der beteiligten Fahrzeughalter entstanden, gilt f\u00fcr die Ersatzpflichten im Verh\u00e4ltnis der Halter von Zugfahrzeug und Anh\u00e4nger zu dem Halter des weiteren beteiligten Kraftfahrzeugs \u00a7 17 Absatz 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(4) Ist in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 2 und 3 der Halter des Zugfahrzeugs oder des Anh\u00e4ngers zum Ersatz des Schadens verpflichtet, kann er nach \u00a7 426 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs von dem Halter des zu dem Gespann verbundenen anderen Fahrzeugs Ausgleich verlangen. Im Verh\u00e4ltnis dieser Halter zueinander ist nur der Halter des Zugfahrzeugs verpflichtet. Satz 2 gilt nicht, soweit sich durch den Anh\u00e4nger eine h\u00f6here Gefahr verwirklicht hat als durch das Zugfahrzeug allein; in diesem Fall h\u00e4ngt die Verpflichtung zum Ausgleich davon ab, inwieweit der Schaden vorwiegend von dem Zugfahrzeug oder dem Anh\u00e4nger verursacht worden ist. Das Ziehen des Anh\u00e4ngers allein verwirklicht im Regelfall keine h\u00f6here Gefahr. Der Ersatz f\u00fcr Sch\u00e4den der Halter des Zugfahrzeugs und des Anh\u00e4ngers richtet sich im Verh\u00e4ltnis zueinander nach den allgemeinen Vorschriften.</P><P>(5) Die Abs\u00e4tze 3 und 4 sind entsprechend anzuwenden, wenn der Schaden durch ein Gespann und ein Tier oder durch ein Gespann und eine Eisenbahn verursacht wird.</P><P>(6) Wird ein Schaden eines Dritten oder eines beteiligten Kraftfahrzeughalters durch einen Anh\u00e4nger verursacht, der im Unfallzeitpunkt nicht mit einem Zugfahrzeug verbunden war, oder ist der Schaden an einem solchen Anh\u00e4nger entstanden, ist \u00a7 17 entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE012100124",
        "name": "\u00a7 19a",
        "title": "Ersatzpflicht des F\u00fchrers von Anh\u00e4ngern und Gespannen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>(1) Der F\u00fchrer eines Gespanns haftet wie der F\u00fchrer eines Kraftfahrzeugs. \u00a7 18 Absatz 1 und 2 ist entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Ist in den F\u00e4llen des \u00a7 19 Absatz 3 und 5 auch der F\u00fchrer des Gespanns zum Ersatz des Schadens verpflichtet, ist im Verh\u00e4ltnis zu den Haltern und F\u00fchrern der weiteren beteiligten Kraftfahrzeuge, zu dem Tierhalter oder zu dem Eisenbahnunternehmer \u00a7 17 entsprechend anzuwenden. Ist der F\u00fchrer des Gespanns in den F\u00e4llen des \u00a7 19 Absatz 2, 3 und 5 zum Ersatz des Schadens verpflichtet, kann er von den Haltern des Zugfahrzeugs und des Anh\u00e4ngers nach \u00a7 426 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs Ausgleich verlangen. Der Ersatz f\u00fcr Sch\u00e4den des F\u00fchrers des Gespanns richtet sich im Verh\u00e4ltnis zu den Haltern des Zugfahrzeugs und des Anh\u00e4ngers nach den allgemeinen Vorschriften.</P><P>(3) Im Fall des \u00a7 19 Absatz 6 haftet der F\u00fchrer eines Anh\u00e4ngers wie der F\u00fchrer eines Kraftfahrzeugs.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003101308",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000201308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Klagen, die auf Grund dieses Gesetzes erhoben werden, ist auch das Gericht zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk das sch\u00e4digende Ereignis stattgefunden hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000301308",
        "name": "III.",
        "title": "Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003201308",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Fahren ohne Fahrerlaubnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Kraftfahrzeug f\u00fchrt, obwohl er die dazu erforderliche Fahrerlaubnis nicht hat oder ihm das F\u00fchren des Fahrzeugs nach \u00a7 44 des Strafgesetzbuchs oder nach \u00a7 25 dieses Gesetzes verboten ist, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Halter eines Kraftfahrzeugs anordnet oder zul\u00e4sst, dass jemand das Fahrzeug f\u00fchrt, der die dazu erforderliche Fahrerlaubnis nicht hat oder dem das F\u00fchren des Fahrzeugs nach \u00a7 44 des Strafgesetzbuchs oder nach \u00a7 25 dieses Gesetzes verboten ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Mit Freiheitsstrafe bis zu sechs Monaten oder mit Geldstrafe bis zu 180 Tagess\u00e4tzen wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Tat nach Absatz 1 fahrl\u00e4ssig begeht,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig ein Kraftfahrzeug f\u00fchrt, obwohl der vorgeschriebene F\u00fchrerschein nach \u00a7 94 der Strafprozessordnung in Verwahrung genommen, sichergestellt oder beschlagnahmt ist, oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig als Halter eines Kraftfahrzeugs anordnet oder zul\u00e4sst, dass jemand das Fahrzeug f\u00fchrt, obwohl der vorgeschriebene F\u00fchrerschein nach \u00a7 94 der Strafprozessordnung in Verwahrung genommen, sichergestellt oder beschlagnahmt ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 kann das Kraftfahrzeug, auf das sich die Tat bezieht, eingezogen werden, wenn der T\u00e4ter <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Fahrzeug gef\u00fchrt hat, obwohl ihm die Fahrerlaubnis entzogen oder das F\u00fchren des Fahrzeugs nach \u00a7 44 des Strafgesetzbuchs oder nach \u00a7 25 dieses Gesetzes verboten war oder obwohl eine Sperre nach \u00a7 69a Abs. 1 Satz 3 des Strafgesetzbuchs gegen ihn angeordnet war,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Halter des Fahrzeugs angeordnet oder zugelassen hat, dass jemand das Fahrzeug f\u00fchrte, dem die Fahrerlaubnis entzogen oder das F\u00fchren des Fahrzeugs nach \u00a7 44 des Strafgesetzbuchs oder nach \u00a7 25 dieses Gesetzes verboten war oder gegen den eine Sperre nach \u00a7 69a Abs. 1 Satz 3 des Strafgesetzbuchs angeordnet war, oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den letzten drei Jahren vor der Tat schon einmal wegen einer Tat nach Absatz 1 verurteilt worden ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 21 Abs. 1 Nr. 1 1. Alternative: Mit dem GG vereinbar, BVerfGE v. 27.3.1979 I 489 - 2 BvL 7/78 - <BR />\u00a7 21 Abs. 2 Nr. 1: Mit dem GG vereinbar, BVerfGE v. 27.3.1979 I 489 - 2 BvL 7/78 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003301308",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Kennzeichenmissbrauch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer in rechtswidriger Absicht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Kraftfahrzeug oder einen Kraftfahrzeuganh\u00e4nger, f\u00fcr die ein amtliches Kennzeichen nicht ausgegeben oder zugelassen worden ist, mit einem Zeichen versieht, das geeignet ist, den Anschein amtlicher Kennzeichnung hervorzurufen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Kraftfahrzeug oder einen Kraftfahrzeuganh\u00e4nger mit einer anderen als der amtlich f\u00fcr das Fahrzeug ausgegebenen oder zugelassenen Kennzeichnung versieht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das an einem Kraftfahrzeug oder einem Kraftfahrzeuganh\u00e4nger angebrachte amtliche Kennzeichen ver\u00e4ndert, beseitigt, verdeckt oder sonst in seiner Erkennbarkeit beeintr\u00e4chtigt,</LA></DD> </DL>wird, wenn die Tat nicht in anderen Vorschriften mit schwererer Strafe bedroht ist, mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.</P><P>(2) Die gleiche Strafe trifft Personen, welche auf \u00f6ffentlichen Wegen oder Pl\u00e4tzen von einem Kraftfahrzeug oder einem Kraftfahrzeuganh\u00e4nger Gebrauch machen, von denen sie wissen, dass die Kennzeichnung in der in Absatz 1 Nr. 1 bis 3 bezeichneten Art gef\u00e4lscht, verf\u00e4lscht oder unterdr\u00fcckt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003402308",
        "name": "\u00a7 22a",
        "title": "Missbr\u00e4uchliches Herstellen, Vertreiben oder Ausgeben von\nKennzeichen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kennzeichen ohne vorherige Anzeige bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde herstellt, vertreibt oder ausgibt, oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kennzeichen in der Absicht nachmacht, dass sie als amtlich zugelassene Kennzeichen verwendet oder in Verkehr gebracht werden oder dass ein solches Verwenden oder Inverkehrbringen erm\u00f6glicht werde, oder Kennzeichen in dieser Absicht so verf\u00e4lscht, dass der Anschein der Echtheit hervorgerufen wird, oder</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachgemachte oder verf\u00e4lschte Kennzeichen feilh\u00e4lt oder in den Verkehr bringt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Nachgemachte oder verf\u00e4lschte Kennzeichen, auf die sich eine Straftat nach Absatz 1 bezieht, k\u00f6nnen eingezogen werden. \u00a7 74a des Strafgesetzbuchs ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010300301",
        "name": "\u00a7 22b",
        "title": "Missbrauch von Wegstreckenz\u00e4hlern und Geschwindigkeitsbegrenzern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Messung eines Wegstreckenz\u00e4hlers, mit dem ein Kraftfahrzeug ausger\u00fcstet ist, dadurch verf\u00e4lscht, dass er durch Einwirkung auf das Ger\u00e4t oder den Messvorgang das Ergebnis der Messung beeinflusst,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Funktion eines Geschwindigkeitsbegrenzers, mit dem ein Kraftfahrzeug ausger\u00fcstet ist, durch Einwirkung auf diese Einrichtung aufhebt oder beeintr\u00e4chtigt oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Straftat nach Nummer 1 oder 2 vorbereitet, indem er Computerprogramme, deren Zweck die Begehung einer solchen Tat ist, herstellt, sich oder einem anderen verschafft, feilh\u00e4lt oder einem anderen \u00fcberl\u00e4sst.</LA></DD></DL> </P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 3 gilt \u00a7 149 Abs. 2 und 3 des Strafgesetzbuches entsprechend. </P><P>(3) Gegenst\u00e4nde, auf die sich die Straftat nach Absatz 1 bezieht, k\u00f6nnen eingezogen werden. \u00a7 74a des Strafgesetzbuches ist anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003504123",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003606123",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig einer Rechtsverordnung nach \u00a7 1j Absatz 1 Nummer 1, 2, 4, 5 oder 6, \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a bis c oder d, Nummer 2, 3, 5, 6 Buchstabe a, Nummer 8 bis 16 oder 17, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7\u00a06 Absatz 3 Nummer 1 bis 5 oder 7, nach \u00a7\u00a06e Absatz 1 Nummer 1 bis 5 oder 7 oder nach \u00a7\u00a06g Absatz 4 Satz 1 Nummer 3, 5, 7 oder 9 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Rechtsverordnung nach \u00a7 6 Absatz 2 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer 1 Buchstabe a bis e oder g,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer 1 Buchstabe f, Nummer 2 oder 3 Buchstabe b,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer 3 Buchstabe a oder c oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer 4,</LA></DD></DL>jeweils auch in Verbindung mit \u00a7\u00a06 Absatz 3 Nummer 1, 2, 3 Buchstabe a oder c, Nummer 4, 5 oder 7 oder einer vollziehbaren Anordnung auf Grund einer solchen Rechtsverordnung zuwiderhandelt, soweit die Rechtsverordnung f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer unmittelbar geltenden Vorschrift in Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union zuwiderhandelt, die inhaltlich einer Regelung entspricht, zu der die in Nummer 1 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Buchstabe a,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Buchstabe b,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Buchstabe c oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Buchstabe d</LA></DD></DL>genannten Vorschriften erm\u00e4chtigen, soweit eine Rechtsverordnung nach Satz 2 f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, soweit dies zur Durchsetzung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union erforderlich ist, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Tatbest\u00e4nde zu bezeichnen, die als Ordnungswidrigkeit nach Satz 1 Nummer 2 geahndet werden k\u00f6nnen.</P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann in den F\u00e4llen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Absatzes 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe d und Nummer 2 Buchstabe d mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfhunderttausend Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Absatzes 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe c und Nummer 2 Buchstabe c mit einer Geldbu\u00dfe bis zu dreihunderttausend Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Absatzes 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und Nummer 2 Buchstabe a mit einer Geldbu\u00dfe bis zu hunderttausend Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Absatzes 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 2 Buchstabe b mit einer Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzigtausend Euro,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Absatzes 1 mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zweitausend Euro</LA></DD></DL>geahndet werden.</P><P>(4) In den F\u00e4llen des Absatzes 3 Nummer 1 und 2 ist \u00a7\u00a030 Absatz 2 Satz 3 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten anzuwenden.</P><P>(5) Fahrzeuge, Fahrzeugteile und Ausr\u00fcstungen, auf die sich eine Ordnungswidrigkeit nach Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 oder 10 oder eine Ordnungswidrigkeit nach Absatz 2 Satz 1 bezieht, k\u00f6nnen eingezogen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003711305",
        "name": "\u00a7 24a",
        "title": "0,5 Promille-Grenze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer im Stra\u00dfenverkehr ein Kraftfahrzeug f\u00fchrt, obwohl er 0,25 mg/l oder mehr Alkohol in der Atemluft oder 0,5 Promille oder mehr Alkohol im Blut oder eine Alkoholmenge im K\u00f6rper hat, die zu einer solchen Atem- oder Blutalkoholkonzentration f\u00fchrt.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt, wer unter der Wirkung eines in der Anlage zu dieser Vorschrift genannten berauschenden Mittels im Stra\u00dfenverkehr ein Kraftfahrzeug f\u00fchrt. Eine solche Wirkung liegt vor, wenn eine in dieser Anlage genannte Substanz im Blut nachgewiesen wird. Satz 1 gilt nicht, wenn die Substanz aus der bestimmungsgem\u00e4\u00dfen Einnahme eines f\u00fcr einen konkreten Krankheitsfall verschriebenen Arzneimittels herr\u00fchrt.</P><P>(3) Ordnungswidrig handelt auch, wer die Tat fahrl\u00e4ssig begeht.</P><P>(4) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu dreitausend Euro geahndet werden.</P><P>(5) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz mit Zustimmung des Bundesrates die Liste der berauschenden Mittel und Substanzen in der Anlage zu dieser Vorschrift zu \u00e4ndern oder zu erg\u00e4nzen, wenn dies nach wissenschaftlicher Erkenntnis im Hinblick auf die Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003803123",
        "name": "\u00a7 24b",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010400308",
        "name": "\u00a7 24c",
        "title": "Alkoholverbot f\u00fcr Fahranf\u00e4nger und Fahranf\u00e4ngerinnen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer in der Probezeit nach \u00a7 2a oder vor Vollendung des 21. Lebensjahres als F\u00fchrer eines Kraftfahrzeugs im Stra\u00dfenverkehr alkoholische Getr\u00e4nke zu sich nimmt oder die Fahrt antritt, obwohl er unter der Wirkung eines solchen Getr\u00e4nks steht.</P><P>(2) Ordnungswidrig handelt auch, wer die Tat fahrl\u00e4ssig begeht.</P><P>(3) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE003914123",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Fahrverbot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Wird gegen die betroffene Person wegen einer Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 24 Absatz 1, die sie unter grober oder beharrlicher Verletzung der Pflichten eines Kraftfahrzeugf\u00fchrers begangen hat, eine Geldbu\u00dfe festgesetzt, so kann ihr die Verwaltungsbeh\u00f6rde oder das Gericht in der Bu\u00dfgeldentscheidung f\u00fcr die Dauer von einem Monat bis zu drei Monaten verbieten, im Stra\u00dfenverkehr Kraftfahrzeuge jeder oder einer bestimmten Art zu f\u00fchren. Wird gegen die betroffene Person wegen einer Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 24a eine Geldbu\u00dfe festgesetzt, so ist in der Regel auch ein Fahrverbot anzuordnen.</P><P>(2) Das Fahrverbot wird mit der Rechtskraft der Bu\u00dfgeldentscheidung wirksam. F\u00fcr seine Dauer werden von einer deutschen Beh\u00f6rde ausgestellte nationale und internationale F\u00fchrerscheine amtlich verwahrt. Dies gilt auch, wenn der F\u00fchrerschein von einer Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ausgestellt worden ist, sofern der Inhaber seinen ordentlichen Wohnsitz im Inland hat. Wird er nicht freiwillig herausgegeben, so ist er zu beschlagnahmen.</P><P>(2a) Ist in den zwei Jahren vor der Ordnungswidrigkeit ein Fahrverbot gegen die betroffene Person nicht verh\u00e4ngt worden und wird auch bis zur Bu\u00dfgeldentscheidung ein Fahrverbot nicht verh\u00e4ngt, so bestimmt die Verwaltungsbeh\u00f6rde oder das Gericht abweichend von Absatz 2 Satz 1, dass das Fahrverbot erst wirksam wird, wenn der F\u00fchrerschein nach Rechtskraft der Bu\u00dfgeldentscheidung in amtliche Verwahrung gelangt, sp\u00e4testens jedoch mit Ablauf von vier Monaten seit Eintritt der Rechtskraft.</P><P>(2b) Werden gegen die betroffene Person mehrere Fahrverbote rechtskr\u00e4ftig verh\u00e4ngt, so sind die Verbotsfristen nacheinander zu berechnen. Die Verbotsfrist auf Grund des fr\u00fcher wirksam gewordenen Fahrverbots l\u00e4uft zuerst. Werden Fahrverbote gleichzeitig wirksam, so l\u00e4uft die Verbotsfrist auf Grund des fr\u00fcher angeordneten Fahrverbots zuerst, bei gleichzeitiger Anordnung ist die fr\u00fchere Tat ma\u00dfgebend.</P><P>(3) In anderen als in Absatz 2 Satz 3 genannten ausl\u00e4ndischen F\u00fchrerscheinen wird das Fahrverbot vermerkt. Zu diesem Zweck kann der F\u00fchrerschein beschlagnahmt werden.</P><P>(4) Wird der F\u00fchrerschein in den F\u00e4llen des Absatzes 2 Satz 4 oder des Absatzes 3 Satz 2 bei der betroffenen Person nicht vorgefunden, so hat sie auf Antrag der Vollstreckungsbeh\u00f6rde (\u00a7 92 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten) bei dem Amtsgericht eine eidesstattliche Versicherung \u00fcber den Verbleib des F\u00fchrerscheins abzugeben. \u00a7 883 Abs. 2 und 3 der Zivilprozessordnung gilt entsprechend.</P><P>(5) Ist ein F\u00fchrerschein amtlich zu verwahren oder das Fahrverbot in einem ausl\u00e4ndischen F\u00fchrerschein zu vermerken, so wird die Verbotsfrist erst von dem Tag an gerechnet, an dem dies geschieht. In die Verbotsfrist wird die Zeit nicht eingerechnet, in welcher der T\u00e4ter auf beh\u00f6rdliche Anordnung in einer Anstalt verwahrt wird.</P><P>(6) Die Dauer einer vorl\u00e4ufigen Entziehung der Fahrerlaubnis (\u00a7 111a der Strafprozessordnung) wird auf das Fahrverbot angerechnet. Es kann jedoch angeordnet werden, dass die Anrechnung ganz oder zum Teil unterbleibt, wenn sie im Hinblick auf das Verhalten der betroffenen Person nach Begehung der Ordnungswidrigkeit nicht gerechtfertigt ist. Der vorl\u00e4ufigen Entziehung der Fahrerlaubnis steht die Verwahrung, Sicherstellung oder Beschlagnahme des F\u00fchrerscheins (\u00a7 94 der Strafprozessordnung) gleich.</P><P>(7) Wird das Fahrverbot nach Absatz 1 im Strafverfahren angeordnet (\u00a7 82 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten), so kann die R\u00fcckgabe eines in Verwahrung genommenen, sichergestellten oder beschlagnahmten F\u00fchrerscheins aufgeschoben werden, wenn die betroffene Person nicht widerspricht. In diesem Fall ist die Zeit nach dem Urteil unverk\u00fcrzt auf das Fahrverbot anzurechnen.</P><P>(8) \u00dcber den Zeitpunkt der Wirksamkeit des Fahrverbots nach Absatz 2 oder 2a Satz 1 und \u00fcber den Beginn der Verbotsfrist nach Absatz 5 Satz 1 ist die betroffene Person bei der Zustellung der Bu\u00dfgeldentscheidung oder im Anschluss an deren Verk\u00fcndung zu belehren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 25 Abs. 1 Satz 1: Mit dem GG vereinbar, BVerfGE v. 16.7.1969 I 1444 - 2 BvL 11/69 -; IdF d. Art. 137 Nr. 6 Buchst. a DBuchst. aa G v. 20.11.2019 I 1626 mWv 26.11.2019 u. d. Art. 1 Nr. 13 G v. 12.7.2021 I 3091 mWv 28.7.2021</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE005302123",
        "name": "\u00a7 25a",
        "title": "Kostentragungspflicht des Halters",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Kann in einem Bu\u00dfgeldverfahren wegen eines Halt- oder Parkversto\u00dfes der F\u00fchrer des Kraftfahrzeugs, der den Versto\u00df begangen hat, nicht vor Eintritt der Verfolgungsverj\u00e4hrung ermittelt werden oder w\u00fcrde seine Ermittlung einen unangemessenen Aufwand erfordern, so werden dem Halter des Kraftfahrzeugs oder seinem Beauftragten die Kosten des Verfahrens auferlegt; er hat dann auch seine Auslagen zu tragen. Entsprechendes gilt f\u00fcr den Halter eines Kraftfahrzeuganh\u00e4ngers, wenn mit diesem Kraftfahrzeuganh\u00e4nger, ohne dass dieser an ein Kraftfahrzeug angeh\u00e4ngt ist, ein Halt- oder Parkversto\u00df begangen wurde und derjenige, der den Versto\u00df begangen hat, nicht vor Eintritt der Verfolgungsverj\u00e4hrung ermittelt werden kann oder seine Ermittlung einen unangemessenen Aufwand erfordern w\u00fcrde. Von einer Entscheidung nach Satz 1 oder 2 wird abgesehen, wenn es unbillig w\u00e4re, den Halter oder seinen Beauftragten mit den Kosten zu belasten.</P><P>(2) Die Kostenentscheidung ergeht mit der Entscheidung, die das Verfahren abschlie\u00dft; vor der Entscheidung ist derjenige zu h\u00f6ren, dem die Kosten auferlegt werden sollen.</P><P>(3) Gegen die Kostenentscheidung der Verwaltungsbeh\u00f6rde und der Staatsanwaltschaft kann innerhalb von zwei Wochen nach Zustellung gerichtliche Entscheidung beantragt werden. \u00a7 62 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten gilt entsprechend; f\u00fcr die Kostenentscheidung der Staatsanwaltschaft gelten auch \u00a7 50 Abs. 2 und \u00a7 52 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten entsprechend. Die Kostenentscheidung des Gerichts ist nicht anfechtbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 25a: Mit GG (100-1) vereinbar, BVerfGE v. 1.6.1989 (2 BvR 239/88, 2 BvR 1205/87, 2 BvR 1533/87, 2 BvR 1095/87)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004006123",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde; Verj\u00e4hrung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Ordnungswidrigkeiten nach den \u00a7 24 Absatz 1, \u00a7 24a Absatz 1 bis 3 und \u00a7\u00a024c Absatz 1 und 2 ist Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten die Beh\u00f6rde oder Dienststelle der Polizei, die von der Landesregierung durch Rechtsverordnung n\u00e4her bestimmt wird. Die Landesregierung kann die Erm\u00e4chtigung auf die zust\u00e4ndige oberste Landesbeh\u00f6rde \u00fcbertragen.</P><P>(2) Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne des \u00a7\u00a036 Absatz 1 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten ist das Kraftfahrt-Bundesamt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>abweichend von Absatz 1 bei Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a024 Absatz 1, soweit es f\u00fcr den Vollzug der bewehrten Vorschriften zust\u00e4ndig ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 24 Absatz 2 Satz 1.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Frist der Verfolgungsverj\u00e4hrung betr\u00e4gt bei Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a024 Absatz 1 drei Monate, solange wegen der Handlung weder ein Bu\u00dfgeldbescheid ergangen ist noch \u00f6ffentliche Klage erhoben worden ist, danach sechs Monate. Abweichend von Satz 1 betr\u00e4gt die Frist der Verfolgungsverj\u00e4hrung bei Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a024 Absatz\u00a01 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 oder 10 zwei Jahre, soweit diese Ordnungswidrigkeiten Zuwiderhandlungen gegen Vorschriften mit Anforderungen an Fahrzeuge oder Fahrzeugteile betreffen, die der Genehmigung ihrer Bauart bed\u00fcrfen. Die Frist der Verfolgungsverj\u00e4hrung betr\u00e4gt bei Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a024 Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe c und d und Nummer 2 Buchstabe c und d f\u00fcnf Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 26 Abs. 1 Satz 1: Mit dem GG vereinbar, BVerfGE v. 16.7.1969 I 1444 - 2 BvL 2/69 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004107123",
        "name": "\u00a7 26a",
        "title": "Bu\u00dfgeldkatalog",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates Vorschriften zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung einer Verwarnung (\u00a7 56 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten) wegen einer Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 24 Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Regels\u00e4tze f\u00fcr Geldbu\u00dfen wegen einer Ordnungswidrigkeit nach den \u00a7\u00a024 Absatz 1, \u00a7 24a Absatz 1 bis 3 und \u00a7 24c Absatz 1 und 2,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anordnung des Fahrverbots nach \u00a7 25.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Vorschriften nach Absatz 1 bestimmen unter Ber\u00fccksichtigung der Bedeutung der Ordnungswidrigkeit, in welchen F\u00e4llen, unter welchen Voraussetzungen und in welcher H\u00f6he das Verwarnungsgeld erhoben, die Geldbu\u00dfe festgesetzt und f\u00fcr welche Dauer das Fahrverbot angeordnet werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004206123",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Informationsschreiben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000301308"
        },
        "body": "<P>(1) Hat die Verwaltungsbeh\u00f6rde in einem Bu\u00dfgeldverfahren den Halter oder Eigent\u00fcmer eines Kraftfahrzeugs auf Grund einer Abfrage im Sinne des Artikels 4 der Richtlinie (EU) 2015/413 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. M\u00e4rz 2015 zur Erleichterung des grenz\u00fcberschreitenden Austauschs von Informationen \u00fcber die Stra\u00dfenverkehrssicherheit gef\u00e4hrdende Verkehrsdelikte (ABl. L 68 vom 13.3.2015, S. 9) ermittelt, \u00fcbersendet sie der ermittelten Person ein Informationsschreiben. In diesem Schreiben werden die Art des Versto\u00dfes, Zeit und Ort seiner Begehung, das gegebenenfalls verwendete \u00dcberwachungsger\u00e4t, die anwendbaren Bu\u00dfgeldvorschriften sowie die f\u00fcr einen solchen Versto\u00df vorgesehene Sanktion angegeben. Das Informationsschreiben ist in der Sprache des Zulassungsdokuments des Kraftfahrzeugs oder in einer der Amtssprachen des Mitgliedstaates zu \u00fcbermitteln, in dem das Kraftfahrzeug zugelassen ist.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht, wenn die ermittelte Person ihren ordentlichen Wohnsitz im Inland hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000402305",
        "name": "IV.",
        "title": "Fahreignungsregister",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004311123",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "F\u00fchrung und Inhalt des Fahreignungsregisters",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>(1) Das Kraftfahrt-Bundesamt f\u00fchrt das Fahreignungsregister nach den Vorschriften dieses Abschnitts.</P><P>(2) Das Fahreignungsregister wird gef\u00fchrt zur Speicherung von Daten, die erforderlich sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beurteilung der Eignung und der Bef\u00e4higung von Personen zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen oder zum Begleiten eines Kraftfahrzeugf\u00fchrers entsprechend einer nach \u00a7 6e Abs. 1 erlassenen Rechtsverordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Berechtigung zum F\u00fchren von Fahrzeugen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Ahndung der Verst\u00f6\u00dfe von Personen, die wiederholt Straftaten oder Ordnungswidrigkeiten, die im Zusammenhang mit dem Stra\u00dfenverkehr stehen, begehen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beurteilung von Personen im Hinblick auf ihre Zuverl\u00e4ssigkeit bei der Wahrnehmung der ihnen durch Gesetz, Satzung oder Vertrag \u00fcbertragenen Verantwortung f\u00fcr die Einhaltung der zur Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr bestehenden Vorschriften.</LA></DD></DL></P><P>(3) Im Fahreignungsregister werden Daten gespeichert \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtskr\u00e4ftige Entscheidungen der Strafgerichte wegen einer Straftat, die in der Rechtsverordnung nach \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 bezeichnet ist, soweit sie auf Strafe, Verwarnung mit Strafvorbehalt erkennen oder einen Schuldspruch enthalten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtskr\u00e4ftige Entscheidungen der Strafgerichte, die die Entziehung der Fahrerlaubnis, eine isolierte Sperre oder ein Fahrverbot anordnen, sofern sie nicht von Nummer 1 erfasst sind, sowie Entscheidungen der Strafgerichte, die die vorl\u00e4ufige Entziehung der Fahrerlaubnis anordnen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtskr\u00e4ftige Entscheidungen wegen einer Ordnungswidrigkeit <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den \u00a7\u00a024 Absatz 1, \u00a7 24a oder \u00a7 24c, soweit sie in der Rechtsverordnung nach \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 bezeichnet ist und gegen die betroffene Person <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Fahrverbot nach \u00a7 25 angeordnet worden ist oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Geldbu\u00dfe von mindestens sechzig Euro festgesetzt worden ist und \u00a7 28a nichts anderes bestimmt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach den \u00a7\u00a024 Absatz 1, \u00a7 24a oder \u00a7 24c, soweit kein Fall des Buchstaben a vorliegt und ein Fahrverbot angeordnet worden ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach \u00a7 10 des Gefahrgutbef\u00f6rderungsgesetzes, soweit sie in der Rechtsverordnung nach \u00a7\u00a06 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 bezeichnet ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unanfechtbare oder sofort vollziehbare Verbote oder Beschr\u00e4nkungen, ein fahrerlaubnisfreies Fahrzeug zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unanfechtbare Versagungen einer Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unanfechtbare oder sofort vollziehbare <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entziehungen, Widerrufe oder R\u00fccknahmen einer Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Feststellungen \u00fcber die fehlende Berechtigung, von einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verzichte auf die Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unanfechtbare Ablehnungen eines Antrags auf Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer einer Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Beschlagnahme, Sicherstellung oder Verwahrung von F\u00fchrerscheinen nach \u00a7 94 der Strafprozessordnung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde nach \u00a7 2a Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 und 2 und \u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nr. 1 und 2,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme an einem Aufbauseminar, an einem besonderen Aufbauseminar und an einer verkehrspsychologischen Beratung, soweit dies f\u00fcr die Anwendung der Regelungen der Fahrerlaubnis auf Probe (\u00a7 2a) erforderlich ist,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme an einem Fahreignungsseminar, soweit dies f\u00fcr die Anwendung der Regelungen des Fahreignungs-Bewertungssystems (\u00a7 4) erforderlich ist,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen oder \u00c4nderungen, die sich auf eine der in den Nummern 1 bis 13 genannten Eintragungen beziehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Gerichte, Staatsanwaltschaften und anderen Beh\u00f6rden teilen dem Kraftfahrt-Bundesamt unverz\u00fcglich die nach Absatz 3 zu speichernden oder zu einer \u00c4nderung oder L\u00f6schung einer Eintragung f\u00fchrenden Daten mit. Die Daten\u00fcbermittlung nach Satz 1 kann auch im Wege der Datenfern\u00fcbertragung durch Direkteinstellung unter Beachtung des \u00a7 30a Absatz 2 bis 4 erfolgen.</P><P>(5) Bei Zweifeln an der Identit\u00e4t einer eingetragenen Person mit der Person, auf die sich eine Mitteilung nach Absatz 4 bezieht, d\u00fcrfen die Datenbest\u00e4nde des Zentralen Fahrerlaubnisregisters und des Zentralen Fahrzeugregisters zur Identifizierung dieser Personen verwendet werden. Ist die Feststellung der Identit\u00e4t der betreffenden Personen auf diese Weise nicht m\u00f6glich, d\u00fcrfen die auf Anfrage aus den Melderegistern \u00fcbermittelten Daten zur Behebung der Zweifel verwendet werden. Die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung durch die Meldebeh\u00f6rden richtet sich nach den Meldegesetzen der L\u00e4nder. K\u00f6nnen die Zweifel an der Identit\u00e4t der betreffenden Personen nicht ausger\u00e4umt werden, werden die Eintragungen \u00fcber beide Personen mit einem Hinweis auf die Zweifel an deren Identit\u00e4t versehen.</P><P>(6) Die regelm\u00e4\u00dfige Verwendung der auf Grund des \u00a7 50 Abs. 1 im Zentralen Fahrerlaubnisregister gespeicherten Daten ist zul\u00e4ssig, um Fehler und Abweichungen bei den Personendaten sowie den Daten \u00fcber Fahrerlaubnisse und F\u00fchrerscheine der betreffenden Person im Fahreignungsregister festzustellen und zu beseitigen und um das Fahreignungsregister zu vervollst\u00e4ndigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004406123",
        "name": "\u00a7 28a",
        "title": "Eintragung beim Abweichen vom Bu\u00dfgeldkatalog",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>Wird die Geldbu\u00dfe wegen einer Ordnungswidrigkeit nach den \u00a7 24 Absatz 1, \u00a7 24a und \u00a7 24c lediglich mit R\u00fccksicht auf die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der betroffenen Person abweichend von dem Regelsatz der Geldbu\u00dfe festgesetzt, der f\u00fcr die zugrunde liegende Ordnungswidrigkeit im Bu\u00dfgeldkatalog (\u00a7 26a) vorgesehen ist, so ist in der Entscheidung dieser Paragraph bei den angewendeten Bu\u00dfgeldvorschriften aufzuf\u00fchren, wenn der Regelsatz der Geldbu\u00dfe <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sechzig Euro oder mehr betr\u00e4gt und eine geringere Geldbu\u00dfe festgesetzt wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weniger als sechzig Euro betr\u00e4gt und eine Geldbu\u00dfe von sechzig Euro oder mehr festgesetzt wird.</LA></DD></DL>In diesen F\u00e4llen ist f\u00fcr die Eintragung in das Fahreignungsregister der im Bu\u00dfgeldkatalog vorgesehene Regelsatz ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009902308",
        "name": "\u00a7 28b",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004510123",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Tilgung der Eintragungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>(1) Die im Register gespeicherten Eintragungen werden nach Ablauf der in Satz 2 bestimmten Fristen getilgt. Die Tilgungsfristen betragen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Jahre und sechs Monate</LA><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen \u00fcber eine Ordnungswidrigkeit, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in der Rechtsverordnung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 Buchstabe b als verkehrssicherheitsbeeintr\u00e4chtigende oder gleichgestellte Ordnungswidrigkeit mit einem Punkt bewertet ist oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit weder ein Fall des Buchstaben a noch der Nummer 2 Buchstabe b vorliegt und in der Entscheidung ein Fahrverbot angeordnet worden ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcnf Jahre <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen \u00fcber eine Straftat, vorbehaltlich der Nummer 3 Buchstabe a,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen \u00fcber eine Ordnungswidrigkeit, die in der Rechtsverordnung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 Buchstabe b als besonders verkehrssicherheitsbeeintr\u00e4chtigende oder gleichgestellte Ordnungswidrigkeit mit zwei Punkten bewertet ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei von der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde verh\u00e4ngten Verboten oder Beschr\u00e4nkungen, ein fahrerlaubnisfreies Fahrzeug zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Mitteilungen \u00fcber die Teilnahme an einem Fahreignungsseminar, einem Aufbauseminar, einem besonderen Aufbauseminar oder einer verkehrspsychologischen Beratung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zehn Jahre <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen \u00fcber eine Straftat, in denen die Fahrerlaubnis entzogen oder eine isolierte Sperre angeordnet worden ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen oder Verzichte nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 5 bis 8.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Eintragungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach \u00a7 2a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und 2 und \u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nummer 1 und 2 werden getilgt, wenn dem Inhaber einer Fahrerlaubnis die Fahrerlaubnis entzogen wird. Sonst erfolgt eine Tilgung bei den Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 und 2 ein Jahr nach Ablauf der Probezeit und bei Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nummer 1 und 2 dann, wenn die letzte Eintragung wegen einer Straftat oder Ordnungswidrigkeit getilgt ist.Verk\u00fcrzungen der Tilgungsfristen nach Absatz 1 k\u00f6nnen durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 30c Abs. 1 Nr. 2 zugelassen werden, wenn die eingetragene Entscheidung auf k\u00f6rperlichen oder geistigen M\u00e4ngeln oder fehlender Bef\u00e4higung beruht.</P><P>(2) Die Tilgungsfristen gelten nicht, wenn die Erteilung einer Fahrerlaubnis oder die Erteilung des Rechts, von einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis wieder Gebrauch zu machen, f\u00fcr immer untersagt ist.</P><P>(3) Ohne R\u00fccksicht auf den Lauf der Fristen nach Absatz 1 und das Tilgungsverbot nach Absatz 2 werden getilgt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eintragungen \u00fcber Entscheidungen, wenn ihre Tilgung im Bundeszentralregister angeordnet oder wenn die Entscheidung im Wiederaufnahmeverfahren oder nach den \u00a7\u00a7 86, 102 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten rechtskr\u00e4ftig aufgehoben wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eintragungen, die in das Bundeszentralregister nicht aufzunehmen sind, wenn ihre Tilgung durch die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde angeordnet wird, wobei die Anordnung nur ergehen darf, wenn dies zur Vermeidung ungerechtfertigter H\u00e4rten erforderlich ist und \u00f6ffentliche Interessen nicht gef\u00e4hrdet werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eintragungen, bei denen die zugrundeliegende Entscheidung aufgehoben wird oder bei denen nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 30c Abs. 1 Nr. 2 eine \u00c4nderung der zugrundeliegenden Entscheidung Anlass gibt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">s\u00e4mtliche Eintragungen, wenn eine amtliche Mitteilung \u00fcber den Tod der betroffenen Person eingeht.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Tilgungsfrist (Absatz 1) beginnt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei strafgerichtlichen Verurteilungen und bei Strafbefehlen mit dem Tag der Rechtskraft, wobei dieser Tag auch dann ma\u00dfgebend bleibt, wenn eine Gesamtstrafe oder eine einheitliche Jugendstrafe gebildet oder nach \u00a7 30 Abs. 1 des Jugendgerichtsgesetzes auf Jugendstrafe erkannt wird oder eine Entscheidung im Wiederaufnahmeverfahren ergeht, die eine registerpflichtige Verurteilung enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Entscheidungen der Gerichte nach den \u00a7\u00a7 59, 60 des Strafgesetzbuchs und \u00a7 27 des Jugendgerichtsgesetzes mit dem Tag der Rechtskraft,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei gerichtlichen und verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Bu\u00dfgeldentscheidungen sowie bei anderen Verwaltungsentscheidungen mit dem Tag der Rechtskraft oder Unanfechtbarkeit der beschwerenden Entscheidung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Aufbauseminaren nach \u00a7 2a Absatz 2 Satz 1 Nummer 1, verkehrspsychologischen Beratungen nach \u00a7 2a Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 und Fahreignungsseminaren nach \u00a7 4 Absatz 7 mit dem Tag der Ausstellung der Teilnahmebescheinigung.</LA></DD></DL></P><P>(5) Bei der Versagung oder Entziehung der Fahrerlaubnis wegen mangelnder Eignung, der Anordnung einer Sperre nach \u00a7 69a Abs. 1 Satz 3 des Strafgesetzbuchs oder bei einem Verzicht auf die Fahrerlaubnis beginnt die Tilgungsfrist erst mit der Erteilung oder Neuerteilung der Fahrerlaubnis, sp\u00e4testens jedoch f\u00fcnf Jahre nach der Rechtskraft der beschwerenden Entscheidung oder dem Tag des Zugangs der Verzichtserkl\u00e4rung bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Bei von der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde verh\u00e4ngten Verboten oder Beschr\u00e4nkungen, ein fahrerlaubnisfreies Fahrzeug zu f\u00fchren, beginnt die Tilgungsfrist f\u00fcnf Jahre nach Ablauf oder Aufhebung des Verbots oder der Beschr\u00e4nkung.</P><P>(6) Nach Eintritt der Tilgungsreife wird eine Eintragung vorbehaltlich der S\u00e4tze 2 und 4 gel\u00f6scht. Eine Eintragung nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 1 oder 3 Buchstabe a oder c wird nach Eintritt der Tilgungsreife erst nach einer \u00dcberliegefrist von einem Jahr gel\u00f6scht. W\u00e4hrend dieser \u00dcberliegefrist darf der Inhalt dieser Eintragung nur noch zu folgenden Zwecken \u00fcbermittelt, verwendet oder \u00fcber ihn eine Auskunft erteilt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur \u00dcbermittlung an die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur dortigen Verwendung zur Anordnung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Fahrerlaubnis auf Probe nach \u00a7 2a,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur \u00dcbermittlung an die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur dortigen Verwendung zum Ergreifen von Ma\u00dfnahmen nach dem Fahreignungs-Bewertungssystem nach \u00a7 4 Absatz 5,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Auskunftserteilung an die betroffene Person nach \u00a7 30 Absatz 8,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Verwendung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung anderer als der in den Nummern 1 oder 2 genannten Verfahren zur Erteilung oder Entziehung einer Fahrerlaubnis, wenn die Tat als Grundlage in einer noch gespeicherten Ma\u00dfnahme nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 5, 6 oder 8 genannt ist.</LA></DD></DL>Die L\u00f6schung einer Eintragung nach \u00a7\u00a028 Absatz 3 Nummer 3 Buchstabe a oder c unterbleibt in jedem Fall so lange, wie die betroffene Person im Zentralen Fahrerlaubnisregister als Inhaber einer Fahrerlaubnis auf Probe gespeichert ist; w\u00e4hrend dieser Zeit gilt Satz 3 Nummer 1, 3 und 4 nach Ablauf der \u00dcberliegefrist entsprechend.</P><P>(7) Ist eine Eintragung im Fahreignungsregister gel\u00f6scht, d\u00fcrfen die Tat und die Entscheidung der betroffenen Person f\u00fcr die Zwecke des \u00a7 28 Absatz 2 nicht mehr vorgehalten und nicht zu ihrem Nachteil verwertet werden. Abweichend von Satz 1 darf eine Tat und die hierauf bezogene Entscheidung trotz ihrer L\u00f6schung aus dem Fahreignungsregister f\u00fcr die Durchf\u00fchrung anderer als der in Absatz 6 Satz 3 Nummer 4 genannten Verfahren zur Erteilung oder Entziehung einer Fahrerlaubnis verwendet werden, solange die Tat als Grundlage in einer noch gespeicherten Ma\u00dfnahme nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 5, 6 oder 8 genannt ist. Unterliegt eine Eintragung im Fahreignungsregister \u00fcber eine gerichtliche Entscheidung nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 Buchstabe a einer zehnj\u00e4hrigen Tilgungsfrist, darf sie nach Ablauf eines Zeitraums, der einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Tilgungsfrist nach den vorstehenden Vorschriften entspricht, nur noch f\u00fcr folgende Zwecke an die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt und dort verwendet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung von Verfahren, die eine Erteilung oder Entziehung einer Fahrerlaubnis zum Gegenstand haben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Ergreifen von Ma\u00dfnahmen nach dem Fahreignungs-Bewertungssystem nach \u00a7 4 Absatz 5.</LA></DD></DL>Au\u00dferdem d\u00fcrfen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Berechtigung zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen Entscheidungen der Gerichte nach den \u00a7\u00a7 69 bis 69b des Strafgesetzbuches an die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt und dort verwendet werden. Die S\u00e4tze 1 bis 3 gelten nicht f\u00fcr Eintragungen wegen strafgerichtlicher Entscheidungen, die f\u00fcr die Ahndung von Straftaten herangezogen werden. Insoweit gelten die Regelungen des Bundeszentralregistergesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE004611123",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "\u00dcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen an die Stellen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten, zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten und die Vollstreckung von Bu\u00dfgeldbescheiden und ihren Nebenfolgen nach diesem Gesetz und dem Gesetz \u00fcber das Fahrpersonal im Stra\u00dfenverkehr oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf Grund dieses Gesetzes oder der auf ihm beruhenden Rechtsvorschriften</LA></DD></DL>zust\u00e4ndig sind, \u00fcbermittelt werden, soweit dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der diesen Stellen obliegenden Aufgaben zu den in \u00a7 28 Abs. 2 genannten Zwecken jeweils erforderlich ist.</P><P>(2) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen an die Stellen, die f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf Grund des Gesetzes \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter, des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes, des Fahrlehrergesetzes, des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes, der gesetzlichen Bestimmungen \u00fcber die Notfallrettung und den Krankentransport, des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes einschlie\u00dflich der Verordnung (EWG) Nr. 881/92 des Rates vom 26. M\u00e4rz 1992 \u00fcber den Zugang zum G\u00fcterkraftverkehrsmarkt in der Gemeinschaft f\u00fcr Bef\u00f6rderungen aus oder nach einem Mitgliedstaat oder durch einen oder mehrere Mitgliedstaaten (ABl. EG Nr. L 95 S. 1), des Gesetzes \u00fcber das Fahrpersonal im Stra\u00dfenverkehr oder der auf Grund dieser Gesetze erlassenen Rechtsvorschriften zust\u00e4ndig sind, \u00fcbermittelt werden, soweit dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der diesen Stellen obliegenden Aufgaben zu den in \u00a7 28 Abs. 2 Nr. 2 und 4 genannten Zwecken jeweils erforderlich ist.</P><P>(3) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen an die f\u00fcr Verkehrs- und Grenzkontrollen zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermittelt werden, soweit dies zu dem in \u00a7 28 Abs. 2 Nr. 2 genannten Zweck erforderlich ist.</P><P>(4) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen au\u00dferdem f\u00fcr die Erteilung, Verl\u00e4ngerung, Erneuerung, R\u00fccknahme oder den Widerruf einer Erlaubnis f\u00fcr Luftfahrer oder sonstiges Luftfahrpersonal nach den Vorschriften des Luftverkehrsgesetzes oder der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsvorschriften an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermittelt werden, soweit dies f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen erforderlich ist.</P><P>(4a) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen au\u00dferdem an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermittelt werden f\u00fcr die Erteilung, den Entzug oder das Anordnen des Ruhens von Bef\u00e4higungszeugnissen und Erlaubnissen f\u00fcr Kapit\u00e4ne, Schiffsoffiziere oder sonstige Seeleute nach den Vorschriften des Seeaufgabengesetzes und f\u00fcr Schiffs- und Sportbootf\u00fchrer und sonstige Besatzungsmitglieder nach dem Seeaufgabengesetz oder dem Binnenschifffahrtsaufgabengesetz oder der aufgrund dieser Gesetze erlassenen Rechtsvorschriften, soweit dies f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen erforderlich ist.</P><P>(4b) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen au\u00dferdem f\u00fcr die Erteilung, Aussetzung, Einschr\u00e4nkung und Entziehung des Triebfahrzeugf\u00fchrerscheins auf Grund des Allgemeinen Eisenbahngesetzes oder der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsvorschriften an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermittelt werden, soweit die Eintragungen f\u00fcr die dortige Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung, Aussetzung, Einschr\u00e4nkung und Entziehung des Triebfahrzeugf\u00fchrerscheins erforderlich sind.</P><P>(5) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen f\u00fcr die wissenschaftliche Forschung entsprechend \u00a7 38 und f\u00fcr statistische Zwecke entsprechend \u00a7 38a \u00fcbermittelt und verwendet werden. Zur Vorbereitung von Rechts- und allgemeinen Verwaltungsvorschriften auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs d\u00fcrfen die Eintragungen entsprechend \u00a7 38b \u00fcbermittelt und verwendet werden.</P><P>(6) Der Empf\u00e4nger darf die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verarbeiten, zu dessen Erf\u00fcllung sie ihm \u00fcbermittelt worden sind. Der Empf\u00e4nger darf die \u00fcbermittelten Daten auch f\u00fcr andere Zwecke verarbeiten, soweit sie ihm auch f\u00fcr diese Zwecke h\u00e4tten \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen. Ist der Empf\u00e4nger eine nicht\u00f6ffentliche Stelle, hat die \u00fcbermittelnde Stelle ihn darauf hinzuweisen. Eine Verarbeitung f\u00fcr andere Zwecke durch nicht\u00f6ffentliche Stellen bedarf der Zustimmung der \u00fcbermittelnden Stelle.</P><P>(7) Die Eintragungen im Fahreignungsregister d\u00fcrfen an die zust\u00e4ndigen Stellen anderer Staaten \u00fcbermittelt werden, soweit dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Zuwiderhandlungen gegen Rechtsvorschriften auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten, die im Zusammenhang mit dem Stra\u00dfenverkehr oder sonst mit Kraftfahrzeugen, Anh\u00e4ngern oder Fahrzeugpapieren, Fahrerlaubnissen oder F\u00fchrerscheinen stehen,</LA></DD></DL>erforderlich ist. Der Empf\u00e4nger ist darauf hinzuweisen, dass die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verarbeitet werden d\u00fcrfen, zu dessen Erf\u00fcllung sie ihm \u00fcbermittelt werden. Die \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn durch sie schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, insbesondere wenn im Empf\u00e4ngerland ein angemessener Datenschutzstandard nicht gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(8) Der betroffenen Person wird auf Antrag schriftlich \u00fcber den sie betreffenden Inhalt des Fahreignungsregisters und \u00fcber die Anzahl der Punkte unentgeltlich Auskunft erteilt. Der Antragsteller hat dem Antrag einen Identit\u00e4tsnachweis beizuf\u00fcgen und den Antrag, wenn er schriftlich gestellt wird, eigenh\u00e4ndig zu unterschreiben. Die Auskunft kann elektronisch erteilt werden, wenn der Antrag unter Nutzung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises nach \u00a7 18 des Personalausweisgesetzes, nach \u00a7 12 des eID-Karte-Gesetzes oder nach \u00a7 78 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes gestellt wird. Hinsichtlich der Protokollierung gilt \u00a7 30a Absatz 3 entsprechend.</P><P>(9) \u00dcbermittlungen von Daten aus dem Fahreignungsregister sind nur auf Ersuchen zul\u00e4ssig, es sei denn, auf Grund besonderer Rechtsvorschrift wird bestimmt, dass die Registerbeh\u00f6rde bestimmte Daten von Amts wegen zu \u00fcbermitteln hat. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung tr\u00e4gt die \u00fcbermittelnde Stelle. Erfolgt die \u00dcbermittlung auf Ersuchen des Empf\u00e4ngers, tr\u00e4gt dieser die Verantwortung. In diesem Fall pr\u00fcft die \u00fcbermittelnde Stelle nur, ob das \u00dcbermittlungsersuchen im Rahmen der Aufgaben des Empf\u00e4ngers liegt, es sei denn, dass besonderer Anlass zur Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung besteht. Begr\u00fcndet sich der besondere Anlass nach Satz 4 in Zweifeln an der Identit\u00e4t einer Person, auf die sich ein Ersuchen auf Daten\u00fcbermittlung bezieht, gilt \u00a7 28 Absatz 5 Satz 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(10) Die Eintragungen \u00fcber rechtskr\u00e4ftige oder unanfechtbare Entscheidungen nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 1 bis 3 und 6, in denen Inhabern ausl\u00e4ndischer Fahrerlaubnisse die Fahrerlaubnis entzogen oder ein Fahrverbot angeordnet wird oder die fehlende Berechtigung von der Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen festgestellt wird, werden vom Kraftfahrt-Bundesamt an die zust\u00e4ndigen Stellen der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbermittelt, um ihnen die Einleitung eigener Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen. Der Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten wird durch Rechtsverordnung bestimmt (\u00a7 30c Absatz 1 Nummer 3).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE005407126",
        "name": "\u00a7 30a",
        "title": "Direkteinstellung und Abruf im automatisierten Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>(1) Den Stellen, denen die Aufgaben nach \u00a7 30 Absatz 1 bis 4b obliegen, d\u00fcrfen die f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben jeweils erforderlichen Daten aus dem Fahreignungsregister durch Abruf im automatisierten Verfahren \u00fcbermittelt werden.</P><P>(2) Die Einrichtung von Anlagen zur Datenfern\u00fcbertragung durch Direkteinstellung oder zum Abruf im automatisierten Verfahren ist nur zul\u00e4ssig, wenn nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung (\u00a7 30c Absatz 1 Nummer 5) gew\u00e4hrleistet ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L\u00a0119 vom 4.5.2016, S.\u00a01; L\u00a0314 vom 22.11.2016, S.\u00a072; L\u00a0127 vom 23.5.2018, S.\u00a02) in der jeweils geltenden Fassung zur Sicherstellung des Datenschutzes und der Datensicherheit getroffen werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zul\u00e4ssigkeit der Direkteinstellungen oder der Abrufe nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 kontrolliert werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Kraftfahrt-Bundesamt fertigt \u00fcber die Direkteinstellungen und die Abrufe Aufzeichnungen an, die die bei der Durchf\u00fchrung der Direkteinstellungen oder Abrufe verwendeten Daten, den Tag und die Uhrzeit der Direkteinstellungen oder Abrufe, die Kennung der einstellenden oder abrufenden Dienststelle und die eingestellten oder abgerufenen Daten enthalten m\u00fcssen. Die Zul\u00e4ssigkeit der Direkteinstellungen und Abrufe personenbezogener Daten wird durch Stichproben durch das Kraftfahrt-Bundesamt festgestellt und \u00fcberpr\u00fcft. Die Protokolldaten nach Satz 1 d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke der Datenschutzkontrolle, der Datensicherung oder zur Sicherstellung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebs der Datenverarbeitungsanlage verwendet werden. Liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass ohne ihre Verwendung die Verhinderung oder Verfolgung einer schwerwiegenden Straftat gegen Leib, Leben oder Freiheit einer Person aussichtslos oder wesentlich erschwert w\u00e4re, d\u00fcrfen die Protokolldaten auch f\u00fcr diesen Zweck verwendet werden, sofern das Ersuchen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rde unter Verwendung von Personendaten einer bestimmten Person gestellt wird. Die Protokolldaten sind durch geeignete Vorkehrungen gegen zweckfremde Verwendung und gegen sonstigen Missbrauch zu sch\u00fctzen und nach sechs Monaten zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Das Kraftfahrt-Bundesamt fertigt weitere Aufzeichnungen, die sich auf den Anlass der Direkteinstellung oder des Abrufs erstrecken und die Feststellung der f\u00fcr die Direkteinstellung oder den Abruf verantwortlichen Person erm\u00f6glichen. Das N\u00e4here wird durch Rechtsverordnung (\u00a7 30c Absatz 1 Nummer 5) bestimmt.</P><P>(5) Durch Abruf im automatisierten Verfahren d\u00fcrfen aus dem Fahreignungsregister f\u00fcr die in \u00a7 30 Abs. 7 genannten Ma\u00dfnahmen an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum \u00fcbermittelt werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache folgender Entscheidungen der Verwaltungsbeh\u00f6rden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die unanfechtbare Versagung einer Fahrerlaubnis, einschlie\u00dflich der Ablehnung der Verl\u00e4ngerung einer befristeten Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die unanfechtbaren oder sofort vollziehbaren Entziehungen, Widerrufe oder R\u00fccknahmen einer Fahrerlaubnis oder Feststellungen \u00fcber die fehlende Berechtigung, von einer ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnis im Inland Gebrauch zu machen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die rechtskr\u00e4ftige Anordnung eines Fahrverbots,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache folgender Entscheidungen der Gerichte:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die rechtskr\u00e4ftige oder vorl\u00e4ufige Entziehung einer Fahrerlaubnis,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die rechtskr\u00e4ftige Anordnung einer Fahrerlaubnissperre,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die rechtskr\u00e4ftige Anordnung eines Fahrverbots,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache der Beschlagnahme, Sicherstellung oder Verwahrung des F\u00fchrerscheins nach \u00a7 94 der Strafprozessordnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Tatsache des Verzichts auf eine Fahrerlaubnis und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zus\u00e4tzlich<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Klasse, Art und etwaige Beschr\u00e4nkungen der Fahrerlaubnis, die Gegenstand der Entscheidung nach Nummer 1 oder Nummer 2 oder des Verzichts nach Nummer 4 ist, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familiennamen, Geburtsnamen, sonstige fr\u00fchere Namen, Vornamen, Ordens- oder K\u00fcnstlernamen, Tag und Ort der Geburt der Person, zu der eine Eintragung nach den Nummern 1 bis 3 vorliegt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Der Abruf ist nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Form der Daten\u00fcbermittlung unter Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Personen wegen der Vielzahl der \u00dcbermittlungen oder wegen ihrer besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit angemessen ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Empf\u00e4ngerstaat die Verordnung (EU) 2016/679 anwendet.</LA></DD></DL>Die Abs\u00e4tze 2 und 3 sowie Absatz 4 wegen des Anlasses der Abrufe sind entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007305360",
        "name": "\u00a7 30b",
        "title": "Automatisiertes Anfrage- und Auskunftsverfahren beim Kraftfahrt-Bundesamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00dcbermittlung von Daten aus dem Fahreignungsregister nach \u00a7 30 Absatz 1 bis 4b und 7 darf nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 30c Abs. 1 Nr. 6 in einem automatisierten Anfrage- und Auskunftsverfahren erfolgen. Die anfragende Stelle hat die Zwecke anzugeben, f\u00fcr die die zu \u00fcbermittelnden Daten ben\u00f6tigt werden.</P><P>(2) Solche Verfahren d\u00fcrfen nur eingerichtet werden, wenn gew\u00e4hrleistet ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zur Sicherung gegen Missbrauch erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 kontrolliert werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Kraftfahrt-Bundesamt als \u00fcbermittelnde Beh\u00f6rde hat Aufzeichnungen zu f\u00fchren, die die \u00fcbermittelten Daten, den Zeitpunkt der \u00dcbermittlung, den Empf\u00e4nger der Daten und den vom Empf\u00e4nger angegebenen Zweck enthalten. \u00a7 30a Abs. 3 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007408123",
        "name": "\u00a7 30c",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen, Ausf\u00fchrungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000402305"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen mit Zustimmung des Bundesrates zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Inhalt der Eintragungen einschlie\u00dflich der Personendaten nach \u00a7 28 Abs. 3,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verk\u00fcrzungen der Tilgungsfristen nach \u00a7 29 Abs. 1 Satz 5 und \u00fcber Tilgungen ohne R\u00fccksicht auf den Lauf der Fristen nach \u00a7 29 Abs. 3 Nr. 3,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten nach \u00a7 30 Absatz 1 bis 4b, 7 und 10 sowie die Bestimmung der Empf\u00e4nger und den Gesch\u00e4ftsweg bei \u00dcbermittlungen nach \u00a7 30 Abs. 7 und 10,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Identit\u00e4tsnachweis bei Ausk\u00fcnften nach \u00a7 30 Abs. 8,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten nach \u00a7 28 Absatz 4 Satz 2 und \u00a7 30a Abs. 1, die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch nach \u00a7 30a Abs. 2, die weiteren Aufzeichnungen nach \u00a7 30a Abs. 4 beim Abruf im automatisierten Verfahren und die Bestimmung der Empf\u00e4nger bei \u00dcbermittlungen nach \u00a7 30a Abs. 5,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten nach \u00a7 30b Abs. 1 und die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch nach \u00a7 30b Abs. 2 Nr. 1,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und Weise der Durchf\u00fchrung von Daten\u00fcbermittlungen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zusammenarbeit zwischen Bundeszentralregister und Fahreignungsregister.</LA></DD></DL>Die Rechtsverordnungen nach Satz 1 Nummer 7, soweit Justizbeh\u00f6rden betroffen sind, und nach Satz 1 Nummer 8 werden im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000501308",
        "name": "V.",
        "title": "Fahrzeugregister",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE005507123",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Registerf\u00fchrung und Registerbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Zulassungsbeh\u00f6rden f\u00fchren ein Register \u00fcber die Fahrzeuge, f\u00fcr die ein Kennzeichen ihres Bezirks zugeteilt oder ausgegeben wurde (\u00f6rtliches Fahrzeugregister der Zulassungsbeh\u00f6rden).</P><P>(2) Das Kraftfahrt-Bundesamt f\u00fchrt ein Register \u00fcber die Fahrzeuge, f\u00fcr die im Geltungsbereich dieses Gesetzes ein Kennzeichen zugeteilt oder ausgegeben wurde oder die nach Ma\u00dfgabe von Vorschriften auf Grund des \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 regelm\u00e4\u00dfig untersucht oder gepr\u00fcft wurden (Zentrales Fahrzeugregister des Kraftfahrt-Bundesamtes).</P><P>(3) Soweit die Dienststellen der Bundeswehr, der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder, der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes eigene Register f\u00fcr die jeweils von ihnen zugelassenen Fahrzeuge f\u00fchren, finden die Vorschriften dieses Abschnitts keine Anwendung. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr Fahrzeuge, die von den Nachfolgeunternehmen der Deutschen Bundespost zugelassen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE005606123",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Zweckbestimmung der Fahrzeugregister",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fahrzeugregister werden gef\u00fchrt zur Speicherung von Daten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Zulassung und \u00dcberwachung von Fahrzeugen nach diesem Gesetz oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Versicherungsschutzes im Rahmen der Kraftfahrzeughaftpflichtversicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Durchf\u00fchrung des Kraftfahrzeugsteuerrechts,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Bundesleistungsgesetz, dem Verkehrssicherstellungsgesetz, dem Verkehrsleistungsgesetz oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Katastrophenschutzes nach den hierzu erlassenen Gesetzen der L\u00e4nder oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Durchf\u00fchrung des Altfahrzeugrechts,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Durchf\u00fchrung des Infrastrukturabgabenrechts,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Durchf\u00fchrung der Datenverarbeitung bei Kraftfahrzeugen mit hoch-oder vollautomatisierter Fahrfunktion nach diesem Gesetz oder nach den auf diesem Gesetz beruhenden Rechtsvorschriften und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach oder zur Umsetzung von unionsrechtlichen Vorschriften, soweit diese die Verwendung von in den Fahrzeugregistern gespeicherten Daten erfordern.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Fahrzeugregister werden au\u00dferdem gef\u00fchrt zur Speicherung von Daten f\u00fcr die Erteilung von Ausk\u00fcnften, um <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen in ihrer Eigenschaft als Halter von Fahrzeugen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeuge eines Halters oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeugdaten</LA></DD></DL>festzustellen oder zu bestimmen.</P><P>(3) Das Zentrale Fahrzeugregister wird au\u00dferdem gef\u00fchrt zur Verwendung und \u00dcbermittlung der nach \u00a7\u00a033 Absatz 1 gespeicherten Daten, um im Einzelfall Halter von Fahrzeugen zu informieren \u00fcber fahrzeugbezogene Ma\u00dfnahmen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die f\u00fcr ihre Fahrzeuge in Betracht kommen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die dem Schutz der Verkehrssicherheit, der Gesundheit von Personen oder der Umwelt dienen.</LA></DD></DL>Fahrzeugbezogene Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen insbesondere auf die Verbesserung von Fahrzeugeigenschaften, insbesondere auf die Verbesserung des Abgasverhaltens, des Ger\u00e4uschverhaltens, des Kraftstoffverbrauchs oder des Fahrverhaltens abzielen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE005707123",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Inhalt der Fahrzeugregister",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Im \u00f6rtlichen und im Zentralen Fahrzeugregister werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung der in \u00a7 32 genannten Aufgaben jeweils erforderlich ist, gespeichert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung (\u00a7 47 Nummer 1 und 1a) Daten \u00fcber Beschaffenheit, Ausr\u00fcstung, Identifizierungsmerkmale, Zulassungsmerkmale, Pr\u00fcfung und Untersuchung einschlie\u00dflich der durchf\u00fchrenden Stelle und einer Kennung f\u00fcr die Feststellung des f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung oder Untersuchung Verantwortlichen, Kennzeichnung und Papiere des Fahrzeugs sowie \u00fcber tats\u00e4chliche und rechtliche Verh\u00e4ltnisse in Bezug auf das Fahrzeug, insbesondere auch \u00fcber die Haftpflichtversicherung, die Kraftfahrzeugbesteuerung des Fahrzeugs und die Verwertung oder Nichtentsorgung des Fahrzeugs als Abfall im Inland (Fahrzeugdaten), sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Daten \u00fcber denjenigen, dem ein Kennzeichen f\u00fcr das Fahrzeug zugeteilt oder ausgegeben wird (Halterdaten), und zwar<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nat\u00fcrlichen Personen:</LA><LA Size=\"normal\">Familienname, Geburtsname, Vornamen, vom Halter f\u00fcr die Zuteilung oder die Ausgabe des Kennzeichens angegebener Ordens- oder K\u00fcnstlername, Tag sowie Staat und Ort der Geburt, Geschlecht, Anschrift; bei Fahrzeugen mit Versicherungskennzeichen entf\u00e4llt die Speicherung von Geburtsnamen, Ort der Geburt und Geschlecht des Halters,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei juristischen Personen und Beh\u00f6rden:</LA><LA Size=\"normal\">Name oder Bezeichnung und Anschrift und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Vereinigungen:</LA><LA Size=\"normal\">benannter Vertreter mit den Angaben nach Buchstabe a und gegebenenfalls Name der Vereinigung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Im \u00f6rtlichen und im Zentralen Fahrzeugregister werden zur Erf\u00fcllung der in \u00a7 32 genannten Aufgaben au\u00dferdem Daten \u00fcber denjenigen gespeichert, an den ein Fahrzeug mit einem amtlichen Kennzeichen ver\u00e4u\u00dfert wurde (Halterdaten), und zwar <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nat\u00fcrlichen Personen:</LA><LA Size=\"normal\">Familienname, Vornamen und Anschrift,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei juristischen Personen und Beh\u00f6rden:</LA><LA Size=\"normal\">Name oder Bezeichnung und Anschrift und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Vereinigungen:</LA><LA Size=\"normal\">benannter Vertreter mit den Angaben nach Buchstabe a und gegebenenfalls Name der Vereinigung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Im \u00f6rtlichen und im Zentralen Fahrzeugregister werden \u00fcber beruflich Selbst\u00e4ndige, denen ein amtliches Kennzeichen f\u00fcr ein Fahrzeug zugeteilt wird, f\u00fcr die Aufgaben nach \u00a7 32 Abs. 1 Nr. 4 und 5 Berufsdaten gespeichert, und zwar <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nat\u00fcrlichen Personen der Beruf oder das Gewerbe (Wirtschaftszweig) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei juristischen Personen und Vereinigungen gegebenenfalls das Gewerbe (Wirtschaftszweig).</LA></DD></DL></P><P>(3) Im \u00f6rtlichen und im Zentralen Fahrzeugregister darf die Anordnung einer Fahrtenbuchauflage wegen Zuwiderhandlungen gegen Verkehrsvorschriften gespeichert werden.</P><P>(4) Ferner werden f\u00fcr Daten, die nicht \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen (\u00a7 41), in den Fahrzeugregistern \u00dcbermittlungssperren gespeichert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE005806123",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Erhebung der Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Zuteilung oder die Ausgabe eines Kennzeichens f\u00fcr ein Fahrzeug beantragt, hat der hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stelle <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 zu speichernden Fahrzeugdaten bestimmte Daten nach n\u00e4herer Regelung durch Rechtsverordnung (\u00a7 47 Nummer 1) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 zu speichernden Halterdaten</LA></DD></DL>mitzuteilen und auf Verlangen nachzuweisen. Zur Mitteilung und zum Nachweis der Daten \u00fcber die Haftpflichtversicherung ist gegen\u00fcber der Zulassungsbeh\u00f6rde auch der jeweilige Versicherer befugt. Die Zulassungsbeh\u00f6rde kann durch Einholung von Ausk\u00fcnften aus dem Melderegister die Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit der vom Antragsteller mitgeteilten Daten \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(2) Wer die Zuteilung eines amtlichen Kennzeichens f\u00fcr ein Fahrzeug beantragt, hat der Zulassungsbeh\u00f6rde au\u00dferdem die Daten \u00fcber Beruf oder Gewerbe (Wirtschaftszweig) mitzuteilen, soweit sie nach \u00a7 33 Abs. 2 zu speichern sind.</P><P>(3) Wird ein Fahrzeug ver\u00e4u\u00dfert, f\u00fcr das ein amtliches Kennzeichen zugeteilt ist, so hat der Ver\u00e4u\u00dferer der Zulassungsbeh\u00f6rde, die dieses Kennzeichen zugeteilt hat, die in \u00a7 33 Abs. 1 Satz 2 aufgef\u00fchrten Daten des Erwerbers (Halterdaten) mitzuteilen. Die Mitteilung ist nicht erforderlich, wenn der neue Eigent\u00fcmer bereits seiner Meldepflicht nach Absatz 4 nachgekommen ist.</P><P>(4) Der Halter und der Eigent\u00fcmer, wenn dieser nicht zugleich Halter ist, haben der Zulassungsbeh\u00f6rde jede \u00c4nderung der Daten mitzuteilen, die nach Absatz 1 erhoben wurden; dies gilt nicht f\u00fcr die Fahrzeuge, die ein Versicherungskennzeichen f\u00fchren m\u00fcssen.</P><P>(5) Die Versicherer d\u00fcrfen der zust\u00e4ndigen Zulassungsbeh\u00f6rde Folgendes mitteilen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Nichtbestehen oder die Beendigung des Versicherungsverh\u00e4ltnisses \u00fcber die vorgeschriebene Haftpflichtversicherung f\u00fcr das betreffende Fahrzeug oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Halterdaten, sofern die Zulassungsbeh\u00f6rde dem Versicherer gegen\u00fcber dargelegt hat, dass sie die Mitteilung dieser Daten zur Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.</LA></DD></DL>Die Versicherer haben dem Kraftfahrt-Bundesamt im Rahmen der Zulassung von Fahrzeugen mit Versicherungskennzeichen die erforderlichen Fahrzeugdaten nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung (\u00a7 47 Nummer 2) und die Halterdaten nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 sowie jede \u00c4nderung dieser Daten mitzuteilen.</P><P>(6) Die Technischen Pr\u00fcfstellen, amtlich anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen und anerkannten Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten, soweit diese Werkst\u00e4tten Sicherheitspr\u00fcfungen durchf\u00fchren, haben dem Kraftfahrt-Bundesamt nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung auf Grund des \u00a7 47 Nummer 1a die nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 zu speichernden oder zu einer \u00c4nderung oder L\u00f6schung einer Eintragung f\u00fchrenden Daten \u00fcber Pr\u00fcfungen und Untersuchungen einschlie\u00dflich der durchf\u00fchrenden Stellen und Kennungen zur Feststellung der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung oder Untersuchung Verantwortlichen zu \u00fcbermitteln. Im Fall der anerkannten Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten erfolgt die \u00dcbermittlung \u00fcber Kopfstellen; im Fall der Technischen Pr\u00fcfstellen und anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen kann die \u00dcbermittlung \u00fcber Kopfstellen erfolgen. Eine Speicherung der nach Satz 2 zur \u00dcbermittlung an das Kraftfahrt-Bundesamt erhaltenen Daten bei den Kopfstellen erfolgt ausschlie\u00dflich zu diesem Zweck. Nach erfolgter \u00dcbermittlung haben die Kopfstellen die nach Satz 3 gespeicherten Daten unverz\u00fcglich, bei elektronischer Speicherung automatisiert, zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE012500123",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "\u00dcbermittlung von Fahrzeugdaten und Halterdaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 33 Absatz 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten d\u00fcrfen an Beh\u00f6rden und sonstige \u00f6ffentliche Stellen im Geltungsbereich dieses Gesetzes sowie im Rahmen einer internetbasierten Zulassung an Personen im Sinne des \u00a7 6g Absatz 3 zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Zulassungsbeh\u00f6rde, des Kraftfahrt-Bundesamtes oder der Aufgaben des Empf\u00e4ngers nur \u00fcbermittelt werden, wenn dies f\u00fcr die Zwecke nach \u00a7 32 Absatz 2 jeweils erforderlich ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung der in \u00a7 32 Abs. 1 angef\u00fchrten Aufgaben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten, zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen, von Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 8 des Strafgesetzbuchs oder von Erziehungsma\u00dfregeln oder Zuchtmitteln im Sinne des Jugendgerichtsgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erf\u00fcllung der den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, dem Milit\u00e4rischen Abschirmdienst und dem Bundesnachrichtendienst durch Gesetz \u00fcbertragenen Aufgaben,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Abfallbeseitigungsgesetz oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Wirtschaftssicherstellungsgesetz oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Energiesicherungsgesetz 1975 oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Mitteilungspflichten zur Sicherung des Steueraufkommens nach \u00a7 93 der Abgabenordnung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Feststellung der Maut f\u00fcr die Benutzung mautpflichtiger Stra\u00dfen im Sinne des \u00a7 1 des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes und zur Verfolgung von Anspr\u00fcchen nach diesem Gesetz,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Ermittlung der Mautgeb\u00fchr f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen und zur Verfolgung von Anspr\u00fcchen nach dem Fernstra\u00dfenbauprivatfinanzierungsgesetz vom 30. August 1994 (BGBl. I S. 2243) in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Ermittlung der Mautgeb\u00fchr f\u00fcr die Benutzung von Stra\u00dfen nach Landesrecht und zur Verfolgung von Anspr\u00fcchen nach den Gesetzen der L\u00e4nder \u00fcber den geb\u00fchrenfinanzierten Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur \u00dcberpr\u00fcfung von Personen, die Sozialhilfe, Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende oder Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz beziehen, zur Vermeidung rechtswidriger Inanspruchnahme solcher Leistungen,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 17 des Auslandsunterhaltsgesetzes genannten Zwecke,</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 802l der Zivilprozessordnung genannten Zwecke soweit kein Grund zu der Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen des Betroffenen beeintr\u00e4chtigt werden,</LA></DD><DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Erf\u00fcllung der den Beh\u00f6rden der Zollverwaltung in \u00a7 2 Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes \u00fcbertragenen Pr\u00fcfungsaufgaben,</LA></DD><DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Durchf\u00fchrung eines Vollstreckungsverfahrens an die f\u00fcr die Vollstreckung nach dem Verwaltungs-Vollstreckungsgesetz oder nach den Verwaltungsvollstreckungsgesetzen der L\u00e4nder zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, wenn der Vollstreckungsschuldner als Halter des Fahrzeugs eingetragen ist, kein Grund zu der Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen des Betroffenen beeintr\u00e4chtigt werden, und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ladung zu dem Termin zur Abgabe der Verm\u00f6gensauskunft an den Vollstreckungsschuldner nicht zustellbar ist und <DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschrift, unter der die Zustellung ausgef\u00fchrt werden sollte, mit der Anschrift \u00fcbereinstimmt, die von einer der in \u00a7 755 Absatz 1 und 2 der Zivilprozessordnung genannten Stellen innerhalb von drei Monaten vor oder nach dem Zustellungsversuch mitgeteilt wurde, oder</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Meldebeh\u00f6rde nach dem Zustellungsversuch die Auskunft erteilt, dass ihr keine derzeitige Anschrift des Vollstreckungsschuldners bekannt ist, oder</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Meldebeh\u00f6rde innerhalb von drei Monaten vor Erlass der Vollstreckungsanordnung die Auskunft erteilt hat, dass ihr keine derzeitige Anschrift des Vollstreckungsschuldners bekannt ist;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vollstreckungsschuldner seiner Pflicht zur Abgabe der Verm\u00f6gensauskunft in dem dem Ersuchen zugrundeliegenden Vollstreckungsverfahren nicht nachkommt oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Vollstreckung in die in der Verm\u00f6gensauskunft aufgef\u00fchrten Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde eine vollst\u00e4ndige Befriedigung der Forderung nicht zu erwarten ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen und Verkehrsverboten, die aufgrund des \u00a7 40 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes nach Ma\u00dfgabe der stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften angeordnet worden oder aufgrund stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften zum Schutz der Wohnbev\u00f6lkerung oder der Bev\u00f6lkerung vor Abgasen ergangen sind, oder</LA></DD><DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur \u00dcberpr\u00fcfung und Erg\u00e4nzung der Angaben in Antr\u00e4gen und Verwendungsnachweisen zu einer F\u00f6rderung hinsichtlich der Einhaltung der Regelungen \u00fcber die F\u00f6rderung des Absatzes von elektrisch betriebenen Fahrzeugen (Umweltbonus).</LA></DD></DL></P><P>(1a) Die nach \u00a7 33 Absatz 1 Nummer 1 gespeicherten Daten \u00fcber Beschaffenheit, Ausr\u00fcstung und Identifizierungsmerkmale von Fahrzeugen d\u00fcrfen den Zentralen Leitstellen f\u00fcr Brandschutz, Katastrophenschutz und Rettungsdienst, wenn dies f\u00fcr Zwecke nach \u00a7 32 Absatz 2 Nummer 3 erforderlich ist, zur Rettung von Unfallopfern \u00fcbermittelt werden.</P><P>(2) Die nach \u00a7\u00a033 Absatz 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten d\u00fcrfen, soweit dies jeweils erforderlich ist, \u00fcbermittelt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Zwecke des \u00a7 32 Absatz 1 Nummer 1 an Inhaber von Betriebserlaubnissen f\u00fcr Fahrzeuge, an Fahrzeughersteller oder an f\u00fcr den Mangel verantwortliche Teilehersteller, Werkst\u00e4tten oder sonstige Produktverantwortliche, um Folgendes zu erm\u00f6glichen: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00fcckrufma\u00dfnahmen zur Beseitigung von sicherheitsgef\u00e4hrdenden M\u00e4ngeln an bereits ausgelieferten Fahrzeugen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00fcckrufma\u00dfnahmen zur Beseitigung von f\u00fcr die Umwelt erheblichen M\u00e4ngeln an bereits ausgelieferten Fahrzeugen oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00fcckrufma\u00dfnahmen, die die Typgenehmigungsbeh\u00f6rde oder die Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde zur Beseitigung von sonstigen Unvorschriftsm\u00e4\u00dfigkeiten an bereits ausgelieferten Fahrzeugen f\u00fcr erforderlich erachtet,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Zwecke des \u00a7 32 Absatz 1 Nummer 6 an Fahrzeughersteller und Importeure von Fahrzeugen sowie an deren Rechtsnachfolger zur \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben \u00fcber die Verwertung des Fahrzeugs nach dem Altfahrzeugrecht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Zwecke des \u00a7 32 Absatz 1 Nummer 2 an Versicherer zur Gew\u00e4hrleistung des vorgeschriebenen Versicherungsschutzes oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Zwecke des \u00a7\u00a032 Absatz 1 Nummer 1 unmittelbar oder \u00fcber Kopfstellen an Technische Pr\u00fcfstellen und amtlich anerkannte \u00dcberwachungsorganisationen sowie \u00fcber Kopfstellen an anerkannte Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten, soweit diese Werkst\u00e4tten Sicherheitspr\u00fcfungen durchf\u00fchren, f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der regelm\u00e4\u00dfigen Untersuchungen und Pr\u00fcfungen, um die Verkehrssicherheit der Fahrzeuge und den Schutz der Verkehrsteilnehmer zu gew\u00e4hrleisten; \u00a7\u00a034 Absatz 6 Satz 3 und 4 gilt entsprechend.</LA></DD></DL>Bei \u00dcbermittlungen nach Satz 1 Nummer 3 erfolgt eine Speicherung der Daten bei den Kopfstellen ausschlie\u00dflich zum Zweck der \u00dcbermittlung an Technische Pr\u00fcfstellen, amtlich anerkannte \u00dcberwachungsorganisationen und anerkannte Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten, soweit diese Werkst\u00e4tten Sicherheitspr\u00fcfungen durchf\u00fchren. Nach erfolgter \u00dcbermittlung haben die Kopfstellen die nach Satz 2 gespeicherten Daten unverz\u00fcglich, bei elektronischer Speicherung automatisiert, zu l\u00f6schen.</P><P>(2a) Die nach \u00a7 33 Absatz 3 gespeicherten Daten \u00fcber die Fahrtenbuchauflagen d\u00fcrfen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Zulassungsbeh\u00f6rden in entsprechender Anwendung des Absatzes 5 Nummer 1 zur \u00dcberwachung der Fahrtenbuchauflage,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Kraftfahrt-Bundesamt in entsprechender Anwendung des Absatzes 5 Nummer 1 f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Zulassungsbeh\u00f6rden im Rahmen der \u00dcberwachung der Fahrtenbuchauflage oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder Gerichten zur Verfolgung von Straftaten oder von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 24 Absatz 1, \u00a7 24a oder \u00a7 24c</LA></DD></DL>jeweils im Einzelfall \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung von Fahrzeugdaten und Halterdaten zu anderen Zwecken als der Feststellung oder Bestimmung von Haltern oder Fahrzeugen (\u00a7 32 Abs. 2) ist, unbeschadet der Abs\u00e4tze 4, 4a bis 4c unzul\u00e4ssig, es sei denn, die Daten sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unerl\u00e4sslich zur<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verfolgung von Straftaten oder zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abwehr einer im Einzelfall bestehenden Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erf\u00fcllung der den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, dem Milit\u00e4rischen Abschirmdienst und dem Bundesnachrichtendienst durch Gesetz \u00fcbertragenen Aufgaben,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erf\u00fcllung der gesetzlichen Mitteilungspflichten zur Sicherung des Steueraufkommens nach \u00a7 93 der Abgabenordnung, soweit diese Vorschrift unmittelbar anwendbar ist, oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erf\u00fcllung gesetzlicher Mitteilungspflichten nach \u00a7 118 Abs. 4 Satz 4 Nr. 6 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf andere Weise nicht oder nicht rechtzeitig oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand zu erlangen.</LA></DD></DL>Die ersuchende Beh\u00f6rde hat Aufzeichnungen \u00fcber das Ersuchen mit einem Hinweis auf dessen Anlass zu f\u00fchren. Die Aufzeichnungen sind gesondert aufzubewahren, durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zu sichern und am Ende des Kalenderjahres, das dem Jahr der Erstellung der Aufzeichnung folgt, zu vernichten. Die Aufzeichnungen d\u00fcrfen nur zur Kontrolle der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlungen verwertet werden, es sei denn, es liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass ihre Verwertung zur Aufkl\u00e4rung oder Verh\u00fctung einer schwerwiegenden Straftat gegen Leib, Leben oder Freiheit einer Person f\u00fchren kann und die Aufkl\u00e4rung oder Verh\u00fctung ohne diese Ma\u00dfnahme aussichtslos oder wesentlich erschwert w\u00e4re.</P><P>(4) Auf Ersuchen des Bundeskriminalamtes kann das Kraftfahrt-Bundesamt die im Zentralen Fahrzeugregister gespeicherten Halterdaten mit dem polizeilichen Fahndungsbestand der mit Haftbefehl gesuchten Personen abgleichen. Die dabei ermittelten Daten gesuchter Personen d\u00fcrfen dem Bundeskriminalamt \u00fcbermittelt werden. Das Ersuchen des Bundeskriminalamtes erfolgt durch \u00dcbersendung eines Datentr\u00e4gers.</P><P>(4a) Auf Ersuchen der Auskunftsstelle nach \u00a7 8a des Pflichtversicherungsgesetzes \u00fcbermitteln die Zulassungsbeh\u00f6rden und das Kraftfahrt-Bundesamt die nach \u00a7 33 Abs. 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten zu den in \u00a7 8a Abs. 1 des Pflichtversicherungsgesetzes genannten Zwecken.</P><P>(4b) Zu den in \u00a7 7 Absatz 3 des Internationalen Familienrechtsverfahrensgesetzes, \u00a7 4 Abs. 3 Satz 2 des Erwachsenenschutz\u00fcbereinkommens-Ausf\u00fchrungsgesetzes vom 17. M\u00e4rz 2007 (BGBl. I S. 314) und den in den \u00a7\u00a7 16 und 17 des Auslandsunterhaltsgesetzes vom 23. Mai 2011 (BGBl. I S. 898) bezeichneten Zwecken \u00fcbermittelt das Kraftfahrt-Bundesamt der in diesen Vorschriften bezeichneten Zentralen Beh\u00f6rde auf Ersuchen die nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 gespeicherten Halterdaten.</P><P>(4c) Auf Ersuchen \u00fcbermittelt das Kraftfahrt-Bundesamt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Gerichtsvollzieher zu den in \u00a7 755 der Zivilprozessordnung genannten Zwecken und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der f\u00fcr die Vollstreckung nach dem Verwaltungs-Vollstreckungsgesetz oder nach den Verwaltungsvollstreckungsgesetzen der L\u00e4nder zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, soweit diese die Angaben nicht durch Anfrage bei der Meldebeh\u00f6rde ermitteln kann, zur Durchf\u00fchrung eines Vollstreckungsverfahrens</LA></DD></DL>die nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 gespeicherten Halterdaten, soweit kein Grund zu der Annahme besteht, dass dadurch schutzw\u00fcrdige Interessen des Betroffenen beeintr\u00e4chtigt werden.</P><P>(5) Die nach \u00a7 33 Absatz 1 oder 3 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten d\u00fcrfen nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung (\u00a7 47 Nummer 3) regelm\u00e4\u00dfig \u00fcbermittelt werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Zulassungsbeh\u00f6rden an das Kraftfahrt-Bundesamt f\u00fcr das Zentrale Fahrzeugregister und vom Kraftfahrt-Bundesamt an die Zulassungsbeh\u00f6rden f\u00fcr die \u00f6rtlichen Fahrzeugregister,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Zulassungsbeh\u00f6rden an andere Zulassungsbeh\u00f6rden, wenn diese mit dem betreffenden Fahrzeug befasst sind oder befasst waren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Zulassungsbeh\u00f6rden an die Versicherer zur Gew\u00e4hrleistung des vorgeschriebenen Versicherungsschutzes (\u00a7 32 Abs. 1 Nr. 2),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Zulassungsbeh\u00f6rden an die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zur Durchf\u00fchrung des Kraftfahrzeugsteuerrechts (\u00a7 32 Abs. 1 Nr. 3),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Zulassungsbeh\u00f6rden und vom Kraftfahrt-Bundesamt f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Bundesleistungsgesetz, dem Verkehrssicherstellungsgesetz, dem Verkehrsleistungsgesetz oder des Katastrophenschutzes nach den hierzu erlassenen Gesetzen der L\u00e4nder oder den darauf beruhenden Rechtsvorschriften an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden (\u00a7 32 Abs. 1 Nr. 4 und 5),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von den Zulassungsbeh\u00f6rden f\u00fcr Pr\u00fcfungen nach \u00a7 118 Abs. 4 Satz 4 Nr. 6 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch an die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL></P><P>(6) Das Kraftfahrt-Bundesamt als \u00fcbermittelnde Beh\u00f6rde hat Aufzeichnungen zu f\u00fchren, die die \u00fcbermittelten Daten, den Zeitpunkt der \u00dcbermittlung, den Empf\u00e4nger der Daten und den vom Empf\u00e4nger angegebenen Zweck enthalten. Die Aufzeichnungen d\u00fcrfen nur zur Kontrolle der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlungen verwertet werden, sind durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen gegen Missbrauch zu sichern und am Ende des Kalenderhalbjahres, das dem Halbjahr der \u00dcbermittlung folgt, zu l\u00f6schen oder zu vernichten. Bei \u00dcbermittlung nach Absatz 5 sind besondere Aufzeichnungen entbehrlich, wenn die Angaben nach Satz 1 aus dem Register oder anderen Unterlagen entnommen werden k\u00f6nnen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr die \u00dcbermittlungen durch das Kraftfahrt-Bundesamt nach den \u00a7\u00a7 37 bis 40.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010911123",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Abruf im automatisierten Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 1, soweit es sich um Aufgaben nach \u00a7 32 Absatz 1 Nummer 1 handelt, aus dem Zentralen Fahrzeugregister <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Zulassungsbeh\u00f6rden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Rahmen einer internetbasierten Zulassung an Personen im Sinne des \u00a7 6g Absatz 3</LA></DD></DL>darf durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen.</P><P>(2) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 1 bis 5 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder sowie an Dienststellen der Zollverwaltung, soweit sie Befugnisse nach \u00a7 10 des Zollverwaltungsgesetzes aus\u00fcben oder grenzpolizeiliche Aufgaben wahrnehmen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Kontrolle, ob die Fahrzeuge einschlie\u00dflich ihrer Ladung und die Fahrzeugpapiere vorschriftsm\u00e4\u00dfig sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a7 24, 24a oder \u00a7 24c,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten oder zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen oder</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des \u00a7 26 Abs. 1 f\u00fcr die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 24 Absatz 1, \u00a7 24a oder \u00a7 24c,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Zollfahndungsdienststellen zur Verh\u00fctung oder Verfolgung von Steuer- und Wirtschaftsstraftaten sowie an die mit der Steuerfahndung betrauten Dienststellen der Landesfinanzbeh\u00f6rden zur Verh\u00fctung oder Verfolgung von Steuerstraftaten,</LA></DD><DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung zur Verfolgung von Straftaten, die mit einem der in \u00a7 2 Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes genannten Pr\u00fcfgegenst\u00e4nde unmittelbar zusammenh\u00e4ngen, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst und den Bundesnachrichtendienst zur Erf\u00fcllung ihrer durch Gesetz \u00fcbertragenen Aufgaben und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die Zentralstelle f\u00fcr Finanztransaktionsuntersuchungen zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach dem Geldw\u00e4schegesetz.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr den Abruf der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Polizeidienststellen der L\u00e4nder und Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des \u00a7 26 Abs. 1 aus den jeweiligen \u00f6rtlichen Fahrzeugregistern.</P><P>(2a) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 9 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die mit der Kontrolle und Erhebung der Umsatzsteuer betrauten Dienststellen der Finanzbeh\u00f6rden, soweit ein Abruf im Einzelfall zur Verhinderung einer missbr\u00e4uchlichen Anwendung der Vorschriften des Umsatzsteuergesetzes beim Handel, Erwerb oder bei der \u00dcbertragung von Fahrzeugen erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die mit der Durchf\u00fchrung einer Au\u00dfenpr\u00fcfung nach \u00a7 193 der Abgabenordnung betrauten Dienststellen der Finanzbeh\u00f6rden, soweit ein Abruf f\u00fcr die Ermittlung der steuerlichen Verh\u00e4ltnisse im Rahmen einer Au\u00dfenpr\u00fcfung erforderlich ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an die mit der Vollstreckung betrauten Dienststellen der Finanzbeh\u00f6rden nach \u00a7 249 der Abgabenordnung, soweit ein Abruf f\u00fcr die Vollstreckung von Anspr\u00fcchen aus dem Steuerschuldverh\u00e4ltnis erforderlich ist.</LA></DD></DL></P><P>(2b) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 11 und 12 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an den Privaten, der mit der Erhebung der Mautgeb\u00fchr beliehen worden ist, erfolgen.</P><P>(2c) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 10 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr und an eine sonstige \u00f6ffentliche Stelle, die mit der Erhebung der Maut nach dem Bundesfernstra\u00dfenmautgesetz beauftragt ist, erfolgen.</P><P>(2d) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 14 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an die zentrale Beh\u00f6rde (\u00a7 4 des Auslandsunterhaltsgesetzes) erfolgen.</P><P>(2e) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 15 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an den Gerichtsvollzieher erfolgen.</P><P>(2f) Die \u00dcbermittlung aus dem Zentralen Fahrzeugregister nach \u00a7\u00a035 Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 darf durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen.</P><P>(2g) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 2a darf durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen.</P><P>(2h) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 16 darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an die Beh\u00f6rden der Zollverwaltung zur Erf\u00fcllung der ihnen in \u00a7 2 Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes \u00fcbertragenen Pr\u00fcfungsaufgaben erfolgen.</P><P>(2i) In einem solchen Verfahren darf auch die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 18 aus dem Zentralen Fahrzeugregister an die nach Landesrecht f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung dieser Verkehrsbeschr\u00e4nkungen und Verkehrsverbote zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erfolgen. Die Einrichtung von Anlagen zum Abruf nach Satz 1 ist f\u00fcr den Abruf der nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 gespeicherten und f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der jeweiligen Verkehrsbeschr\u00e4nkungen und Verkehrsverbote erforderlichen Fahrzeugdaten aus dem Zentralen Fahrzeugregister durch die Beh\u00f6rden nach Satz 1 zul\u00e4ssig; einer Rechtsverordnung nach Absatz 5 bedarf es nicht; die Ma\u00dfgaben nach Absatz 5 Nummer 2 und 3 gelten unmittelbar.</P><P>(2j) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 19 darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle erfolgen.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung nach \u00a7 35 Abs. 3 Satz 1 aus dem Zentralen Fahrzeugregister darf ferner durch Abruf im automatisierten Verfahren an die Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder zur Verfolgung von Straftaten oder zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen oder zur Abwehr einer im Einzelfall bestehenden Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit, an die Zollfahndungsdienststellen zur Verh\u00fctung oder Verfolgung von Steuer- und Wirtschaftsstraftaten, an die mit der Steuerfahndung betrauten Dienststellen der Landesfinanzbeh\u00f6rden zur Verh\u00fctung oder Verfolgung von Steuerstraftaten sowie an die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst und den Bundesnachrichtendienst zur Erf\u00fcllung ihrer durch Gesetz \u00fcbertragenen Aufgaben vorgenommen werden.</P><P>(3a) Die \u00dcbermittlung aus dem Zentralen Fahrzeugregister nach \u00a7 35 Abs. 4a darf durch Abruf im automatisierten Verfahren an die Auskunftsstelle nach \u00a7 8a des Pflichtversicherungsgesetzes erfolgen.</P><P>(3b) Die \u00dcbermittlung aus dem Zentralen Fahrzeugregister nach \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 1 an die f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden darf durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen. Der Abruf ist nur zul\u00e4ssig, wenn die von den Zulassungsbeh\u00f6rden nach \u00a7 35 Absatz 5 Nummer 4 \u00fcbermittelten Datenbest\u00e4nde unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind.</P><P>(3c) Die \u00dcbermittlung aus dem Zentralen Fahrzeugregister nach \u00a7 35 Absatz 1a darf an die Zentralen Leitstellen f\u00fcr Brandschutz, Katastrophenschutz und Rettungsdienst zur Vorbereitung der Rettung von Personen aus Fahrzeugen durch Abruf im automatisierten Verfahren erfolgen.</P><P>(4) Der Abruf darf sich nur auf ein bestimmtes Fahrzeug oder einen bestimmten Halter richten und in den F\u00e4llen der Abs\u00e4tze 1 und 2 Satz 1 Nr. 1 Buchstabe a und b nur unter Verwendung von Fahrzeugdaten durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(5) Die Einrichtung von Anlagen zum Abruf im automatisierten Verfahren ist nur zul\u00e4ssig, wenn nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung (\u00a7 47 Nummer 4) gew\u00e4hrleistet ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zum Abruf bereitgehaltenen Daten ihrer Art nach f\u00fcr den Empf\u00e4nger erforderlich sind und ihre \u00dcbermittlung durch automatisierten Abruf unter Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Person und der Aufgabe des Empf\u00e4ngers angemessen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 zur Sicherstellung des Datenschutzes und der Datensicherheit getroffen werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zul\u00e4ssigkeit der Abrufe nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 6 kontrolliert werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(5a) (weggefallen)</P><P>(6) Das Kraftfahrt-Bundesamt oder die Zulassungsbeh\u00f6rde als \u00fcbermittelnde Stelle hat \u00fcber die Abrufe Aufzeichnungen zu fertigen, die die bei der Durchf\u00fchrung der Abrufe verwendeten Daten, den Tag und die Uhrzeit der Abrufe, die Kennung der abrufenden Dienststelle und die abgerufenen Daten enthalten m\u00fcssen. Die protokollierten Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke der Datenschutzkontrolle, der Datensicherung oder zur Sicherstellung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebs der Datenverarbeitungsanlage verwendet werden. Die nach Satz 1 protokollierten Daten d\u00fcrfen auch dazu verwendet werden, der betroffenen Person dar\u00fcber Auskunft zu erteilen, welche ihrer in Anhang I, Abschnitt I und II der Richtlinie (EU) 2015/413 enthaltenen personenbezogenen Daten an Stellen in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union zum Zweck der dortigen Verfolgung der in Artikel 2 der Richtlinie (EU) 2015/413 aufgef\u00fchrten, die Stra\u00dfenverkehrssicherheit gef\u00e4hrdenden Delikte \u00fcbermittelt wurden. Das Datum des Ersuchens und die zust\u00e4ndige Stelle nach Satz 1, an die die \u00dcbermittlung erfolgte, sind der betroffenen Person ebenfalls mitzuteilen. \u00a7 36a gilt f\u00fcr das Verfahren nach den S\u00e4tzen 3 und 4 entsprechend. Liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass ohne ihre Verwendung die Verhinderung oder Verfolgung einer schwerwiegenden Straftat gegen Leib, Leben oder Freiheit einer Person aussichtslos oder wesentlich erschwert w\u00e4re, d\u00fcrfen die Daten auch f\u00fcr diesen Zweck verwendet werden, sofern das Ersuchen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rde unter Verwendung von Halterdaten einer bestimmten Person oder von Fahrzeugdaten eines bestimmten Fahrzeugs gestellt wird. Die Protokolldaten sind durch geeignete Vorkehrungen gegen zweckfremde Verwendung und gegen sonstigen Missbrauch zu sch\u00fctzen und nach sechs Monaten zu l\u00f6schen.</P><P>(7) Bei Abrufen aus dem Zentralen Fahrzeugregister sind vom Kraftfahrt-Bundesamt weitere Aufzeichnungen zu fertigen, die sich auf den Anlass des Abrufs erstrecken und die Feststellung der f\u00fcr den Abruf verantwortlichen Personen erm\u00f6glichen. Das N\u00e4here wird durch Rechtsverordnung (\u00a7 47 Nummer 5) bestimmt. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Abrufe aus den \u00f6rtlichen Fahrzeugregistern.</P><P>(8) Soweit \u00f6rtliche Fahrzeugregister nicht im automatisierten Verfahren gef\u00fchrt werden, ist die \u00dcbermittlung der nach \u00a7 33 Abs. 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten durch Einsichtnahme in das \u00f6rtliche Fahrzeugregister au\u00dferhalb der \u00fcblichen Dienstzeiten an die f\u00fcr den betreffenden Zulassungsbezirk zust\u00e4ndige Polizeidienststelle zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der in Absatz 2 Satz 1 Nr. 1 bezeichneten Aufgaben erforderlich ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne die sofortige Einsichtnahme die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben gef\u00e4hrdet w\u00e4re.</LA></DD></DL>Die Polizeidienststelle hat die Tatsache der Einsichtnahme, deren Datum und Anlass sowie den Namen des Einsichtnehmenden aufzuzeichnen; die Aufzeichnungen sind f\u00fcr die Dauer eines Jahres aufzubewahren und nach Ablauf des betreffenden Kalenderjahres zu vernichten. Die S\u00e4tze 1 und 2 finden entsprechende Anwendung auf die Einsichtnahme durch die Zollfahndungs\u00e4mter zur Erf\u00fcllung der in Absatz 2 Satz 1 Nr. 2 bezeichneten Aufgaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007502123",
        "name": "\u00a7 36a",
        "title": "Automatisiertes Anfrage- und Auskunftsverfahren beim Kraftfahrt-Bundesamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Die \u00dcbermittlung der Daten aus dem Zentralen Fahrzeugregister nach den \u00a7\u00a7 35 und 37 darf nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung nach \u00a7 47 Nummer 4a auch in einem automatisierten Anfrage- und Auskunftsverfahren erfolgen. F\u00fcr die Einrichtung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens gilt \u00a7 30b Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 und 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007601308",
        "name": "\u00a7 36b",
        "title": "Abgleich mit den Sachfahndungsdaten des Bundeskriminalamtes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundeskriminalamt \u00fcbermittelt regelm\u00e4\u00dfig dem Kraftfahrt-Bundesamt die im Polizeilichen Informationssystem gespeicherten Daten von Fahrzeugen, Kennzeichen, Fahrzeugpapieren und F\u00fchrerscheinen, die zur Beweissicherung, Einziehung, Beschlagnahme, Sicherstellung, Eigentumssicherung und Eigent\u00fcmer- oder Besitzerermittlung ausgeschrieben sind. Die Daten dienen zum Abgleich mit den im Zentralen Fahrzeugregister erfassten Fahrzeugen und Fahrzeugpapieren sowie mit den im Zentralen Fahrerlaubnisregister erfassten F\u00fchrerscheinen.</P><P>(2) Die \u00dcbermittlung der Daten nach Absatz 1 darf auch im automatisierten Verfahren erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006106123",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "\u00dcbermittlung von Fahrzeugdaten und Halterdaten an Stellen au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7\u00a033 Absatz 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten d\u00fcrfen vom Kraftfahrt-Bundesamt an die zust\u00e4ndigen Stellen anderer Staaten \u00fcbermittelt werden, soweit dies nach unionsrechtlichen Vorschriften vorgeschrieben ist oder soweit dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur \u00dcberwachung des Versicherungsschutzes im Rahmen der Kraftfahrzeughaftpflichtversicherung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Zuwiderhandlungen gegen Rechtsvorschriften auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten, die im Zusammenhang mit dem Stra\u00dfenverkehr oder sonst mit Kraftfahrzeugen, Anh\u00e4ngern, Kennzeichen oder Fahrzeugpapieren, Fahrerlaubnissen oder F\u00fchrerscheinen stehen,</LA></DD></DL>erforderlich ist und keine Anhaltspunkte f\u00fcr Zweifel an der Gegenseitigkeit einer solchen Auskunftserteilung hinsichtlich des jeweiligen Anfragegrundes nach den Nummern 1 bis 4 und hinsichtlich der den Anfragegrund begr\u00fcndenden Sachverhalte durch den anderen Staat gegeben sind.</P><P>(1a) Nach Ma\u00dfgabe v\u00f6lkerrechtlicher Vertr\u00e4ge zwischen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder mit den anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, die der Mitwirkung der gesetzgebenden K\u00f6rperschaften nach Artikel 59 Absatz 2 des Grundgesetzes bed\u00fcrfen, sowie nach Artikel\u00a012 des Beschlusses des Rates 2008/615/JI vom 23. Juni 2008 (ABl. L\u00a0210 vom 6.8.2008, S. 1) d\u00fcrfen die nach \u00a7\u00a033 Absatz 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten vom Kraftfahrt-Bundesamt an die zust\u00e4ndigen Stellen dieser Staaten auch \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten, die nicht von Absatz 1 Nummer 3 erfasst werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten, die nicht von Absatz 1 Nummer 4 erfasst werden, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Empf\u00e4nger ist darauf hinzuweisen, dass die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verwendet werden d\u00fcrfen, zu dessen Erf\u00fcllung sie ihm \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn durch sie schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, insbesondere, wenn im Empf\u00e4ngerland ein angemessener Datenschutzstandard nicht gew\u00e4hrleistet ist.</P><P>(4) Die \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn die \u00dcbermittlung bei entsprechender Anfrage auf Grund von \u00a7 37a erfolgen k\u00f6nnte. Die \u00dcbermittlung kann ferner unterbleiben, wenn das Kraftfahrt-Bundesamt den Aufwand f\u00fcr die Bearbeitung der Anfragen als nicht vertretbar beurteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007706123",
        "name": "\u00a7 37a",
        "title": "Abruf im automatisierten Verfahren durch Stellen au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Durch Abruf im automatisierten Verfahren d\u00fcrfen aus dem Zentralen Fahrzeugregister f\u00fcr die in \u00a7 37 Abs. 1 und 1a genannten Ma\u00dfnahmen an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum die zu deren Aufgabenerf\u00fcllung erforderlichen Daten nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung nach \u00a7 47 Nummer 5b und 5c durch das Kraftfahrt-Bundesamt \u00fcbermittelt werden. Dieses automatisierte Verfahren setzt jedoch voraus, dass das Europ\u00e4ische Fahrzeug- und F\u00fchrerschein-Informationssystem oder ein anderes informationstechnisches Verfahren genutzt wird, das vom Kraftfahrt-Bundesamt als mit vertretbarem Aufwand betreibbar beurteilt wird</P><P>(2) Der Abruf darf nur unter Verwendung von Fahrzeugdaten, bei Abrufen f\u00fcr die in \u00a7 37 Abs. 1a genannten Zwecke nur unter Verwendung der vollst\u00e4ndigen Fahrzeug-Identifizierungsnummer oder des vollst\u00e4ndigen Kennzeichens, erfolgen und sich nur auf ein bestimmtes Fahrzeug oder einen bestimmten Halter richten. Ein unionsrechtlich vorgeschriebener Abruf darf erg\u00e4nzend zu Satz 1 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auch unter Verwendung von Halterdaten erfolgen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich auf mehrere Fahrzeuge eines bestimmten Halters oder auf alle aktuellen oder fr\u00fcheren Halter eines bestimmten Fahrzeugs richten,</LA></DD></DL>soweit dies unionsrechtlich vorgesehen ist.</P><P>(3) Der Abruf ist nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Form der Daten\u00fcbermittlung unter Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Personen wegen der Vielzahl der \u00dcbermittlungen oder wegen ihrer besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit angemessen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Empf\u00e4ngerstaat die Verordnung (EU) 2016/679 anwendet und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gegenseitigkeit der Auskunftserteilung im Sinne von \u00a7\u00a037 Absatz 1 durch geeignete Mittel sichergestellt ist.</LA></DD></DL>\u00a7 36 Abs. 5 und 6 sowie Abs. 7 wegen des Anlasses der Abrufe ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011001123",
        "name": "\u00a7 37b",
        "title": "\u00dcbermittlung von Fahrzeug- und Halterdaten nach der Richtlinie (EU) 2015/413",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Kraftfahrt-Bundesamt unterst\u00fctzt nach Absatz 2 die in Artikel 4 Absatz 3 der Richtlinie (EU) 2015/413 genannten nationalen Kontaktstellen der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union bei den Ermittlungen in Bezug auf folgende in den jeweiligen Mitgliedstaaten begangenen, die Stra\u00dfenverkehrssicherheit gef\u00e4hrdenden Verkehrsdelikte: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschwindigkeits\u00fcbertretungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht-Anlegen des Sicherheitsgurtes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberfahren eines roten Lichtzeichens,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Trunkenheit im Stra\u00dfenverkehr,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahren unter Einfluss von berauschenden Mitteln,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nicht-Tragen eines Schutzhelmes,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unbefugte Benutzung eines Fahrstreifens,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtswidrige Benutzung eines Mobiltelefons oder anderer Kommunikationsger\u00e4te beim Fahren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Auf Anfrage teilt das Kraftfahrt-Bundesamt der nationalen Kontaktstelle eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union folgende nach \u00a7 33 gespeicherten Daten zu Fahrzeug und Halter mit: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">amtliches Kennzeichen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fahrzeug-Identifizierungsnummer,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Land der Zulassung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marke des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Handelsbezeichnung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">EU-Fahrzeugklasse,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name des Halters,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorname des Halters,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift des Halters,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rechtsperson,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsort,</LA></DD></DL>wenn dies im Einzelfall f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer Aufgabe der nationalen Kontaktstelle des anfragenden Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des anfragenden Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010502305",
        "name": "\u00a7 37c",
        "title": "\u00dcbermittlung von Fahrzeugdaten und Halterdaten an die Europ\u00e4ische Kommission",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Das Kraftfahrt-Bundesamt \u00fcbermittelt zur Erf\u00fcllung der Berichtspflicht nach Artikel 5 Absatz 1 Unterabsatz 4 der Richtlinie 2009/103/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. September 2009 \u00fcber die Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung und die Kontrolle der entsprechenden Versicherungspflicht (ABl. L 263 vom 7.10.2009, S. 11) bis zum 31. M\u00e4rz eines jeden Jahres an die Europ\u00e4ische Kommission die nach \u00a7 33 Absatz 1 gespeicherten Namen oder Bezeichnungen und Anschriften der Fahrzeughalter, die nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 des Pflichtversicherungsgesetzes von der Versicherungspflicht befreit sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006203126",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "\u00dcbermittlung an und Verwendung durch den Empf\u00e4nger f\u00fcr wissenschaftliche Zwecke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 33 Abs. 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten d\u00fcrfen an Hochschulen, andere Einrichtungen, die wissenschaftliche Forschung betreiben, und \u00f6ffentliche Stellen \u00fcbermittelt werden, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies f\u00fcr die Durchf\u00fchrung bestimmter wissenschaftlicher Forschungsarbeiten erforderlich ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Nutzung anonymisierter Daten zu diesem Zweck nicht m\u00f6glich ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das \u00f6ffentliche Interesse an der Forschungsarbeit das schutzw\u00fcrdige Interesse der betroffenen Person an dem Ausschluss der \u00dcbermittlung erheblich \u00fcberwiegt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die \u00dcbermittlung der Daten erfolgt durch Erteilung von Ausk\u00fcnften, wenn hierdurch der Zweck der Forschungsarbeit erreicht werden kann und die Erteilung keinen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordert.</P><P>(3) Personenbezogene Daten werden nur an solche Personen \u00fcbermittelt, die Amtstr\u00e4ger oder f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst besonders Verpflichtete sind oder die zur Geheimhaltung verpflichtet worden sind. \u00a7 1 Abs. 2, 3 und 4 Nr. 2 des Verpflichtungsgesetzes findet auf die Verpflichtung zur Geheimhaltung entsprechende Anwendung.</P><P>(4) Die personenbezogenen Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr die Forschungsarbeit verwendet werden, f\u00fcr die sie \u00fcbermittelt worden sind. Die Verwendung f\u00fcr andere Forschungsarbeiten oder die \u00dcbermittlung richtet sich nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 und bedarf der Zustimmung der Stelle, die die Daten \u00fcbermittelt hat.</P><P>(5) Die Daten sind gegen unbefugte Kenntnisnahme durch Dritte zu sch\u00fctzen. Die wissenschaftliche Forschung betreibende Stelle hat daf\u00fcr zu sorgen, dass die Verwendung der personenbezogenen Daten r\u00e4umlich und organisatorisch getrennt von der Erf\u00fcllung solcher Verwaltungsaufgaben oder Gesch\u00e4ftszwecke erfolgt, f\u00fcr die diese Daten gleichfalls von Bedeutung sein k\u00f6nnen.</P><P>(6) Sobald der Forschungszweck es erlaubt, sind die personenbezogenen Daten zu anonymisieren. Solange dies noch nicht m\u00f6glich ist, sind die Merkmale gesondert aufzubewahren, mit denen Einzelangaben \u00fcber pers\u00f6nliche oder sachliche Verh\u00e4ltnisse einer bestimmten oder bestimmbaren Person zugeordnet werden k\u00f6nnen. Sie d\u00fcrfen mit den Einzelangaben nur zusammengef\u00fchrt werden, soweit der Forschungszweck dies erfordert.</P><P>(7) Wer nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 personenbezogene Daten erhalten hat, darf diese nur ver\u00f6ffentlichen, wenn dies f\u00fcr die Darstellung von Forschungsergebnissen \u00fcber Ereignisse der Zeitgeschichte unerl\u00e4sslich ist.</P><P>(8) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007802126",
        "name": "\u00a7 38a",
        "title": "\u00dcbermittlung an und Verwendung durch den Empf\u00e4nger f\u00fcr statistische Zwecke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 33 Abs. 1 gespeicherten Fahrzeug- und Halterdaten d\u00fcrfen zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Statistiken, soweit sie durch Rechtsvorschriften angeordnet sind, \u00fcbermittelt werden, wenn die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung des Vorhabens allein mit anonymisierten Daten (\u00a7 45) nicht m\u00f6glich ist.</P><P>(2) F\u00fcr die Verwendung der Daten nach Absatz 1 finden die Vorschriften des Bundesstatistikgesetzes und der Statistikgesetze der L\u00e4nder Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007903126",
        "name": "\u00a7 38b",
        "title": "\u00dcbermittlung an und Verwendung durch den Empf\u00e4nger f\u00fcr planerische Zwecke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 33 Abs. 1 gespeicherten Fahrzeug- und Halterdaten d\u00fcrfen f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Verkehrsplanungen an \u00f6ffentliche Stellen \u00fcbermittelt werden, wenn die Durchf\u00fchrung des Vorhabens allein mit anonymisierten Daten (\u00a7 45) nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand m\u00f6glich ist und die betroffene Person eingewilligt hat oder schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person nicht beeintr\u00e4chtigt werden.</P><P>(2) Der Empf\u00e4nger der Daten hat sicherzustellen, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Kontrolle zur Sicherstellung schutzw\u00fcrdiger Interessen der betroffenen Person jederzeit gew\u00e4hrleistet wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten nur f\u00fcr das betreffende Vorhaben verwendet werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu den Daten nur die Personen Zugang haben, die mit dem betreffenden Vorhaben befasst sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Personen verpflichtet werden, die Daten gegen\u00fcber Unbefugten nicht zu offenbaren, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten anonymisiert oder gel\u00f6scht werden, sobald der Zweck des Vorhabens dies gestattet.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006309123",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "\u00dcbermittlung von Fahrzeugdaten und Halterdaten zur Verfolgung von Rechtsanspr\u00fcchen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Von den nach \u00a7 33 Abs. 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname (bei juristischen Personen, Beh\u00f6rden oder Vereinigungen: Name oder Bezeichnung),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ordens- und K\u00fcnstlername,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Hersteller und Typ des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Anschrift des Versicherers,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer des Versicherungsscheins, oder, falls diese noch nicht gespeichert ist, Nummer der Versicherungsbest\u00e4tigung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls Zeitpunkt der Beendigung des Versicherungsverh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegebenenfalls Befreiung von der gesetzlichen Versicherungspflicht,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitpunkt der Zuteilung oder Ausgabe des Kennzeichens f\u00fcr den Halter sowie</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kraftfahrzeugkennzeichen</LA></DD></DL>durch die Zulassungsbeh\u00f6rde oder durch das Kraftfahrt-Bundesamt zu \u00fcbermitteln, wenn der Empf\u00e4nger unter Angabe des betreffenden Kennzeichens oder der betreffenden Fahrzeug-Identifizierungsnummer darlegt, dass er die Daten zur Geltendmachung, Sicherung oder Vollstreckung oder zur Befriedigung oder Abwehr von Rechtsanspr\u00fcchen im Zusammenhang mit der Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr oder zur Erhebung einer Privatklage wegen im Stra\u00dfenverkehr begangener Verst\u00f6\u00dfe ben\u00f6tigt (einfache Registerauskunft).</P><P>(2) Weitere Fahrzeugdaten und Halterdaten als die nach Absatz 1 zul\u00e4ssigen sind zu \u00fcbermitteln, wenn der Empf\u00e4nger unter Angabe von Fahrzeugdaten oder Personalien des Halters glaubhaft macht, dass er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten zur Geltendmachung, Sicherung oder Vollstreckung, zur Befriedigung oder Abwehr von Rechtsanspr\u00fcchen im Zusammenhang mit der Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr, dem Diebstahl, dem sonstigen Abhandenkommen des Fahrzeugs oder zur Erhebung einer Privatklage wegen im Stra\u00dfenverkehr begangener Verst\u00f6\u00dfe ben\u00f6tigt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(weggefallen)</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten auf andere Weise entweder nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand erlangen k\u00f6nnte.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die in Absatz 1 Nr. 1 bis 5 und 11 angef\u00fchrten Halterdaten und Fahrzeugdaten d\u00fcrfen \u00fcbermittelt werden, wenn der Empf\u00e4nger unter Angabe von Fahrzeugdaten oder Personalien des Halters glaubhaft macht, dass er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten zur Geltendmachung, Sicherung oder Vollstreckung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von nicht mit der Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr im Zusammenhang stehenden \u00f6ffentlich-rechtlichen Anspr\u00fcchen oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von gem\u00e4\u00df \u00a7 7 des Unterhaltsvorschussgesetzes, \u00a7 33 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch oder \u00a7 94 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbergegangenen Anspr\u00fcchen</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">in H\u00f6he von jeweils mindestens 500 Euro ben\u00f6tigt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Kenntnis der Daten zur Geltendmachung, Sicherung oder Vollstreckung des Rechtsanspruchs nicht in der Lage w\u00e4re und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten auf andere Weise entweder nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand erlangen k\u00f6nnte.</LA></DD></DL>\u00a7 35 Abs. 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend. Die Aufzeichnungen d\u00fcrfen nur zur Kontrolle der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlungen verwendet werden.</P><P>(4) Ist der Empf\u00e4nger eine \u00f6ffentlich-rechtliche Stelle mit Sitz im Ausland oder handelt er im Namen oder im Auftrag einer solchen Stelle, ist f\u00fcr den Antrag und die Auskunft nur das Kraftfahrt-Bundesamt zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE012800123",
        "name": "\u00a7 39a",
        "title": "Auskunft \u00fcber Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Einer Person wird auf Antrag schriftlich \u00fcber die zu ihrer Person im \u00f6rtlichen oder im Zentralen Fahrzeugregister gespeicherten Daten und \u00fcber die zu ihr als Halter gespeicherten Fahrzeugdaten unentgeltlich Auskunft erteilt. Die Auskunft kann elektronisch erteilt werden, wenn der Antrag unter Nutzung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises nach \u00a7\u00a018 des Personalausweisgesetzes, nach \u00a7\u00a012 des eID-Karte-Gesetzes oder nach \u00a7\u00a078 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes gestellt wird; in diesen F\u00e4llen gilt abweichend von \u00a7\u00a035 Absatz 6 Satz 4 hinsichtlich der Protokollierung \u00a7\u00a036 Absatz 6 entsprechend.</P><P>(2) Einer Person darf auf Antrag schriftlich \u00fcber die zu einem Dritten als Halter im \u00f6rtlichen oder im Zentralen Fahrzeugregister gespeicherten Fahrzeugdaten unentgeltlich Auskunft erteilt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Antragsteller <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nachweist, dass die Verf\u00fcgungsbefugnis des Halters \u00fcber dessen Fahrzeuge gesetzlich oder in Folge gerichtlicher Anordnung auf den Antragsteller \u00fcbergegangen ist oder auch vom Antragsteller ausge\u00fcbt werden kann, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>glaubhaft macht, dass er die Daten zur Wahrnehmung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Angelegenheiten des Halters ben\u00f6tigt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Antragsteller die Daten auf andere Weise entweder nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand erlangen k\u00f6nnte und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kein Grund zu der Annahme besteht, dass durch die Auskunft schutzw\u00fcrdige Interessen des Halters beeintr\u00e4chtigt werden.</LA></DD></DL>F\u00fcr die sichere Identifizierung bei der Antragstellung und f\u00fcr die elektronische Auskunftserteilung gilt \u00a7 30 Absatz 8 Satz 2 und 3 entsprechend; abweichend von \u00a7 35 Absatz 6 Satz 4 gilt hinsichtlich der Protokollierung \u00a7 36 Absatz 6 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006405305",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "\u00dcbermittlung sonstiger Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Die nach \u00a7 33 Abs. 2 gespeicherten Daten \u00fcber Beruf und Gewerbe (Wirtschaftszweig) d\u00fcrfen nur f\u00fcr die Zwecke nach \u00a7 32 Abs. 1 Nr. 4 und 5 an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden. Au\u00dferdem d\u00fcrfen diese Daten f\u00fcr Zwecke der Statistik (\u00a7 38a Abs. 1) \u00fcbermittelt werden; die Zul\u00e4ssigkeit und die Durchf\u00fchrung von statistischen Vorhaben richten sich nach \u00a7 38a.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006504123",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "\u00dcbermittlungssperren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Anordnung von \u00dcbermittlungssperren in den Fahrzeugregistern ist zul\u00e4ssig, wenn erhebliche \u00f6ffentliche Interessen gegen die Offenbarung der Halterdaten bestehen.</P><P>(2) Au\u00dferdem sind \u00dcbermittlungssperren auf Antrag der betroffenen Person anzuordnen, wenn sie glaubhaft macht, dass durch die \u00dcbermittlung ihre schutzw\u00fcrdigen Interessen beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung trotz bestehender Sperre ist im Einzelfall zul\u00e4ssig, wenn an der Kenntnis der gesperrten Daten ein \u00fcberwiegendes \u00f6ffentliches Interesse, insbesondere an der Verfolgung von Straftaten besteht. Vor der \u00dcbermittlung ist der betroffenen Person Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben, es sei denn, die Anh\u00f6rung w\u00fcrde dem Zweck der \u00dcbermittlung zuwiderlaufen.</P><P>(4) Die \u00dcbermittlung trotz bestehender Sperre ist im Einzelfall au\u00dferdem zul\u00e4ssig, wenn die Geltendmachung, Sicherung oder Vollstreckung oder die Befriedigung oder Abwehr von Rechtsanspr\u00fcchen im Sinne des \u00a7 39 Abs. 1 und 2 sonst nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Vor der \u00dcbermittlung ist der betroffenen Person Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.</P><P>(5) \u00dcber die Aufhebung im Einzelfall nach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 entscheidet die f\u00fcr die Anordnung der Sperre zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde (sperrende Beh\u00f6rde). Will diese an der Sperre festhalten, weil sie das die Sperre begr\u00fcndende \u00f6ffentliche Interesse im Sinne des Absatzes 1 f\u00fcr \u00fcberwiegend h\u00e4lt oder weil sie die Beeintr\u00e4chtigung schutzw\u00fcrdiger Interessen der betroffenen Person im Sinne des Absatzes 2 als vorrangig ansieht, f\u00fchrt sie die Entscheidung der nach Landesrecht hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder, wenn eine solche Regelung nicht getroffen ist, der obersten Landesbeh\u00f6rde herbei. Im Fall der Aufhebung im Einzelfall wird die \u00dcbermittlung der f\u00fcr das Ersuchen erforderlichen Fahrzeug- und Halterdaten durch die sperrende Beh\u00f6rde vorgenommen. Hierf\u00fcr d\u00fcrfen der sperrenden Beh\u00f6rde bei von ihr festgestellter Erforderlichkeit auf ihr Verlangen die Fahrzeug- und Halterdaten von den Registerbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden. Die sperrende Beh\u00f6rde hat diese \u00fcbermittelten Daten nach Abschluss des Verfahrens unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006606123",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Datenabgleich zur Beseitigung von Fehlern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Zweifeln an der Identit\u00e4t eines eingetragenen Halters mit dem Halter, auf den sich eine neue Mitteilung bezieht, d\u00fcrfen die Datenbest\u00e4nde des Fahreignungsregisters und des Zentralen Fahrerlaubnisregisters zur Identifizierung dieser Halter verwendet werden. Ist die Feststellung der Identit\u00e4t der betreffenden Halter auf diese Weise nicht m\u00f6glich, d\u00fcrfen die auf Anfrage aus den Melderegistern \u00fcbermittelten Daten zur Behebung der Zweifel verwendet werden. Die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung durch die Meldebeh\u00f6rden richtet sich nach den Meldegesetzen der L\u00e4nder. K\u00f6nnen die Zweifel an der Identit\u00e4t der betreffenden Halter nicht ausger\u00e4umt werden, werden die Eintragungen \u00fcber beide Halter mit einem Hinweis auf die Zweifel an deren Identit\u00e4t versehen.</P><P>(2) Die nach \u00a7 33 im Zentralen Fahrzeugregister gespeicherten Daten d\u00fcrfen den Zulassungsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen in deren Register festzustellen und zu beseitigen und um diese \u00f6rtlichen Register zu vervollst\u00e4ndigen. Die nach \u00a7 33 im \u00f6rtlichen Fahrzeugregister gespeicherten Daten d\u00fcrfen dem Kraftfahrt-Bundesamt \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen im Zentralen Fahrzeugregister festzustellen und zu beseitigen sowie das Zentrale Fahrzeugregister zu vervollst\u00e4ndigen. Die nach \u00a7\u00a033 im \u00f6rtlichen oder im Zentralen Fahrzeugregister gespeicherten Daten d\u00fcrfen an die Versicherer im Sinne des \u00a7\u00a034 Absatz 5 \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen im \u00f6rtlichen oder im Zentralen Fahrzeugregister festzustellen und zu beseitigen sowie um diese Register zu vervollst\u00e4ndigen. Die nach \u00a7 33 im Zentralen Fahrzeugregister gespeicherten Daten d\u00fcrfen an die Technischen Pr\u00fcfstellen, die amtlich anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen und die anerkannten Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten, soweit diese Werkst\u00e4tten Sicherheitspr\u00fcfungen durchf\u00fchren, sowie an ihre jeweiligen Kopfstellen im Sinne des \u00a7\u00a034 Absatz 6 \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen im Zentralen Fahrzeugregister festzustellen und zu beseitigen sowie um dieses Register zu vervollst\u00e4ndigen. Die \u00dcbermittlung nach den S\u00e4tzen 1 bis 4 ist nur zul\u00e4ssig, wenn Anlass zu der Annahme besteht, dass die Register unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind.</P><P>(3) Die nach \u00a7 33 im Zentralen Fahrzeugregister oder im zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Fahrzeugregister gespeicherten Halter- und Fahrzeugdaten d\u00fcrfen der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden, soweit dies f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Durchf\u00fchrung des Kraftfahrzeugsteuerrechts erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen in den Datenbest\u00e4nden der f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Verwaltung der Kraftfahrzeugsteuer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden festzustellen und zu beseitigen und um diese Datenbest\u00e4nde zu vervollst\u00e4ndigen. Die \u00dcbermittlung nach Satz 1 ist nur zul\u00e4ssig, wenn Anlass zu der Annahme besteht, dass die Datenbest\u00e4nde unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006704123",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Allgemeine Vorschriften f\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung an und die Verarbeitung der Daten durch den Empf\u00e4nger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcbermittlungen von Daten aus den Fahrzeugregistern sind nur auf Ersuchen zul\u00e4ssig, es sei denn, auf Grund besonderer Rechtsvorschrift wird bestimmt, dass die Registerbeh\u00f6rde bestimmte Daten von Amts wegen zu \u00fcbermitteln hat. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung tr\u00e4gt die \u00fcbermittelnde Stelle. Erfolgt die \u00dcbermittlung auf Ersuchen des Empf\u00e4ngers, tr\u00e4gt dieser die Verantwortung. In diesem Fall pr\u00fcft die \u00fcbermittelnde Stelle nur, ob das \u00dcbermittlungsersuchen im Rahmen der Aufgaben des Empf\u00e4ngers liegt, es sei denn, dass besonderer Anlass zur Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung besteht. Begr\u00fcndet sich der besondere Anlass nach Satz 4 in Zweifeln an der Identit\u00e4t einer Person, auf die sich ein Ersuchen auf Daten\u00fcbermittlung bezieht, gilt \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(2) Der Empf\u00e4nger darf die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verarbeiten, zu dessen Erf\u00fcllung sie ihm \u00fcbermittelt worden sind. Der Empf\u00e4nger darf die \u00fcbermittelten Daten auch f\u00fcr andere Zwecke verarbeiten, soweit sie ihm auch f\u00fcr diese Zwecke h\u00e4tten \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen. Ist der Empf\u00e4nger eine nicht\u00f6ffentliche Stelle, hat die \u00fcbermittelnde Stelle ihn darauf hinzuweisen. Eine Verarbeitung f\u00fcr andere Zwecke durch nicht\u00f6ffentliche Stellen bedarf der Zustimmung der \u00fcbermittelnden Stelle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006802126",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "L\u00f6schung der Daten in den Fahrzeugregistern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 33 Abs. 1 und 2 gespeicherten Daten sind in den Fahrzeugregistern sp\u00e4testens zu l\u00f6schen, wenn sie f\u00fcr die Aufgaben nach \u00a7 32 nicht mehr ben\u00f6tigt werden.</P><P>(2) Die Daten \u00fcber Fahrtenbuchauflagen (\u00a7 33 Abs. 3) sind nach Wegfall der Auflage zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE006902126",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Anonymisierte Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Auf die Verarbeitung von Daten, die keinen Bezug zu einer bestimmten oder bestimmbaren Person erm\u00f6glichen, finden die Vorschriften dieses Abschnitts keine Anwendung. Zu den Daten, die einen Bezug zu einer bestimmten oder bestimmbaren Person erm\u00f6glichen, geh\u00f6ren auch das Kennzeichen eines Fahrzeugs, die Fahrzeug-Identifizierungsnummer und die Fahrzeugbriefnummer.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007002308",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE007108123",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen, Ausf\u00fchrungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000501308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates zu erlassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche im Einzelnen zu bestimmenden Fahrzeugdaten (\u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1) und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welche Halterdaten nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in welchen F\u00e4llen der Zuteilung oder Ausgabe des Kennzeichens unter Ber\u00fccksichtigung der in \u00a7 32 genannten Aufgaben</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">im \u00f6rtlichen und im Zentralen Fahrzeugregister jeweils gespeichert (\u00a7 33 Abs. 1) und zur Speicherung erhoben (\u00a7 34 Abs. 1) werden,</LA></DD><DT>1a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber, welche im Einzelnen zu bestimmenden Fahrzeugdaten und Daten \u00fcber Pr\u00fcfungen und Untersuchungen einschlie\u00dflich der durchf\u00fchrenden Stellen und Kennungen zur Feststellung der f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung oder Untersuchung Verantwortlichen die Technischen Pr\u00fcfstellen, amtlich anerkannten \u00dcberwachungsorganisationen und anerkannten Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten, soweit diese Werkst\u00e4tten Sicherheitspr\u00fcfungen durchf\u00fchren, zur Speicherung im Zentralen Fahrzeugregister nach \u00a7 34 Absatz 6 mitzuteilen haben, und \u00fcber die Einzelheiten des Mitteilungs- sowie des Auskunftsverfahrens,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber, welche im Einzelnen zu bestimmenden Fahrzeugdaten die Versicherer zur Speicherung im Zentralen Fahrzeugregister nach \u00a7 34 Abs. 5 Satz 2 mitzuteilen haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbermittlung der Daten nach \u00a7 35 Abs. 5, insbesondere \u00fcber die Art der \u00dcbermittlung sowie die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten und die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch beim Abruf im automatisierten Verfahren nach \u00a7 36 Abs. 5,</LA></DD><DT>4a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten und die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch nach \u00a7 36a,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Einzelheiten des Verfahrens nach \u00a7 36 Abs. 7 Satz 2,</LA></DD><DT>5a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten, die Bestimmung der Empf\u00e4nger und den Gesch\u00e4ftsweg bei \u00dcbermittlungen nach \u00a7 37 Abs. 1 und 1a,</LA></DD><DT>5b.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber, welche Daten nach \u00a7 37a Abs. 1 durch Abruf im automatisierten Verfahren \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen,</LA></DD><DT>5c.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Bestimmung, welche ausl\u00e4ndischen \u00f6ffentlichen Stellen zum Abruf im automatisierten Verfahren nach \u00a7 37a Abs. 1 befugt sind,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber das Verfahren bei \u00dcbermittlungssperren sowie \u00fcber die Speicherung, \u00c4nderung und die Aufhebung der Sperren nach \u00a7 33 Abs. 4 und \u00a7 41 und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die L\u00f6schung der Daten nach \u00a7 44, insbesondere \u00fcber die Voraussetzungen und Fristen f\u00fcr die L\u00f6schung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000601308",
        "name": "VI.",
        "title": "Fahrerlaubnisregister",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008003123",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Registerf\u00fchrung und Registerbeh\u00f6rden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden (\u00a7 2 Abs. 1) f\u00fchren im Rahmen ihrer \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit ein Register (\u00f6rtliche Fahrerlaubnisregister) \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von ihnen erteilte Fahrerlaubnisse sowie die entsprechenden F\u00fchrerscheine,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen, die Bestand, Art und Umfang von Fahrerlaubnissen oder sonstige Berechtigungen, ein Fahrzeug zu f\u00fchren, betreffen.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 Nr. 2 darf die zur Erteilung einer Pr\u00fcfbescheinigung zust\u00e4ndige Stelle Aufzeichnungen \u00fcber von ihr ausgegebene Bescheinigungen f\u00fcr die Berechtigung zum F\u00fchren fahrerlaubnisfreier Fahrzeug f\u00fchren. Sobald ein \u00f6rtliches Fahrerlaubnisregister nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 65 Absatz 2 Satz 1 nicht mehr gef\u00fchrt werden darf, gilt Satz 1 in Verbindung mit Satz 2 nur noch f\u00fcr die in \u00a7 65 Absatz 2a bezeichneten Daten.</P><P>(2) Das Kraftfahrt-Bundesamt f\u00fchrt ein Register \u00fcber Fahrerlaubnisse und die entsprechenden F\u00fchrerscheine (Zentrales Fahrerlaubnisregister), die von den nach Landesrecht f\u00fcr den Vollzug des Fahrerlaubnisrechtes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden (Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden) erteilt sind.</P><P>(3) Bei einer zentralen Herstellung der F\u00fchrscheine \u00fcbermittelt die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde dem Hersteller die hierf\u00fcr notwendigen Daten. Der Hersteller darf ausschlie\u00dflich zum Nachweis des Verbleibs der F\u00fchrerscheine alle F\u00fchrerscheinnummern der hergestellten F\u00fchrerscheine speichern. Die Speicherung der \u00fcbrigen im F\u00fchrerschein enthaltenen Angaben beim Hersteller ist unzul\u00e4ssig, soweit sie nicht ausschlie\u00dflich und vor\u00fcbergehend der Herstellung des F\u00fchrerscheins dient; die Angaben sind anschlie\u00dfend zu l\u00f6schen. Die Daten nach den S\u00e4tzen 1 und 2 d\u00fcrfen nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 1 an das Kraftfahrt-Bundesamt zur Speicherung im Zentralen Fahrerlaubnisregister \u00fcbermittelt werden; sie sind dort sp\u00e4testens nach Ablauf von zw\u00f6lf Monaten zu l\u00f6schen, sofern dem Amt die Erteilung oder \u00c4nderung der Fahrerlaubnis innerhalb dieser Frist nicht mitgeteilt wird; beim Hersteller sind die Daten nach der \u00dcbermittlung zu l\u00f6schen. Vor Eingang der Mitteilung beim Kraftfahrt-Bundesamt \u00fcber die Erteilung oder \u00c4nderung der Fahrerlaubnis darf das Amt \u00fcber die Daten keine Auskunft erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008102305",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Zweckbestimmung der Register",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister und das Zentrale Fahrerlaubnisregister werden gef\u00fchrt zur Speicherung von Daten, die erforderlich sind, um feststellen zu k\u00f6nnen, welche Fahrerlaubnisse und welche F\u00fchrerscheine eine Person besitzt oder f\u00fcr welche sie die Neuerteilung beantragen kann.</P><P>(2) Die \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister werden au\u00dferdem gef\u00fchrt zur Speicherung von Daten, die erforderlich sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Beurteilung der Eignung und Bef\u00e4higung von Personen zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Berechtigung zum F\u00fchren von Fahrzeugen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008206124",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Inhalt der Fahrerlaubnisregister",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) In den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern und im Zentralen Fahrerlaubnisregister werden gespeichert <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familiennamen, Geburtsnamen, sonstige fr\u00fchere Namen, Vornamen, Ordens- oder K\u00fcnstlername, Doktorgrad, Geschlecht, Tag und Ort der Geburt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 2 Daten \u00fcber Erteilung und Registrierung (einschlie\u00dflich des Umtausches oder der Registrierung einer deutschen Fahrerlaubnis im Ausland), Bestand, Art, Umfang, G\u00fcltigkeitsdauer, Verl\u00e4ngerung und \u00c4nderung der Fahrerlaubnis, Datum des Beginns und des Ablaufs der Probezeit, Nebenbestimmungen zur Fahrerlaubnis, \u00fcber F\u00fchrerscheine und deren Geltung einschlie\u00dflich der Ausschreibung zur Sachfahndung, sonstige Berechtigungen, ein Kraftfahrzeug zu f\u00fchren, sowie Hinweise auf Eintragungen im Fahreignungsregister, die die Berechtigung zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen ber\u00fchren.</LA></DD></DL></P><P>(2) In den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern d\u00fcrfen au\u00dferdem gespeichert werden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschrift und die E-Mail-Adresse, soweit vom Antragsteller angegeben, der betroffenen Person, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Art des Ausweisdokuments sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 2 Daten \u00fcber<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versagung, Entziehung, Widerruf und R\u00fccknahme der Fahrerlaubnis, Verzicht auf die Fahrerlaubnis, isolierte Sperren, Fahrverbote sowie die Beschlagnahme, Sicherstellung und Verwahrung von F\u00fchrerscheinen sowie Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2a Abs. 2 und \u00a7 4 Absatz 5,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verbote oder Beschr\u00e4nkungen, ein Fahrzeug zu f\u00fchren.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Im Zentralen Fahrerlaubnisregister d\u00fcrfen zus\u00e4tzlich zu Absatz 1 der Grund des Erl\u00f6schens der Fahrerlaubnis oder einer Fahrerlaubnisklasse, die Dauer der Probezeit einschlie\u00dflich der Restdauer nach vorzeitiger Beendigung der Probezeit, Beginn und Ende einer Hemmung der Probezeit und die Beh\u00f6rde, die die Unterlagen im Zusammenhang mit dem Erteilen, dem Entziehen oder dem Erl\u00f6schen einer Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnisklasse (Fahrerlaubnisakte) f\u00fchrt, gespeichert werden.</P><P>(4) Sobald ein \u00f6rtliches Fahrerlaubnisregister nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 65 Absatz 2 Satz 1 nicht mehr gef\u00fchrt werden darf, gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 im Hinblick auf die \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister nur noch f\u00fcr die in \u00a7 65 Absatz 2a bezeichneten Daten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008302313",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Mitteilung an das Zentrale Fahrerlaubnisregister",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden teilen dem Kraftfahrt-Bundesamt zur Speicherung im Zentralen Fahrerlaubnisregister unverz\u00fcglich die auf Grund des \u00a7 50 Abs. 1 zu speichernden oder zu einer \u00c4nderung oder L\u00f6schung einer Eintragung f\u00fchrenden Daten mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008402308",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "\u00dcbermittlung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die in den Fahrerlaubnisregistern gespeicherten Daten d\u00fcrfen an die Stellen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten, zur Vollstreckung oder zum Vollzug von Strafen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten und die Vollstreckung von Bu\u00dfgeldbescheiden und ihren Nebenfolgen nach diesem Gesetz oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf Grund dieses Gesetzes oder der auf ihm beruhenden Rechtsvorschriften, soweit es um Fahrerlaubnisse, F\u00fchrerscheine oder sonstige Berechtigungen, ein Fahrzeug zu f\u00fchren, geht,</LA></DD></DL>zust\u00e4ndig sind, \u00fcbermittelt werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung der diesen Stellen obliegenden Aufgaben zu den in \u00a7 49 genannten Zwecken jeweils erforderlich ist.</P><P>(2) Die in den Fahrerlaubnisregistern gespeicherten Daten d\u00fcrfen zu den in \u00a7 49 Abs. 1 und 2 Nr. 2 genannten Zwecken an die f\u00fcr Verkehrs- und Grenzkontrollen zust\u00e4ndigen Stellen sowie an die f\u00fcr Stra\u00dfenkontrollen zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermittelt werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich ist.</P><P>(3) Das Kraftfahrt-Bundesamt hat entsprechend \u00a7 35 Abs. 6 Satz 1 und 2 Aufzeichnungen \u00fcber die \u00dcbermittlungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 zu f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008505126",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Direkteinstellung und Abruf im automatisierten Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Den Stellen, denen die Aufgaben nach \u00a7 52 obliegen, d\u00fcrfen die hierf\u00fcr jeweils erforderlichen Daten aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister und den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern zu den in \u00a7 49 genannten Zwecken durch Abruf im automatisierten Verfahren \u00fcbermittelt werden.</P><P>(1a) Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden d\u00fcrfen die Daten, die sie nach \u00a7 51 dem Kraftfahrt-Bundesamt mitzuteilen haben, im Wege der Datenfern\u00fcbertragung durch Direkteinstellung \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Die Einrichtung von Anlagen zur Direkteinstellung oder zum Abruf im automatisierten Verfahren ist nur zul\u00e4ssig, wenn nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 4 gew\u00e4hrleistet ist, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderlichen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen nach den Artikeln 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 zur Sicherstellung des Datenschutzes und der Datensicherheit getroffen werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Zul\u00e4ssigkeit der Direkteinstellung oder der Abrufe nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 3 kontrolliert werden kann.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Kraftfahrt-Bundesamt oder die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde als \u00fcbermittelnde Stellen haben \u00fcber die Direkteinstellungen und die Abrufe Aufzeichnungen zu fertigen, die die bei der Durchf\u00fchrung der Direkteinstellungen oder der Abrufe verwendeten Daten, den Tag und die Uhrzeit der Direkteinstellungen oder der Abrufe, die Kennung der einstellenden oder abrufenden Dienststelle und die eingestellten oder abgerufenen Daten enthalten m\u00fcssen. Die protokollierten Daten d\u00fcrfen nur f\u00fcr Zwecke der Datenschutzkontrolle, der Datensicherung oder zur Sicherstellung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebs der Datenverarbeitungsanlage verwendet werden, es sei denn, es liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass ohne ihre Verwendung die Verhinderung oder Verfolgung einer schwerwiegenden Straftat gegen Leib, Leben oder Freiheit einer Person aussichtslos oder wesentlich erschwert w\u00e4re. Die Protokolldaten sind durch geeignete Vorkehrungen gegen zweckfremde Verwendung und gegen sonstigen Missbrauch zu sch\u00fctzen und beim Abruf nach sechs Monaten und bei der Direkteinstellung mit Vollendung des 110. Lebensjahres der betroffenen Person zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Bei Direkteinstellungen in das und bei Abrufen aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister sind vom Kraftfahrt-Bundesamt weitere Aufzeichnungen zu fertigen, die sich auf den Anlass der Direkteinstellung oder des Abrufs erstrecken und die Feststellung der f\u00fcr die Direkteinstellung oder den Abruf verantwortlichen Person erm\u00f6glichen. Das N\u00e4here wird durch Rechtsverordnung (\u00a7 63 Nummer 4) bestimmt. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Abrufe aus den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern.</P><P>(5) Aus den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern ist die \u00dcbermittlung der Daten durch Einsichtnahme in das Register au\u00dferhalb der \u00fcblichen Dienstzeiten an die f\u00fcr den betreffenden Bezirk zust\u00e4ndige Polizeidienststelle zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dies im Rahmen der in \u00a7 49 Abs. 1 und 2 Nr. 2 genannten Zwecke f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Polizei obliegenden Aufgaben erforderlich ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne die sofortige Einsichtnahme die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben gef\u00e4hrdet w\u00e4re.</LA></DD></DL>Die Polizeidienststelle hat die Tatsache der Einsichtnahme, deren Datum und Anlass sowie den Namen des Einsichtnehmenden aufzuzeichnen; die Aufzeichnungen sind f\u00fcr die Dauer eines Jahres aufzubewahren und nach Ablauf des betreffenden Kalenderjahres zu vernichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008603123",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Automatisiertes Mitteilungs-, Anfrage- und Auskunftsverfahren beim Kraftfahrt-Bundesamt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>Die \u00dcbermittlung der Daten an das Zentrale Fahrerlaubnisregister und aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister nach den \u00a7\u00a7 51, 52 und 55 darf nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 5 auch in einem automatisierten Mitteilungs-, Anfrage- und Auskunftsverfahren erfolgen. F\u00fcr die Einrichtung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens gilt \u00a7 30b Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 und 3 entsprechend. Die Protokolldaten der Mitteilungen sind mit Vollendung des 110. Lebensjahres der betroffenen Person zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008702126",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "\u00dcbermittlung von Daten an Stellen au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die auf Grund des \u00a7 50 gespeicherten Daten d\u00fcrfen von den Registerbeh\u00f6rden an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen anderer Staaten \u00fcbermittelt werden, soweit dies <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Verwaltungsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Zuwiderhandlungen gegen Rechtsvorschriften auf dem Gebiet des Stra\u00dfenverkehrs oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verfolgung von Straftaten, die im Zusammenhang mit dem Stra\u00dfenverkehr oder sonst mit Kraftfahrzeugen oder Anh\u00e4ngern oder Fahrzeugpapieren, Fahrerlaubnissen oder F\u00fchrerscheinen stehen,</LA></DD></DL>erforderlich ist.</P><P>(2) Der Empf\u00e4nger ist darauf hinzuweisen, dass die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verarbeitet werden d\u00fcrfen, zu dessen Erf\u00fcllung sie ihm \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Die \u00dcbermittlung unterbleibt, wenn durch sie schutzw\u00fcrdige Interessen der betroffenen Person beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, insbesondere wenn im Empf\u00e4ngerland ein angemessener Datenschutzstandard nicht gew\u00e4hrleistet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008804126",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Abruf im automatisierten Verfahren durch Stellen au\u00dferhalb des Geltungsbereiches dieses Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Durch Abruf im automatisierten Verfahren d\u00fcrfen aus dem Zentralen Fahrerlaubnisregister f\u00fcr die in \u00a7 55 Abs. 1 genannten Ma\u00dfnahmen an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum die zu deren Aufgabenerf\u00fcllung erforderlichen Daten nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 6 \u00fcbermittelt werden.</P><P>(2) Der Abruf ist nur zul\u00e4ssig, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diese Form der Daten\u00fcbermittlung unter Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen der betroffenen Personen wegen der Vielzahl der \u00dcbermittlungen oder wegen ihrer besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit angemessen ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Empf\u00e4ngerstaat die Verordnung (EU) 2016/679 anwendet.</LA></DD></DL>\u00a7 53 Abs. 2 und 3 sowie Abs. 4 wegen des Anlasses der Abrufe ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE008902126",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "\u00dcbermittlung an und Verwendung durch den Empf\u00e4nger f\u00fcr wissenschaftliche, statistische und gesetzgeberische Zwecke",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die \u00dcbermittlung und Verwendung der nach \u00a7 50 gespeicherten Daten f\u00fcr wissenschaftliche Zwecke gilt \u00a7 38, f\u00fcr statistische Zwecke \u00a7 38a und f\u00fcr gesetzgeberische Zwecke \u00a7 38b jeweils entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009005123",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Auskunft \u00fcber eigene Daten aus den Registern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>Einer Privatperson wird auf Antrag schriftlich \u00fcber den sie betreffenden Inhalt des \u00f6rtlichen oder des Zentralen Fahrerlaubnisregisters unentgeltlich Auskunft erteilt. Der Antragsteller hat dem Antrag einen Identit\u00e4tsnachweis beizuf\u00fcgen und den Antrag, wenn er schriftlich gestellt wird, eigenh\u00e4ndig zu unterschreiben. Die Auskunft kann elektronisch erteilt werden, wenn der Antrag unter Nutzung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises nach \u00a7 18 des Personalausweisgesetzes, nach \u00a7 12 des eID-Karte-Gesetzes oder nach \u00a7 78 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes gestellt wird. Hinsichtlich der Protokollierung gilt \u00a7 53 Absatz 3 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009103126",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Datenabgleich zur Beseitigung von Fehlern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Bei Zweifeln an der Identit\u00e4t einer eingetragenen Person mit der Person, auf die sich eine Mitteilung nach \u00a7 51 bezieht, d\u00fcrfen die Datenbest\u00e4nde des Fahreignungsregisters und des Zentralen Fahrzeugregisters zur Identifizierung dieser Personen verwendet werden. Ist die Feststellung der Identit\u00e4t der betreffenden Personen auf diese Weise nicht m\u00f6glich, d\u00fcrfen die auf Anfrage aus den Melderegistern \u00fcbermittelten Daten zur Behebung der Zweifel verwendet werden. Die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung durch die Meldebeh\u00f6rden richtet sich nach den Meldegesetzen der L\u00e4nder. K\u00f6nnen die Zweifel an der Identit\u00e4t der betreffenden Personen nicht ausger\u00e4umt werden, werden die Eintragungen \u00fcber beide Personen mit einem Hinweis auf die Zweifel an deren Identit\u00e4t versehen.</P><P>(2) Die regelm\u00e4\u00dfige Verwendung der auf Grund des \u00a7 28 Abs. 3 im Fahreignungsregister gespeicherten Daten ist zul\u00e4ssig, um Fehler und Abweichungen bei den Personendaten sowie den Daten \u00fcber Fahrerlaubnisse und F\u00fchrerscheine der betreffenden Person im Zentralen Fahrerlaubnisregister festzustellen und zu beseitigen und um dieses Register zu vervollst\u00e4ndigen.</P><P>(3) Die nach \u00a7 50 Abs. 1 im Zentralen Fahrerlaubnisregister gespeicherten Daten d\u00fcrfen den Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen in deren Registern festzustellen und zu beseitigen und um diese \u00f6rtlichen Register zu vervollst\u00e4ndigen. Die nach \u00a7 50 Abs. 1 im \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister gespeicherten Daten d\u00fcrfen dem Kraftfahrt-Bundesamt \u00fcbermittelt werden, soweit dies erforderlich ist, um Fehler und Abweichungen im Zentralen Fahrerlaubnisregister festzustellen und zu beseitigen und um dieses Register zu vervollst\u00e4ndigen. Die \u00dcbermittlungen nach den S\u00e4tzen 1 und 2 sind nur zul\u00e4ssig, wenn Anlass zu der Annahme besteht, dass die Register unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009203123",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Allgemeine Vorschriften f\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung an und die Verarbeitung der Daten durch den Empf\u00e4nger",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcbermittlungen von Daten aus den Fahrerlaubnisregistern sind nur auf Ersuchen zul\u00e4ssig, es sei denn, auf Grund besonderer Rechtsvorschrift wird bestimmt, dass die Registerbeh\u00f6rde bestimmte Daten von Amts wegen zu \u00fcbermitteln hat. Die Verantwortung f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung tr\u00e4gt die \u00fcbermittelnde Stelle. Erfolgt die \u00dcbermittlung auf Ersuchen des Empf\u00e4ngers, tr\u00e4gt dieser die Verantwortung. In diesem Fall pr\u00fcft die \u00fcbermittelnde Stelle nur, ob das \u00dcbermittlungsersuchen im Rahmen der Aufgaben des Empf\u00e4ngers liegt, es sei denn, dass besonderer Anlass zur Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbermittlung besteht. Begr\u00fcndet sich der besondere Anlass nach Satz 4 in Zweifeln an der Identit\u00e4t einer Person, auf die sich ein Ersuchen auf Daten\u00fcbermittlung bezieht, gilt \u00a7 59 Absatz 1 Satz 1 bis 3 entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr die Verarbeitung der Daten durch den Empf\u00e4nger gilt \u00a7 43 Abs. 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009305126",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "L\u00f6schung der Daten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die auf Grund des \u00a7 50 im Zentralen Fahrerlaubnisregister gespeicherten Daten sind zu l\u00f6schen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zugrunde liegende Fahrerlaubnis vollst\u00e4ndig oder hinsichtlich einzelner Fahrerlaubnisklassen erloschen ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine amtliche Mitteilung \u00fcber den Tod der betroffenen Person eingeht.</LA></DD></DL>Die Angaben zur Probezeit werden ein Jahr nach deren Ablauf gel\u00f6scht. Satz 1 Nummer 1 gilt nicht f\u00fcr die nach \u00a7 50 Absatz 1 Nummer 1 gespeicherten Daten, eine erloschene Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnisklasse, das Datum der jeweiligen Erteilung, das Datum des jeweiligen Erl\u00f6schens, den Grund des Erl\u00f6schens einer Fahrerlaubnis oder einer Fahrerlaubnisklasse, den Beginn und das Ende der Probezeit, die Dauer der Probezeit einschlie\u00dflich der Restdauer nach einer vorzeitigen Beendigung, den Beginn und das Ende der Hemmung der Probezeit, die Beschr\u00e4nkungen und Auflagen zur Fahrerlaubnis oder Fahrerlaubnisklasse, die Fahrerlaubnisnummer und die Beh\u00f6rde, die die Fahrerlaubnisakte f\u00fchrt.</P><P>(2) \u00dcber die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 genannten Daten darf nach dem Erl\u00f6schen der Fahrerlaubnis nur <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den betroffenen Personen und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden zur \u00dcberpr\u00fcfung im Verfahren zur Neuerteilung oder Erweiterung einer Fahrerlaubnis</LA></DD></DL>Auskunft erteilt werden.</P><P>(3) Soweit die \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister Entscheidungen enthalten, die auch im Fahreignungsregister einzutragen sind, gilt f\u00fcr die L\u00f6schung \u00a7 29 entsprechend. F\u00fcr die L\u00f6schung der \u00fcbrigen Daten gilt Absatz 1.</P><P>(4) Unbeschadet der Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind die im Zentralen Fahrerlaubnisregister und den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern gespeicherten Daten mit Vollendung des 110. Lebensjahres der betroffenen Person zu l\u00f6schen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009404124",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Register \u00fcber die Dienstfahrerlaubnisse der Bundeswehr",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>(1) Die durch das Bundesministerium der Verteidigung bestimmte Dienststelle f\u00fchrt ein zentrales Register \u00fcber die von den Dienststellen der Bundeswehr erteilten Dienstfahrerlaubnisse und ausgestellten Dienstf\u00fchrerscheine. In dem Register d\u00fcrfen auch die Daten gespeichert werden, die in den \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern gespeichert werden d\u00fcrfen.</P><P>(2) Im Zentralen Fahrerlaubnisregister beim Kraftfahrt-Bundesamt werden nur die in \u00a7 50 Abs. 1 Nr. 1 genannten Daten, die Tatsache des Bestehens einer Dienstfahrerlaubnis mit der jeweiligen Klasse und das Datum von Beginn und Ablauf einer Probezeit sowie die Fahrerlaubnisnummer gespeichert.</P><P>(3) Die im zentralen Register gem\u00e4\u00df Absatz 1 und die gem\u00e4\u00df Absatz 2 im zentralen Fahrerlaubnisregister beim Kraftfahrt-Bundesamt gespeicherten Daten sind nach Ablauf eines Jahres seit Ende der M\u00f6glichkeit zur Dienstleistung der betroffenen Person (\u00a7 4 des Reservistinnen- und Reservistengesetzes), bei Grundwehrdienst Leistenden nach Ablauf eines Jahres seit Ende der Wehrpflicht der betroffenen Person (\u00a7 3 Absatz 3 und 4 des Wehrpflichtgesetzes) zu l\u00f6schen.</P><P>(4) Im \u00dcbrigen finden die Vorschriften dieses Abschnitts mit Ausnahme der \u00a7\u00a7 53 und 56 sinngem\u00e4\u00df Anwendung. Durch Rechtsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Nummer 9 k\u00f6nnen Abweichungen von den Vorschriften dieses Abschnitts zugelassen werden, soweit dies zur Erf\u00fcllung der hoheitlichen Aufgaben erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009505123",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen, Ausf\u00fchrungsvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000601308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen mit Zustimmung des Bundesrates zu erlassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die \u00dcbermittlung der Daten durch den Hersteller von F\u00fchrerscheinen an das Kraftfahrt-Bundesamt und die dortige Speicherung nach \u00a7 48 Abs. 3 Satz 4,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber, welche Daten nach \u00a7 50 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 2 Nr. 2 im \u00f6rtlichen und im Zentralen Fahrerlaubnisregister jeweils gespeichert werden d\u00fcrfen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten nach den \u00a7\u00a7 52 und 55 sowie die Bestimmung der Empf\u00e4nger und den Gesch\u00e4ftsweg bei \u00dcbermittlungen nach \u00a7 55,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten, die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch und die weiteren Aufzeichnungen beim Abruf im automatisierten Verfahren nach \u00a7 53,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Art und den Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten und die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung gegen Missbrauch nach \u00a7 54,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dar\u00fcber, welche Daten durch Abruf im automatisierten Verfahren nach \u00a7 56 \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Bestimmung, welche ausl\u00e4ndischen \u00f6ffentlichen Stellen zum Abruf im automatisierten Verfahren nach \u00a7 56 befugt sind,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber den Identit\u00e4tsnachweis bei Ausk\u00fcnften nach \u00a7 58 und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Sonderbestimmungen f\u00fcr die Fahrerlaubnisregister der Bundeswehr nach \u00a7 62 Abs. 4 Satz 2.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000801124",
        "name": "VIa.",
        "title": "Datenverarbeitung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011801126",
        "name": "\u00a7 63a",
        "title": "Datenverarbeitung bei Kraftfahrzeugen mit hoch- oder vollautomatisierter Fahrfunktion",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000801124"
        },
        "body": "<P>(1) Kraftfahrzeuge gem\u00e4\u00df \u00a7 1a speichern die durch ein Satellitennavigationssystem ermittelten Positions- und Zeitangaben, wenn ein Wechsel der Fahrzeugsteuerung zwischen Fahrzeugf\u00fchrer und dem hoch- oder vollautomatisierten System erfolgt. Eine derartige Speicherung erfolgt auch, wenn der Fahrzeugf\u00fchrer durch das System aufgefordert wird, die Fahrzeugsteuerung zu \u00fcbernehmen oder eine technische St\u00f6rung des Systems auftritt.</P><P>(2) Die gem\u00e4\u00df Absatz 1 gespeicherten Daten d\u00fcrfen den nach Landesrecht f\u00fcr die Ahndung von Verkehrsverst\u00f6\u00dfen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf deren Verlangen \u00fcbermittelt werden. Die \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen durch diese gespeichert und verwendet werden. Der Umfang der Daten\u00fcbermittlung ist auf das Ma\u00df zu beschr\u00e4nken, das f\u00fcr den Zweck der Feststellung des Absatzes 1 im Zusammenhang mit dem durch diese Beh\u00f6rden gef\u00fchrten Verfahren der eingeleiteten Kontrolle notwendig ist. Davon unber\u00fchrt bleiben die allgemeinen Regelungen zur Verarbeitung personenbezogener Daten.</P><P>(3) Der Fahrzeughalter hat die \u00dcbermittlung der gem\u00e4\u00df Absatz 1 gespeicherten Daten an Dritte zu veranlassen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten zur Geltendmachung, Befriedigung oder Abwehr von Rechtsanspr\u00fcchen im Zusammenhang mit einem in \u00a7 7 Absatz 1 geregelten Ereignis erforderlich sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das entsprechende Kraftfahrzeug mit automatisierter Fahrfunktion an diesem Ereignis beteiligt war. Absatz 2 Satz 3 findet entsprechend Anwendung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die gem\u00e4\u00df Absatz 1 gespeicherten Daten sind nach sechs Monaten zu l\u00f6schen, es sei denn, das Kraftfahrzeug war an einem in \u00a7 7 Absatz 1 geregelten Ereignis beteiligt; in diesem Fall sind die Daten nach drei Jahren zu l\u00f6schen.</P><P>(5) Im Zusammenhang mit einem in \u00a7 7 Absatz 1 geregelten Ereignis k\u00f6nnen die gem\u00e4\u00df Absatz 1 gespeicherten Daten in anonymisierter Form zu Zwecken der Unfallforschung an Dritte \u00fcbermittelt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE011901123",
        "name": "\u00a7 63b",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000801124"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, im Benehmen mit der Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit, zur Durchf\u00fchrung von \u00a7 63a Rechtsverordnungen zu erlassen \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die technische Ausgestaltung und den Ort des Speichermediums sowie die Art und Weise der Speicherung gem\u00e4\u00df \u00a7 63a Absatz 1,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Adressaten der Speicherpflicht nach \u00a7 63a Absatz 1,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der gespeicherten Daten gegen unbefugten Zugriff bei Verkauf des Kraftfahrzeugs.</LA></DD></DL>Rechtsverordnungen nach Satz 1 sind vor Verk\u00fcndung dem Deutschen Bundestag zur Kenntnis zuzuleiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE012000124",
        "name": "\u00a7 63c",
        "title": "Datenverarbeitung im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen und Verkehrsverboten aufgrund immissionsschutzrechtlicher Vorschriften oder aufgrund stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften zum Schutz vor Abgasen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000801124"
        },
        "body": "<P>(1) Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen und Verkehrsverboten, die aufgrund des \u00a7 40 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes nach Ma\u00dfgabe der stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften angeordnet worden sind oder aufgrund stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften zum Schutz der Wohnbev\u00f6lkerung oder der Bev\u00f6lkerung vor Abgasen zur Abwehr von immissionsbedingten Gefahren ergangen sind, darf die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Rahmen von stichprobenartigen \u00dcberpr\u00fcfungen mit mobilen Ger\u00e4ten folgende Daten, auch durch selbstt\u00e4tiges Wirken des von ihr verwendeten Ger\u00e4tes, erheben, speichern und verwenden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kennzeichen des Fahrzeugs oder der Fahrzeugkombination, die in einem Gebiet mit Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverboten am Verkehr teilnehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die Berechtigung zur Teilnahme am Verkehr in Gebieten mit Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverboten erforderlichen Merkmale des Fahrzeugs oder der Fahrzeugkombination,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das durch eine Einzelaufnahme hergestellte Bild des Fahrzeugs und des Fahrers,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ort und die Zeit der Teilnahme am Verkehr im Gebiet mit Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverboten.</LA></DD></DL>Eine verdeckte Datenerhebung ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(2) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde darf anhand der Daten nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 beim Zentralen Fahrzeugregister die nach \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 f\u00fcr das jeweilige Fahrzeug gespeicherten und f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der jeweiligen Verkehrsbeschr\u00e4nkungen und Verkehrsverbote erforderlichen Fahrzeugdaten in dem in \u00a7 36 Absatz 2i vorgesehenen Verfahren abrufen, um festzustellen, ob f\u00fcr das Fahrzeug eine Verkehrsbeschr\u00e4nkung oder ein Verkehrsverbot gilt. Der Abruf und die Feststellung haben unverz\u00fcglich zu erfolgen.</P><P>(3) Die Daten nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 4 und Absatz 2 d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich zum Zweck der Verfolgung von diesbez\u00fcglichen Ordnungswidrigkeiten an die hierf\u00fcr zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden. Diese Daten\u00fcbermittlung hat unverz\u00fcglich nach Abschluss der Pr\u00fcfung nach Absatz 2 zu erfolgen.</P><P>(4) Die Daten nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 4 und Absatz 2 sind von der in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sobald die nach Absatz 2 vorzunehmende Pr\u00fcfung ergibt, dass das Fahrzeug berechtigt ist, am Verkehr im Gebiet mit Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverboten teilzunehmen, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach der \u00dcbermittlung an die in Absatz 3 genannte, f\u00fcr die Verfolgung von diesbez\u00fcglichen Ordnungswidrigkeiten zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde, wenn die nach Absatz 2 vorzunehmende Pr\u00fcfung ergibt, dass das Fahrzeug nicht berechtigt ist, am Verkehr im Gebiet mit Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverboten teilzunehmen.</LA></DD></DL>Alle Daten sind von der in Absatz 1 genannten Beh\u00f6rde, sofern sie nach den vorgenannten Vorschriften nicht vorher zu l\u00f6schen sind, sp\u00e4testens zwei Wochen nach ihrer erstmaligen Erhebung zu l\u00f6schen.</P><P>(5) F\u00fcr die L\u00f6schung der Daten nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 4 und Absatz 2 durch die f\u00fcr die Verfolgung von diesbez\u00fcglichen Ordnungswidrigkeiten zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde gelten die Vorschriften f\u00fcr das Bu\u00dfgeldverfahren.</P><P>(6) Sonstige Regelungen \u00fcber die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung des Stra\u00dfenverkehrsrechts, insbesondere des Landesrechts, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE012900123",
        "name": "\u00a7 63d",
        "title": "Informationen an die Halter",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000801124"
        },
        "body": "<P>Das Kraftfahrt-Bundesamt darf die nach \u00a7\u00a033 Absatz 1 gespeicherten Fahrzeugdaten und Halterdaten im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu den in \u00a7\u00a032 Absatz 3 genannten Zwecken verwenden und im Einzelfall schriftliche Informationen an die Fahrzeughalter \u00fcbermitteln, um sie \u00fcber Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7\u00a032 Absatz 3 zu informieren. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur erteilt sein Einvernehmen nach Satz 1, wenn es die jeweilige Ma\u00dfnahme f\u00fcr geeignet h\u00e4lt, die in \u00a7 32 Absatz 3 Nummer 2 genannten Zwecke unter Ber\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde des Einzelfalls und unter Abw\u00e4gung dieser Zwecke mit den Interessen der betroffenen Fahrzeughalter angemessen zu f\u00f6rdern. Die Eignung der angemessenen Zweckf\u00f6rderung wird bei staatlich gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen vermutet, so dass das Einvernehmen ohne n\u00e4here Pr\u00fcfung erteilt werden darf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013000123",
        "name": "\u00a7 63e",
        "title": "Datenerhebung, Datenspeicherung und Datenverwendung f\u00fcr das Verkehrsmanagement",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000801124"
        },
        "body": "<P>(1) Der jeweils zust\u00e4ndige Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger oder die abweichend hiervon nach Landesrecht f\u00fcr das Verkehrsmanagement zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde darf folgende Daten, soweit sie von Kraftfahrzeugen regelm\u00e4\u00dfig oder ereignisbezogen auf elektronischem Weg erhoben werden und soweit sie aus diesen Fahrzeugen an andere Kraftfahrzeuge oder an die informationstechnische Stra\u00dfeninfrastruktur automatisiert versenden werden, zum Zweck des Verkehrsmanagements erheben, speichern und verwenden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Position des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zeitangabe,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrtrichtung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschwindigkeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beschleunigung oder Verz\u00f6gerung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lenkwinkel,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lenkradwinkel,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeugbreite,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeugl\u00e4nge,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Status der Fahrzeugbeleuchtungseinrichtungen und der Scheibenwischer,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Drehbewegung um die Fahrzeughochachse,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fahrzeugcharakteristik: Pkw, Lkw, Krad, \u00f6ffentliches Verkehrsmittel, Fahrzeug mit Sonderrechten oder Fahrzeug des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>pl\u00f6tzlich eintretende Ereignisse mit Sicherheitsrelevanz, auf Grund derer ereignisbasierte Fahrzeugmeldungen generiert werden: Stauende, Notbremsung, vor\u00fcbergehend rutschige Fahrbahn, Tiere, Personen, Hindernisse, Gegenst\u00e4nde auf der Fahrbahn, ungesicherte Unfallstellen, Kurzzeitbaustellen, eingeschr\u00e4nkte Sicht, Falschfahrer, nicht ausgeschilderte Stra\u00dfenblockierungen oder au\u00dfergew\u00f6hnliche Witterungsbedingungen, sowie</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ZertifikatsID der in den Nummern 1 bis 13 genannten Daten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Verkehrsmanagement im Sinne dieser Vorschrift ist <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erfassung der Verkehrsst\u00e4rke und der sonstigen Verkehrssituation einschlie\u00dflich sicherheitsrelevanter Umfeldsituationen anhand <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anzahl der Fahrzeuge,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Fahrzeuggeschwindigkeit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Art und Ma\u00dfe des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Lenkung, des Beleuchtungs- und des Scheibenwischerstatus des Fahrzeugs,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der zum Durchfahren eines bestimmten Abschnitts erforderlichen Zeit (Reisezeit),</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>abrupter Fahrzeugverz\u00f6gerungen und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Liegenbleibens von Fahrzeugen auf der Fahrbahn sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die unverz\u00fcgliche statistische Auswertung der erfassten Daten zum Zwecke der Verkehrslenkung sowie der Verbesserung des Verkehrsflusses und der Verkehrssicherheit.</LA></DD></DL>Die Verarbeitung der Daten zu anderen Zwecken ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Der jeweils f\u00fcr das Verkehrsmanagement zust\u00e4ndige Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger oder die abweichend hiervon nach Landesrecht f\u00fcr das Verkehrsmanagement zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat die in Absatz 1 genannten Daten zu dem in Absatz 2 genannten Zweck <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unverz\u00fcglich hinsichtlich Vollst\u00e4ndigkeit und Mehrfachempfang zu pr\u00fcfen und unbrauchbar unvollst\u00e4ndige Datens\u00e4tze oder mehr als einmal empfangene Datens\u00e4tze bis auf den zuerst empfangenen Datensatz vor Beginn der Auswertung automatisiert zu l\u00f6schen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>vor Beginn der Auswertung durch unverz\u00fcgliche L\u00f6schung des Datums nach Absatz 1 Nummer 14 zu anonymisieren, dies gilt nicht im Fall der Auswertung von Reisezeiten zur Optimierung der Netzsteuerung, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach vollzogener Anonymisierung gem\u00e4\u00df Nummer 2 unverz\u00fcglich auszuwerten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Nach der Auswertung sind die in Absatz 1 genannten Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Das Erstellen von Verkehrsstatistiken gilt als Auswertung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE013100123",
        "name": "\u00a7 63f",
        "title": "Verkehrsunfallforschung, Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000801124"
        },
        "body": "<P>(1) Die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen darf zum Zweck der Verkehrsunfallforschung die folgenden personenbezogenen Daten der Unfallbeteiligten, der Mitfahrer zum Unfallzeitpunkt und der sonstigen Verletzten nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 2 und 3 sowie nach n\u00e4herer Bestimmung durch Rechtsverordnung nach Absatz 4 Nummer 2 erheben, \u00fcbermitteln, speichern und verwenden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vornamen, Name, Anschrift, Telefonnummern, Geburtsdatum, Erreichbarkeit in einer medizinischen Versorgungseinrichtung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht, Familienstand, Nationalit\u00e4t,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>folgende Gesundheitsdaten der Verletzten, soweit sie unfallrelevant sind: K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe, K\u00f6rpergewicht, Statur und Medikation zum Unfallzeitpunkt, Vorerkrankungen, Art und Schwere der erlittenen Einzelverletzungen und deren Folgen, Art und Durchf\u00fchrung der Behandlung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einfluss von Medikamenten, Alkohol und anderen berauschenden Mitteln auf Unfallbeteiligte zum Unfallzeitpunkt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Verkehrsbeteiligung, Position im oder auf dem Fahrzeug, Bekleidung, K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe, K\u00f6rpergewicht und Statur zum Unfallzeitpunkt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>amtliches Kennzeichen und Fahrzeugidentifikationsnummer der beteiligten Fahrzeuge,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>polizeiliche Verkehrsunfallanzeigen, Unfallgutachten von Sachverst\u00e4ndigen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Erhebung, \u00dcbermittlung, Speicherung und Verwendung personenbezogener Stra\u00dfenverkehrs- und Unfalldaten nach Absatz 1 ist nur zul\u00e4ssig, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit dies zur Erf\u00fcllung des in Absatz 1 genannten Zwecks erforderlich ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit eine Einwilligung der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Artikel 4 Nummer 11 der Verordnung (EU) 2016/679 vorliegt.</LA></DD></DL>Die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen darf die personenbezogenen Daten nach Absatz 1 Nummer 1 der jeweils betroffenen Person und die amtlichen Kennzeichen der beteiligten Fahrzeuge zun\u00e4chst ohne Einwilligung bei der Stelle, die den Unfall aufgenommen hat, erheben sowie die erhobenen Daten speichern und verwenden, um die Einwilligung nach Satz 1 Nummer 2 einzuholen. Wird die Einwilligung nicht innerhalb von drei Monaten erteilt oder wird die Einwilligung verweigert, so hat die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen die personenbezogenen Daten der betroffenen Person unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.</P><P>(3) Die personenbezogenen Daten nach Absatz 1 d\u00fcrfen von der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen ausschlie\u00dflich f\u00fcr den in Absatz 1 genannten Zweck verarbeitet werden und nur zum Zweck der Erhebung weiterer Daten nach Absatz 1 \u00fcbermittelt werden. Sie sind unverz\u00fcglich nach Erreichen des Erhebungsumfangs in der Unfallakte oder nach sonstiger Beendigung der Erhebung zu anonymisieren. Eine Verarbeitung der personenbezogenen Daten durch Dritte zu anderen Zwecken oder eine Beschlagnahme dieser Daten bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen nach anderen Rechtsvorschriften ist unzul\u00e4ssig.</P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen zu erlassen \u00fcber die Verarbeitung von Stra\u00dfenverkehrs- und Unfalldaten durch die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen zum Zweck der Verkehrsunfallforschung, insbesondere \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Art und den Umfang der zu verarbeitenden nichtpersonenbezogenen Daten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die n\u00e4heren technischen Bestimmungen der Art und Weise der Erhebung und der sonstigen Verarbeitung der personenbezogenen Daten nach Absatz 1.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004370909BJNG000701308",
        "name": "VII.",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften, \u00dcbergangsbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009605123",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Meldebeh\u00f6rden haben dem Kraftfahrt-Bundesamt bei der \u00c4nderung des Geburtsnamens oder des Vornamens einer Person, die das 14. Lebensjahr vollendet hat, f\u00fcr den in Satz 2 genannten Zweck neben dem bisherigen Namen folgende weitere Daten zu \u00fcbermitteln: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag der Geburt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsort,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung der Beh\u00f6rde, die die Namens\u00e4nderung im Melderegister veranlasst hat, sowie</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum und Aktenzeichen des zugrunde liegenden Rechtsakts.</LA></DD></DL>Enth\u00e4lt das Fahreignungsregister oder das Zentrale Fahrerlaubnisregister eine Eintragung \u00fcber diese Person, so ist der neue Name bei der Eintragung zu vermerken. Eine Mitteilung nach Satz 1 darf nur f\u00fcr den in Satz 2 genannten Zweck verwendet werden. Enthalten die Register keine Eintragung \u00fcber diese Person, ist die Mitteilung vom Kraftfahrt-Bundesamt unverz\u00fcglich zu vernichten.</P><P>(2) Unbeschadet anderer landesrechtlicher Regelungen k\u00f6nnen durch Landesrecht Aufgaben der Zulassung von Kraftfahrzeugen auf die f\u00fcr das Meldewesen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbertragen werden, sofern kein neues Kennzeichen erteilt werden muss oder sich die technischen Daten des Fahrzeugs nicht \u00e4ndern.</P><P>(3) Die Vorschriften der Abschnitte IV bis VI sind f\u00fcr den Zugang zu amtlichen Informationen abschlie\u00dfend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009715123",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>(1) Registerausk\u00fcnfte, F\u00fchrungszeugnisse, Gutachten und Gesundheitszeugnisse, die sich am 1. Januar 1999 bereits in den Akten befinden, brauchen abweichend von \u00a7 2 Abs. 9 Satz 2 bis 4 erst dann vernichtet zu werden, wenn sich die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde aus anderem Anlass mit dem Vorgang befasst. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Akten muss jedoch sp\u00e4testens bis zum 1. Januar 2014 durchgef\u00fchrt werden. Anstelle einer Vernichtung der Unterlagen sind die darin enthaltenen Daten zu sperren, wenn die Vernichtung wegen der besonderen Art der F\u00fchrung der Akten nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand m\u00f6glich ist.</P><P>(2) Ein \u00f6rtliches Fahrerlaubnisregister (\u00a7 48 Abs. 1) darf nicht mehr gef\u00fchrt werden, sobald <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sein Datenbestand mit den in \u00a7 50 Abs. 1 genannten Daten in das Zentrale Fahrerlaubnisregister \u00fcbernommen worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die getroffenen Ma\u00dfnahmen der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde nach \u00a7 2a Abs. 2 und \u00a7 4 Absatz 5 in das Fahreignungsregister \u00fcbernommen worden sind und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde die Daten, die ihr nach \u00a7 30 Abs. 1 Nr. 3 und \u00a7 52 Abs. 1 Nr. 3 aus den zentralen Registern mitgeteilt werden d\u00fcrfen, durch Abruf im automatisierten Verfahren mitgeteilt werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden l\u00f6schen aus ihrem \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister sp\u00e4testens bis zum 31. Dezember 2014 die im Zentralen Fahrerlaubnisregister gespeicherten Daten, nachdem sie sich von der Vollst\u00e4ndigkeit und Richtigkeit der in das Zentrale Fahrerlaubnisregister \u00fcbernommenen Eintr\u00e4ge \u00fcberzeugt haben. Die noch nicht im Zentralen Fahrerlaubnisregister gespeicherten Daten der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden werden bis zur jeweiligen \u00dcbernahme im \u00f6rtlichen Register gespeichert. Ma\u00dfnahmen der Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde nach \u00a7 2a Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 und 2 und \u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nr. 1 und 2 werden erst dann im Fahreignungsregister gespeichert, wenn eine Speicherung im \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregister nicht mehr vorgenommen wird.</P><P>(2a) Absatz 2 ist nicht auf die Daten anzuwenden, die vor dem 1. Januar 1999 in \u00f6rtlichen Fahrerlaubnisregistern gespeichert worden sind.</P><P>(3) Die Regelungen \u00fcber das Verkehrszentralregister und das Punktsystem werden in die Regelungen \u00fcber das Fahreignungsregister und das Fahreignungs-Bewertungssystem nach folgenden Ma\u00dfgaben \u00fcberf\u00fchrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen, die nach \u00a7 28 Absatz 3 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung im Verkehrszentralregister gespeichert worden sind und nach \u00a7 28 Absatz 3 in der ab dem 1. Mai 2014 anwendbaren Fassung nicht mehr zu speichern w\u00e4ren, werden am 1. Mai 2014 gel\u00f6scht. F\u00fcr die Feststellung nach Satz 1, ob eine Entscheidung nach \u00a7 28 Absatz 3 in der ab dem 1. Mai 2014 anwendbaren Fassung nicht mehr zu speichern w\u00e4re, bleibt die H\u00f6he der festgesetzten Geldbu\u00dfe au\u00dfer Betracht.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entscheidungen, die nach \u00a7 28 Absatz 3 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung im Verkehrszentralregister gespeichert worden und nicht von Nummer 1 erfasst sind, werden bis zum Ablauf des 30. April 2019 nach den Bestimmungen des \u00a7 29 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung getilgt und gel\u00f6scht. Dabei kann eine Ablaufhemmung nach \u00a7 29 Absatz 6 Satz 2 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung nicht durch Entscheidungen, die erst ab dem 1. Mai 2014 im Fahreignungsregister gespeichert werden, ausgel\u00f6st werden. F\u00fcr Entscheidungen wegen Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 24a gilt Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass sie sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach Rechtskraft der Entscheidung getilgt werden. Ab dem 1. Mai 2019 gilt <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Berechnung der Tilgungsfrist \u00a7 29 Absatz 1 bis 5 in der ab dem 1. Mai 2014 anwendbaren Fassung mit der Ma\u00dfgabe, dass die nach Satz 1 bisher abgelaufene Tilgungsfrist angerechnet wird,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die L\u00f6schung \u00a7 29 Absatz 6 in der ab dem 1. Mai 2014 anwendbaren Fassung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Auf Entscheidungen, die bis zum Ablauf des 30. April 2014 begangene Zuwiderhandlungen ahnden und erst ab dem 1. Mai 2014 im Fahreignungsregister gespeichert werden, sind dieses Gesetz und die auf Grund des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe s in der bis zum 27. Juli 2021 geltenden Fassung erlassenen Rechtsverordnungen in der ab dem 1. Mai 2014 geltenden Fassung anzuwenden. Dabei sind \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 3 Buchstabe a Doppelbuchstabe bb und \u00a7 28a in der ab dem 1. Mai 2014 geltenden Fassung mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass jeweils anstelle der dortigen Grenze von sechzig Euro die Grenze von vierzig Euro gilt.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, zu denen bis zum Ablauf des 30. April 2014 im Verkehrszentralregister eine oder mehrere Entscheidungen nach \u00a7 28 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 bis 3 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung gespeichert worden sind, sind wie folgt in das Fahreignungs-Bewertungssystem einzuordnen: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"0\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"38*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"42*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"1\">Punktestand<BR />vor dem<BR />1. Mai 2014</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Fahreignungs-Bewertungssystem ab dem 1. Mai 2014</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Punktestand</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Stufe</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a01 \u2013 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">Vormerkung<BR /> (\u00a7 4 Absatz 4)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a04 \u2013 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a06 \u2013 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a08 \u2013 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\"><B>1</B>: Ermahnung<BR /> (\u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nummer 1)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">11 \u2013 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">14 \u2013 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" morerows=\"1\" valign=\"middle\"><B>2</B>: Verwarnung<BR /> (\u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nummer 2)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">16 \u2013 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">7</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">&gt; = 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\"><B>3</B>: Entzug<BR /> (\u00a7 4 Absatz 5 Satz 1 Nummer 3)</entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die am 1. Mai 2014 erreichte Stufe wird f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Fahreignungs-Bewertungssystem zugrunde gelegt. Die Einordnung nach Satz 1 f\u00fchrt allein nicht zu einer Ma\u00dfnahme nach dem Fahreignungs-Bewertungssystem.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Regelungen \u00fcber Punkteabz\u00fcge und Aufbauseminare werden wie folgt \u00fcberf\u00fchrt: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Punkteabz\u00fcge nach \u00a7 4 Absatz 4 Satz 1 und 2 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung sind vorzunehmen, wenn die Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme an einem Aufbauseminar oder einer verkehrspsychologischen Beratung bis zum Ablauf des 30. April 2014 der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgelegt worden ist. Punkteabz\u00fcge nach \u00a7 4 Absatz 4 Satz 1 und 2 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung bleiben bis zur Tilgung der letzten Eintragung wegen einer Straftat oder einer Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 28 Absatz 3 Nummer 1 bis 3 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung, l\u00e4ngstens aber zehn Jahre ab dem 1. Mai 2014 im Fahreignungsregister gespeichert.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei der Berechnung der F\u00fcnfjahresfrist nach \u00a7 4 Absatz 7 Satz 2 und 3 sind auch Punkteabz\u00fcge zu ber\u00fccksichtigen, die nach \u00a7 4 Absatz 4 Satz 1 und 2 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung vorgenommen worden sind.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbauseminare, die bis zum Ablauf des 30. April 2014 nach \u00a7 4 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung angeordnet, aber bis zum Ablauf des 30. April 2014 nicht abgeschlossen worden sind, sind bis zum Ablauf des 30. November 2014 nach dem bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Recht durchzuf\u00fchren.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abweichend von Buchstabe c kann anstelle von Aufbauseminaren, die bis zum Ablauf des 30. April 2014 nach \u00a7 4 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 in der bis zum Ablauf des 30. April 2014 anwendbaren Fassung angeordnet, aber bis zum Ablauf des 30. April 2014 noch nicht begonnen worden sind, die verkehrsp\u00e4dagogische Teilma\u00dfnahme des Fahreignungsseminars absolviert werden.</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat dem Kraftfahrt-Bundesamt unverz\u00fcglich die Teilnahme an einem Aufbauseminar oder einer verkehrspsychologischen Beratung mitzuteilen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachtr\u00e4gliche Ver\u00e4nderungen des Punktestandes nach den Nummern 2 oder 5 f\u00fchren zu einer Aktualisierung der nach der Tabelle zu Nummer 4 erreichten Stufe im Fahreignungs-Bewertungssystem.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sofern eine Fahrerlaubnis nach \u00a7 4 Absatz 7 in der bis zum 30. April 2014 anwendbaren Fassung entzogen worden ist, ist \u00a7 4 Absatz 3 Satz 1 bis 3 auf die Erteilung einer neuen Fahrerlaubnis nicht anwendbar.</LA></DD></DL></P><P>(4) (weggefallen)</P><P>(5) Bis zum Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 6f Absatz 2, l\u00e4ngstens bis zum Ablauf des 31. Juli 2018, gelten die in den Geb\u00fchrennummern 451 bis 455 der Anlage der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Stra\u00dfenverkehr vom 25. Januar 2011 (BGBl. I S. 98), die zuletzt durch Artikel 3 der Verordnung vom 15. September 2015 (BGBl. I S. 1573) ge\u00e4ndert worden ist, in der am 6. Dezember 2016 geltenden Fassung festgesetzten Geb\u00fchren als Entgelte im Sinne des \u00a7 6f Absatz 1. Die Geb\u00fchrennummern 403 und 451 bis 455 der Anlage der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Stra\u00dfenverkehr sind nicht mehr anzuwenden.</P><P>(6) Die durch das Gesetz zur Haftung bei Unf\u00e4llen mit Anh\u00e4ngern und Gespannen im Stra\u00dfenverkehr vom 10. Juli 2020 (BGBl. I S. 1653) ge\u00e4nderten Vorschriften des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes sind nicht anzuwenden, sofern der Unfall vor dem 17. Juli 2020 eingetreten ist.</P><P>(7) Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a023 in der bis zum Ablauf des 27. Juli 2021 geltenden Fassung k\u00f6nnen abweichend von \u00a7\u00a04 Absatz 3 des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten nach den zum Zeitpunkt der Tat geltenden Bestimmungen geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE010601140",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Verk\u00fcndung von Rechtsverordnungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000701308"
        },
        "body": "<P>Rechtsverordnungen k\u00f6nnen abweichend von \u00a7 2 Absatz 1 des Verk\u00fcndungs- und Bekanntmachungsgesetzes im Bundesanzeiger verk\u00fcndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE009802308",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 24a)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000701308"
        },
        "body": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2007, 1045)</kommentar><BR /><BR /><table frame=\"top\" pgwide=\"1\" tabstyle=\"Liste\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">Liste der berauschenden Mittel und Substanzen<BR /><BR /></Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"1.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.22*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Berauschende Mittel</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Substanzen</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Cannabis</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Tetrahydrocannabinol (THC)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Heroin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Morphin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Morphin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Morphin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Cocain</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Cocain</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Cocain</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Benzoylecgonin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amfetamin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amfetamin</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Designer-Amfetamin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methylendioxyamfetamin (MDA)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Designer-Amfetamin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methylendioxyethylamfetamin (MDE)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Designer-Amfetamin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methylendioxymetamfetamin (MDMA)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Metamfetamin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Metamfetamin</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004370909BJNE888800305",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtr Anlage I Kapitel XI Sachgebiet B Abschnitt III<BR />(BGBl. II 1990, 889, 1099)<BR />- Ma\u00dfgaben f\u00fcr das beigetretene Gebiet (Art. 3 EinigVtr) -",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004370909BJNG000701308"
        },
        "body": "<P><noindex>Abschnitt III <BR />Bundesrecht tritt in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet mit folgenden Ma\u00dfgaben in Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stra\u00dfenverkehrsgesetz in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9231-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 28. Januar 1987 (BGBl. I S. 486),</LA><LA Size=\"normal\">mit folgenden Ma\u00dfgaben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT><I>a)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>\u00a7 24a findet bis zum 31. Dezember 1992 keine Anwendung.</I></LA></DD><DT><I>b)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>F\u00fcr die nach bisherigem Recht der Deutschen Demokratischen Republik erfolgten Zulassungen d\u00fcrfen die \u00f6rtlichen Fahrzeugregister von den f\u00fcr die Zulassung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden unter entsprechender Anwendung der \u00a7 31 Abs. 1, \u00a7\u00a7 32 bis 35, 37 bis 47 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes sowie der \u00a7\u00a7 1 bis 3, 5, 8 und 15 der Fahrzeugregisterverordnung vom 20. Oktober 1987 (BGBl. I S. 2305) bis zum 31. Dezember 1993 weitergef\u00fchrt werden.</I></LA></DD><DT><I>c)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Nach bisherigem Recht der Deutschen Demokratischen Republik erfolgte Zulassungen d\u00fcrfen an das Zentrale Fahrzeugregister \u00fcbermittelt und dort unter entsprechender Anwendung der \u00a7 31 Abs. 2, \u00a7\u00a7 32 bis 47 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes sowie der \u00a7\u00a7 4, 5, 12 Abs. 1, \u00a7\u00a7 13 bis 15, 17 der Fahrzeugregisterverordnung bis zum 31. Dezember 1993 verarbeitet werden.</I></LA></DD><DT><I>d)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Vorschriften des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes und der Fahrzeugregisterverordnung, die sich auf das Versicherungskennzeichen beziehen, gelten erst ab 1. Januar 1991; \u00a7 34 Abs. 5 Satz 2 gilt erst ab 1. M\u00e4rz 1991.</I></LA></DD><DT><I>e)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr bestimmt nach Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates die Festlegung von Unterscheidungszeichen der Verwaltungsbezirke und von Erkennungsnummern nach \u00a7 23 Abs. 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung f\u00fcr das in Artikel 3 des Vertrages genannte Gebiet. Die Erm\u00e4chtigung ist bis zum 31. Dezember 1991 befristet.</I></LA></DD><DT><I>f)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Das Kraftfahrt-Bundesamt darf das bestehende Zentrale Fahrerlaubnisregister f\u00fcr das in Artikel 3 des Vertrages genannte Gebiet unter entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a7 29 bis 30a des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes sowie der \u00a7\u00a7 13a bis 13d der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung bis zu einer gesetzlichen Regelung \u00fcber die \u00dcbernahme in das Verkehrszentralregister weiterf\u00fchren.</I></LA></DD><DT><I>g)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>Die Aufgaben der medizinisch-psychologischen Untersuchungsstellen k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 1991 vom Verkehrsmedizinischen Dienst der Deutschen Demokratischen Republik wahrgenommen werden.</I></LA></DD><DT><I>h)</I></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><I>F\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach den Vorschriften f\u00fcr die Fahrerlaubnis auf Probe tritt an die Stelle der Regelung des \u00a7 24a des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes die entsprechende Regelung, die in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten Gebiet gilt.</I></LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die \u00a7\u00a7 7 bis 20 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes finden nur auf solche Schadensereignisse Anwendung, die nach Wirksamwerden des Beitritts eingetreten sind.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>...</noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
