{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004810989",
    "firstPublished": "1989-02-28",
    "sourceTimestamp": "20190408212001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweite Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen\nVorschriften",
    "abbreviation": "StVOuaVsAusnV 2",
    "slug": "stvouavsausnv_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1989, 481",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 30.11.2018 I 2245",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1989 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000100325",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 1 und Nr. 3 in Verbindung mit Abs. 3 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 9231-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, Nummer 1 ge\u00e4ndert durch Artikel 1 Nr. 3 des Gesetzes vom 13. Mai 1986 (BGBl. I S. 700), Nummer 3 zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 6. April 1980 (BGBl. I S. 413), Absatz 3 eingef\u00fcgt durch \u00a7 70 Abs. 1 Nr. 3 des Gesetzes vom 15. M\u00e4rz 1974 (BGBl. I S. 721) und ge\u00e4ndert durch Artikel 22 Nr. 3 der Verordnung vom 26. November 1986 (BGBl. I S. 2089), wird nach Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000206124",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zugmaschinen mit einer durch die Bauart bestimmten H\u00f6chstgeschwindigkeit von nicht mehr als 60 km/h und Anh\u00e4nger hinter diesen Zugmaschinen sind von der Zulassungspflicht nach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung ausgenommen, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf \u00f6rtlichen Brauchtumsveranstaltungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrte Altmaterialsammlungen oder Landschaftss\u00e4uberungsaktionen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu Feuerwehreins\u00e4tzen oder Feuerwehr\u00fcbungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Feldgeschworenen im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf den An- oder Abfahrten zu Eins\u00e4tzen nach den Nummern 1 bis 4</LA></DD></DL>verwendet werden. Dies gilt nur, wenn f\u00fcr jede eingesetzte Zugmaschine ein eigenes Kennzeichen zugeteilt ist.</P><P>(1a) Abweichend von \u00a7 19 Abs. 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung erlischt f\u00fcr Fahrzeuge, die mit An- oder Aufbauten versehen sind, bei der Verwendung nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 die Betriebserlaubnis nicht, wenn die Verkehrssicherheit dieser Fahrzeuge auf solchen Veranstaltungen nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Abweichend von den \u00a7\u00a7 32 und 34 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung d\u00fcrfen bei der Verwendung von Fahrzeugen nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 die zul\u00e4ssigen Abmessungen, Achslasten und Gesamtgewichte \u00fcberschritten werden, wenn durch das Gutachten eines amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfers f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr bescheinigt wird, da\u00df keine Bedenken gegen die Verkehrssicherheit des Fahrzeugs auf solchen Veranstaltungen bestehen. Abweichend von \u00a7 17 Abs. 1 Satz 2 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung und \u00a7 49a Abs. 1 Satz 1 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung d\u00fcrfen an Fahrzeugen bei der Verwendung nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 die vorgeschriebenen oder f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rten lichttechnischen Einrichtungen verdeckt und zus\u00e4tzliche lichttechnische Einrichtungen angebracht sein, wenn die Benutzung der Beleuchtung nach \u00a7 17 Abs. 1 Satz 1 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung nicht erforderlich ist. Eine \u00c4nderung der Fahrzeugpapiere nach \u00a7 13 Absatz 1 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung ist nicht erforderlich.</P><P>(2) Abweichend von \u00a7 6 Abs. 1 der Fahrerlaubnis-Verordnung berechtigt die Fahrerlaubnis der Klasse L oder T auch zum F\u00fchren von Zugmaschinen und Anh\u00e4ngern im Sinne von Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2 und 3 sowie Nummer 5 in den F\u00e4llen von Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 2 oder 3, bei Klasse L jedoch nur bis zu einer durch die Bauart bestimmten H\u00f6chstgeschwindigkeit der Zugmaschine von nicht mehr als 40 km/h, wenn die Zugmaschinen und Anh\u00e4nger gem\u00e4\u00df dieser Vorschrift eingesetzt werden und der Fahrzeugf\u00fchrer das 18. Lebensjahr vollendet hat.</P><P>(3) Abweichend von \u00a7 21 Absatz 2 Satz 4 der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung d\u00fcrfen beim Einsatz von Fahrzeugen nach Absatz 1 Satz 1 auf \u00f6rtlichen Brauchtumsveranstaltungen, nicht jedoch auf den An- und Abfahrten, Personen auf Anh\u00e4ngern bef\u00f6rdert werden, wenn deren Ladefl\u00e4che eben, tritt- und rutschfest ist, f\u00fcr jeden Sitz- und Stehplatz eine ausreichende Sicherung gegen Verletzungen und Herunterfallen des Platzinhabers besteht und die Aufbauten sicher gestaltet und am Anh\u00e4nger fest angebracht sind.</P><P>(4) Die Ausnahmen nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 gelten nur, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jedes der eingesetzten Fahrzeuge eine Kraftfahrzeughaftpflichtversicherung besteht, die die Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den abdeckt, die auf den Einsatz der Fahrzeuge im Rahmen der Abs\u00e4tze 1 bis 3 zur\u00fcckzuf\u00fchren sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrzeuge mit einer Geschwindigkeit von nicht mehr als 25 km/h, auf den \u00f6rtlichen Brauchtumsveranstaltungen nur mit Schrittgeschwindigkeit, gefahren werden und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Fahrzeuge bei der Verwendung nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 2 einschlie\u00dflich An- und Abfahrten f\u00fcr eine Geschwindigkeit von nicht mehr als 25 km/h nach \u00a7 58 der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung gekennzeichnet sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000301307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000501307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000601307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000802307",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004810989BJNE000900325",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
