{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR190600999",
    "firstPublished": "1999-08-24",
    "sourceTimestamp": "20210930213118",
    "titleShort": "Stellenvorbehaltsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Stellenvorbehalts nach \u00a7 10 Abs. 4 Satz 7 des Soldatenversorgungsgesetzes<FnR ID=\"BJNR106610014_01_BJNR190600999\" />",
    "abbreviation": "StVorV",
    "slug": "stvorv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1999, 1906",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuk\u00fcnftige amtl. Lang\u00fcberschrift: Stellenvorbehaltsverordnung (ab 1.1.2025; 2021 I 3932)",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 16 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"BJNR106610014_01_BJNR190600999\" Pos=\"normal\"><noindex>Nichtamtlicher Hinweis: Die \u00dcberschrift wird gem. Art. 16 Nr. 1 G v. 20.8.2021 I 3932 mWv 1.1.2025 wie folgt gefasst:</noindex><BR /><B>Stellenvorbehaltsverordnung (StVorV)</B></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 14.9.1999 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE000700305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 10 Abs. 4 Satz 7 des Soldatenversorgungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. Mai 1999 (BGBl. I S. 882, 1491) verordnet das Bundesministerium des Innern im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Verteidigung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR190600999BJNG000100305",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Berechnung und Bestimmung der\nvorbehaltenen Stellen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE000801377",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Berechnung und Bestimmung der nach \u00a7 10 Abs. 1 und 2 des Gesetzes den Inhabern eines Eingliederungsscheins, eines Zulassungsscheins oder einer Best\u00e4tigung \u00fcber den bei Ablauf der Verpflichtungszeit bestehenden Anspruch (Eingliederungsberechtigte) vorzubehaltenden Stellen sind zust\u00e4ndig <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beim Bund<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die obersten Bundesbeh\u00f6rden f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich oder eine von der obersten Bundesbeh\u00f6rde bestimmte Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften sowie die rechtsf\u00e4higen Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr ihren Bereich,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung f\u00fcr die seiner Aufsicht unterstehenden K\u00f6rperschaften und Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pr\u00e4sident des Bundeseisenbahnverm\u00f6gens f\u00fcr seinen Bereich,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den L\u00e4ndern und f\u00fcr die Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nde) sowie f\u00fcr die der Aufsicht des Landes unterstehenden anderen K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts die von den L\u00e4ndern bestimmten Beh\u00f6rden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE000900305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Berechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Berechnung der vorbehaltenen Stellen sind innerhalb des Gesch\u00e4ftsbereichs der in \u00a7 1 genannten Beh\u00f6rden, bei denen Stellen in den Vorbehalt einbezogen sind, zusammenzufassen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bei den Einstellungsbeh\u00f6rden zu besetzenden Stellen f\u00fcr Beamte im Vorbereitungsdienst, getrennt nach den Laufbahngruppen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des einfachen Dienstes,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des mittleren Dienstes,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des gehobenen Dienstes,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">au\u00dfer den Stellen, die mit Absolventen der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse nach Nummer 3 besetzt werden;</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit Angestellten zu besetzenden freien, freiwerdenden und neugeschaffenen Stellen, die nicht einem vor\u00fcbergehenden Bedarf dienen, getrennt nach den Verg\u00fctungsgruppen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">IX bis X, Kr. I des Bundesangestelltentarifvertrages,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">V c bis VIII, Kr. II bis Kr. VI des Bundesangestelltentarifvertrages,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">III bis V a/b, Kr. VII bis Kr. X des Bundesangestelltentarifvertrages,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">au\u00dfer den Stellen, die mit Absolventen der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse nach Nummer 3 besetzt werden; bei Beh\u00f6rden, die nicht den Bundesangestelltentarifvertrag anwenden, sind anstelle der Verg\u00fctungsgruppen des Bundesangestelltentarifvertrages die entsprechenden Verg\u00fctungsgruppen des jeweils geltenden Tarifvertrages zu setzen;</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vorgeschaltete Ausbildungsverh\u00e4ltnisse zu Nummer 1 und 2 einschlie\u00dflich der Stellen f\u00fcr Ausbildungsverh\u00e4ltnisse im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe entsprechend dem Ausbildungsziel.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 gilt bei der Einstellung von Angestellten, die bei den Tr\u00e4gern der Sozialversicherung f\u00fcr eine dienstordnungsm\u00e4\u00dfige Anstellung ausgebildet werden, entsprechend.</P><P>(3) Die Anzahl der vorbehaltenen Stellen ist aus den nach Absatz 1 und 2 zusammengefassten Stellen nach \u00a7 10 Abs. 1 und 2 des Gesetzes zu berechnen. Hierbei sind geteilte Stellen (Teilzeitstellen) entsprechend ihrem zu besetzenden Anteil rechnerisch zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(4) Wird in einem Kalenderjahr keine vorbehaltene Vollzeitstelle errechnet, so sind die bei der Berechnung zugrunde gelegten Stellen jeweils in das n\u00e4chste Kalenderjahr zu \u00fcbertragen, bis eine vorbehaltene Vollzeitstelle errechnet wird. Satz 1 gilt entsprechend, wenn bei der Berechnung ein Rest von Stellen verbleibt.</P><P>(5) Die Berechnungsgrundlagen sind den Vormerkstellen (\u00a7 4) auf Anforderung offenzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001000305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Bestimmung und Mitteilung der vorbehaltenen Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr die Berechnung und Bestimmung nach \u00a7 1 zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bestimmen die mit Eingliederungsberechtigten zu besetzenden Stellen und teilen diese der zust\u00e4ndigen Vormerkstelle so fr\u00fchzeitig mit, dass das Stellenbesetzungsverfahren zeitgerecht durchgef\u00fchrt werden kann. Die Vormerkstelle bestimmt die jeweiligen Termine f\u00fcr ihren Bereich. Ihr sind folgende Angaben zuzuleiten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bezeichnung und Zahl der Stellen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Laufbahngruppe oder Verg\u00fctungsgruppe und Tarifvertrag,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungszweig,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dienstherr oder Arbeitgeber sowie vorgesehener Dienst- oder Ausbildungsort,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beh\u00f6rde, der Bewerber zugewiesen werden sollen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zeitpunkt der Besetzung der Stellen,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einstellungsvoraussetzungen.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Bei der Bestimmung der vorbehaltenen Stellen sind Stellen des nichttechnischen Dienstes und des technischen Dienstes sowie jeweils vergleichbare Angestelltenstellen entsprechend ihrem Anteil an der Berechnungsgrundlage zu ber\u00fccksichtigen. Es sollen m\u00f6glichst nur solche Stellen bestimmt werden, die keine besonderen Voraussetzungen wie fachspezifische Ausbildung oder mehrj\u00e4hrige Berufserfahrung erfordern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR190600999BJNG000200305",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Vormerkstellen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001100305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Einrichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesverwaltungsamt nimmt die Aufgaben der Vormerkstelle des Bundes wahr.</P><P>(2) Die L\u00e4nder richten ihre Vormerkstellen in eigener Zust\u00e4ndigkeit ein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001201310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Den Vormerkstellen obliegen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ermittlung der Verwendungsw\u00fcnsche der Eingliederungsberechtigten hinsichtlich der Laufbahn, der Einstellungsbeh\u00f6rde und des Einstellungstermins anhand der Bewerbungen (\u00a7 6),</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfung der Eignung hinsichtlich der f\u00fcr die Einstellung geforderten schulischen und beruflichen Vorbildung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuweisungsvorschl\u00e4ge an die Einstellungsbeh\u00f6rden zur Eignungsfeststellung und Auswahlentscheidung (\u00a7 7),</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zuweisung der Bewerber nach Eignung und Neigung zur Einstellung (\u00a7 8 Abs. 1),</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstellen einer j\u00e4hrlichen \u00dcbersicht \u00fcber die Anzahl der vorbehaltenen Stellen und der Einstellungen auf vorbehaltene Stellen, getrennt nach Laufbahngruppen und vergleichbaren Verg\u00fctungsgruppen des nichttechnischen und technischen Dienstes; die Vormerkstellen der L\u00e4nder \u00fcbersenden diese \u00dcbersicht jeweils bis zum 31. Mai des Folgejahres der Vormerkstelle des Bundes,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erstellen eines Verzeichnisses der Einstellungsbeh\u00f6rden, die in dem Zust\u00e4ndigkeitsbereich der jeweiligen Vormerkstelle dem Stellenvorbehalt unterliegen,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Freigabe vorbehaltener Stellen f\u00fcr eine anderweitige Besetzung (\u00a7 11),</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwachen der Stellenmitteilungen (\u00a7 3).</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR190600999BJNG000300305",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Bewerbung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001300305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Verfahren und Unterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eingliederungsberechtigten bewerben sich \u00fcber den f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Berufsf\u00f6rderungsdienst der Bundeswehr bei den Vormerkstellen, in deren Bereich sie eine Einstellung anstreben. Der Berufsf\u00f6rderungsdienst der Bundeswehr nimmt zu der Bewerbung des Eingliederungsberechtigten Stellung.</P><P>(2) Als Unterlagen sind einzureichen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der bei den Vormerkstellen erh\u00e4ltliche Bewerbungsbogen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Eingliederungsschein, der Zulassungsschein oder die Best\u00e4tigung nach \u00a7 10 Abs. 4 Satz 4 des Gesetzes in Ablichtung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablichtungen der Zeugnisse \u00fcber die schulische und berufliche Vorbildung,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein tabellarischer Lebenslauf.</LA></DD> </DL>Die Vormerkstellen und Einstellungsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen weitere f\u00fcr das Eingliederungsverfahren erforderliche Unterlagen anfordern.</P><P>(3) Der Berufsf\u00f6rderungsdienst der Bundeswehr wirkt darauf hin, dass sich die Eingliederungsberechtigten zeitgerecht bewerben. Bewerber, die ihre Eingliederung mit Hilfe eines Eingliederungsscheins anstreben, werden vom Berufsf\u00f6rderungsdienst aufgefordert, ihre Bewerbung bis zur Erteilung des Eingliederungsscheins einzureichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR190600999BJNG000400305",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Zuweisung und Einstellung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001400305",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Zuweisungsvorschlag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Kommt ein Bewerber f\u00fcr die angestrebte Verwendung in Betracht, so schl\u00e4gt ihn die Vormerkstelle der Einstellungsbeh\u00f6rde zur Eignungsfeststellung und Auswahl vor, sofern vorbehaltene Stellen zur Verf\u00fcgung stehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001500305",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zuweisung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>(1) Ist ein Bewerber nach dem Ergebnis der Eignungsfeststellung, bei der auch das Lebensalter und die Dienstzeit in der Bundeswehr angemessen ber\u00fccksichtigt werden sollen, f\u00fcr die Verwendung geeignet, so ist er einzustellen; sind f\u00fcr eine vorbehaltene Stelle mehrere geeignete Bewerber vorhanden, so trifft die Beh\u00f6rde unter diesen eine Auswahl. Eine Konkurrenz mit nicht eingliederungsberechtigten Bewerbern findet nicht statt. Die Einstellungszusage ist mit einer Annahmefrist zu versehen.</P><P>(2) Nach der Auswahlentscheidung weist die Vormerkstelle den vorgeschlagenen Bewerber entsprechend seinem Verwendungswunsch der Beh\u00f6rde zur Einstellung zu. Der Nachweis nach \u00a7 6 Abs. 2 Nr. 2 ist im Original beizuf\u00fcgen.</P><P>(3) Tritt ein Bewerber nach Zuweisung durch die Vormerkstelle von der Bewerbung zur\u00fcck, so haben er und die Einstellungsbeh\u00f6rde die Vormerkstelle unverz\u00fcglich zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001600305",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Einstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beh\u00f6rde unterrichtet die Vormerkstelle unverz\u00fcglich von der erfolgten Einstellung des Bewerbers.</P><P>(2) Kann ein geeigneter Bewerber nicht eingestellt werden oder ist ein Bewerber nicht geeignet, so teilt die Beh\u00f6rde dies unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Vormerkstelle und dem Bewerber unter Angabe der Gr\u00fcnde mit.</P><P>(3) Kann ein Bewerber nicht entsprechend seinen Verwendungsw\u00fcnschen eingestellt werden, so pr\u00fcft die Vormerkstelle mit dem Bewerber, ob f\u00fcr ihn eine anderweitige Einstellung in Betracht kommt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001701310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Ausscheiden vor Anstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>(1) Soll das Eingliederungsverfahren vor der Anstellung oder der \u00dcbernahme in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis beendet werden, so hat die Einstellungsbeh\u00f6rde dies unter Angabe des Grundes der zust\u00e4ndigen Vormerkstelle unverz\u00fcglich mitzuteilen.</P><P>(2) Die Vormerkstelle fordert den Eingliederungsberechtigten auf, ihr innerhalb von zwei Wochen mitzuteilen, welche Verwendung er nunmehr anstrebt und pr\u00fcft entsprechende Eingliederungsm\u00f6glichkeiten. Dies gilt nicht, wenn das Erl\u00f6schen des Rechts aus dem Eingliederungsschein nach \u00a7 9 Abs. 5 Nr. 5 des Soldatenversorgungsgesetzes festzustellen ist. Eine Durchschrift der Aufforderung wird dem zust\u00e4ndigen Berufsf\u00f6rderungsdienst der Bundeswehr zur Unterrichtung und Unterst\u00fctzung der weiteren Eingliederungsbem\u00fchungen zugeleitet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001800305",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Freigabe von Stellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Vorbehaltene Stellen, die von der Vormerkstelle bis zum Bewerbungsendtermin der jeweiligen Laufbahn nicht mit ausreichend qualifizierten Eingliederungsberechtigten besetzt werden k\u00f6nnen, gelten als freigegeben. Die jeweiligen Bewerbungsendtermine werden gesondert bekanntgegeben. Vor dem Bewerbungsendtermin ist eine anderweitige Besetzung nicht zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR190600999BJNG000500305",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Erl\u00f6schen des Rechts aus dem\nEingliederungsschein",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE001901310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Feststellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000500305"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Verteidigung oder die von ihm bestimmte Stelle trifft im Einvernehmen mit der f\u00fcr die Einstellungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndigen Vormerkstelle die Feststellung nach \u00a7 9 Abs. 5 des Soldatenversorgungsgesetzes und erteilt dem Eingliederungsberechtigten einen Bescheid, der zuzustellen ist. Der zust\u00e4ndige Berufsf\u00f6rderungsdienst der Bundeswehr erh\u00e4lt hier\u00fcber eine Mitteilung, der das Original des Eingliederungsscheins beizuf\u00fcgen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR190600999BJNG000600305",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE002000305",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Verbleib des Eingliederungsscheins, des Zulassungsscheins\noder der Best\u00e4tigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000600305"
        },
        "body": "<P>Das Original des Eingliederungsscheins, des Zulassungsscheins und in den F\u00e4llen des \u00a7 10 Abs. 4 Satz 4 des Gesetzes zun\u00e4chst das Original der Best\u00e4tigung \u00fcber den bei Ablauf der festgesetzten Dienstzeit bestehenden Anspruch ist bei der Einstellung auf eine vorbehaltene Stelle zu der Personalakte zu nehmen. Bei einer Versetzung oder bei einem Wechsel des Dienstherrn verbleibt die jeweilige Urkunde in der Personalakte. Der Eingliederungsschein oder der Zulassungsschein ist in den F\u00e4llen, in denen die Einstellung auf eine vorbehaltene Stelle nicht zur Anstellung, zur dienstordnungsm\u00e4\u00dfigen Anstellung oder zur \u00dcbernahme als Angestellter in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis gef\u00fchrt hat, der zust\u00e4ndigen Vormerkstelle zu \u00fcbersenden. Wird der Inhaber eines Eingliederungsscheins au\u00dferhalb des Stellenvorbehalts eingestellt, so kann er - um Ausgleichsbez\u00fcge zu erhalten - den Eingliederungsschein bei der Einstellung zur Personalakte nehmen lassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE002100305",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000600305"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR190600999BJNE002200305",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR190600999BJNG000600305"
        },
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
