{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR128400016",
    "firstPublished": "2016-06-01",
    "sourceTimestamp": "20211231214712",
    "titleShort": "Sonderurlaubsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den Sonderurlaub f\u00fcr Bundesbeamtinnen und Bundesbeamte sowie f\u00fcr Richterinnen und Richter des Bundes",
    "abbreviation": "SUrlV",
    "slug": "surlv",
    "extraAbbreviations": [
      "SUrlV 2016"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 1284",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 22.12.2021 I 5257",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 2030-2-11 v. 18.8.1965 I 902 (SUrlV)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 9.6.2016 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 1 Abs. 1 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 90 Absatz 1 des Bundesbeamtengesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000200000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"100*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geltungsbereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub zur Aus\u00fcbung staatsb\u00fcrgerlicher Rechte und zur Erf\u00fcllung staatsb\u00fcrgerlicher Pflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub zur Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit in \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtungen oder in einer \u00f6ffentlichen Einrichtung eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub zur Wahrnehmung von Aufgaben der Entwicklungszusammenarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub im Rahmen des Aufstiegs in eine Laufbahn des gehobenen oder h\u00f6heren Dienstes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr Aus- oder Fortbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr fremdsprachliche Aus- oder Fortbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr Zwecke der milit\u00e4rischen und zivilen Verteidigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr vereinspolitische Zwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub zur Ableistung von Freiwilligendiensten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr eine Ausbildung zur Schwesternhelferin oder zum Pflegediensthelfer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr gewerkschaftliche Zwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr kirchliche Zwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr sportliche Zwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub f\u00fcr Familienheimfahrten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub aus dienstlichen Anl\u00e4ssen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub aus medizinischen Anl\u00e4ssen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub aus pers\u00f6nlichen Anl\u00e4ssen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sonderurlaub in anderen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Widerruf</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ersatz von Mehraufwendungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besoldung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten des Bundes. F\u00fcr die Richterinnen und Richter im Bundesdienst gilt diese Verordnung nach \u00a7 46 des Deutschen Richtergesetzes entsprechend.</P><P>(2) Anspr\u00fcche auf Sonderurlaub f\u00fcr Beamtinnen und Beamte des Bundes sowie Richterinnen und Richter des Bundes, die sich aus anderen Rechtsvorschriften ergeben, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Sonderurlaub trifft \u2013 au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a7 22 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 3 Satz 2 \u2013 die personalverwaltende Dienstbeh\u00f6rde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Voraussetzungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sonderurlaub wird nur gew\u00e4hrt, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Anlass, f\u00fcr den Sonderurlaub beantragt wurde, nicht au\u00dferhalb der Arbeitszeit wahrgenommen oder erledigt werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die jeweiligen Voraussetzungen der \u00a7\u00a7 5 bis 22 erf\u00fcllt sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Dauer",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in den folgenden Vorschriften bestimmte Urlaubsdauer verl\u00e4ngert sich um erforderliche Reisezeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Sonderurlaub zur Aus\u00fcbung staatsb\u00fcrgerlicher Rechte und zur Erf\u00fcllung staatsb\u00fcrgerlicher Pflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist zu gew\u00e4hren <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Teilnahme an \u00f6ffentlichen Wahlen und Abstimmungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Wahrnehmung amtlicher, insbesondere gerichtlicher, staatsanwaltschaftlicher oder polizeilicher Termine, sofern sie nicht durch private Angelegenheiten der Beamtin oder des Beamten veranlasst sind, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung einer ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit oder eines \u00f6ffentlichen Ehrenamtes, wenn die \u00dcbernahme der T\u00e4tigkeit auf einer gesetzlichen Vorschrift beruht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Sonderurlaub zur Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit in \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtungen oder in einer \u00f6ffentlichen Einrichtung eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sonderurlaub unter Wegfall der Besoldung ist zu gew\u00e4hren bei Entsendung f\u00fcr eine hauptberufliche T\u00e4tigkeit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einer \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Verwaltung eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einer \u00f6ffentlichen Einrichtung eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union.</LA></DD></DL>Die Dauer des Sonderurlaubs richtet sich nach der Dauer der Entsendung.</P><P>(2) Sonderurlaub von bis zu einem Jahr unter Wegfall der Besoldung ist auch f\u00fcr die Wahrnehmung einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nach Absatz 1 Satz 1 zu gew\u00e4hren, wenn die Beamtin oder der Beamte zu dieser hauptberuflichen T\u00e4tigkeit nicht entsandt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Sonderurlaub zur Wahrnehmung von Aufgaben der Entwicklungszusammenarbeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zur Wahrnehmung von Aufgaben der Entwicklungszusammenarbeit sind bis zu f\u00fcnf Jahre Sonderurlaub unter Wegfall der Besoldung zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001001311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Sonderurlaub im Rahmen des Aufstiegs in eine Laufbahn des gehobenen oder h\u00f6heren Dienstes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat ist Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren, wenn Beamtinnen oder Beamte im Rahmen eines Aufstiegs in eine Laufbahn des gehobenen oder des h\u00f6heren Dienstes nach \u00a7 39 Absatz 1 der Bundeslaufbahnverordnung an Studieng\u00e4ngen au\u00dferhalb der Hochschulen des Bundes teilnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001101311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr Aus- oder Fortbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Je Kalenderjahr sind insgesamt jeweils bis zu f\u00fcnf Arbeitstage Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Teilnahme an wissenschaftlichen Tagungen sowie an beruflichen Aus- und Fortbildungsveranstaltungen, die von staatlichen oder kommunalen Stellen durchgef\u00fchrt werden, wenn die Teilnahme f\u00fcr die dienstliche T\u00e4tigkeit von Nutzen ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Ablegen von Abschlusspr\u00fcfungen nach einer Aus- oder Fortbildung im Sinne der Nummer 1 und bei Verwaltungs- und Wirtschaftsakademien zum Ablegen von Abschlusspr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Teilnahme an Lehrg\u00e4ngen, die der Ausbildung zur Jugendgruppenleiterin oder zum Jugendgruppenleiter dienen, oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als ehrenamtliche Jugendgruppenleiterin oder ehrenamtlicher Jugendgruppenleiter bei Lehrg\u00e4ngen oder Veranstaltungen, wenn diese von Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe oder anerkannten Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe (\u00a7 75 des Achten Buches Sozialgesetzbuch) durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Teilnahme an f\u00f6rderungsw\u00fcrdigen staatspolitischen Bildungsveranstaltungen sind bis zu zehn Arbeitstage Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren. Wird die Bildungsveranstaltung nicht von einer staatlichen Stelle durchgef\u00fchrt, so gilt dies nur, wenn die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung die F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit anerkannt hat; das N\u00e4here regelt das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat.</P><P>(3) Weiterer Sonderurlaub nach Absatz 2 darf fr\u00fchestens zwei Jahre nach Beendigung des letzten Sonderurlaubs nach Absatz 2 gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr fremdsprachliche Aus- oder Fortbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr eine fremdsprachliche Aus- oder Fortbildung in einem Land, in dem die zu erlernende Sprache gesprochen wird, sind bis zu drei Monate Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren. Die Aus- oder Fortbildung muss im dienstlichen Interesse liegen.</P><P>(2) Weiterer Sonderurlaub nach Absatz 1 darf fr\u00fchestens zwei Jahre nach Beendigung des letzten Sonderurlaubs nach Absatz 1 gew\u00e4hrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr Zwecke der milit\u00e4rischen und zivilen Verteidigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Teilnahme an Ausbildungsveranstaltungen von Organisationen der zivilen Verteidigung ist je Kalenderjahr bis zu zehn Arbeitstage Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren.</P><P>(2) F\u00fcr die Teilnahme an dienstlichen Veranstaltungen im Sinne des \u00a7 81 Absatz 1 des Soldatengesetzes oder f\u00fcr die Dauer eines Einsatzes als Mitglied einer Organisation der zivilen Verteidigung ist Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren.</P><P>(3) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist bei Vorliegen eines dringenden \u00f6ffentlichen Interesses zu gew\u00e4hren, f\u00fcr die Dauer der Heranziehung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Feuerl\u00f6schdienst einschlie\u00dflich der von den \u00f6rtlichen Wehrleitungen angeordneten \u00dcbungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Wasserwehr- oder Deichdienst einschlie\u00dflich der von den \u00f6rtlichen Wehrleitungen angeordneten \u00dcbungen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Bergwacht- oder Seenotrettungsdienst zwecks Rettung von Menschenleben und zum freiwilligen Sanit\u00e4tsdienst.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr vereinspolitische Zwecke",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einer Beamtin oder einem Beamten, die oder der als Mitglied des Vorstandes einer \u00fcber\u00f6rtlichen Selbsthilfeorganisation zur Betreuung behinderter oder suchtkranker Personen an auf Bundes- oder Landesebene stattfindenden Arbeitstagungen solcher Organisationen teilnimmt, sind je Kalenderjahr bis zu f\u00fcnf Arbeitstage Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren.</P><P>(2) Je Kalenderjahr sind bis zu f\u00fcnf Arbeitstage Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung auch zu gew\u00e4hren f\u00fcr die Teilnahme <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Sitzungen eines \u00fcber\u00f6rtlichen Parteivorstandes, dem die Beamtin oder der Beamte angeh\u00f6rt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Bundes-, Landes- oder Bezirksparteitagen, wenn die Beamtin oder der Beamte als Mitglied eines Parteivorstandes oder als Delegierte oder Delegierter teilnimmt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Sonderurlaub zur Ableistung von Freiwilligendiensten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Bis zu zwei Jahre Sonderurlaub unter Wegfall der Besoldung sind zu gew\u00e4hren, wenn eine Beamtin oder ein Beamter <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein freiwilliges soziales Jahr nach \u00a7 3 oder \u00a7 6 des Jugendfreiwilligendienstegesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein freiwilliges \u00f6kologisches Jahr nach \u00a7 4 oder \u00a7 6 des Jugendfreiwilligendienstegesetzes oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Bundesfreiwilligendienst nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz</LA></DD></DL>ableistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr eine Ausbildung zur Schwesternhelferin oder zum Pflegediensthelfer",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr eine Ausbildung zur Schwesternhelferin oder zum Pflegediensthelfer ist Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung f\u00fcr die Dauer eines geschlossenen Lehrganges, h\u00f6chstens jedoch f\u00fcr 20 Arbeitstage im Kalenderjahr, zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr gewerkschaftliche Zwecke",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sonderurlaub von jeweils bis zu f\u00fcnf Arbeitstagen im Kalenderjahr unter Fortzahlung der Besoldung ist zu gew\u00e4hren f\u00fcr die Teilnahme <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Sitzungen eines \u00fcber\u00f6rtlichen Gewerkschafts- oder Berufsverbandsvorstandes, dem die Beamtin oder der Beamte angeh\u00f6rt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Tagungen von Gewerkschaften oder Berufsverb\u00e4nden auf internationaler Ebene, auf Bundes- oder Landesebene oder, sofern es keine Landesebene gibt, auf Bezirksebene, wenn die Beamtin oder der Beamte als Mitglied eines Gewerkschafts- oder Berufsverbandsvorstandes oder als Delegierte oder Delegierter teilnimmt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr kirchliche Zwecke",
        "parent": null,
        "body": "<P>Sonderurlaub von bis zu f\u00fcnf Arbeitstagen im Kalenderjahr unter Fortzahlung der Besoldung ist zu gew\u00e4hren f\u00fcr die Teilnahme <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Sitzungen der Verfassungsorgane oder an Sitzungen \u00fcber\u00f6rtlicher Verwaltungsgremien der Kirchen oder der sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaften, wenn die Beamtin oder der Beamte dem Verfassungsorgan oder dem Gremium angeh\u00f6rt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Tagungen der Kirchen oder der \u00f6ffentlich-rechtlichen Religionsgesellschaften, wenn die Beamtin oder der Beamte auf Anforderung der Kirchenleitung oder der obersten Leitung der Religionsgesellschaft als Delegierte oder Delegierter oder als Mitglied eines Verwaltungsgremiums der Kirche oder der Religionsgesellschaft teilnimmt, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Veranstaltungen des Deutschen Evangelischen Kirchentages, des Deutschen Katholikentages, des \u00d6kumenischen Kirchentages oder des Weltjugendtages.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr sportliche Zwecke",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist zu gew\u00e4hren <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Teilnahme als aktive Sportlerin oder aktiver Sportler an <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Olympischen Spielen, Paralympischen Spielen, Deaflympischen Spielen, Welt- und Europameisterschaften und den dazugeh\u00f6rigen Vorbereitungswettk\u00e4mpfen auf Bundesebene sowie den f\u00fcr die Qualifikation erforderlichen sonstigen internationalen L\u00e4nderwettk\u00e4mpfen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Weltcup- und Europacup-Veranstaltungen sowie Europapokal-Wettbewerben,</LA></DD></DL>wenn die Beamtin oder der Beamte von einem dem Deutschen Olympischen Sportbund angeschlossenen Verband als aktive Sportlerin oder aktiver Sportler benannt worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Teilnahme an Kongressen und Vorstandssitzungen internationaler Sportverb\u00e4nde, denen der Deutsche Olympische Sportbund oder ein ihm angeschlossener Sportverband angeh\u00f6rt, an Mitgliederversammlungen und Vorstandssitzungen des Deutschen Olympischen Sportbundes und ihm angeschlossener Sportverb\u00e4nde auf Bundesebene sowie an Vorstandssitzungen solcher Verb\u00e4nde auf Landesebene, wenn die Beamtin oder der Beamte dem Gremium angeh\u00f6rt.</LA></DD></DL>Im Fall des Satzes 1 Nummer 2 werden bis zu f\u00fcnf Arbeitstage Sonderurlaub gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist auch Beamtinnen und Beamten zu gew\u00e4hren, deren Teilnahme f\u00fcr den sportlichen Einsatz der Sportlerinnen und Sportler oder der Mannschaft bei Veranstaltungen im Sinne des Absatzes 1 dringend erforderlich ist. Eine entsprechende Bescheinigung von einem dem Deutschen Olympischen Sportbund angeschlossenen Verband oder Verein ist vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002003126",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Sonderurlaub f\u00fcr Familienheimfahrten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Beamtinnen und Beamten, die Trennungsgeld nach der Trennungsgeldverordnung erhalten, ist f\u00fcr Familienheimfahrten Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren, wenn die Beamtinnen oder Beamten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit ihrem Ehegatten oder ihrer Ehegattin oder ihrer Lebenspartnerin oder ihrem Lebenspartner im Sinn des Lebenspartnerschaftsgesetzes in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit einer oder einem Verwandten bis zum vierten Grad, einer oder einem Verschw\u00e4gerten bis zum zweiten Grad, einem Pflegekind oder Pflegeeltern in h\u00e4uslicher Gemeinschaft leben und ihnen auf Grund gesetzlicher oder sittlicher Verpflichtung nicht nur vor\u00fcbergehend Unterkunft und Unterhalt ganz oder \u00fcberwiegend gew\u00e4hren.</LA></DD></DL>Als Sonderurlaub wird im Kalenderjahr innerhalb eines Zeitraums von zwei Monaten ein Arbeitstag gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Sonderurlaub wird nur gew\u00e4hrt, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit auf mindestens f\u00fcnf Arbeitstage in der Woche verteilt ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die k\u00fcrzeste Reisestrecke zwischen der Wohnung der Familie und dem Ort der Dienstleistung an jedem Arbeitstag nach Nummer 1 mindestens 150 Kilometer betr\u00e4gt.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Beginn des Sonderurlaubs ist mit den dienstlichen Bed\u00fcrfnissen abzustimmen.</P><P>(4) Beamtinnen und Beamten, die im Ausland t\u00e4tig sind, ist f\u00fcr jede Heimfahrt, f\u00fcr die sie eine Reisebeihilfe nach \u00a7 13 Absatz 1 der Auslandstrennungsgeldverordnung erhalten, Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung zu gew\u00e4hren. Sonderurlaub kann f\u00fcr bis zu drei Arbeitstage pro Heimfahrt gew\u00e4hrt werden. F\u00fcr Heimfahrten d\u00fcrfen pro Kalenderjahr h\u00f6chstens zw\u00f6lf Arbeitstage Sonderurlaub gew\u00e4hrt werden.</P><P>(5) F\u00fcr die bei den Postnachfolgeunternehmen besch\u00e4ftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen von Absatz 1 abweichende Regelungen treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002101311",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Sonderurlaub aus dienstlichen Anl\u00e4ssen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist im nachstehend angegebenen Umfang zu gew\u00e4hren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zwei Arbeitstage f\u00fcr einen Wohnortwechsel aus dienstlichem Anlass,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">drei Arbeitstage f\u00fcr einen Umzug ins Ausland oder aus dem Ausland ins Inland aus dienstlichem Anlass,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Arbeitstag aus Anlass des 25-, 40- und 50-j\u00e4hrigen Dienstjubil\u00e4ums.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die im Bereich der Deutschen Bahn Aktiengesellschaft sowie einer nach \u00a7 2 Absatz 1 und \u00a7 3 Absatz 3 des Deutsche Bahn Gr\u00fcndungsgesetzes ausgegliederten Gesellschaft besch\u00e4ftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat von Absatz 1 abweichende Regelungen treffen. F\u00fcr die bei den Postnachfolgeunternehmen besch\u00e4ftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen von Absatz 1 abweichende Regelungen treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Sonderurlaub aus medizinischen Anl\u00e4ssen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist zu gew\u00e4hren f\u00fcr die Dauer der notwendigen Abwesenheit <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer amts-, vertrauens- oder versorgungs\u00e4rztlich angeordneten Untersuchung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer kurzfristigen Behandlung einschlie\u00dflich der Anpassung, Wiederherstellung oder Erneuerung von K\u00f6rperersatzst\u00fccken oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer \u00e4rztlich verordneten sonstigen Behandlung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist zu gew\u00e4hren <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr eine station\u00e4re oder ambulante Rehabilitationsma\u00dfnahme,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr eine Ma\u00dfnahme der medizinischen Rehabilitation f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter nach \u00a7 41 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Betreuung eines Kindes unter zw\u00f6lf Jahren w\u00e4hrend einer Rehabilitationsma\u00dfnahme als medizinisch notwendig anerkannte Begleitperson,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr eine \u00e4rztlich verordnete familienorientierte Rehabilitation im Fall einer Krebs-, Herz- oder Mukoviszidoseerkrankung eines Kindes oder f\u00fcr ein Kind, dessen Zustand im Fall einer Operation am Herzen oder einer Organtransplantation eine solche Ma\u00dfnahme erfordert,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr \u00e4rztlich verordneten Rehabilitationssport oder Funktionstraining in Gruppen nach \u00a7 44 Absatz 1 Nummer 3 und 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer Badekur nach \u00a7 11 Absatz 2 des Bundesversorgungsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(3) Sonderurlaub nach Absatz 2 Nummer 1 bis 3 wird nur bei Vorlage des Anerkennungsbescheids der Beihilfefestsetzungsstelle oder des Bescheids der Krankenkasse \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Rehabilitationsleistung gew\u00e4hrt. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen entsprechend den darin genannten Festlegungen zur Behandlung und zum Behandlungsort durchgef\u00fchrt werden.</P><P>(4) Die Notwendigkeit der Ma\u00dfnahmen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 3 muss durch eine \u00e4rztliche Bescheinigung nachgewiesen werden. Die Notwendigkeit der Ma\u00dfnahme nach Absatz 2 Nummer 4 muss durch ein Zeugnis des behandelnden Arztes in der Klinik nachgewiesen werden.</P><P>(5) Dauer und H\u00e4ufigkeit des Sonderurlaubs nach Absatz 2 Nummer 1 bis 4 und 6 bestimmen sich nach \u00a7 35 Absatz 2 Satz 2 Nummer 5 und \u00a7 36 Absatz 2 der Bundesbeihilfeverordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002310311",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Sonderurlaub aus pers\u00f6nlichen Anl\u00e4ssen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung ist wie folgt zu gew\u00e4hren: <BR /><BR /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"c1\" colwidth=\"4*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"c2\" colwidth=\"90*\" /><colspec colname=\"c3\" colwidth=\"16*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"c1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"c2\">Anlass</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"c3\">Urlaubsdauer</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Niederkunft der Ehefrau, der Lebenspartnerin oder der mit der Beamtin oder dem Beamten in ehe- oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlicher Gemeinschaft lebenden Lebensgef\u00e4hrtin</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ein Arbeitstag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Tod der Ehefrau oder des Ehemanns, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners, eines Kindes oder eines Elternteils der Beamtin oder des Beamten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">zwei Arbeitstage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">bei \u00e4rztlich bescheinigter Erkrankung und bei \u00e4rztlicher Bescheinigung \u00fcber die Notwendigkeit zur Pflege, Beaufsichtigung oder Betreuung einer oder eines im Haushalt der Beamtin oder des Beamten lebenden Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 20 Absatz 5 Satz 1 des Verwaltungsverfahrensgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ein Arbeitstag im Urlaubsjahr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">bei \u00e4rztlich bescheinigter Erkrankung und bei \u00e4rztlicher Bescheinigung \u00fcber die Notwendigkeit zur Pflege, Beaufsichtigung oder Betreuung eines Kindes der Beamtin oder des Beamten, das noch nicht zw\u00f6lf Jahre alt ist, oder eines behinderten und auf Hilfe angewiesenen Kindes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">f\u00fcr jedes Kind<BR /> bis zu vier<BR /> Arbeitstage im<BR /> Urlaubsjahr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Erkrankung der Betreuungsperson eines Kindes der Beamtin oder des Beamten, das noch nicht acht Jahre alt ist oder wegen k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer Behinderung auf Hilfe angewiesen ist</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">bis zu vier<BR /> Arbeitstage im<BR /> Urlaubsjahr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">6.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">F\u00e4lle, in denen f\u00fcr eine nahe Angeh\u00f6rige oder einen nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Pflegezeitgesetzes in einer akut auftretenden Pflegesituation eine bedarfsgerechte Pflege organisiert oder eine pflegerische Versorgung sichergestellt werden muss, nach Verlangen unter Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung \u00fcber die Pflegebed\u00fcrftigkeit im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 des Elften Buches Sozialgesetzbuch</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">f\u00fcr jede pflegebed\u00fcrftige Person bis zu neun Arbeitstage</entry></row><row><entry VJ=\"1\">6a.</entry><entry VJ=\"1\">abweichend von Nummer 6 und befristet bis zum 31. M\u00e4rz 2022 f\u00fcr F\u00e4lle, in denen die Beamtin oder der Beamte in einer wegen der COVID-19-Pandemie akut aufgetretenen Pflegesituation eine bedarfsgerechte h\u00e4usliche Pflege f\u00fcr die Betreuung einer oder eines nahen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 7 Absatz 3 des Pflegezeitgesetzes sicherstellen oder organisieren muss und in denen die Pflege nicht anderweitig gew\u00e4hrleistet werden kann; dass die Pflegesituation wegen der COVID-19-Pandemie aufgetreten ist, wird bis zum 31. M\u00e4rz 2022 vermutet</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr jede<BR /> pflegebed\u00fcrftige<BR /> Person bis zu 20 Arbeitstage</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">7.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Spende von Organen und Geweben, die nach \u00a7 8 des Transplantationsgesetzes erfolgt, oder f\u00fcr eine Blutspende zur Separation von Blutstammzellen oder anderer Blutbestandteile im Sinne von \u00a7 1 des Transfusionsgesetzes, soweit eine \u00e4rztliche Bescheinigung vorgelegt wird</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Dauer der<BR />notwendigen Abwesenheit</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 4 darf die Dauer des gew\u00e4hrten Sonderurlaubs bei Beamtinnen und Beamten, deren Dienstbez\u00fcge oder Anw\u00e4rterbez\u00fcge nicht die Jahresarbeitsentgeltgrenze nach \u00a7 6 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcberschreiten, bis zu 75 Prozent der Arbeitstage betragen, die in \u00a7 45 Absatz 2 Satz 1 und 2 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr eine Freistellung von der Arbeitsleistung vorgesehen sind.</P><P>(2a) F\u00fcr das Jahr 2022 erh\u00f6ht sich die Dauer des Sonderurlaubs nach Absatz 1 Nummer 4, auch in Verbindung mit Absatz 2, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei alleinerziehenden Beamtinnen und Beamten f\u00fcr jedes Kind um 40 Arbeitstage, f\u00fcr alle Kinder zusammen h\u00f6chstens um 86 Arbeitstage, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den \u00fcbrigen Beamtinnen und Beamten f\u00fcr jedes Kind um 20 Arbeitstage, f\u00fcr alle Kinder zusammen h\u00f6chstens um 43 Arbeitstage.</LA></DD></DL></P><P>(2b) Bis zum Ablauf des 19. M\u00e4rz 2022 besteht der Anspruch auf Sonderurlaub nach Absatz\u00a01 Nummer 4, auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 2 und 2a, auch dann, wenn die Beamtin oder der Beamte ihr oder sein Kind, das noch nicht zw\u00f6lf Jahre alt ist oder das behindert und auf Hilfe angewiesen ist, betreut, weil <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Verhinderung der Verbreitung von Infektionen oder \u00fcbertragbaren Krankheiten die Schule des Kindes, die Einrichtung zur Betreuung des Kindes oder die Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen auf Grund des Infektionsschutzgesetzes vor\u00fcbergehend geschlossen worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Betreten der Schule des Kindes, der Einrichtung zur Betreuung des Kindes oder der Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \u2013 auch auf Grund einer Absonderung \u2013 untersagt worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schul- oder Betriebsferien von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde aus Gr\u00fcnden des Infektionsschutzes angeordnet oder verl\u00e4ngert worden sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00e4senzpflicht in der Schule des Kindes aufgehoben worden ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Zugang zu einem Angebot der Kinderbetreuung eingeschr\u00e4nkt worden ist oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Kind auf Grund einer beh\u00f6rdlichen Empfehlung die Schule, die Einrichtung zur Betreuung des Kindes oder die Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nicht besucht.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 1 bis 6 kann die Dienststelle die Vorlage einer Bescheinigung der Schule oder der Einrichtung verlangen.</P><P>(2c) F\u00fcr die Zeit, in der ein Elternteil Sonderurlaub nach Absatz 1 Nummer 4, auch in Verbindung mit den Abs\u00e4tzen 2 und 2b, in Anspruch nimmt, ruht f\u00fcr beide Elternteile die M\u00f6glichkeit, aus demselben Grund Sonderurlaub nach \u00a7 22 Absatz 2 in Anspruch zu nehmen.</P><P>(3) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 3 bis 5 k\u00f6nnen auch halbe Sonderurlaubstage gew\u00e4hrt werden. Ein halber Sonderurlaubstag entspricht der H\u00e4lfte der f\u00fcr den jeweiligen Arbeitstag festgesetzten regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit.</P><P>(4) Die oberste Dienstbeh\u00f6rde kann im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat von den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 abweichende Regelungen treffen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte, die besch\u00e4ftigt sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Bereich der Deutschen Bahn Aktiengesellschaft,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Gesellschaft, die nach \u00a7 2 Absatz 1 und \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2 des Deutsche Bahn Gr\u00fcndungsgesetzes ausgegliedert worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(5) F\u00fcr die bei den Postnachfolgeunternehmen besch\u00e4ftigten Beamtinnen und Beamten kann die oberste Dienstbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat von den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 abweichende Regelungen treffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002401311",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Sonderurlaub in anderen F\u00e4llen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sonderurlaub unter Wegfall der Besoldung kann gew\u00e4hrt werden, wenn ein wichtiger Grund vorliegt. F\u00fcr mehr als drei Monate kann Sonderurlaub unter Wegfall der Besoldung nur in besonders begr\u00fcndeten F\u00e4llen und nur durch die oberste Dienstbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte unmittelbar nachgeordnete Beh\u00f6rde genehmigt werden.</P><P>(2) Mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann Sonderurlaub aus wichtigen pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden auch unter Fortzahlung der Besoldung gew\u00e4hrt werden.</P><P>(3) F\u00fcr einen in den \u00a7\u00a7 5 bis 21 nicht genannten Zweck kann Beamtinnen und Beamten Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung gew\u00e4hrt werden, wenn der Sonderurlaub auch dienstlichen Zwecken dient. Sonderurlaub unter Fortzahlung der Besoldung f\u00fcr mehr als zwei Wochen bedarf der Zustimmung der obersten Dienstbeh\u00f6rde oder der von ihr bestimmten unmittelbar nachgeordneten Beh\u00f6rde. Sonderurlaub f\u00fcr mehr als sechs Monate bedarf der Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Sonderurlaub ist unverz\u00fcglich nach Bekanntwerden des Anlasses zu beantragen. Sonderurlaub nach \u00a7 21 ist zeitnah zu beantragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Widerruf",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Genehmigung von Sonderurlaub ist zu widerrufen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zwingende dienstliche Gr\u00fcnde dies erfordern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Sonderurlaub zu einem anderen als dem genehmigten Zweck verwendet wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>andere Gr\u00fcnde, die die Beamtin oder der Beamte zu vertreten hat, den Widerruf erfordern.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Ersatz von Mehraufwendungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Folgende Mehraufwendungen werden der Beamtin oder dem Beamten nach den Bestimmungen des Reisekostenrechts ersetzt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mehraufwendungen, die durch den Widerruf der Genehmigung von Sonderurlaub nach \u00a7 24 Nummer 1 entstehen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mehraufwendungen, die anl\u00e4sslich der Wiederaufnahme des Dienstes nach einem Sonderurlaub zur Aus\u00fcbung einer T\u00e4tigkeit in \u00f6ffentlichen zwischenstaatlichen oder \u00fcberstaatlichen Einrichtungen (\u00a7 6 Absatz 1 Satz 1) oder nach einem Sonderurlaub zur Wahrnehmung von Aufgaben der Entwicklungszusammenarbeit (\u00a7 7) entstehen, wenn die oberste Dienstbeh\u00f6rde oder die von ihr bestimmte Stelle sp\u00e4testens bei Beendigung des Sonderurlaubs schriftlich anerkannt hat, dass der Sonderurlaub dienstlichen Interessen oder \u00f6ffentlichen Belangen diente.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zuwendungen, die die Beamtin oder der Beamte von anderer Seite zur Deckung der Aufwendungen erhalten hat, sind anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Besoldung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Besoldung im Sinne dieser Verordnung geh\u00f6ren die in \u00a7 1 Absatz 2 und 3 des Bundesbesoldungsgesetzes genannten Bez\u00fcge.</P><P>(2) Erh\u00e4lt die Beamtin oder der Beamte in den F\u00e4llen des \u00a7 10 oder des \u00a7 22 Absatz 3 Zuwendungen von anderer Seite, so ist die Besoldung entsprechend zu k\u00fcrzen. Das gilt nicht, wenn der Wert der Zuwendungen gering ist.</P><P>(3) Dauert der Sonderurlaub unter Wegfall der Besoldung nicht l\u00e4nger als einen Monat, bleibt der Anspruch auf Beihilfe oder auf Heilf\u00fcrsorge nach \u00a7 70 Absatz 2 des Bundesbesoldungsgesetzes unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR128400016BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig tritt die Sonderurlaubsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. November 2004 (BGBl. I S. 2836), die zuletzt durch Artikel 15 Absatz 22 des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
