{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR195700014",
    "firstPublished": "2014-12-01",
    "sourceTimestamp": "20151210215017",
    "titleShort": "Sozialversicherungs-Rechengr\u00f6\u00dfenverordnung 2015",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber ma\u00dfgebende Rechengr\u00f6\u00dfen der Sozialversicherung f\u00fcr 2015",
    "abbreviation": "SVBezGrV 2015",
    "slug": "svbezgrv_2015",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1957",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 69 Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 68 Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 228b, des \u00a7 160 Nummer 2 in Verbindung mit \u00a7 159, \u00a7 68 Absatz 2 Satz 1 und \u00a7 228b sowie des \u00a7 275b in Verbindung mit \u00a7 275a und des \u00a7 255b Absatz 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Rentenversicherung \u2013, von denen \u00a7 68 Absatz 2, \u00a7 159 und \u00a7 228b zuletzt durch Artikel 5 Nummer 1 Buchstabe b, Nummer 4 und Nummer 8 des Gesetzes vom 2. Dezember 2006 (BGBl. I S. 2742), \u00a7 275a durch Artikel 1 Nummer 60 des Gesetzes vom 9. Dezember 2004 (BGBl. I S. 3242) und \u00a7 69 Absatz 2 zuletzt durch Artikel 4 Nummer 3 Buchstabe b des Gesetzes vom 22. Dezember 2011 (BGBl. I S. 3057) ge\u00e4ndert worden sind,</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 6 Absatz 6 und 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gesetzliche Krankenversicherung \u2013, dessen Absatz 7 durch Artikel 1 Nummer 1 Buchstabe c des Gesetzes vom 23. Dezember 2002 (BGBl. I S. 4637) eingef\u00fcgt und dessen Absatz 6 durch Artikel 4 des Gesetzes vom 2. Dezember 2006 (BGBl. I S. 2742) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD></DL>verordnet die Bundesregierung und auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 17 Absatz 2 Satz 1 in Verbindung mit \u00a7 18 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung \u2013 in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. November 2009 (BGBl. I S. 3710, 3973; 2011 I S. 363)</LA></DD></DL>verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Durchschnittsentgelt in der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Durchschnittsentgelt f\u00fcr das Jahr 2013 betr\u00e4gt 33\u00a0659 Euro.</P><P>(2) Das vorl\u00e4ufige Durchschnittsentgelt f\u00fcr das Jahr 2015 betr\u00e4gt 34\u00a0999 Euro.</P><P>(3) Die Anlage 1 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird entsprechend erg\u00e4nzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Bezugsgr\u00f6\u00dfe in der Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe im Sinne des \u00a7 18 Absatz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2015 j\u00e4hrlich 34\u00a0020 Euro und monatlich 2\u00a0835 Euro.</P><P>(2) Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Ost) im Sinne des \u00a7 18 Absatz 2 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt im Jahr 2015 j\u00e4hrlich 28\u00a0980 Euro und monatlich 2\u00a0415 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Beitragsbemessungsgrenzen in der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beitragsbemessungsgrenzen betragen im Jahr 2015 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der allgemeinen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 72\u00a0600 Euro und monatlich 6\u00a0050 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der knappschaftlichen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 89\u00a0400 Euro und monatlich 7\u00a0450 Euro.</LA></DD></DL>Die Anlage 2 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird f\u00fcr den Zeitraum \u201e1. 1. 2015 \u2013 31. 12. 2015\u201c um die Jahresbetr\u00e4ge erg\u00e4nzt.</P><P>(2) Die Beitragsbemessungsgrenzen (Ost) betragen im Jahr 2015 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der allgemeinen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 62\u00a0400 Euro und monatlich 5\u00a0200 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der knappschaftlichen Rentenversicherung j\u00e4hrlich 76\u00a0200 Euro und monatlich 6\u00a0350 Euro.</LA></DD></DL>Die Anlage 2a zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird f\u00fcr den Zeitraum \u201e1. 1. 2015 \u2013 31. 12. 2015\u201c um die Jahresbetr\u00e4ge erg\u00e4nzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Jahresarbeitsentgeltgrenze in der Krankenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Jahresarbeitsentgeltgrenze nach \u00a7 6 Absatz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Jahr 2015 betr\u00e4gt 54\u00a0900 Euro.</P><P>(2) Die Jahresarbeitsentgeltgrenze nach \u00a7 6 Absatz 7 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch f\u00fcr das Jahr 2015 betr\u00e4gt 49\u00a0500 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Werte zur Umrechnung der Beitragsbemessungsgrundlagen des Beitrittsgebiets",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anlage 10 zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird wie folgt erg\u00e4nzt: <BR /><table frame=\"all\" pgwide=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"33*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"33*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"34*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Jahr</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Umrechnungswert</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">vorl\u00e4ufiger<BR />Umrechnungswert</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><QuoteL />2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1,1762</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2015</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1,1717<QuoteR />.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2015 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR195700014BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
