{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011740992",
    "firstPublished": "1992-06-26",
    "sourceTimestamp": "20131008093525",
    "titleShort": "Sonderversorgungsleistungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber nicht \u00fcberf\u00fchrte Leistungen der Sonderversorgungssysteme der DDR",
    "abbreviation": "SVersLV",
    "slug": "sverslv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 1174",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 19. 8.1998 I 2366;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "ge\u00e4ndert durch Art. 8 G v. 19.6.2006 I 1305",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 7.1992 +++)</P><P><BR /> \u00dcberschrift: IdF d. Art. 8 Nr. 9 G v. 15.12.1995 I 1824 mWv 23.12.1995</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr die nicht in die Rentenversicherung \u00fcberf\u00fchrten Leistungen nach den Sonderversorgungssystemen der Anlage 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes. Erfa\u00dft sind die Leistungen nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 und 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes (Versorgungsleistungen) sowie Empf\u00e4nger solcher Leistungen (Versorgungsempf\u00e4nger).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000304308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Einkommensanrechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einkommen von Versorgungsempf\u00e4ngern wird auf Versorgungsleistungen angerechnet.</P><P>(2) Einkommen sind Arbeitsentgelt, Arbeitseinkommen und vergleichbares Einkommen im Sinne der \u00a7\u00a7 14, 15, 18a Abs. 2 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch (Erwerbseinkommen) sowie Erwerbsersatzeinkommen im Sinne des \u00a7 18a Abs. 3 Satz 1 Nr. 1, 4 und 8 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch und damit vergleichbares Erwerbsersatzeinkommen im Beitrittsgebiet. \u00a7 18a Abs. 3 Satz 2 und 3 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch gilt entsprechend. Au\u00dfer Betracht bleiben Entgeltersatzleistungen nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000406308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anrechenbares Einkommen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ma\u00dfgebend ist das monatliche Einkommen; mehrere zu ber\u00fccksichtigende Einkommen sind zusammenzurechnen. Ausl\u00e4ndisches Einkommen ist nach \u00a7 17a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch umzurechnen. Das monatliche Einkommen ist in entsprechender Anwendung des \u00a7 18b Abs. 5 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch zu k\u00fcrzen (Nettoeinkommen).</P><P>(2) Als monatliches Einkommen gilt bei Erwerbseinkommen und bei Erwerbsersatzeinkommen nach \u00a7 18a Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch das in den letzten 12 Monaten vor dem 1. Januar erzielte Einkommen, einschlie\u00dflich einmalig gezahltem Arbeitsentgelt, geteilt durch die Anzahl der Monate, in denen es erzielt wurde, sofern weiterhin Erwerbseinkommen oder Erwerbsersatzeinkommen nach \u00a7 18a Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch erzielt wird. Wurde in den letzten 12 Monaten vor dem 1. Januar nur Erwerbsersatzeinkommen nach \u00a7 18a Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch bezogen, ist von diesem auszugehen. F\u00fcr die Zeiten des Bezugs von Kurzarbeitergeld oder einer entsprechenden Leistung ist das zugrunde liegende Arbeitsentgelt ma\u00dfgebend. Bei Erwerbsersatzeinkommen nach \u00a7 18a Abs. 3 Satz 1 Nr. 4 und 8 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch ist vom laufenden Einkommen auszugehen. J\u00e4hrliche Zuwendungen sind beim laufenden Einkommen mit einem Zw\u00f6lftel zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Wird erstmalig Erwerbseinkommen oder Erwerbsersatzeinkommen erzielt, ist das im ersten vollen Kalendermonat erzielte Einkommen mit Wirkung vom Ersten dieses Kalendermonats an zu ber\u00fccksichtigen. Satz 1 findet auch Anwendung, wenn vor Begr\u00fcndung eines neuen Arbeitsverh\u00e4ltnisses mindestens in einem Kalendermonat kein Einkommen erzielt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000502308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Einkommens\u00e4nderung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Einkommens\u00e4nderungen sind vom 1. Januar eines jeden Kalenderjahres an zu ber\u00fccksichtigten. Dies gilt nicht f\u00fcr die \u00c4nderung des Einkommens nach \u00a7 3 Abs. 3 Satz 2.</P><P>(2) Der Wegfall des Einkommens ist auf Antrag vom Zeitpunkt des Eintritts an zu ber\u00fccksichtigen. Fehlt der Antrag, kann der Wegfall im Einzelfall von Amts wegen vom n\u00e4chsten 1. Januar an ber\u00fccksichtigt werden.</P><P>(3) Bei Einkommensminderung gilt \u00a7 18d Abs 2 Satz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000602308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anrechnungsfreibetrag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Anrechnungsfrei sind folgende Vomhunderts\u00e4tze des Nettoeinkommens: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"2*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsrente</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">77,5 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">befristete erweiterte Versorgung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">30 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorruhestandsgeld</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">30 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Invalidenrente bei Erreichen besonderer Altersgrenzen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">25 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">-</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Invalidenteilrente</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">45 vom Hundert,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> <BR />mindestens jedoch der Betrag, der bei Anspruch auf diese Leistung nach \u00a7 11 Abs. 7 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes am 1. Januar 1992 anrechnungsfrei war oder gewesen w\u00e4re.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000703308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ruhen der Versorgungsleistung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Versorgungsleistung ruht in H\u00f6he des Betrages, um den das anrechenbare Einkommen den Anrechnungsfreibetrag \u00fcbersteigt. Die Anrechnung von Einkommen hat Vorrang vor einer Anrechnung von Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit nach \u00a7 11 Abs. 1 Satz 2 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000801308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Vorbehalt",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Versorgungsleistungen stehen unter dem Vorbehalt, da\u00df die sich aufgrund von Einkommensanrechnungen ergebenden \u00dcberzahlungen zur\u00fcckzuzahlen sind. Dies gilt auch f\u00fcr die Anrechnung von Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit und f\u00fcr den Wegfall der Versorgungsleistung mit Beginn einer Rente wegen Alters oder wegen Vollendung des 65. Lebensjahres sowie f\u00fcr den Wegfall aufgrund des \u00a7 13 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE000902308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Mitwirkungspflichten, Verfahren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Mitwirkungspflichten des Versorgungsempf\u00e4ngers und die Folgen fehlender Mitwirkung gelten die \u00a7\u00a7 60 bis 62 und 65 bis 67 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch entsprechend.</P><P>(2) Der Versorgungsempf\u00e4nger hat Einkommen und Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit nachzuweisen. Er ist verpflichtet, die Begr\u00fcndung eines neuen Arbeitsverh\u00e4ltnisses mitzuteilen und bei erstmaligem Bezug von Einkommen und Rente wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit sowie jeweils zum 1. Januar eines jeden Kalenderjahres Unterlagen, aus denen sich die H\u00f6he des laufenden oder des in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar erzielten Einkommens und der Rente ergibt, vorzulegen. Bei erstmaligem Bezug von Arbeitseinkommen bedarf es einer Erkl\u00e4rung \u00fcber das voraussichtliche monatliche Einkommen der folgenden sechs Monate.</P><P>(3) Wird das Einkommen nicht nachgewiesen, kann unbeschadet des Absatzes 1 vorl\u00e4ufig das bisherige Einkommen, eine Erkl\u00e4rung nach Absatz 2 Satz 3, eine Entscheidung nach \u00a7 18b Abs. 6 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch oder ein gesch\u00e4tztes Einkommen zugrunde gelegt werden.</P><P>(4) Die Anrechnung des Einkommens auf die Versorgungsleistung ist dem Versorgungsempf\u00e4nger durch Bescheid bekanntzugeben. Die Vorschriften des Ersten Kapitels des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch sind anzuwenden. Bei der Ber\u00fccksichtigung von Einkommens\u00e4nderungen bedarf es nicht der vorherigen Anh\u00f6rung des Versorgungsempf\u00e4ngers.</P><P>(5) Die Auskunftspflichten Dritter nach \u00a7 9 Abs. 4 des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE001400308",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "Leistungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Art",
        "parent": null,
        "body": "<P>Den Renten wegen Alters oder wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit im Sinne der \u00a7\u00a7 6 bis 8 stehen \u00e4hnliche Leistungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Art gleich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE001002308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "R\u00fcckforderung von Versorgungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die R\u00fcckforderung zuviel gezahlter Versorgungsleistungen einschlie\u00dflich der Aufrechnung und Verrechnung richtet sich nach den Vorschriften des Ersten und Zehnten Buches Sozialgesetzbuch. Von der R\u00fcckforderung kann aus Billigkeitsgr\u00fcnden mit Zustimmung der obersten Dienstbeh\u00f6rde oder einer von ihr bestimmten Stelle ganz oder teilweise abgesehen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE001102308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011740992BJNE001201308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(Inkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
