{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR197500996",
    "firstPublished": "1996-12-18",
    "sourceTimestamp": "20130405131940",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten",
    "abbreviation": "SVFAngAusbV 1997",
    "slug": "svfangausbv_1997",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 1975",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 57 G v. 24.3.1997 I 594",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.8.1997 +++)</P><P><BR /> Die Rechtsverordnung ist eine Ausbildungsordnung im Sinne des \u00a7 25 des Berufsbildungsgesetzes. Die Ausbildungsordnung und der damit abgestimmte, von der St\u00e4ndigen Konferenz der Kultusminister der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland beschlossene Rahmenlehrplan f\u00fcr die Berufsschule sowie die Protokollerkl\u00e4rung der L\u00e4nder zur zeitlichen Abstimmung zwischen Berufsschule und Ausbildungsbetrieben werden demn\u00e4chst als Beilage zum Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 25 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (BGBl. I S. 1112), der zuletzt durch \u00a7 24 Nr. 1 des Gesetzes vom 24. August 1976 (BGBl. I S. 2525) ge\u00e4ndert worden ist, in Verbindung mit Artikel 56 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserla\u00df vom 17. November 1994 (BGBl. I S. 3667) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000200310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Staatliche Anerkennung des Ausbildungsberufes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Ausbildungsberuf Sozialversicherungsfachangestellter/Sozialversicherungsfachangestellte wird staatlich anerkannt.</P><P>(2) Es kann zwischen den Fachrichtungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">allgemeine Krankenversicherung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesetzliche Unfallversicherung,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gesetzliche Rentenversicherung,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">knappschaftliche Sozialversicherung,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landwirtschaftliche Sozialversicherung</LA></DD> </DL>gew\u00e4hlt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000300310",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Ausbildungsdauer",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Ausbildung dauert drei Jahre.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000400310",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausbildungsberufsbild",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gegenstand der Berufsausbildung sind mindestens die folgenden Fertigkeiten und Kenntnisse: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausbildungsbetrieb:</LA></DD> <DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung,</LA></DD> <DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation,</LA></DD> <DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen,</LA></DD> <DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltung und Aufsicht,</LA></DD> <DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung,</LA></DD> <DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufgaben der Sozialversicherung:</LA></DD> <DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung,</LA></DD> <DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, Mitglieder,</LA></DD> <DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte,</LA></DD> <DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz:</LA></DD> <DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsbeschaffung, -verarbeitung und -aufbereitung,</LA></DD> <DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informations- und Kommunikationssysteme,</LA></DD> <DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datenschutz;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation:</LA></DD> <DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD> <DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit Konflikten;</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Gegenstand der Berufsausbildung in den Fachrichtungen sind mindestens die folgenden Fertigkeiten und Kenntnisse: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>A.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung allgemeine Krankenversicherung:</LA></DD> <DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marketing;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge:</LA></DD> <DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit,</LA></DD> <DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freiwillige Versicherung,</LA></DD> <DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienversicherung,</LA></DD> <DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wahlrecht,</LA></DD> <DT>2.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berechnung, Einzug und \u00dcberwachung der Beitr\u00e4ge,</LA></DD> <DT>2.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen bei Krankheit und Mutterschaft;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen und Vertr\u00e4ge:</LA></DD> <DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspruchsvoraussetzungen und Umfang der Leistungen,</LA></DD> <DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusammenarbeit mit Vertragspartnern;</LA></DD> <DT>B.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung gesetzliche Unfallversicherung:</LA></DD> <DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">versicherter Personenkreis;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitgliedschaft;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen;</LA></DD> <DT>C.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung gesetzliche Rentenversicherung:</LA></DD> <DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse:</LA></DD> <DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit,</LA></DD> <DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freiwillige Versicherung;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen:</LA></DD> <DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitation,</LA></DD> <DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenanspr\u00fcche,</LA></DD> <DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenh\u00f6he und Rentenzahlung,</LA></DD> <DT>3.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusatzleistungen und sonstige Leistungen,</LA></DD> <DT>3.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kontenkl\u00e4rung und Rentenauskunft;</LA></DD> <DT>D.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung knappschaftliche Sozialversicherung:</LA></DD> <DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marketing;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse:</LA></DD> <DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit,</LA></DD> <DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freiwillige Versicherung,</LA></DD> <DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienversicherung;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen:</LA></DD> <DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Kranken- und Pflegeversicherung,</LA></DD> <DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Rentenversicherung;</LA></DD> <DT>E.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Fachrichtung landwirtschaftliche Sozialversicherung:</LA></DD> <DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mitgliedschaft;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen:</LA></DD> <DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung,</LA></DD> <DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Alterssicherung der Landwirte,</LA></DD> <DT>4.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Krankenversicherung der Landwirte und in der landwirtschaftlichen Pflegeversicherung.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000500310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Ausbildungsrahmenplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Fertigkeiten und Kenntnisse nach \u00a7 3 sollen nach den in den Anlagen enthaltenen Anleitungen zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Berufsausbildung (Ausbildungsrahmenplan) vermittelt werden. Eine vom Ausbildungsrahmenplan abweichende sachliche und zeitliche Gliederung des Ausbildungsinhaltes ist insbesondere zul\u00e4ssig, soweit betriebspraktische Besonderheiten die Abweichung erfordern. Soweit Fertigkeiten und Kenntnisse nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 sich auf das Recht der Sozialversicherung erstrecken, sind sie in bezug auf das im jeweiligen Zweig der Sozialversicherung anzuwendende Recht zu vermitteln.</P><P>(2) Die in dieser Verordnung genannten Fertigkeiten und Kenntnisse sollen so vermittelt werden, da\u00df der Auszubildende zur Aus\u00fcbung einer qualifizierten beruflichen T\u00e4tigkeit im Sinne des \u00a7 1 Abs. 2 des Berufsbildungsgesetzes bef\u00e4higt wird, die insbesondere selbst\u00e4ndiges Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren einschlie\u00dft. Diese Bef\u00e4higung ist auch in den Pr\u00fcfungen nach den \u00a7\u00a7 8 bis 13 nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000600310",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der Berufsausbildung beim Versicherungstr\u00e4ger soll der Auszubildende mit Vorg\u00e4ngen befa\u00dft werden, die den im Ausbildungsrahmenplan bezeichneten Fertigkeiten und Kenntnissen entsprechend auszuw\u00e4hlen sind. Dabei sind ihm Einsichten in Sinn, Zweck und Bedeutung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften praxisbezogen zu vermitteln.</P><P>(2) Zur Erg\u00e4nzung der Berufsausbildung sind die Fertigkeiten und Kenntnisse zu den rechtlichen und fachlichen Grundlagen, insbesondere zu Versicherungsverh\u00e4ltnissen, Beitr\u00e4gen und Leistungen, entsprechend dem Ausbildungsrahmenplan in einem zeitlichen Umfang von etwa sechzehn Wochen bei den Versicherungstr\u00e4gern selbst oder in \u00fcberbetrieblichen Einrichtungen systematisch zu vermitteln und zu vertiefen. Diese Ausbildungsma\u00dfnahmen sind zeitlich unter Beachtung der Pflicht des Auszubildenden zum Besuch der Berufsschule zu organisieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000700310",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ausbildungsplan",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Ausbildende hat unter Zugrundelegung des Ausbildungsrahmenplanes f\u00fcr den Auszubildenden einen Ausbildungsplan zu erstellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000800310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Berichtsheft",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Auszubildende hat ein Berichtsheft in Form eines Ausbildungsnachweises zu f\u00fchren. Ihm ist Gelegenheit zu geben, das Berichtsheft w\u00e4hrend der Ausbildungszeit zu f\u00fchren. Der Ausbildende hat das Berichtsheft regelm\u00e4\u00dfig durchzusehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE000900310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zwischenpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Ermittlung des Ausbildungsstandes ist eine Zwischenpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Sie soll in der Mitte des zweiten Ausbildungsjahres stattfinden.</P><P>(2) Die Zwischenpr\u00fcfung erstreckt sich auf die in den Anlagen 1 bis 5 f\u00fcr das erste Ausbildungsjahr aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht entsprechend dem Rahmenlehrplan zu vermittelnden Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(3) Die Zwischenpr\u00fcfung ist schriftlich anhand praxisbezogener Aufgaben in insgesamt h\u00f6chstens 180 Minuten in folgenden Pr\u00fcfungsf\u00e4chern durchzuf\u00fchren: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherung und Finanzierung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschafts- und Sozialkunde.</LA></DD> </DL> </P><P>(4) Die in Absatz 3 genannte Pr\u00fcfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die Pr\u00fcfung in programmierter Form durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001000310",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Abschlu\u00dfpr\u00fcfung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten, Fachrichtung\nallgemeine Krankenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung in der Fachrichtung allgemeine Krankenversicherung erstreckt sich auf die in der Anlage 1 aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern Versicherung und Finanzierung, Leistungen sowie Wirtschafts- und Sozialkunde und m\u00fcndlich in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Anforderungen in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Versicherung und Finanzierung:</LA><LA Size=\"normal\">In 240 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und kundengerecht bearbeiten kann.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Leistungen:</LA><LA Size=\"normal\">In 210 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Krankheit,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Mutterschaft</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und kundengerecht bearbeiten kann.</LA></DD>   <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde:</LA><LA Size=\"normal\">In 90 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht und Besch\u00e4ftigung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betrieblicher Leistungsproze\u00df,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftskreislauf und Konjunktur</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er wirtschaftliche, sozialrechtliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann.</LA></DD>   </DL> </P><P>(4) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung besteht aus einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. In dem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch von h\u00f6chstens 30 Minuten Dauer soll der Pr\u00fcfling auf der Grundlage einer ihm gestellten Aufgabe eine Beratungssituation gestalten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er Kunden beraten, in berufstypischen Situationen kooperieren, kommunizieren und die fachlichen Fertigkeiten und Kenntnisse anwenden kann. Dem Pr\u00fcfling ist eine Vorbereitungszeit von h\u00f6chstens 15 Minuten einzur\u00e4umen.</P><P>(5) Die in Absatz 3 in den schriftlichen Pr\u00fcfungsf\u00e4chern genannte Pr\u00fcfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die Pr\u00fcfung in programmierter Form durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfungsleistungen in bis zu zwei F\u00e4chern mit \"mangelhaft\" und in dem dritten Fach mit mindestens \"ausreichend\" bewertet worden, so ist auf Antrag des Pr\u00fcflings oder nach Ermessen des Pr\u00fcfungsausschusses in einem der mit \"mangelhaft\" bewerteten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher die schriftliche Pr\u00fcfung durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn diese f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Das Pr\u00fcfungsfach ist vom Pr\u00fcfling zu bestimmen. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr dieses Pr\u00fcfungsfach sind die Ergebnisse der schriftlichen Arbeit und der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2:1 zu gewichten.</P><P>(7) Zum Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung m\u00fcssen im Gesamtergebnis und in mindestens zwei der in Absatz 3 Nr. 1 bis 3 genannten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher mindestens ausreichende Leistungen erbracht werden. Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses hat die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung gegen\u00fcber jedem der schriftlichen Pr\u00fcfungsf\u00e4cher das doppelte Gewicht. Werden die Pr\u00fcfungsleistungen in einem Pr\u00fcfungsfach oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit \"ungen\u00fcgend\" bewertet, ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001100310",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Abschlu\u00dfpr\u00fcfung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten, Fachrichtung\ngesetzliche Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung in der Fachrichtung gesetzliche Unfallversicherung erstreckt sich auf die in der Anlage 2 aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern Versicherung und Finanzierung, Leistungen sowie Wirtschafts- und Sozialkunde und m\u00fcndlich in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Anforderungen in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Versicherung und Finanzierung:</LA><LA Size=\"normal\">In 210 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Leistungen:</LA><LA Size=\"normal\">In 240 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heilbehandlung bei Arbeitsunfall und Berufskrankheit,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geldleistungen bei Arbeitsunfall und Berufskrankheit</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>   <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde:</LA><LA Size=\"normal\">In 90 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht und Besch\u00e4ftigung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betrieblicher Leistungsproze\u00df,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftskreislauf und Konjunktur</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er wirtschaftliche, sozialrechtliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann.</LA></DD>   </DL> </P><P>(4) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung besteht aus einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. In dem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch von h\u00f6chstens 30 Minuten Dauer soll der Pr\u00fcfling auf der Grundlage einer Aufgabe zeigen, da\u00df er berufspraktische Vorg\u00e4nge und Problemstellungen bearbeiten, L\u00f6sungen darstellen und in berufstypischen Situationen kooperieren und kommunizieren kann. Dem Pr\u00fcfling ist eine Vorbereitungszeit von h\u00f6chstens 15 Minuten einzur\u00e4umen.</P><P>(5) Die in Absatz 3 in den schriftlichen Pr\u00fcfungsf\u00e4chern genannte Pr\u00fcfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die Pr\u00fcfung in programmierter Form durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfungsleistungen in bis zu zwei F\u00e4chern mit \"mangelhaft\" und in dem dritten Fach mit mindestens \"ausreichend\" bewertet worden, so ist auf Antrag des Pr\u00fcflings oder nach Ermessen des Pr\u00fcfungsausschusses in einem der mit \"mangelhaft\" bewerteten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher die schriftliche Pr\u00fcfung durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn diese f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Das Pr\u00fcfungsfach ist vom Pr\u00fcfling zu bestimmen. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr dieses Pr\u00fcfungsfach sind die Ergebnisse der schriftlichen Arbeit und der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2:1 zu gewichten.</P><P>(7) Zum Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung m\u00fcssen im Gesamtergebnis und in mindestens zwei der in Absatz 3 Nr. 1 bis 3 genannten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher mindestens ausreichende Leistungen erbracht werden. Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses haben die drei Pr\u00fcfungsf\u00e4cher und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung das gleiche Gewicht. Werden die Pr\u00fcfungsleistungen in einem Pr\u00fcfungsfach oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit \"ungen\u00fcgend\" bewertet, ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001200310",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Abschlu\u00dfpr\u00fcfung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten, Fachrichtung\ngesetzliche Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung in der Fachrichtung gesetzliche Rentenversicherung erstreckt sich auf die in der Anlage 3 aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern Versicherung und Finanzierung, Leistungen sowie Wirtschafts- und Sozialkunde und m\u00fcndlich in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Anforderungen in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Versicherung und Finanzierung:</LA><LA Size=\"normal\">In 180 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Leistungen:</LA><LA Size=\"normal\">In 270 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitation,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenanspr\u00fcche, -h\u00f6he und -zahlung</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensgem\u00e4\u00df bearbeiten kann.</LA></DD>   <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde:</LA><LA Size=\"normal\">In 90 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht und Besch\u00e4ftigung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betrieblicher Leistungsproze\u00df,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftskreislauf und Konjunktur</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er wirtschaftliche, sozialrechtliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann.</LA></DD>   </DL> </P><P>(4) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung besteht aus einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. In dem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch von h\u00f6chstens 30 Minuten Dauer soll der Pr\u00fcfling auf der Grundlage einer Aufgabe zeigen, da\u00df er berufspraktische Vorg\u00e4nge und Problemstellungen bearbeiten, L\u00f6sungen darstellen und in berufstypischen Situationen kooperieren und kommunizieren kann. Dem Pr\u00fcfling ist eine Vorbereitungszeit von h\u00f6chstens 15 Minuten einzur\u00e4umen.</P><P>(5) Die in Absatz 3 in den schriftlichen Pr\u00fcfungsf\u00e4chern genannte Pr\u00fcfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die Pr\u00fcfung in programmierter Form durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfungsleistungen in bis zu zwei F\u00e4chern mit \"mangelhaft\" und in dem dritten Fach mit mindestens \"ausreichend\" bewertet worden, so ist auf Antrag des Pr\u00fcflings oder nach Ermessen des Pr\u00fcfungsausschusses in einem der mit \"mangelhaft\" bewerteten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher die schriftliche Pr\u00fcfung durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn diese f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Das Pr\u00fcfungsfach ist vom Pr\u00fcfling zu bestimmen. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr dieses Pr\u00fcfungsfach sind die Ergebnisse der schriftlichen Arbeit und der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2:1 zu gewichten.</P><P>(7) Zum Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung m\u00fcssen im Gesamtergebnis und in mindestens zwei der in Absatz 3 Nr. 1 bis 3 genannten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher mindestens ausreichende Leistungen erbracht werden. Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses haben die drei Pr\u00fcfungsf\u00e4cher und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung das gleiche Gewicht. Werden die Pr\u00fcfungsleistungen in einem Pr\u00fcfungsfach oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit \"ungen\u00fcgend\" bewertet, ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001300310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Abschlu\u00dfpr\u00fcfung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten, Fachrichtung\nknappschaftliche Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung in der Fachrichtung knappschaftliche Sozialversicherung erstreckt sich auf die in der Anlage 4 aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern Versicherung und Finanzierung, Leistungen sowie Wirtschafts- und Sozialkunde und m\u00fcndlich in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Anforderungen in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Versicherung und Finanzierung:</LA><LA Size=\"normal\">In 150 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Leistungen:</LA><LA Size=\"normal\">In 300 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Krankheit,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitation,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenanspr\u00fcche, -h\u00f6he und -zahlung</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>   <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde:</LA><LA Size=\"normal\">In 90 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht und Besch\u00e4ftigung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betrieblicher Leistungsproze\u00df,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftskreislauf und Konjunktur</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er wirtschaftliche, sozialrechtliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann.</LA></DD>   </DL> </P><P>(4) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung besteht aus einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. In dem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch von h\u00f6chstens 30 Minuten Dauer soll der Pr\u00fcfling auf der Grundlage einer Aufgabe zeigen, da\u00df er berufspraktische Vorg\u00e4nge und Problemstellungen bearbeiten, L\u00f6sungen darstellen und in berufstypischen Situationen kooperieren und kommunizieren kann. Dem Pr\u00fcfling ist eine Vorbereitungszeit von h\u00f6chstens 15 Minuten einzur\u00e4umen.</P><P>(5) Die in Absatz 3 in den schriftlichen Pr\u00fcfungsf\u00e4chern genannte Pr\u00fcfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die Pr\u00fcfung in programmierter Form durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfungsleistungen in bis zu zwei F\u00e4chern mit \"mangelhaft\" und in dem dritten Fach mit mindestens \"ausreichend\" bewertet worden, so ist auf Antrag des Pr\u00fcflings oder nach Ermessen des Pr\u00fcfungsausschusses in einem der mit \"mangelhaft\" bewerteten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher die schriftliche Pr\u00fcfung durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn diese f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Das Pr\u00fcfungsfach ist vom Pr\u00fcfling zu bestimmen. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr dieses Pr\u00fcfungsfach sind die Ergebnisse der schriftlichen Arbeit und der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2:1 zu gewichten.</P><P>(7) Zum Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung m\u00fcssen im Gesamtergebnis und in mindestens zwei der in Absatz 3 Nr. 1 bis 3 genannten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher mindestens ausreichende Leistungen erbracht werden. Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses haben die drei Pr\u00fcfungsf\u00e4cher und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung das gleiche Gewicht. Werden die Pr\u00fcfungsleistungen in einem Pr\u00fcfungsfach oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit \"ungen\u00fcgend\" bewertet, ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001400310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Abschlu\u00dfpr\u00fcfung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten, Fachrichtung\nlandwirtschaftliche Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung in der Fachrichtung landwirtschaftliche Sozialversicherung erstreckt sich auf die in der Anlage 5 aufgef\u00fchrten Fertigkeiten und Kenntnisse sowie auf den im Berufsschulunterricht vermittelten Lehrstoff, soweit er f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlich ist.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung ist schriftlich in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern Versicherung und Finanzierung, Leistungen sowie Wirtschafts- und Sozialkunde und m\u00fcndlich in einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren.</P><P>(3) Die Anforderungen in den Pr\u00fcfungsf\u00e4chern sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Versicherung und Finanzierung:</LA><LA Size=\"normal\">In 210 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Leistungen:</LA><LA Size=\"normal\">In 240 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Arbeitsunfall und Berufskrankheit,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anspr\u00fcche auf Renten in der Alterssicherung der Landwirte,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen bei Krankheit in der Krankenversicherung der Landwirte</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">l\u00f6sen. Er soll dabei zeigen, da\u00df er die Sachverhalte analysieren, rechtlich beurteilen und verfahrensm\u00e4\u00dfig bearbeiten kann.</LA></DD>   <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pr\u00fcfungsfach Wirtschafts- und Sozialkunde:</LA><LA Size=\"normal\">In 90 Minuten soll der Pr\u00fcfling praxisbezogene Aufgaben insbesondere aus den Gebieten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeitsrecht und Besch\u00e4ftigung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">betrieblicher Leistungsproze\u00df,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftskreislauf und Konjunktur</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">bearbeiten. Er soll dabei zeigen, da\u00df er wirtschaftliche, sozialrechtliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge der Berufs- und Arbeitswelt darstellen und beurteilen kann.</LA></DD>   </DL> </P><P>(4) Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung besteht aus einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch. In dem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch von h\u00f6chstens 30 Minuten Dauer soll der Pr\u00fcfling auf der Grundlage einer Aufgabe zeigen, da\u00df er berufspraktische Vorg\u00e4nge und Problemstellungen bearbeiten, L\u00f6sungen darstellen und in berufstypischen Situationen kooperieren und kommunizieren kann. Dem Pr\u00fcfling ist eine Vorbereitungszeit von h\u00f6chstens 15 Minuten einzur\u00e4umen.</P><P>(5) Die in Absatz 3 in den schriftlichen Pr\u00fcfungsf\u00e4chern genannte Pr\u00fcfungsdauer kann insbesondere unterschritten werden, soweit die Pr\u00fcfung in programmierter Form durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(6) Sind in der schriftlichen Pr\u00fcfung die Pr\u00fcfungsleistungen in bis zu zwei F\u00e4chern mit \"mangelhaft\" und in dem dritten Fach mit mindestens \"ausreichend\" bewertet worden, so ist auf Antrag des Pr\u00fcflings oder nach Ermessen des Pr\u00fcfungsausschusses in einem der mit \"mangelhaft\" bewerteten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher die schriftliche Pr\u00fcfung durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung von etwa 15 Minuten zu erg\u00e4nzen, wenn diese f\u00fcr das Bestehen der Pr\u00fcfung den Ausschlag geben kann. Das Pr\u00fcfungsfach ist vom Pr\u00fcfling zu bestimmen. Bei der Ermittlung des Ergebnisses f\u00fcr dieses Pr\u00fcfungsfach sind die Ergebnisse der schriftlichen Arbeit und der m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis 2:1 zu gewichten.</P><P>(7) Zum Bestehen der Abschlu\u00dfpr\u00fcfung m\u00fcssen im Gesamtergebnis und in mindestens zwei der in Absatz 3 Nr. 1 bis 3 genannten Pr\u00fcfungsf\u00e4cher mindestens ausreichende Leistungen erbracht werden. Bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses haben die drei Pr\u00fcfungsf\u00e4cher und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung das gleiche Gewicht. Werden die Pr\u00fcfungsleistungen in einem Pr\u00fcfungsfach oder in der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung mit \"ungen\u00fcgend\" bewertet, ist die Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001500310",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "\u00dcbergangsregelung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse, die bei Inkrafttreten dieser Verordnung bestehen, sind die bisherigen Vorschriften weiter anzuwenden, es sei denn, die Vertragsparteien vereinbaren die Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001600310",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. August 1997 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001701308",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 4)\n<BR />\nAusbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten f\u00fcr die Fachrichtung\nallgemeine Krankenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, S. 1981 - 1988;<BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar><BR /><BR /><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">A. Sachliche Gliederung<BR /><BR /></Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colsep=\"1\" colwidth=\"35.00*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colsep=\"0\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colsep=\"0\" colwidth=\"60.00*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><SP>Abschnitt I: Gemeinsame Fertigkeiten und Kenntnisse</SP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR /><BR /></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Der Ausbildungsbetrieb (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsform des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb wichtigen Institutionen sowie Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Unternehmensziele und Organisation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsfelder des Ausbildungsbetriebes und Ziele erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Organisationsstrukturen des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Organisationsvorgaben in Arbeitsabl\u00e4ufen umsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Personalwesen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personalplanung, -beschaffung und -einsatz im Zusammenhang mit der Organisation des Ausbildungsbetriebes an Beispielen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Qualifizierung von Besch\u00e4ftigten als Personalentwicklungsma\u00dfnahme und ihre Bedeutung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung sowie f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb aufzeigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis wichtige Nachweise und die Positionen der Gehaltsabrechnung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Selbstverwaltung und Aufsicht (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Wirkungen des Selbstverwaltungsprinzips auf die Aufgabenwahrnehmung beim Ausbildungsbetrieb beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Satzung und sonstige Normen als autonomes Recht des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organe des Ausbildungsbetriebes und ihre Aufgaben beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Staatsaufsicht und Aufsichtsmittel gegen\u00fcber dem Ausbildungsbetrieb darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte und Pflichten aus dem Berufsausbildungsvertrag, dem Arbeitsvertrag sowie weiteren f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltenden Rechtsgrundlagen beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und dienstrechtliche Stellung der Besch\u00e4ftigtengruppen des Ausbildungsbetriebes abgrenzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Ausbildungsplan mit der Ausbildungsordnung vergleichen und zu seiner Umsetzung beitragen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die sich aus den Rechten und Funktionen der Personal- oder Betriebsvertretung ergebenden M\u00f6glichkeiten erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und verwaltungsgerichtliche Verfahren als Formen des Rechtsschutzes der Besch\u00e4ftigten erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen \u00fcber Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit einhalten und sich situationsgerecht verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur rationellen Ressourcenverwendung im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Aufgaben der Sozialversicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stellung der Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Gliederung der Sozialversicherung in Versicherungszweige erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die in den Zweigen der Sozialversicherung zu l\u00f6senden Aufgaben den Versicherungstr\u00e4gern zuordnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialleistungsbereiche anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die f\u00fcr das Zusammenwirken der Sozialleistungstr\u00e4ger erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Sozialversicherungsrechts ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherte, Mitglieder (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsberechtigung Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zust\u00e4ndigen Versicherungszweig und Versicherungstr\u00e4ger ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragspflicht und Beitragsfreiheit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verteilung der Beitragslast sowie den Beitragszahler ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge bestimmen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Folgen des Zahlungsverzugs aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsarten unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf gesundheitliche Ma\u00dfnahmen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Ma\u00dfnahmen zur wirtschaftlichen Sicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit, Wirtschaftlichkeit und Bedarfsgerechtigkeit bei der Leistungserbringung ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der unterschiedlichen medizinischen Dienste beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Erstattungsanspr\u00fcchen gegen\u00fcber Leistungsempf\u00e4ngern und anderen Sozialleistungstr\u00e4gern einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Schadensersatzanspr\u00fcchen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsverarbeitung und Datenschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsbeschaffung, -Verarbeitung und -aufbereitung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Einsatzbereiche der Informationsverarbeitung beschreiben sowie Auswirkungen auf Arbeitsabl\u00e4ufe im Ausbildungsbetrieb erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Daten f\u00fcr die Informationsverarbeitung beschaffen, aufbereiten und auswerten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufbau und Funktion der Informations- und Kommunikationssysteme des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationstechniken des Ausbildungsbetriebes aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzvorschriften f\u00fcr mit Informations- und Kommunikationstechniken ausgestattete Arbeitspl\u00e4tze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Datenschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften zum Datenschutz anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Regelungen zur Datensicherheit bei der Erhebung, Verarbeitung und Nutzung von Daten anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen der Kommunikation und Kooperation in unterschiedlichen Situationen auf das berufliche Handeln anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation unter Beachtung rechtlicher, wirtschaftlicher und formaler Anforderungen ziel-, adressaten- und situationsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit gegenseitiger Information und Vorz\u00fcge von Zusammenarbeit aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Kommunikation und Kooperation eigene Standpunkte artikulieren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften \u00fcber Aufkl\u00e4rung, Beratung und Auskunft anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umgang mit Konflikten (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konfliktursachen im Kommunikations- und Kooperationsproze\u00df feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00f6glichkeiten zur Konfliktregelung im Interesse eines sachbezogenen Ergebnisses anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konflikte als Chance f\u00fcr verbesserte Kommunikation und Kooperation erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen des Verwaltungshandelns anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen f\u00fcr Einleitung, Durchf\u00fchrung und Abschlu\u00df des Verwaltungsverfahrens anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zum Widerspruchsverfahren beim Versicherungstr\u00e4ger anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des Sozialgerichtsverfahrens auf das Verwaltungshandeln des Versicherungstr\u00e4gers erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Ordnungswidrigkeiten erforderliche Ma\u00dfnahmen veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden f\u00fcr systematisches und kontinuierliches Lernen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eigene Arbeitsorganisation rationell und funktionsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliteratur, Dokumentationen und andere Informationsmittel nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsmittel rationell, funktionsgerecht und umweltschonend einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Techniken der Rechtsanwendung beim Wahrnehmen von Fachaufgaben einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">aus m\u00fcndlichen und schriftlichen Informationen den wesentlichen Sachverhalt ermitteln, L\u00f6sungen entwickeln und Ergebnisse adressatengerecht gestalten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR /><BR /><BR /><SP>Abschnitt II: Fertigkeiten und Kenntnisse in der Fachrichtung</SP><BR /><BR /></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Marketing (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenh\u00e4nge zwischen Wettbewerb und Marketing in der Krankenversicherung darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die besondere Marktsituation in der allgemeinen Krankenversicherung und die sich daraus ergebenden M\u00f6glichkeiten des Marketing beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenh\u00e4nge zwischen Marketingzielen und Unternehmenszielen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Marketingma\u00dfnahmen des Ausbildungsbetriebes den Marketingzielen zuordnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr verschiedene Zielgruppen typische Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ergebnisse der Marktforschung im Kundenkontakt anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Marketingma\u00dfnahmen des Ausbildungsbetriebes mitwirken</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mittel und Verfahren der Erfolgskontrolle an Beispielen des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse und Beitr\u00e4ge (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte \u00fcber die Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht beraten und kundengerechte L\u00f6sungen anbieten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Meldetatbest\u00e4nde feststellen und die Arbeitgeber beim Erf\u00fcllen ihrer Meldepflicht unterst\u00fctzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht der Bezieher von Leistungen nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch sowie Versicherungspflicht und -freiheit der Rentenantragsteller, Rentner, Studenten und Praktikanten feststellen und diese \u00fcber ihren Versicherungsschutz beraten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Freiwillige Versicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die M\u00f6glichkeiten zur freiwilligen Mitgliedschaft feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kunden \u00fcber die Vorteile einer freiwilligen Mitgliedschaft beraten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Familienversicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Voraussetzungen f\u00fcr die Familienversicherung feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kunden \u00fcber Umfang und Dauer des Familienversicherungsschutzes beraten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Wahlrecht (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherte und Arbeitgeber bei der Wahl der Krankenkasse beraten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Auswirkungen des Wahlrechts auf den Wettbewerb in der Krankenversicherung darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Berechnung, Einzug und \u00dcberwachung der Beitr\u00e4ge (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Arbeitgeber in Fragen der Beitragsberechnung und -abrechnung beraten und sie dabei unterst\u00fctzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenantragsteller, Rentner, Studenten und Praktikanten \u00fcber die Regelungen der Beitragsgestaltung beraten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Beitragsregelungen des Ausbildungsbetriebes f\u00fcr freiwillige Mitglieder anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Beitragszahlung \u00fcberwachen und Ma\u00dfnahmen zum Einzug r\u00fcckst\u00e4ndiger Beitr\u00e4ge veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen bei Krankheit und Mutterschaft (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 2.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Arbeitgeber \u00fcber die Lohnausgleichsversicherung beraten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Arbeitgebern die fortgezahlten Aufwendungen bei Krankheit und Mutterschaft erstatten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen und Vertr\u00e4ge (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Anspruchsvoraussetzungen und Umfang der Leistungen (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">kundenorientiert \u00fcber Leistungen zur Krankheitsverh\u00fctung und -fr\u00fcherkennung beraten und diese Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">kundenorientiert \u00fcber die Leistungen bei Krankheit sowie zur wirtschaftlichen Sicherung bei Arbeitsunf\u00e4higkeit und bei Erkrankung eines Kindes beraten und diese Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pflegebed\u00fcrftige, Pflegepersonen und weitere Beteiligte \u00fcber die Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit kundenorientiert beraten und diese Leistungen einschlie\u00dflich der Zusatzangebote f\u00fcr Pflegepersonen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">kundenorientiert \u00fcber die Leistungen bei Familienplanung, Schwangerschaft, Mutterschaft und Tod beraten und diese Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Zusammenarbeit mit Vertragspartnern (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe A Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Beziehungen zu Vertragspartnern erl\u00e4utern und im Kundenservice nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die f\u00fcr die Kunden erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>B. Zeitliche Gliederung</B><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><SP>Erstes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltung und Aufsicht,</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung,</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>zu vermitteln.<BR /><BR /></P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, Mitglieder,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>zu vermitteln.<BR /><BR /></P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel d,</LA></DD><DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Zweites Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II. *1)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1\u00a0Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.2\u00a0Freiwillige Versicherung,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.3\u00a0Familienversicherung,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4\u00a0Wahlrecht,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.5\u00a0Berechnung, Einzug und \u00dcberwachung der Beitr\u00e4ge, Lernziel c,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I. *2)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2\u00a0Umgang mit Konflikten,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0Marketing,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2\u00a0Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6\u00a0Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1\u00a0Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR /></P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.3\u00a0Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.5\u00a0Berechnung, Einzug und \u00dcberwachung der Beitr\u00e4ge, Lernziele a und d,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2\u00a0Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6\u00a0Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0Marketing</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR /></P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.1\u00a0Anspruchsvoraussetzungen und Umfang der Leistungen, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4\u00a0Leistungen, Lernziel e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.2\u00a0Zusammenarbeit mit Vertragspartnern</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2\u00a0Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6\u00a0Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0Marketing</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Drittes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1\u00a0Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit, Lernziel c,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.5\u00a0Berechnung, Einzug und \u00dcberwachung der Beitr\u00e4ge, Lernziel b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2\u00a0Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6\u00a0Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\" /></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0Marketing</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR /></P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1\u00a0Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele e und f,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4\u00a0Leistungen, Lernziele f und g,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele c bis e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.6\u00a0Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen bei Krankheit und Mutterschaft,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.1\u00a0Anspruchsvoraussetzungen und Umfang der Leistungen, Lernziele c und d,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2\u00a0Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6\u00a0Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4\u00a0Leistungen, Lernziel e,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\" /></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0Marketing</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.1\u00a0Anspruchsvoraussetzungen und Umfang der Leistungen, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.2\u00a0Zusammenarbeit mit Vertragspartnern</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR /></P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis drei Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3\u00a0Personalwesen, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2\u00a0Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.5\u00a0Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung, Lernziel d,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6\u00a0Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0Marketing</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR />---------- <BR /><small>*1) Abschnitt II.</small><BR /><small>*2) Abschnitt I.</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001800310",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 4)<BR />Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum Sozialversicherungsfachangestellten/zur Sozialversicherungsfachangestellten f\u00fcr die Fachrichtung gesetzliche Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, S. 1989 - 1995)</kommentar><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">A. Sachliche Gliederung<BR /><BR /></Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colsep=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colsep=\"0\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"60*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\"><SP>Abschnitt I: Gemeinsame Fertigkeiten und Kenntnisse</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"1\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Der Ausbildungsbetrieb <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsform des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb wichtigen Institutionen sowie Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Unternehmensziele und Organisation <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsfelder des Ausbildungsbetriebes und Ziele erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Organisationsstrukturen des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Organisationsvorgaben in Arbeitsabl\u00e4ufen umsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Personalwesen <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personalplanung, -beschaffung und -einsatz im Zusammenhang mit der Organisation des Ausbildungsbetriebes an Beispielen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Qualifizierung von Besch\u00e4ftigten als Personalentwicklungsma\u00dfnahme und ihre Bedeutung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung sowie f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb aufzeigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis wichtige Nachweise und die Positionen der Gehaltsabrechnung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Selbstverwaltung und Aufsicht <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Wirkungen des Selbstverwaltungsprinzips auf die Aufgabenwahrnehmung beim Ausbildungsbetrieb beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Satzung und sonstige Normen als autonomes Recht des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organe des Ausbildungsbetriebes und ihre Aufgaben beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Staatsaufsicht und Aufsichtsmittel gegen\u00fcber dem Ausbildungsbetrieb darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte und Pflichten aus dem Berufsausbildungsvertrag, dem Arbeitsvertrag sowie weiteren f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltenden Rechtsgrundlagen beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und dienstrechtliche Stellung der Besch\u00e4ftigtengruppen des Ausbildungsbetriebes abgrenzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Ausbildungsplan mit der Ausbildungsordnung vergleichen und zu seiner Umsetzung beitragen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die sich aus den Rechten und Funktionen der Personal- oder Betriebsvertretung ergebenden M\u00f6glichkeiten erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und verwaltungsgerichtliche Verfahren als Formen des Rechtsschutzes der Besch\u00e4ftigten erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen \u00fcber Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit einhalten und sich situationsgerecht verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur rationellen Ressourcenverwendung im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Aufgaben der Sozialversicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stellung der Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Gliederung der Sozialversicherung in Versicherungszweige erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die in den Zweigen der Sozialversicherung zu l\u00f6senden Aufgaben den Versicherungstr\u00e4gern zuordnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialleistungsbereiche anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die f\u00fcr das Zusammenwirken der Sozialleistungstr\u00e4ger erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Sozialversicherungsrechts ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherte, Mitglieder <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsberechtigung Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zust\u00e4ndigen Versicherungszweig und Versicherungstr\u00e4ger ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragspflicht und Beitragsfreiheit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verteilung der Beitragslast sowie den Beitragszahler ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge bestimmen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Folgen des Zahlungsverzugs aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsarten unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf gesundheitliche Ma\u00dfnahmen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Ma\u00dfnahmen zur wirtschaftlichen Sicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit, Wirtschaftlichkeit und Bedarfsgerechtigkeit bei der Leistungserbringung ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der unterschiedlichen medizinischen Dienste beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Erstattungsanspr\u00fcchen gegen\u00fcber Leistungsempf\u00e4ngern und anderen Sozialleistungstr\u00e4gern einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Schadensersatzanspr\u00fcchen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsverarbeitung und Datenschutz <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsbeschaffung, -Verarbeitung und -aufbereitung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Einsatzbereiche der Informationsverarbeitung beschreiben sowie Auswirkungen auf Arbeitsabl\u00e4ufe im Ausbildungsbetrieb erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Daten f\u00fcr die Informationsverarbeitung beschaffen, aufbereiten und auswerten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufbau und Funktion der Informations- und Kommunikationssysteme des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationstechniken des Ausbildungsbetriebes aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzvorschriften f\u00fcr mit Informations- und Kommunikationstechniken ausgestattete Arbeitspl\u00e4tze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Datenschutz <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften zum Datenschutz anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Regelungen zur Datensicherheit bei der Erhebung, Verarbeitung und Nutzung von Daten anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen der Kommunikation und Kooperation in unterschiedlichen Situationen auf das berufliche Handeln anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation unter Beachtung rechtlicher, wirtschaftlicher und formaler Anforderungen ziel-, adressaten- und situationsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit gegenseitiger Information und Vorz\u00fcge von Zusammenarbeit aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Kommunikation und Kooperation eigene Standpunkte artikulieren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften \u00fcber Aufkl\u00e4rung, Beratung und Auskunft anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umgang mit Konflikten <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konfliktursachen im Kommunikations- und Kooperationsproze\u00df feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00f6glichkeiten zur Konfliktregelung im Interesse eines sachbezogenen Ergebnisses anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konflikte als Chance f\u00fcr verbesserte Kommunikation und Kooperation erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen des Verwaltungshandelns anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen f\u00fcr Einleitung, Durchf\u00fchrung und Abschlu\u00df des Verwaltungsverfahrens anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zum Widerspruchsverfahren beim Versicherungstr\u00e4ger anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des Sozialgerichtsverfahrens auf das Verwaltungshandeln des Versicherungstr\u00e4gers erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Ordnungswidrigkeiten erforderliche Ma\u00dfnahmen veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden f\u00fcr systematisches und kontinuierliches Lernen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eigene Arbeitsorganisation rationell und funktionsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliteratur, Dokumentationen und andere Informationsmittel nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsmittel rationell, funktionsgerecht und umweltschonend einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Techniken der Rechtsanwendung beim Wahrnehmen von Fachaufgaben einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">aus m\u00fcndlichen und schriftlichen Informationen den wesentlichen Sachverhalt ermitteln, L\u00f6sungen entwickeln und Ergebnisse adressatengerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" rowsep=\"1\"><BR /><BR /><BR /><SP>Abschnitt II: Fertigkeiten und Kenntnisse in der Fachrichtung</SP><BR /><BR /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"1\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" rowsep=\"1\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"1\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" rowsep=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" rowsep=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" rowsep=\"1\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">1</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">Versicherter Personenkreis <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe B Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Versicherungspflicht kraft Gesetzes oder Satzung als Voraussetzung f\u00fcr die Beitragspflicht des Unternehmers und die Leistungspflicht des Unfallversicherungstr\u00e4gers feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Versicherungsfreiheit und die Berechtigung zur freiwilligen Versicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">2</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\">Mitgliedschaft <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe B Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">den zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4ger bestimmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Auswirkungen auf die Zust\u00e4ndigkeit in der gesetzlichen Unfallversicherung bei \u00c4nderungen des Unternehmers und des Unternehmens feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">3</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">Finanzierung <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe B Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">die Finanzierung der gesetzlichen Unfallversicherung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Beitragspflicht feststellen, Beitr\u00e4ge berechnen sowie Beitragsentrichtung veranlassen und \u00fcberwachen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"1\">Beitreibung von r\u00fcckst\u00e4ndigen Beitr\u00e4gen einleiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" morerows=\"9\" rowsep=\"1\">4</entry><entry VJ=\"1\" morerows=\"9\" rowsep=\"1\">Leistungen <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe B Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">a)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">in Zusammenarbeit mit anderen Beteiligten bei der Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren mitwirken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">b)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">c)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Anspruch auf Heilbehandlung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">d)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Anspruch auf Pflege, berufsf\u00f6rdernde Leistungen zur Rehabilitation, Leistungen zur sozialen Rehabilitation und erg\u00e4nzende Leistungen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">e)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Geldleistungen w\u00e4hrend der Heilbehandlung und der berufsf\u00f6rdernden Leistungen zur Rehabilitation bewirken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">f)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Renten an Versicherte und Leistungen an Hinterbliebene feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">g)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Tatbest\u00e4nde f\u00fcr \u00c4nderung, Ruhen, Ende und Ausschlu\u00df von Renten feststellen und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">h)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Abfindung von Renten feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">i)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Regelungen \u00fcber die Zusammenarbeit zwischen den Unfallversicherungstr\u00e4gern sowie mit Leistungserbringern anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">k)</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">bei der Pr\u00fcfung von Schadensersatzanspr\u00fcchen gegen\u00fcber Unternehmern und Betriebsangeh\u00f6rigen mitwirken</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>B. Zeitliche Gliederung</B><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><SP>Erstes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltung und Aufsicht,</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung,</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, Mitglieder,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel d,</LA></DD><DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Zweites Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I. <SUP>1)</SUP></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.3 Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD><DT>II. <SUP>2)</SUP></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherter Personenkreis,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0\u00a0\u00a0 Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Finanzierung</LA></DD></DL><BR />zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4 Leistungen, Lernziel e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen, Lernziele a bis e,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen, Lernziele f bis i,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Drittes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3 Personalwesen, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1 Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel e,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4 Leistungen, Lernziel f,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.5 Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung, Lernziele a, b, d und e,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherter Personenkreis,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen, Lernziele a bis i,</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4 Leistungen, Lernziel g,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2 Umgang mit Konflikten,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziel e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen, Lernziel k,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherter Personenkreis,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0\u00a0\u00a0 Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Finanzierung,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen, Lernziele a bis i,</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1 Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel f,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele c und d,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Kommunikation und Kooperation,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherter Personenkreis,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0\u00a0\u00a0 Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0 Finanzierung,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR />---------- <BR /><small><SUP>1)</SUP> Abschnitt I.</small><BR /><small><SUP>2)</SUP> Abschnitt II.</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE001900310",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 4)\n<BR />\nAusbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten f\u00fcr die Fachrichtung\ngesetzliche Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, S. 1996 - 2003)</kommentar><BR /><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colsep=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colsep=\"0\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colsep=\"0\" colwidth=\"65*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>A. Sachliche Gliederung</B></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><SP>Abschnitt I: Gemeinsame Fertigkeiten und Kenntnisse</SP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Ausbildungsbetrieb (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsform des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb wichtigen Institutionen sowie Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Unternehmensziele und Organisation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsfelder des Ausbildungsbetriebes und Ziele erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Organisationsstrukturen des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Organisationsvorgaben in Arbeitsabl\u00e4ufen umsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Personalwesen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personalplanung, -beschaffung und -einsatz im Zusammenhang mit der Organisation des Ausbildungsbetriebes an Beispielen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Qualifizierung von Besch\u00e4ftigten als Personalentwicklungsma\u00dfnahme und ihre Bedeutung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung sowie f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb aufzeigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis wichtige Nachweise und die Positionen der Gehaltsabrechnung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Selbstverwaltung und Aufsicht (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Wirkungen des Selbstverwaltungsprinzips auf die Aufgabenwahrnehmung beim Ausbildungsbetrieb beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Satzung und sonstige Normen als autonomes Recht des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organe des Ausbildungsbetriebes und ihre Aufgaben beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Staatsaufsicht und Aufsichtsmittel gegen\u00fcber dem Ausbildungsbetrieb darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte und Pflichten aus dem Berufsausbildungsvertrag, dem Arbeitsvertrag sowie weiteren f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltenden Rechtsgrundlagen beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und dienstrechtliche Stellung der Besch\u00e4ftigtengruppen des Ausbildungsbetriebes abgrenzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Ausbildungsplan mit der Ausbildungsordnung vergleichen und zu seiner Umsetzung beitragen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die sich aus den Rechten und Funktionen der Personal- oder Betriebsvertretung ergebenden M\u00f6glichkeiten erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und verwaltungsgerichtliche Verfahren als Formen des Rechtsschutzes der Besch\u00e4ftigten erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen \u00fcber Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit einhalten und sich situationsgerecht verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur rationellen Ressourcenverwendung im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Sozialversicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stellung der Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Gliederung der Sozialversicherung in Versicherungszweige erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die in den Zweigen der Sozialversicherung zu l\u00f6senden Aufgaben den Versicherungstr\u00e4gern zuordnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialleistungsbereiche anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die f\u00fcr das Zusammenwirken der Sozialleistungstr\u00e4ger erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Sozialversicherungsrechts ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherte, Mitglieder (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsberechtigung Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zust\u00e4ndigen Versicherungszweig und Versicherungstr\u00e4ger ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragspflicht und Beitragsfreiheit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verteilung der Beitragslast sowie den Beitragszahler ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge bestimmen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Folgen des Zahlungsverzugs aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsarten unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf gesundheitliche Ma\u00dfnahmen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Ma\u00dfnahmen zur wirtschaftlichen Sicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit, Wirtschaftlichkeit und Bedarfsgerechtigkeit bei der Leistungserbringung ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der unterschiedlichen medizinischen Dienste beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Erstattungsanspr\u00fcchen gegen\u00fcber Leistungsempf\u00e4ngern und anderen Sozialleistungstr\u00e4gern einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Schadensersatzanspr\u00fcchen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informationsverarbeitung und Datenschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsbeschaffung, -Verarbeitung und -aufbereitung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Einsatzbereiche der Informationsverarbeitung beschreiben sowie Auswirkungen auf Arbeitsabl\u00e4ufe im Ausbildungsbetrieb erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Daten f\u00fcr die Informationsverarbeitung beschaffen, aufbereiten und auswerten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufbau und Funktion der Informations- und Kommunikationssysteme des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationstechniken des Ausbildungsbetriebes aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzvorschriften f\u00fcr mit Informations- und Kommunikationstechniken ausgestattete Arbeitspl\u00e4tze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Datenschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften zum Datenschutz anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Regelungen zur Datensicherheit bei der Erhebung, Verarbeitung und Nutzung von Daten anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen der Kommunikation und Kooperation in unterschiedlichen Situationen auf das berufliche Handeln anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation unter Beachtung rechtlicher, wirtschaftlicher und formaler Anforderungen ziel-, adressaten- und situationsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit gegenseitiger Information und Vorz\u00fcge von Zusammenarbeit aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Kommunikation und Kooperation eigene Standpunkte artikulieren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften \u00fcber Aufkl\u00e4rung, Beratung und Auskunft anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umgang mit Konflikten (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konfliktursachen im Kommunikations- und Kooperationsproze\u00df feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00f6glichkeiten zur Konfliktregelung im Interesse eines sachbezogenen Ergebnisses anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konflikte als Chance f\u00fcr verbesserte Kommunikation und Kooperation erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen des Verwaltungshandelns anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen f\u00fcr Einleitung, Durchf\u00fchrung und Abschlu\u00df des Verwaltungsverfahrens anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zum Widerspruchsverfahren beim Versicherungstr\u00e4ger anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des Sozialgerichtsverfahrens auf das Verwaltungshandeln des Versicherungstr\u00e4gers erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Ordnungswidrigkeiten erforderliche Ma\u00dfnahmen veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden f\u00fcr systematisches und kontinuierliches Lernen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eigene Arbeitsorganisation rationell und funktionsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliteratur, Dokumentationen und andere Informationsmittel nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsmittel rationell, funktionsgerecht und umweltschonend einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Techniken der Rechtsanwendung beim Wahrnehmen von Fachaufgaben einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">aus m\u00fcndlichen und schriftlichen Informationen den wesentlichen Sachverhalt ermitteln, L\u00f6sungen entwickeln und Ergebnisse adressatengerecht gestalten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><SP>Abschnitt II: Fertigkeiten und Kenntnisse in der Fachrichtung</SP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht selbst\u00e4ndig T\u00e4tiger sowie sonstiger Personen feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verpflichtung zur Nachversicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Freiwillige Versicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berechtigung zur freiwilligen Versicherung feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berechtigung zur Nachzahlung von Beitr\u00e4gen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Finanzierung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr selbst\u00e4ndig T\u00e4tige und sonstige Personen Beitragspflicht oder Beitragsfreiheit feststellen sowie Beitr\u00e4ge berechnen oder \u00fcberpr\u00fcfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr selbst\u00e4ndig T\u00e4tige und sonstige Personen Verteilung der Beitragslast und Beitragsschuldner bestimmen sowie Beitragszahlung veranlassen und \u00fcberwachen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit der Beitragszahlung feststellen und Beitragserstattungen durchf\u00fchren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungen (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Rehabilitation(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Leistungen zur beruflichen und medizinischen Rehabilitation feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch auf \u00dcbergangsgeld feststellen und Zahlung veranlassen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspruch auf erg\u00e4nzende Leistungen pr\u00fcfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Rentenanspr\u00fcche (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Renten aus eigener Versicherung und auf Renten wegen Todes feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Renten \u00fcberpr\u00fcfen, neu feststellen oder weitergew\u00e4hren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Rentenh\u00f6he und Rentenzahlung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 3.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Faktoren der Rentenformel erl\u00e4utern und die monatliche Rente berechnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitgliedschaft in der Krankenversicherung und in der Pflegeversicherung pr\u00fcfen und ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswirkungen sonstiger Tatbest\u00e4nde auf die H\u00f6he des Rentenzahlbetrages oder Rentenauszahlungsbetrages ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die wesentlichen Berechnungsvorschriften beim Zusammentreffen von Renten und von Einkommen anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenzahlung veranlassen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Tatbest\u00e4nde bei Ausschlu\u00df und Minderung von Leistungen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Zusatzleistungen und sonstige Leistungen (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 3.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenabfindungen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Zahlung von Zusch\u00fcssen zur Krankenversicherung und zur Pflegeversicherung veranlassen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragserstattungen durchf\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">3.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" valign=\"top\">Kontenkl\u00e4rung und Rentenauskunft (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe C Nr. 3.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungskonto kl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenauskunft erteilen</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>B. Zeitliche Gliederung</B></LA><LA Size=\"normal\"><SP>Erstes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltung und Aufsicht,</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung,</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, Mitglieder,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel d,</LA></DD><DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Zweites Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I. *1)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II. *2)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziel e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitation, Lernziele a und c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenanspr\u00fcche,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenh\u00f6he und Rentenzahlung, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kontenkl\u00e4rung und Rentenauskunft</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Drittes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis drei Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3.1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitation, Lernziel b,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rehabilitation, Lernziele a und c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit Konflikten,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenh\u00f6he und Rentenzahlung, Lernziele c bis f,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusatzleistungen und sonstige Leistungen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenanspr\u00fcche,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenh\u00f6he und Rentenzahlung, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis drei Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele e und f,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele f und g,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele c bis e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(4) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis drei Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung, Lernziele a, b, d und e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR />---------- <BR /><small>*1) Abschnitt I.</small><BR /><small>*2) Abschnitt II.</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE002000310",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 4)\n<BR />\nAusbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum\nSozialversicherungsfachangestellten/zur\nSozialversicherungsfachangestellten f\u00fcr die Fachrichtung\nknappschaftliche Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, S. 2004 - 2011)</kommentar><BR /><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colsep=\"1\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colsep=\"0\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colsep=\"0\" colwidth=\"45*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>A. Sachliche Gliederung</B></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><SP>Abschnitt I: Gemeinsame Fertigkeiten und Kenntnisse</SP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Der Ausbildungsbetrieb (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsform des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb wichtigen Institutionen sowie Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Unternehmensziele und Organisation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsfelder des Ausbildungsbetriebes und Ziele erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Organisationsstrukturen des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Organisationsvorgaben in Arbeitsabl\u00e4ufen umsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Personalwesen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personalplanung, -beschaffung und -einsatz im Zusammenhang mit der Organisation des Ausbildungsbetriebes an Beispielen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Qualifizierung von Besch\u00e4ftigten als Personalentwicklungsma\u00dfnahme und ihre Bedeutung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung sowie f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb aufzeigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis wichtige Nachweise und die Positionen der Gehaltsabrechnung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Selbstverwaltung und Aufsicht (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Wirkungen des Selbstverwaltungsprinzips auf die Aufgabenwahrnehmung beim Ausbildungsbetrieb beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Satzung und sonstige Normen als autonomes Recht des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organe des Ausbildungsbetriebes und ihre Aufgaben beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Staatsaufsicht und Aufsichtsmittel gegen\u00fcber dem Ausbildungsbetrieb darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte und Pflichten aus dem Berufsausbildungsvertrag, dem Arbeitsvertrag sowie weiteren f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltenden Rechtsgrundlagen beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und dienstrechtliche Stellung der Besch\u00e4ftigtengruppen des Ausbildungsbetriebes abgrenzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Ausbildungsplan mit der Ausbildungsordnung vergleichen und zu seiner Umsetzung beitragen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die sich aus den Rechten und Funktionen der Personal- oder Betriebsvertretung ergebenden M\u00f6glichkeiten erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und verwaltungsgerichtliche Verfahren als Formen des Rechtsschutzes der Besch\u00e4ftigten erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen \u00fcber Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit einhalten und sich situationsgerecht verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur rationellen Ressourcenverwendung im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Sozialversicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stellung der Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Gliederung der Sozialversicherung in Versicherungszweige erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die in den Zweigen der Sozialversicherung zu l\u00f6senden Aufgaben den Versicherungstr\u00e4gern zuordnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialleistungsbereiche anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die f\u00fcr das Zusammenwirken der Sozialleistungstr\u00e4ger erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Sozialversicherungsrechts ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherte, Mitglieder (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsberechtigung Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zust\u00e4ndigen Versicherungszweig und Versicherungstr\u00e4ger ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragspflicht und Beitragsfreiheit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verteilung der Beitragslast sowie den Beitragszahler ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge bestimmen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Folgen des Zahlungsverzugs aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsarten unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf gesundheitliche Ma\u00dfnahmen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Ma\u00dfnahmen zur wirtschaftlichen Sicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit, Wirtschaftlichkeit und Bedarfsgerechtigkeit bei der Leistungserbringung ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der unterschiedlichen medizinischen Dienste beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Erstattungsanspr\u00fcchen gegen\u00fcber Leistungsempf\u00e4ngern und anderen Sozialleistungstr\u00e4gern einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Schadensersatzanspr\u00fcchen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informationsverarbeitung und Datenschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsbeschaffung, -verarbeitung und -aufbereitung (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Einsatzbereiche der Informationsverarbeitung beschreiben sowie Auswirkungen auf Arbeitsabl\u00e4ufe im Ausbildungsbetrieb erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Daten f\u00fcr die Informationsverarbeitung beschaffen, aufbereiten und auswerten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufbau und Funktion der Informations- und Kommunikationssysteme des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationstechniken des Ausbildungsbetriebes aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzvorschriften f\u00fcr mit Informations- und Kommunikationstechniken ausgestattete Arbeitspl\u00e4tze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Datenschutz (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften zum Datenschutz anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Regelungen zur Datensicherheit bei der Erhebung, Verarbeitung und Nutzung von Daten anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen der Kommunikation und Kooperation in unterschiedlichen Situationen auf das berufliche Handeln anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation unter Beachtung rechtlicher, wirtschaftlicher und formaler Anforderungen ziel-, adressaten- und situationsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit gegenseitiger Information und Vorz\u00fcge von Zusammenarbeit aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Kommunikation und Kooperation eigene Standpunkte artikulieren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften \u00fcber Aufkl\u00e4rung, Beratung und Auskunft anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umgang mit Konflikten (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konfliktursachen im Kommunikations- und Kooperationsproze\u00df feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00f6glichkeiten zur Konfliktregelung im Interesse eines sachbezogenen Ergebnisses anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konflikte als Chance f\u00fcr verbesserte Kommunikation und Kooperation erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen des Verwaltungshandelns anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen f\u00fcr Einleitung, Durchf\u00fchrung und Abschlu\u00df des Verwaltungsverfahrens anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zum Widerspruchsverfahren beim Versicherungstr\u00e4ger anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des Sozialgerichtsverfahrens auf das Verwaltungshandeln des Versicherungstr\u00e4gers erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Ordnungswidrigkeiten erforderliche Ma\u00dfnahmen veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken (\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden f\u00fcr systematisches und kontinuierliches Lernen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eigene Arbeitsorganisation rationell und funktionsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliteratur, Dokumentationen und andere Informationsmittel nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsmittel rationell, funktionsgerecht und umweltschonend einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Techniken der Rechtsanwendung beim Wahrnehmen von Fachaufgaben einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">aus m\u00fcndlichen und schriftlichen Informationen den wesentlichen Sachverhalt ermitteln, L\u00f6sungen entwickeln und Ergebnisse adressatengerecht gestalten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><SP>Abschnitt II: Fertigkeiten und Kenntnisse in der Fachrichtung</SP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Marketing (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenh\u00e4nge zwischen Wettbewerb und Marketing in der Krankenversicherung darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zusammenh\u00e4nge zwischen Marketingzielen und Unternehmenszielen erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Marketingma\u00dfnahmen des Ausbildungsbetriebes mitwirken</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherungspflicht und Versicherungsfreiheit (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht sonstiger Personen feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verpflichtung zur Nachversicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Freiwillige Versicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Berechtigung zur freiwilligen Versicherung in der Rentenversicherung feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die M\u00f6glichkeiten zur freiwilligen Versicherung in der Krankenversicherung feststellen und die Kunden \u00fcber die Vorteile einer freiwilligen Mitgliedschaft beraten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Familienversicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Voraussetzungen f\u00fcr die Familienversicherung feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kunden \u00fcber Umfang und Dauer des Familienversicherungsschutzes beraten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Finanzierung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Finanzierung der Renten-, Kranken- und Pflegeversicherung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr sonstige Personen Beitragspflicht oder Beitragsfreiheit feststellen sowie Beitr\u00e4ge berechnen oder \u00fcberpr\u00fcfen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr sonstige Personen Verteilung der Beitragslast und Beitragsschuldner bestimmen sowie Beitragszahlung veranlassen und \u00fcberwachen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit der Beitragszahlung feststellen und Beitragserstattungen durchf\u00fchren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungen (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen in der Kranken- und Pflegeversicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Versicherten \u00fcber Leistungen zur Krankheitsverh\u00fctung und -fr\u00fcherkennung sowie Familienplanung beraten und diese Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Versicherten \u00fcber die Leistungen bei Krankheit sowie zur wirtschaftlichen Sicherung bei Arbeitsunf\u00e4higkeit und bei Erkrankung eines Kindes beraten und diese Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Pflegebed\u00fcrftige, Pflegepersonen und weitere Versicherte \u00fcber die Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit beraten und diese Leistungen einschlie\u00dflich der Zusatzangebote f\u00fcr Pflegepersonen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Versicherten \u00fcber die Leistungen bei Schwangerschaft, Mutterschaft und Tod beraten und diese Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Beziehungen zu den Vertragspartnern erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"13\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" morerows=\"13\" valign=\"top\">Leistungen in der Rentenversicherung (\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe D Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Leistungen zur Rehabilitation feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Renten aus eigener Versicherung und auf Renten wegen Todes feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Renten \u00fcberpr\u00fcfen, neu feststellen oder weitergew\u00e4hren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Faktoren der Rentenformel erl\u00e4utern und die monatliche Rente berechnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitgliedschaft in der Krankenversicherung und in der Pflegeversicherung pr\u00fcfen und ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Auswirkungen sonstiger Tatbest\u00e4nde auf die H\u00f6he des Rentenzahlbetrages oder Rentenauszahlungsbetrages ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die wesentlichen Berechnungsvorschriften beim Zusammentreffen von Renten und von Einkommen anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenzahlung veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">i)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Tatbest\u00e4nde bei Ausschlu\u00df und Minderung von Leistungen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">k)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenabfindungen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">l)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Zahlung von Zusch\u00fcssen zur Krankenversicherung und zur Pflegeversicherung veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">m)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragserstattungen durchf\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">n)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungskonto kl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">o)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rentenauskunft erteilen</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>B. Zeitliche Gliederung</B></LA><LA Size=\"normal\"><SP>Erstes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltung und Aufsicht,</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung,</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, Mitglieder,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>zu vermitteln.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel d,</LA></DD><DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Zweites Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis drei Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I. *1)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II. *2)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziel e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Rentenversicherung, Lernziele a, b, d, e, h, n und o,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Kranken- und Pflegeversicherung, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Umgang mit Konflikten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marketing</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Drittes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>(1) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Rentenversicherung, Lernziele c, f, g, i, k, l und m,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Rentenversicherung, Lernziele a, b, d, e, h, n und o,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(2) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung, Lernziel d,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Kranken- und Pflegeversicherung, Lernziel e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marketing,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen in der Kranken- und Pflegeversicherung, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.</P><P>(3) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis drei Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele e und f,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele f und g,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele c bis e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung, Lernziele a, b, d und e,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Finanzierung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR />---------- <BR /><small>*1) Abschnitt I.</small><BR /><small>*2) Abschnitt II.</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR197500996BJNE002100310",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 4)<BR />Ausbildungsrahmenplan f\u00fcr die Berufsausbildung zum Sozialversicherungsfachangestellten/zur Sozialversicherungsfachangestellten f\u00fcr die Fachrichtung landwirtschaftliche Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P><ABWFORMAT typ=\"A\" /><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1996, S. 2012 - 2019)</kommentar><BR /><table frame=\"bottom\" tocentry=\"%yes;\"><Title Align=\"auto\">A. Sachliche Gliederung<BR /><BR /></Title><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colsep=\"1\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colsep=\"1\" colwidth=\"30*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colsep=\"0\" colwidth=\"5.00*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><SP>Abschnitt I: Gemeinsame Fertigkeiten und Kenntnisse</SP></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\" /></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Der Ausbildungsbetrieb <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechtsform des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb wichtigen Institutionen sowie Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Unternehmensziele und Organisation <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">T\u00e4tigkeitsfelder des Ausbildungsbetriebes und Ziele erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Organisationsstrukturen des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Organisationsvorgaben in Arbeitsabl\u00e4ufen umsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Personalwesen <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Personalplanung, -beschaffung und -einsatz im Zusammenhang mit der Organisation des Ausbildungsbetriebes an Beispielen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Qualifizierung von Besch\u00e4ftigten als Personalentwicklungsma\u00dfnahme und ihre Bedeutung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung sowie f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb aufzeigen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis wichtige Nachweise und die Positionen der Gehaltsabrechnung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Selbstverwaltung und Aufsicht <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Wirkungen des Selbstverwaltungsprinzips auf die Aufgabenwahrnehmung beim Ausbildungsbetrieb beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Satzung und sonstige Normen als autonomes Recht des Ausbildungsbetriebes erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Organe des Ausbildungsbetriebes und ihre Aufgaben beschreiben</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der Staatsaufsicht und Aufsichtsmittel gegen\u00fcber dem Ausbildungsbetrieb darstellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rechte und Pflichten aus dem Berufsausbildungsvertrag, dem Arbeitsvertrag sowie weiteren f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb geltenden Rechtsgrundlagen beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und dienstrechtliche Stellung der Besch\u00e4ftigtengruppen des Ausbildungsbetriebes abgrenzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Ausbildungsplan mit der Ausbildungsordnung vergleichen und zu seiner Umsetzung beitragen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die sich aus den Rechten und Funktionen der Personal- oder Betriebsvertretung ergebenden M\u00f6glichkeiten erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">arbeits- und verwaltungsgerichtliche Verfahren als Formen des Rechtsschutzes der Besch\u00e4ftigten erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1.6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1.6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen \u00fcber Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit einhalten und sich situationsgerecht verhalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur Vermeidung betriebsbedingter Umweltbelastungen im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zur rationellen Ressourcenverwendung im beruflichen Einwirkungsbereich beitragen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Aufgaben der Sozialversicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Stellung der Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung erkl\u00e4ren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Gliederung der Sozialversicherung in Versicherungszweige erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die in den Zweigen der Sozialversicherung zu l\u00f6senden Aufgaben den Versicherungstr\u00e4gern zuordnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialleistungsbereiche anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die f\u00fcr das Zusammenwirken der Sozialleistungstr\u00e4ger erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des \u00fcber- und zwischenstaatlichen Sozialversicherungsrechts ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherte, Mitglieder <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit und Befreiung von der Versicherungspflicht Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsberechtigung Besch\u00e4ftigter feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">zust\u00e4ndigen Versicherungszweig und Versicherungstr\u00e4ger ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragspflicht und Beitragsfreiheit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Berechnung der Beitr\u00e4ge anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verteilung der Beitragslast sowie den Beitragszahler ermitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">F\u00e4lligkeit der Beitr\u00e4ge bestimmen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Folgen des Zahlungsverzugs aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2.4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2.4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Leistungsarten unterscheiden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf gesundheitliche Ma\u00dfnahmen feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Ma\u00dfnahmen zur wirtschaftlichen Sicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirksamkeit, Wirtschaftlichkeit und Bedarfsgerechtigkeit bei der Leistungserbringung ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufgaben der unterschiedlichen medizinischen Dienste beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Erstattungsanspr\u00fcchen gegen\u00fcber Leistungsempf\u00e4ngern und anderen Sozialleistungstr\u00e4gern einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ma\u00dfnahmen zur Sicherung von Schadensersatzanspr\u00fcchen einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsverarbeitung und Datenschutz <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informationsbeschaffung, -verarbeitung und -aufbereitung <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ziele und Einsatzbereiche der Informationsverarbeitung beschreiben sowie Auswirkungen auf Arbeitsabl\u00e4ufe im Ausbildungsbetrieb erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Daten f\u00fcr die Informationsverarbeitung beschaffen, aufbereiten und auswerten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationssysteme <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufbau und Funktion der Informations- und Kommunikationssysteme des Ausbildungsbetriebes beschreiben</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Informations- und Kommunikationstechniken des Ausbildungsbetriebes aufgabenorientiert einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schutzvorschriften f\u00fcr mit Informations- und Kommunikationstechniken ausgestattete Arbeitspl\u00e4tze anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Datenschutz <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorschriften zum Datenschutz anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">betriebliche Regelungen zur Datensicherheit bei der Erhebung, Verarbeitung und Nutzung von Daten anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen der Kommunikation und Kooperation in unterschiedlichen Situationen auf das berufliche Handeln anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kommunikation unter Beachtung rechtlicher, wirtschaftlicher und formaler Anforderungen ziel-, adressaten- und situationsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notwendigkeit gegenseitiger Information und Vorz\u00fcge von Zusammenarbeit aufzeigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei der Kommunikation und Kooperation eigene Standpunkte artikulieren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">gemeinsame Vorschriften \u00fcber Aufkl\u00e4rung, Beratung und Auskunft anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Umgang mit Konflikten <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konfliktursachen im Kommunikations- und Kooperationsproze\u00df feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">M\u00f6glichkeiten zur Konfliktregelung im Interesse eines sachbezogenen Ergebnisses anwenden</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Konflikte als Chance f\u00fcr verbesserte Kommunikation und Kooperation erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grunds\u00e4tze und Formen des Verwaltungshandelns anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen f\u00fcr Einleitung, Durchf\u00fchrung und Abschlu\u00df des Verwaltungsverfahrens anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zum Widerspruchsverfahren beim Versicherungstr\u00e4ger anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Wirkungen des Sozialgerichtsverfahrens auf das Verwaltungshandeln des Versicherungstr\u00e4gers erl\u00e4utern</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei Ordnungswidrigkeiten erforderliche Ma\u00dfnahmen veranlassen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken <BR />(\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Methoden f\u00fcr systematisches und kontinuierliches Lernen ber\u00fccksichtigen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eigene Arbeitsorganisation rationell und funktionsgerecht gestalten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Fachliteratur, Dokumentationen und andere Informationsmittel nutzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsmittel rationell, funktionsgerecht und umweltschonend einsetzen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Techniken der Rechtsanwendung beim Wahrnehmen von Fachaufgaben einsetzen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">aus m\u00fcndlichen und schriftlichen Informationen den wesentlichen Sachverhalt ermitteln, L\u00f6sungen entwickeln und Ergebnisse adressatengerecht gestalten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col4\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR /><BR /><BR /><SP>Abschnitt II: Fertigkeiten und Kenntnisse in der Fachrichtung</SP><BR /><BR /></entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Lfd. Nr.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">Teil des Ausbildungsberufsbildes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">Zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" valign=\"middle\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"middle\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">versicherten Personenkreis, Befreiung von der Versicherungspflicht sowie freiwillige Versicherung in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit, Befreiung von der Versicherungspflicht, freiwillige Versicherung sowie freiwillige Weiterversicherung von Landwirten, deren Ehegatten und mitarbeitenden Familienangeh\u00f6rigen in der Alterssicherung der Landwirte feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungspflicht, Versicherungsfreiheit, Befreiung von der Versicherungspflicht sowie freiwillige Versicherung und Familienversicherung in der Krankenversicherung der Landwirte feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den zust\u00e4ndigen Versicherungstr\u00e4ger f\u00fcr krankenversicherte Personen ermitteln</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Versicherungsverh\u00e4ltnisse in der landwirtschaftlichen Pflegeversicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Mitgliedschaft <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zust\u00e4ndigkeit sowie Auswirkungen von Unternehmens\u00e4nderungen auf die Zust\u00e4ndigkeit in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Regelungen zur Berichtigung des Mitgliederverzeichnisses sowie zur \u00dcberweisung in der landwirtschaftlichen Unfallversicherung anwenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitgliedschaft in der Alterssicherung der Landwirte feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beginn, Ende, Fortbestehen und Hinausschieben der Mitgliedschaft in der Krankenversicherung der Landwirte feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"5\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Finanzierung <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rahmenbedingungen der Finanzierung der landwirtschaftlichen Sozialversicherung erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitrag zur landwirtschaftlichen Unfallversicherung unter Beachtung des jeweiligen Beitragsma\u00dfstabes und des Bundesmittelanteiles feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitrag in der Alterssicherung der Landwirte unter Ber\u00fccksichtigung der Verteilung der Beitragslast feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitrag zur landwirtschaftlichen Krankenversicherung unter Ber\u00fccksichtigung des Vergleichsbeitrags feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitrag zur Pflegeversicherung feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beitragsentrichtung veranlassen und \u00fcberwachen sowie Beitreibung von Beitragsr\u00fcckst\u00e4nden einleiten</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" valign=\"top\">4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"7\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen der landwirtschaftlichen Unfallversicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 4.1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsunfall und Berufskrankheit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">in Zusammenarbeit mit anderen Beteiligten bei der Verh\u00fctung von Arbeitsunf\u00e4llen, Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsgefahren mitwirken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Heilbehandlung, berufsf\u00f6rdernde Leistungen zur Rehabilitation, Leistungen zur sozialen Rehabilitation sowie auf Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geldleistungen w\u00e4hrend der Heilbehandlung und der beruflichen Rehabilitation bewirken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Betriebs- und Haushaltshilfe und Verletztengeld feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Renten an Versicherte und Leistungen an Hinterbliebene feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00fcber Abfindungsm\u00f6glichkeiten von Renten informieren</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">h)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ersatzanspr\u00fcche gegen\u00fcber Unternehmern und Unternehmensangeh\u00f6rigen erl\u00e4utern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"6\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen in der Alterssicherung der Landwirte <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 4.2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Leistungen zur medizinischen Rehabilitation sowie sie erg\u00e4nzende Anspr\u00fcche auf Betriebs- und Haushaltshilfe feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Renten wegen Alters, Erwerbsunf\u00e4higkeit und wegen Todes feststellen und die Zahlung bewirken</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Tatbest\u00e4nde f\u00fcr \u00c4nderung, Ruhen, Ende sowie Ausschlu\u00df und Minderung von Renten feststellen und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Beitragszusch\u00fcsse an versicherungspflichtige Landwirte feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Betriebs- und Haushaltshilfe oder auf sonstige Leistungen zur Aufrechterhaltung des Unternehmens der Landwirtschaft feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Landabgaberente sowie Produktionsaufgaberente feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">g)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Ausgleichsgeld feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">4.3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" morerows=\"4\" rowsep=\"1\" valign=\"top\">Leistungen in der Krankenversicherung der Landwirte und in der landwirtschaftlichen Pflegeversicherung <BR />(\u00a7 3 Abs. 2 Buchstabe E Nr. 4.3)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Leistungen zur Fr\u00fcherkennung von Krankheiten und auf Krankenbehandlung feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Krankengeld f\u00fcr rentenversicherungspflichtige Personen und nicht rentenversicherungspflichtige mitarbeitende Familienangeh\u00f6rige feststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">c)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Betriebs- und Haushaltshilfe f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmerfeststellen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">d)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Leistungen bei Schwangerschaft und Mutterschaft feststellen</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">e)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anspr\u00fcche auf Leistungen der Pflegeversicherung feststellen</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>B. Zeitliche Gliederung</B><BR /><BR /></LA><LA Size=\"normal\"><SP>Erstes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR />(1) In einem Zeitraum von insgesamt zwei bis vier Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellung des Ausbildungsbetriebes im System der sozialen Sicherung,</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personalwesen, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Selbstverwaltung und Aufsicht,</LA></DD><DT>1.5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung,</LA></DD><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>zu vermitteln.<BR /><BR />(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherte, Mitglieder,</LA></DD><DT>2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele a bis c,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>zu vermitteln.<BR /><BR />(3) In einem Zeitraum von insgesamt vier bis sechs Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A Abschnitt I der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leistungen, Lernziele a bis d,</LA></DD></DL>in Verbindung mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziel d,</LA></DD><DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>1.6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>4.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>6</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Zweites Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR />(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II. <SUP>1)</SUP></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0\u00a0\u00a0 Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Finanzierung, Lernziel a,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I. <SUP>2)</SUP></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR />(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.3 Beitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Lernziele d und e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Finanzierung, Lernziele b bis f,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR />(3) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Leistungen der landwirtschaftlichen Unfallversicherung</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen, Lernziel a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Drittes Ausbildungsjahr</SP></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL><BR />(1) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4 Leistungen, Lernziel e,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.3 Leistungen in der Krankenversicherung der Landwirte und in der landwirtschaftlichen Pflegeversicherung</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherungsverh\u00e4ltnisse, Lernziele c bis e,</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR />(2) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildposition <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2 Leistungen in der Alterssicherung der Landwirte</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0Versicherungsverh\u00e4ltnisse, Lernziele c bis e,</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR />(3) In einem Zeitraum von insgesamt drei bis f\u00fcnf Monaten sind schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Fertigkeiten und Kenntnisse gem\u00e4\u00df Teil A der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.3 Personalwesen, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.1 Sozialversicherung im System der sozialen Sicherung, Lernziele e und f,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2.4 Leistungen, Lernziele f und g,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.2 Umgang mit Konflikten,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele c bis e,</LA></DD></DL>zu vermitteln und im Zusammenhang damit die Vermittlung der Fertigkeiten und Kenntnisse der Berufsbildpositionen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.2 Unternehmensziele und Organisation, Lernziel c,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.5 Arbeits- und Dienstrecht, Berufsbildung, Lernziele a, b, d und e,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1.6 Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz, Umweltschutz und rationelle Ressourcenverwendung,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Informationsverarbeitung und Datenschutz,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4.1 Kommunikation und Kooperation in berufstypischen Situationen,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">5\u00a0\u00a0\u00a0 Verwaltungshandeln und gerichtliche Verfahren, Lernziele a und b,</LA></DD><DT>I.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">6\u00a0\u00a0\u00a0 Anwenden von Lern- und Arbeitstechniken,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">1\u00a0\u00a0\u00a0 Versicherungsverh\u00e4ltnisse,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">2\u00a0\u00a0\u00a0 Mitgliedschaft,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">3\u00a0\u00a0\u00a0 Finanzierung,</LA></DD><DT>II.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">4\u00a0\u00a0\u00a0 Leistungen</LA></DD></DL>fortzuf\u00fchren.<BR /><BR />---------- <BR /><small><SUP>1)</SUP> Abschnitt II.</small><BR /><small><SUP>2)</SUP> Abschnitt I.</small></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
