{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR221600016",
    "firstPublished": "2016-10-06",
    "sourceTimestamp": "20200527212520",
    "titleShort": "SVLFGG-\u00dcbertragungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung zum Erlass einer Rechtsverordnung nach dem Gesetz zur Errichtung der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau",
    "abbreviation": "SVLFGG\u00dcbV",
    "slug": "svlfgguebv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 2216",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 57 Abs. 34 G v. 12.12.2019 I 2652",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.10.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221600016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 des Gesetzes zur Errichtung der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau, der durch Artikel 446 der Verordnung vom 31. August 2015 (BGBl. I S. 1474) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft nach Anh\u00f6rung der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221600016BJNE000201126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung der Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 7 Absatz 2 Satz 1 des Gesetzes zur Errichtung der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau enthaltene Erm\u00e4chtigung zum Erlass einer Rechtsverordnung wird auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221600016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
