{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009810992",
    "firstPublished": "1992-04-05",
    "sourceTimestamp": "20131008093516",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung zur Erg\u00e4nzung der Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung\nvon Beamten und Beamtinnen im Bereich der Deutschen Bundespost Telekom",
    "abbreviation": "TELEKOMErnAnOErgAnO",
    "slug": "telekomernanoergano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1992, 981",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  9. 5.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009810992BJNE000100314",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>In Erg\u00e4nzung unserer Anordnung \u00fcber die Ernennung und Entlassung von Beamten und Beamtinnen im Bereich der Deutschen Bundespost Telekom vom 28. Februar 1990 (BGBl. I S. 437) \u00fcbertragen wir die Aus\u00fcbung des dort genannten Rechts f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftsbereich auch den Pr\u00e4sidenten der Direktionen Telekom.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009810992BJNE000200314",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalten wir uns die Ernennung und Entlassung der in Abschnitt I der Anordnung vom 28. Februar 1990 genannten Beamten und Beamtinnen vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009810992BJNE000300314",
        "name": "III.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tage nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009810992BJNE000400314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Deutsche Bundespost Telekom</SP> <BR /><SP>Generaldirektion</SP> <BR />Der Vorstand</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
