{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR626400021",
    "firstPublished": "2021-09-21",
    "sourceTimestamp": "20220214212505",
    "titleShort": "Coronavirus-Testverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Anspruch auf Testung in Bezug auf einen direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2",
    "abbreviation": "TestV",
    "slug": "testv",
    "extraAbbreviations": [
      "CoronaTestV 2021-10"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 21.09.2021 V1",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 19 Abs. 1 idF d. Art. 1 Nr. 8 V v. 12.11.2021 BAnz AT 12.11.2021 V1 u. d. Art. 2 Nr. 9 V v. 16.12.2021 BAnz AT 17.12.2021 V1 am 31.3.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 11.2.2022 BAnz AT 11.02.2022 V1",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Die Geltung dieser V ist durch \u00a7 19 Abs. 1 idF d. Art. 1 Nr. 8 V v. 12.11.2021 BAnz AT 12.11.2021 V1 u. d. Art. 2 Nr. 9 V v. 16.12.2021 BAnz AT 17.12.2021 V1 \u00fcber den 31.12.2021 hinaus bis zum 31.3.2022 verl\u00e4ngert worden",
        "category": "Sonst"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt V 860-5-75 v. 24.6.2021 BAnz AT 25.06.2021 V1 (CoronaTestV 2021-07)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.10.2021 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit verordnet auf Grund <DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 20i Absatz 3 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 2, Satz 3, 9, 12, 13, 15 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, dessen Absatz 3 Satz 3, 14 bis 17 zuletzt durch Artikel 2a Nummer 1 des Gesetzes vom 28. Mai 2021 (BGBl. I S. 1174) ge\u00e4ndert worden ist, nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen, der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und des Verbands der Privaten Krankenversicherung und</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des \u00a7 24 Satz 3 Nummer 2, Satz 4 und 5 des Infektionsschutzgesetzes, der durch Artikel 1 Nummer 15 Buchstabe b des Gesetzes vom 18. November 2020 (BGBl. I S. 2397) neu gefasst worden ist:</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000203126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"160*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anspruch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Testungen von nachweislich infizierten Personen, Kontaktpersonen und von Personen mit Voraufenthalt in Virusvariantengebieten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Testungen von Personen nach Auftreten von Infektionen in Einrichtungen und Unternehmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Testungen zur Verh\u00fctung der Verbreitung des Coronavirus SARS-CoV-2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">B\u00fcrgertestung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Best\u00e4tigende Diagnostik-Testung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">H\u00e4ufigkeit der Testungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungserbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abrechnung der Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abrechnungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Abrechnung der Leistungen der Apotheken bei der Erstellung des COVID-19-Genesenenzertifikates nach \u00a7 22 Absatz 6 des Infektionsschutzgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verwaltungskostenersatz der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verg\u00fctung von Leistungen der Diagnostik mittels Nukleins\u00e4urenachweis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verg\u00fctung von Leistungen der Labordiagnostik mittels Antigen-Test</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verg\u00fctung von Sachkosten f\u00fcr PoC-Antigen-Tests und Antigen-Tests zur Eigenanwendung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verg\u00fctung von weiteren Leistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Finanzierung von Testzentren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren f\u00fcr die Zahlung aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren f\u00fcr die Finanzierung aus Bundesmitteln</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Transparenz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Labordiagnostik durch Tier\u00e4rzte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000302126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anspruch",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Versicherte haben nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 2 bis 5 und im Rahmen der Verf\u00fcgbarkeit von Testkapazit\u00e4ten Anspruch auf Testung in Bezug auf einen direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2. Der Anspruch nach Satz 1 umfasst <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Gespr\u00e4ch mit der zu testenden Person im Zusammenhang mit der Testung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entnahme von K\u00f6rpermaterial,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Diagnostik und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ergebnismitteilung, die Ausstellung eines Zeugnisses \u00fcber das Vorliegen oder Nichtvorliegen einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 einschlie\u00dflich der Erstellung eines COVID-19-Genesenenzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 6 des Infektionsschutzgesetzes oder eines COVID-19-Testzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 7 des Infektionsschutzgesetzes.</LA></DD></DL>Zur Diagnostik k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung eine Diagnostik mittels Nukleins\u00e4urenachweis oder eine Diagnostik durch Antigen-Test geh\u00f6ren. Zur Diagnostik durch Antigen-Test geh\u00f6ren <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Labordiagnostik mittels Antigen-Test,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Antigen-Test zur patientennahen Anwendung durch Dritte (PoC-Antigen-Test) oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Antigen-Test zur Eigenanwendung, dessen Durchf\u00fchrung von einem Leistungserbringer nach \u00a7 6 vor Ort \u00fcberwacht wird (\u00fcberwachter Antigen-Test zur Eigenanwendung).</LA></DD></DL>Der Anspruch nach Satz 1 in Bezug auf eine Diagnostik mittels PoC-Antigen-Tests oder \u00fcberwachter Antigen-Tests zur Eigenanwendung beschr\u00e4nkt sich auf Antigen-Tests, die die durch das Paul-Ehrlich-Institut in Abstimmung mit dem Robert Koch-Institut festgelegten Mindestkriterien f\u00fcr Antigen-Tests erf\u00fcllen. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ver\u00f6ffentlicht auf seiner Internetseite unter www.bfarm.de/antigentests eine Markt\u00fcbersicht dieser Tests und schreibt sie fort.</P><P>(2) Den Anspruch nach Absatz 1 haben auch Personen, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind.</P><P>(3) Ein Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 besteht nicht, wenn die zu testende Person bereits einen Anspruch auf die in Absatz 1 genannten Leistungen hat oder einen Anspruch auf Erstattung der Aufwendungen f\u00fcr entsprechende Leistungen h\u00e4tte. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Leistungen der ambulanten Krankenbehandlung oder der Krankenhausbehandlung. F\u00fcr die best\u00e4tigende Diagnostik mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 nach einem positiven Antigen-Test nach \u00a7 4b besteht ein Anspruch nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000403126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Testungen von nachweislich infizierten Personen, Kontaktpersonen und von Personen mit Voraufenthalt in Virusvariantengebieten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wenn sie von einem behandelnden Arzt einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person, von Einrichtungen oder Unternehmen nach \u00a7 3 Absatz 2 oder vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst festgestellt werden, haben folgende Personen Anspruch auf Testung: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, bei denen in den letzten 14 Tagen eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 nachgewiesen worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">asymptomatische Kontaktpersonen nach Absatz 2, die in den letzten 14 Tagen Kontakt zu einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person hatten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Kontaktpersonen im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die insbesondere in Gespr\u00e4chssituationen mit einem Abstand von weniger als 1,5 Metern oder durch direkten Kontakt mit K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten engen Kontakt zu einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person hatten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die mit einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person in demselben Haushalt leben oder gelebt haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die durch die r\u00e4umliche N\u00e4he zu einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person mit hoher Wahrscheinlichkeit einer relevanten Konzentration von Aerosolen auch bei gr\u00f6\u00dferem Abstand ausgesetzt waren, insbesondere bei Feiern, beim gemeinsamen Singen oder beim Sporttreiben in Innenr\u00e4umen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die sich mit einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person in relativ beengter Raumsituation oder schwer zu \u00fcberblickender Kontaktsituation aufgehalten haben, insbesondere in Schulklassen, Kitagruppen, Kindertagespflegestellen, Hortgruppen, oder bei Gruppenveranstaltungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die Kontakt zu einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person hatten, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die sie in ihrem Haushalt oder in dem Haushalt der mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person behandeln, betreuen oder pflegen oder behandelt, betreut oder gepflegt haben oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der sie in ihrem Haushalt oder in dem Haushalt der mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person behandelt, betreut oder gepflegt werden oder behandelt, betreut oder gepflegt wurden.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Wenn vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst Personen festgestellt werden, die sich zu einem beliebigen Zeitpunkt in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland in einem als Virusvariantengebiet im Sinne von \u00a7 2 Nummer 3a der Coronavirus-Einreiseverordnung eingestuften Gebiet aufgehalten haben, haben diese Anspruch auf Testung. Der Anspruch besteht bis zu 14 Tage nach Einreise in die Bundesrepublik Deutschland.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000502126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Testungen von Personen nach Auftreten von Infektionen in Einrichtungen und Unternehmen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wenn in oder von Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 von diesen oder vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Versorgung in den letzten 14 Tagen eine mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierte Person festgestellt wurde, haben asymptomatische Personen Anspruch auf Testung, wenn sie in oder von betroffenen Teilen dieser Einrichtungen oder Unternehmen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>behandelt, betreut, gepflegt werden oder untergebracht sind oder behandelt, betreut oder gepflegt wurden oder untergebracht waren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>t\u00e4tig sind oder waren oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonst anwesend sind oder waren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Einrichtungen oder Unternehmen im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 bis 10 und 12 des Infektionsschutzgesetzes, Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen auch dann, wenn dort keine den Krankenh\u00e4usern vergleichbare medizinische Versorgung erfolgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 1 bis 6 und Absatz 2 des Infektionsschutzgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 Nummer 11 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 7 einschlie\u00dflich der in \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 7 zweiter Teilsatz des Infektionsschutzgesetzes genannten Einrichtungen und Unternehmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>station\u00e4re Einrichtungen und ambulante Dienste der Eingliederungshilfe und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation gem\u00e4\u00df \u00a7 51 Absatz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000603126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Testungen zur Verh\u00fctung der Verbreitung des Coronavirus SARS-CoV-2",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wenn es Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 oder der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst zur Verhinderung der Verbreitung des Coronavirus SARS-CoV-2 verlangen, haben asymptomatische Personen Anspruch auf Testung, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in oder von Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 6 behandelt, betreut, gepflegt oder untergebracht werden sollen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 t\u00e4tig werden sollen oder t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in oder von Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 4 und 6 gegenw\u00e4rtig behandelt, betreut, gepflegt werden oder untergebracht sind oder in Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 Nummer 1, 2 und 4 eine dort behandelte, betreute, gepflegte oder untergebrachte Person besuchen wollen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in oder von station\u00e4ren Einrichtungen oder ambulanten Diensten der Eingliederungshilfe nach Absatz 2 Nummer 5 gegenw\u00e4rtig behandelt, betreut, gepflegt werden oder untergebracht sind oder wenn sie eine in einer station\u00e4ren Einrichtung nach Absatz 2 Nummer 5 behandelte, betreute, gepflegte oder untergebrachte Person besuchen wollen.</LA></DD></DL>Bei Personen nach Satz 1 Nummer 2 ist der Anspruch in Bezug auf die Diagnostik abweichend von \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 auf eine Diagnostik durch Antigen-Tests beschr\u00e4nkt. Abweichend von \u00a7 1 Absatz 1 Satz 4 kann die Diagnostik auch mittels Antigen-Tests zur Eigenanwendung ohne \u00dcberwachung erfolgen; in diesem Fall darf abweichend von \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 kein Zeugnis \u00fcber das Vorliegen oder Nichtvorliegen einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 und kein COVID-19-Testzertifikat im Sinne des \u00a7 22 Absatz 7 des Infektionsschutzgesetzes ausgestellt werden. Die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes k\u00f6nnen abweichend von Satz 2 unter Ber\u00fccksichtigung der Testkapazit\u00e4ten und der epidemiologischen Lage vor Ort bei Einrichtungen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 4 veranlassen, dass auch andere Testmethoden zur Anwendung kommen k\u00f6nnen. Bei Personen nach Satz 1 Nummer 3 und 4 ist der Anspruch abweichend von \u00a7 1 Absatz 1 Satz 3 auf eine Diagnostik durch PoC-Antigen-Tests oder durch \u00fcberwachte Antigen-Tests zur Eigenanwendung beschr\u00e4nkt, die von den Einrichtungen oder Unternehmen nach Absatz 2 Nummer 1 bis 6 im Rahmen eines einrichtungs- oder unternehmensbezogenen Testkonzepts selbst durchgef\u00fchrt wird.</P><P>(2) Einrichtungen und Unternehmen im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 bis 7 des Infektionsschutzgesetzes, Vorsorge- und Rehabilitationseinrichtungen auch dann, wenn dort keine den Krankenh\u00e4usern vergleichbare medizinische Versorgung erfolgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 2 des Infektionsschutzgesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 Nummer 11 oder \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 7 einschlie\u00dflich der in \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 7 zweiter Teilsatz des Infektionsschutzgesetzes genannten Einrichtungen und Unternehmen sowie ambulante Hospizdienste und Leistungserbringer der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen nach \u00a7 36 Absatz 1 Nummer 3 und 4 des Infektionsschutzgesetzes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">station\u00e4re Einrichtungen und ambulante Dienste der Eingliederungshilfe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation gem\u00e4\u00df \u00a7 51 Absatz 1 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen nach \u00a7 23 Absatz 3 Satz 1 Nummer 8 bis 10 und 12 des Infektionsschutzgesetzes.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000701126",
        "name": "\u00a7 4a",
        "title": "B\u00fcrgertestung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Asymptomatische Personen haben Anspruch auf Testung mittels PoC-Antigen-Tests nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 4 Nummer 2.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000802126",
        "name": "\u00a7 4b",
        "title": "Best\u00e4tigende Diagnostik-Testung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Nach einem positiven Antigen-Test oder einem positiven Pooling-Test mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises hat die getestete Person einen Anspruch auf eine best\u00e4tigende Testung mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2. Dies gilt auch nach einem positiven Antigen-Test zur Eigenanwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE000902126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "H\u00e4ufigkeit der Testungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Testungen nach den \u00a7\u00a7 2, 3 und 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Einzelfall einmal pro Person wiederholt werden. Testungen nach \u00a7 4a k\u00f6nnen im Rahmen der Verf\u00fcgbarkeit von Testkapazit\u00e4ten mindestens einmal pro Woche in Anspruch genommen werden. Die best\u00e4tigende Diagnostik nach \u00a7 4b umfasst f\u00fcr jeden Einzelfall bis zu zwei Testungen.</P><P>(2) Testungen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 bis 4 k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Einzelfall mindestens einmal pro Woche durchgef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001004126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Leistungserbringung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Erbringung der Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 1 sind berechtigt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und die von ihnen betriebenen Testzentren,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von den Stellen nach Nummer 1 als weitere Leistungserbringer beauftragten Dritten und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Arztpraxen, Zahnarztpraxen, Apotheken, medizinische Labore, Rettungs- und Hilfsorganisationen, und die von den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen betriebenen Testzentren.</LA></DD></DL></P><P>(2) Als weitere Leistungserbringer im Sinne von Absatz 1 Nummer 2 k\u00f6nnen weitere Anbieter beauftragt werden, wenn sie <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unter Einhaltung der infektionsschutzrechtlichen, medizinprodukterechtlichen und arbeitsschutzrechtlichen Anforderungen eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erbringung der Leistungen nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 gew\u00e4hrleisten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit aufweisen sowie einer Geheimhaltungspflicht nach \u00a7 203 des Strafgesetzbuchs oder einer vertraglich vereinbarten Geheimhaltungspflicht unterliegen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegen\u00fcber der beauftragenden Stelle begr\u00fcndete Angaben zur vorhandenen Testkapazit\u00e4t machen.</LA></DD></DL>Die Beauftragung muss f\u00fcr jeden Leistungserbringer gesondert erfolgen. Sie kann aufgehoben werden, wenn die Voraussetzungen nach Satz 1 Nummer 1 oder Nummer 2 bei der Beauftragung nicht vorgelegen haben oder nachtr\u00e4glich entfallen. Die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes k\u00f6nnen Ausk\u00fcnfte bei weiteren Beh\u00f6rden einholen, soweit dies erforderlich ist, um zu pr\u00fcfen, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Beauftragung oder die Aufhebung der Beauftragung vorliegen. Stellt ein beauftragter Leistungserbringer den Testbetrieb dauerhaft oder vor\u00fcbergehend ein, nimmt er seine T\u00e4tigkeit nach ihrer Einstellung wieder auf oder \u00e4ndern sich die der Mitteilung nach Satz 1 Nummer 3 zugrundeliegenden Tatsachen, hat er dies unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Stelle des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes anzuzeigen.</P><P>(3) Der Anspruch nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 auf Testungen durch Leistungserbringer nach Absatz 1 Nummer 2 und 3 besteht nur, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Testungen nach \u00a7 2 gegen\u00fcber dem Leistungserbringer dargelegt wurde, dass die zu testende Person von einem behandelnden Arzt, von einer Einrichtung oder einem Unternehmen nach \u00a7 3 Absatz 2 oder vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst als nachweislich mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierte Person, als Kontaktperson oder als Person mit Voraufenthalt in Virusvariantengebieten festgestellt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Testungen nach \u00a7 3 gegen\u00fcber dem Leistungserbringer dargelegt wurde, dass die zu testende Person den erforderlichen Bezug zu Einrichtungen oder Unternehmen hat, in denen von diesen Einrichtungen oder Unternehmen oder vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst eine mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierte Person festgestellt wurde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Testungen nach \u00a7 4 Absatz 1 gegen\u00fcber dem Leistungserbringer dargelegt wurde, dass die betroffene Einrichtung, das betroffene Unternehmen oder der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst die Testung verlangt hat,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Testungen nach \u00a7 4a gegen\u00fcber dem Leistungserbringer ein amtlicher Lichtbildausweis zum Nachweis der Identit\u00e4t der getesteten Person vorgelegt wurde.</LA></DD></DL></P><P>(4) Im Rahmen ihres einrichtungs- oder unternehmensbezogenen Testkonzepts sind die Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1 bis 6 berechtigt, die folgende Gesamtanzahl von PoC-Antigen-Tests oder Antigentests zur Eigenanwendung je behandelter, betreuter, gepflegter oder untergebrachter Person pro Monat in eigener Verantwortung zu beschaffen und zu nutzen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1, 2, 4 bis 6 bis zu 35 PoC-Antigen-Tests oder Antigen-Tests zur Eigenanwendung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 3 bis zu 20 Antigen-Tests oder Antigen-Tests zur Eigenanwendung.</LA></DD></DL>Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen Einrichtungen und Unternehmen der ambulanten Intensivpflege sowie Hospize bis zu 35 PoC-Antigen-Tests oder Antigen-Tests zur Eigenanwendung je behandelter, betreuter, gepflegter oder untergebrachter Person pro Monat im Rahmen ihres einrichtungs- oder unternehmensbezogenen Testkonzepts in eigener Verantwortung beschaffen und nutzen. Einrichtungen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 7 sind berechtigt, bis zu 10 PoC-Antigen-Tests oder Antigen-Tests zur Eigenanwendung je in der Einrichtung t\u00e4tiger Person pro Monat in eigener Verantwortung zu beschaffen und zu nutzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001103126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Abrechnung der Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer rechnen die von ihnen erbrachten Leistungen und die Sachkosten nach den \u00a7\u00a7 9 bis 11 jeweils mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab, in deren Bezirk der Leistungserbringer t\u00e4tig ist.</P><P>(2) Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 rechnen die Sachkosten f\u00fcr die selbst beschafften Antigen-Tests nach \u00a7 11 jeweils mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab, in deren Bezirk die Einrichtung oder das Unternehmen t\u00e4tig ist. Die Abs\u00e4tze 4 und 5 gelten f\u00fcr die Abrechnung nach Satz 1 entsprechend. Abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 2 sind die Sachkosten f\u00fcr die selbst beschafften Antigen-Tests von Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 6 Absatz 4 Satz 1, die nach \u00a7 72 des Elften Buches Sozialgesetzbuch zugelassene Pflegeeinrichtungen oder die nach Ma\u00dfgabe des gem\u00e4\u00df \u00a7 45a Absatz 3 des Elften Buches Sozialgesetzbuch erlassenen Landesrechts anerkannte Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag sind, \u00fcber eine Pflegekasse entsprechend der in \u00a7 150 Absatz 2 bis 5a des Elften Buches Sozialgesetzbuch niedergelegten Verfahren abzurechnen. Die durch diese Verordnung anfallenden Kosten gelten f\u00fcr Einrichtungen und Unternehmen nach Satz 3 als infolge des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 anfallende, au\u00dferordentliche Aufwendungen. Zahnarztpraxen und Rettungsdienste rechnen die Sachkosten unter Angabe ihres bundeseinheitlichen Kennzeichens nach \u00a7 293 Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ab, soweit vergeben.</P><P>(3) Ausschlie\u00dflich die nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 und 3 berechtigten Leistungserbringer sowie Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 4 und 5 rechnen die von ihnen erbrachten Leistungen nach \u00a7 12 jeweils mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab, in deren Bezirk der Leistungserbringer, die Einrichtung oder das Unternehmen t\u00e4tig ist. Leistungen nach \u00a7 12 Absatz 1, 2, 5 und 6 im Zusammenhang mit der Testung von Personen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 und 3 d\u00fcrfen nicht abgerechnet werden; dies gilt nicht f\u00fcr die Testung von Personen nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 in Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 4 und 5. Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 4 und 5 rechnen die Leistungen nach \u00a7 12 Absatz 3 getrennt von den Sachkosten nach \u00a7 11 ab.</P><P>(4) Die nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer sind verpflichtet, die von der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung nach Absatz 6 Nummer 1 festgelegten Angaben in den Abrechnungsunterlagen auftragsbezogen zu dokumentieren und monatlich sp\u00e4testens bis zum Ende des dritten auf den Abrechnungszeitraum folgenden Monats an die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zu \u00fcbermitteln. Die zu \u00fcbermittelnden Angaben d\u00fcrfen keinen Bezug zu der getesteten Person aufweisen. Vertrags\u00e4rztliche Leistungserbringer k\u00f6nnen f\u00fcr die Abrechnung von Leistungen nach den \u00a7\u00a7 11 und 12 den Abrechnungsweg \u00fcber den Datensatz KVDT nutzen. Die erforderlichen Angaben sind elektronisch zu \u00fcbermitteln. Vertrags\u00e4rztliche Leistungserbringer, die den Abrechnungsweg \u00fcber den Datensatz KVDT nutzen, \u00fcbermitteln quartalsweise.</P><P>(5) Die nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer und die sonstigen abrechnenden Stellen haben die nach Absatz 4 in Verbindung mit Absatz 6 Nummer 1 zu dokumentierenden Angaben und die f\u00fcr den Nachweis der korrekten Durchf\u00fchrung und Abrechnung notwendige Auftrags- und Leistungsdokumentation bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren. Zur Auftrags- und Leistungsdokumentation z\u00e4hlen soweit erforderlich insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 beauftragten Leistungserbringern der Nachweis der Beauftragung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Leistungen nach \u00a7 4a die \u00d6ffnungszeiten des Leistungserbringers je Tag und die Anzahl der Tests durchf\u00fchrenden Personen je Tag,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Abrechnung von Leistungen nach \u00a7 12 Absatz 3 das einrichtungs- oder unternehmensbezogene Testkonzept und f\u00fcr jede abgerechnete Leistung die Unterschrift der die Testung durchf\u00fchrenden Person,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei der Abrechnung von Sachkosten nach \u00a7 11 der Kaufvertrag oder die Rechnung oder bei unentgeltlicher Bereitstellung einen Nachweis des Bezugs,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jede durchgef\u00fchrte Testung der Vorname, der Familienname, das Geburtsdatum und die Anschrift der getesteten Person, die Art der Leistung, der Testgrund nach den \u00a7\u00a7 2 bis 4b, der Tag, die Uhrzeit, das Ergebnis der Testung und der Mitteilungsweg an die getestete Person,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Durchf\u00fchrung eines PoC-Antigen-Tests oder eines Antigen-Tests zur Eigenanwendung die individuelle Test-ID gem\u00e4\u00df der Markt\u00fcbersicht des Bundesamtes f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 6,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einem positiven Testergebnis ein Nachweis der Meldung an das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die schriftliche oder elektronische Best\u00e4tigung der getesteten Person oder ihres gesetzlichen Vertreters \u00fcber die Durchf\u00fchrung des Tests.</LA></DD></DL>Das N\u00e4here zur Auftrags- und Leistungsdokumentation, insbesondere von welchen einzelnen Angaben nach Satz 2 Nummer 1 bis 8 in den jeweiligen F\u00e4llen ganz oder teilweise abgesehen werden kann, regelt die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung in ihren Vorgaben nach Absatz 6 Nummer 1. Das Ergebnis der Testung nach Satz 2 Nummer 5 und der Nachweis nach Satz 2 Nummer 7 sind abweichend von Satz 1 bis zum 31. Dezember 2022 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P><P>(6) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung legt sp\u00e4testens bis zum 26. Februar 2022 im Benehmen mit den ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nden der \u00c4rzte und Einrichtungen, die Leistungen der Labordiagnostik erbringen, dem Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebund, dem Deutschen St\u00e4dtetag und dem Deutschen Landkreistag das N\u00e4here fest \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von den Leistungserbringern f\u00fcr die Abrechnung und f\u00fcr Zwecke des \u00a7 16 an die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zu \u00fcbermittelnden Angaben und die f\u00fcr den Nachweis der korrekten Abrechnung notwendigen Auftrags- und Leistungsdokumentation,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Form der Abrechnungsunterlagen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erf\u00fcllung der Pflichten der nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer und der sonstigen abrechnenden Stellen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erf\u00fcllung der Pflichten der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung legt sp\u00e4testens bis zum 26. Februar 2022 im Benehmen mit den ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nden der \u00c4rzte und Einrichtungen, die Leistungen der Labordiagnostik erbringen, dem Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebund, dem Deutschen St\u00e4dtetag und dem Deutschen Landkreistag Form und Inhalt des von allen Leistungserbringern f\u00fcr die Labordiagnostik zu verwendenden Vordrucks bundeseinheitlich fest. Im Vordruck ist insbesondere nach der Art der Testung, den in den \u00a7\u00a7 2 bis 4b genannten F\u00e4llen und in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 3 und 4 danach zu differenzieren, welcher Art einer Einrichtung oder eines Unternehmens der Anspruch auf Testung einer zu testenden Person zuzuordnen ist. Der Vordruck soll elektronisch ausgestaltet werden.</P><P>(8) Festlegungen und Vorgaben der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 6 und 7 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 11. Februar 2022 geltenden Fassung gelten bis zur Neufestlegung der Vorgaben nach den Abs\u00e4tzen 6 und 7 fort. Die Festlegungen und Vorgaben gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 6 und 7 werden vom Vorstand der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung gefasst.</P><P>(9) Eine Verg\u00fctung darf nicht gew\u00e4hrt werden, sofern die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung eine dauerhafte oder vor\u00fcbergehende Betriebseinstellung mitgeteilt haben. Eine Verg\u00fctung f\u00fcr Testungen nach \u00a7 4a wird nur gew\u00e4hrt, wenn der Leistungserbringer die Ergebnismitteilung und die Erstellung eines COVID-19-Testzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 7 des Infektionsschutzgesetzes auch \u00fcber die Corona-Warn-App des Robert Koch-Instituts anbietet und auf Wunsch der getesteten Person \u00fcber die Corona-Warn-App des Robert Koch-Instituts \u00fcbermittelt.</P><P>(10) Alle Leistungserbringer, die Testungen nach \u00a7 4a anbieten, sind verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Stelle des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes oder der von ihr benannten Stelle monatlich und standortbezogen die Zahl der von ihnen erbrachten Testungen nach \u00a7 4a und die Zahl der positiven Testergebnisse zu melden. Die zust\u00e4ndige oder benannte Stelle kann das N\u00e4here zum Verfahren der Meldungen festlegen. Die gemeldeten Daten k\u00f6nnen an die jeweilige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \u00fcbermittelt und f\u00fcr Zwecke der Abrechnungspr\u00fcfung nach \u00a7 7a Absatz 2 verwendet werden. Weitergehende landesrechtliche Regelungen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001201126",
        "name": "\u00a7 7a",
        "title": "Abrechnungspr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung pr\u00fcft die Plausibilit\u00e4t der Abrechnungen bezogen auf den jeweiligen Leistungserbringer und die jeweilige sonstige abrechnende Stelle nach \u00a7 7, einschlie\u00dflich der abgerechneten Sachkosten nach \u00a7 11 und der Kosten nach \u00a7 13.</P><P>(2) Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung hat zus\u00e4tzlich stichprobenartig im Rahmen der Pr\u00fcfung nach Absatz 1 und, sofern dazu Veranlassung besteht, gezielte vertiefte Pr\u00fcfungen der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung und Abrechnung der Testungen unter Einbeziehung der lokalen Dokumentation durchzuf\u00fchren. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung sind die Leistungserbringer und die sonstigen abrechnenden Stellen verpflichtet, der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung auf Verlangen alle Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Dokumentationen zu \u00fcbersenden, die f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlich sind; hierzu z\u00e4hlt insbesondere die Auftrags- und Leistungsdokumentation nach \u00a7 7 Absatz 5 und die Dokumentation nach \u00a7 13 Absatz 3 und 4. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung ist befugt, die Daten nach Satz 2 f\u00fcr Zwecke der Pr\u00fcfung nach Satz 1 zu verarbeiten, und kann geeignete Dritte mit der Pr\u00fcfung beauftragen.</P><P>(3) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung legt in den Vorgaben nach \u00a7 7 Absatz 6 insbesondere den Umfang der Stichprobe nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 und das N\u00e4here zu Inhalt und Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 fest. Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fall von Verst\u00f6\u00dfen gegen Abrechnungsbestimmungen richten sich nach Absatz 5.</P><P>(4) Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung soll die Staatsanwaltschaft unterrichten, wenn die Pr\u00fcfung ergibt, dass ein Verdacht auf strafbare Handlungen besteht. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung unterrichtet die bei ihr eingerichteten Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten unverz\u00fcglich, wenn die Pr\u00fcfung ergibt, dass Ma\u00dfnahmen nach Absatz 5 beschlossen werden m\u00fcssen und Teilnehmer an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung betroffen sind.</P><P>(5) W\u00e4hrend einer Pr\u00fcfung nach Absatz 1 oder Absatz 2 k\u00f6nnen Auszahlungen der Betr\u00e4ge nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 3 durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung ausgesetzt werden. Die Leistungserbringer und die sonstigen abrechnenden Stellen nach den \u00a7\u00a7 7 und 13 haben die abgerechnete und ausgezahlte Verg\u00fctung an die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zur\u00fcckzuerstatten, soweit die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung im Rahmen der Pr\u00fcfung nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 feststellt, dass die Verg\u00fctung zu Unrecht gew\u00e4hrt wurde. Die Verg\u00fctung wurde zu Unrecht gew\u00e4hrt, wenn die abgerechneten Leistungen nicht oder nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erbracht worden sind, die entsprechenden Dokumentationspflichten nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt worden sind oder die geltend gemachten Kosten nicht den tats\u00e4chlichen Kosten entsprochen haben. Der Leistungserbringer tr\u00e4gt f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Leistungserbringung und die korrekte Abrechnung der Kosten einschlie\u00dflich der Erf\u00fcllung der jeweiligen Dokumentationspflichten die Darlegungs- und Beweislast. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung macht R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcche durch Bescheid geltend oder kann den sich ergebenden R\u00fcckerstattungsbetrag mit weiteren Forderungen der Leistungserbringer und der jeweiligen sonstigen abrechnenden Stelle nach \u00a7\u00a7 7 und 13 verrechnen. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zahlt die R\u00fcckerstattungsbetr\u00e4ge und die nach Abschluss einer Pr\u00fcfung nach Absatz 1 oder Absatz 2 nicht ausgezahlten Betr\u00e4ge nach Satz 1 an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds.</P><P>(6) Zum Zweck der gegenseitigen Information \u00fcber Tatsachen mit Bedeutung f\u00fcr die Beauftragung und die Aufhebung der Beauftragung sowie f\u00fcr die Abrechnungspr\u00fcfung wirken die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zusammen. Im Rahmen eines regelm\u00e4\u00dfigen Austauschs unterrichten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen insbesondere \u00fcber <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Testkapazit\u00e4t eines beauftragten Leistungserbringers je Standort auf der Grundlage der Mitteilung nach \u00a7 6 Absatz 2 Satz 1 Nummer 3,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der durchgef\u00fchrten Testungen nach \u00a7 4a und der positiven Testergebnisse je Standort auf der Grundlage der Mitteilungen nach \u00a7 7 Absatz 10 Satz 1,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine dauerhafte oder vor\u00fcbergehende Betriebseinstellung sowie die erneute Aufnahme des Betriebs nach einer vor\u00fcbergehenden Betriebseinstellung,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes insbesondere \u00fcber die Durchf\u00fchrung und die Ergebnisse der Abrechnungspr\u00fcfungen.</LA></DD></DL>Zum Zweck der gegenseitigen Information k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen einander auch personenbezogene Daten \u00fcbermitteln, soweit dies zum Zweck der Beauftragung, der Aufhebung der Beauftragung oder der Abrechnungspr\u00fcfung erforderlich ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001301126",
        "name": "\u00a7 7b",
        "title": "Abrechnung der Leistungen der Apotheken bei der Erstellung des COVID-19-Genesenenzertifikates nach \u00a7 22 Absatz 6 des Infektionsschutzgesetzes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Apotheken rechnen monatlich sp\u00e4testens bis zum Ende des dritten auf den Abrechnungszeitraum folgenden Monats die sich nach \u00a7 12 Absatz 6 f\u00fcr die Ausstellung eines COVID-19-Genesenenzertifikates im Sinne von \u00a7 22 Absatz 6 des Infektionsschutzgesetzes ergebende Verg\u00fctung mit dem jeweiligen Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch ab. F\u00fcr die Erstellung von COVID-19-Genesenenzertifikaten im Sinne des \u00a7 22 Absatz 6 des Infektionsschutzgesetzes erstellen die Apotheken mindestens einmal pro Monat eine Abrechnung, aus der sich die Anzahl der erstellten COVID-19-Genesenenzertifikate und der daf\u00fcr geltend gemachte Erstattungsbetrag ergibt. Die \u00fcbermittelten Angaben d\u00fcrfen keinen Bezug zu der Person aufweisen, f\u00fcr die das <NB>COVID-19</NB>-Genesenenzertifikat im Sinne von \u00a7 22 Absatz 6 des Infektionsschutzgesetzes ausgestellt wurde. Die Apotheken sind verpflichtet, die f\u00fcr den Nachweis der korrekten Abrechnung erforderlichen rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren. Die Rechenzentren sind verpflichtet, die ihnen nach Absatz 1 Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben und die von ihnen nach Absatz 2 Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P><P>(2) Jedes Rechenzentrum im Sinne von \u00a7 300 Absatz 2 Satz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u00fcbermittelt monatlich oder quartalsweise den sich f\u00fcr die Apotheken, die das Rechenzentrum in Anspruch nehmen, ergebenden Gesamtbetrag der Abrechnungen nach Absatz 1 Satz 1 an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung. Sachliche oder rechnerische Fehler in den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben sind durch das jeweilige Rechenzentrum in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt die nach Satz 1 \u00fcbermittelten Betr\u00e4ge aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds an das jeweilige Rechenzentrum. Es bestimmt das N\u00e4here zum Verfahren der \u00dcbermittlung und der Zahlung nach den S\u00e4tzen 1 bis 3. Die Rechenzentren leiten den sich aus der Abrechnung nach Absatz 1 Satz 1 ergebenden Betrag an die Apotheken weiter.</P><P>(3) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich nach der Vornahme von Zahlungen nach Absatz 2 Satz 3 eine Aufstellung der gezahlten Betr\u00e4ge. Der Bund erstattet die Betr\u00e4ge an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds innerhalb von einer Woche nach der \u00dcbermittlung der Aufstellung nach Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001401126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verwaltungskostenersatz der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen behalten f\u00fcr den Aufwand der Beschaffung und Verteilung des zu verwendenden Vordrucks sowie der Abrechnung von Leistungen von Leistungserbringern nach dieser Verordnung einen Verwaltungskostensatz in H\u00f6he von 0,7 Prozent des jeweiligen Gesamtbetrags der Abrechnungen abz\u00fcglich der Sachkosten nach \u00a7 11 ein. F\u00fcr Leistungserbringer und sonstige abrechnende Stellen, die nicht Mitglied dieser Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung sind und noch keine Leistungen ihr gegen\u00fcber abgerechnet haben, behalten die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen einen Verwaltungskostensatz bis zum 31. Mai 2021 in H\u00f6he von 3,5 Prozent, vom 1. Juni 2021 bis zum 30. Juni 2021 in H\u00f6he von 2 Prozent und ab dem 1. Juli 2021 in H\u00f6he von 3,5 Prozent des Gesamtbetrags der Abrechnungen abz\u00fcglich der Sachkosten nach \u00a7 11 ein. F\u00fcr die Abrechnung der Sachkosten nach \u00a7 11 werden den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen Verwaltungskosten in H\u00f6he von 2 Prozent des Gesamtbetrags der Abrechnungen durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung erstattet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001503126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verg\u00fctung von Leistungen der Diagnostik mittels Nukleins\u00e4urenachweis",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die an die nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer zu zahlende Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der Labordiagnostik mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises (PCR oder weitere Methoden der Nukleins\u00e4ureamplifikationstechnik) des Coronavirus SARS-CoV-2 einschlie\u00dflich der allgemeinen \u00e4rztlichen Laborleistungen, Versandmaterial und Transportkosten betr\u00e4gt je Testung 43,56 Euro. Die an die Leistungserbringer nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 und 3 zu zahlende Verg\u00fctung f\u00fcr Leistungen der Diagnostik des Coronavirus SARS-CoV-2 mittels eines PoC-NAT-Testsystems betr\u00e4gt je Testung 30 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001601126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Verg\u00fctung von Leistungen der Labordiagnostik mittels Antigen-Test",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die an die nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer zu zahlende Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der Labordiagnostik mittels eines Antigennachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 einschlie\u00dflich der allgemeinen \u00e4rztlichen Laborleistungen, Versandmaterial und Transportkosten betr\u00e4gt je Testung 15 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001703126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verg\u00fctung von Sachkosten f\u00fcr PoC-Antigen-Tests und Antigen-Tests zur Eigenanwendung",
        "parent": null,
        "body": "<P>An die nach \u00a7 6 Absatz 1 berechtigten Leistungserbringer und die nach \u00a7 6 Absatz 4 berechtigten Einrichtungen oder Unternehmen ist f\u00fcr selbst beschaffte PoC-Antigen-Tests und Antigen-Tests zur Eigenanwendung eine Pauschale von 3,50 Euro je Test zu zahlen. F\u00fcr Leistungen vom 1. Dezember 2021 bis zum 31. Januar 2022 betr\u00e4gt die Pauschale nach Satz 1 je Test 4,50 Euro.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001801126",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Verg\u00fctung von weiteren Leistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die an die nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 und 3 berechtigten Leistungserbringer zu zahlende Verg\u00fctung f\u00fcr das Gespr\u00e4ch, die Entnahme von K\u00f6rpermaterial, die PoC-Diagnostik, die Ergebnismitteilung, die Ausstellung eines Zeugnisses \u00fcber das Vorliegen oder Nichtvorliegen einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 einschlie\u00dflich der Erstellung eines COVID-19-Testzertifikats im Sinne des \u00a7 22 Absatz 7 des Infektionsschutzgesetzes betr\u00e4gt je Testung 8 Euro. Eine Verg\u00fctung nach Satz 1 wird auch gew\u00e4hrt, wenn anstatt einer PoC-Diagnostik oder nach einem positiven Antigen-Test oder nach einem Pooling-Test mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises ein anderer Leistungserbringer beauftragt wird und in diesem Zusammenhang K\u00f6rpermaterial entnommen und an den beauftragten Leistungserbringer versandt wird.</P><P>(2) Die Verg\u00fctung bei \u00fcberwachten Antigen-Tests zur Eigenanwendung betr\u00e4gt je Testung 5 Euro.</P><P>(3) Sofern Einrichtungen und Unternehmen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 4 und 5 im Rahmen ihres einrichtungs- oder unternehmensbezogenen Testkonzepts PoC-Antigen-Tests oder Antigen-Tests zur Eigenanwendung in eigener Verantwortung beschaffen und nutzen, betr\u00e4gt die zu zahlende Verg\u00fctung f\u00fcr Leistungen nach Absatz 1 Satz 1 je Testung 8 Euro; wird die Person, die die Testung durchf\u00fchrt, unentgeltlich t\u00e4tig, darf eine Verg\u00fctung nicht abgerechnet werden. Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) F\u00fcr die \u00e4rztliche Schulung des Personals in nicht\u00e4rztlich oder nichtzahn\u00e4rztlich gef\u00fchrten Einrichtungen nach \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1 bis 6 und von einem Leistungserbringer nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 und 3, der kein \u00e4rztlicher oder zahn\u00e4rztlicher Leistungserbringer ist, zur Anwendung und Auswertung der PoC-Antigen-Tests und \u00fcberwachten Antigen-Tests zur Eigenanwendung erh\u00e4lt der durchf\u00fchrende Arzt f\u00fcr eine h\u00f6chstens alle zwei Monate je Einrichtung stattfindende Schulung 70 Euro je Schulung. Wird die Person, die die Schulung durchf\u00fchrt, unentgeltlich t\u00e4tig oder f\u00fchrt eine Stelle des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes diese Schulung durch, d\u00fcrfen die Schulungsma\u00dfnahmen nicht verg\u00fctet werden.</P><P>(5) Die an die nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 und 3 berechtigten \u00e4rztlichen oder zahn\u00e4rztlichen Leistungserbringer zu zahlende Verg\u00fctung f\u00fcr das Gespr\u00e4ch im Zusammenhang mit der Feststellung nach \u00a7 2 betr\u00e4gt f\u00fcr den Fall, dass kein Test durchgef\u00fchrt worden ist, 5 Euro.</P><P>(6) Die Verg\u00fctung der nach \u00a7 22 Absatz 6 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes zur Ausstellung von COVID-19-Genesenenzertifikaten berechtigten Personen betr\u00e4gt je Ausstellung eines COVID-19-Genesenenzertifikats 6 Euro. Die Verg\u00fctung wird um 4 Euro gemindert, wenn die Ausstellung unter Einsatz informationstechnischer Systeme erfolgt, die in der allgemeinen \u00e4rztlichen Versorgung zur Verarbeitung von Patientendaten eingesetzt werden.</P><P>(7) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE001901126",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Finanzierung von Testzentren",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Kosten f\u00fcr die Errichtung und den laufenden Betrieb von Testzentren werden nach den Ma\u00dfgaben der Abs\u00e4tze 2 bis 5 erstattet. Dies gilt auch, wenn in den Zentren neben Personen mit einem Anspruch nach \u00a7 1 Absatz 1 auch Personen im Rahmen der ambulanten Krankenbehandlung getestet werden. Die Zentren sind wirtschaftlich zu betreiben, insbesondere hinsichtlich der Ausstattung mit Personal, der genutzten R\u00e4umlichkeiten sowie der Dauer des Betriebs. Die Kosten nach Satz 1 k\u00f6nnen bei einer Beauftragung als Testzentrum nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung f\u00fcr den Betrieb bis zum 30. Juni 2021 geltend gemacht werden.</P><P>(2) Die gesamten Einnahmen aus der Verg\u00fctung von Leistungen nach dieser Verordnung, nach regionalen Vereinbarungen mit den L\u00e4ndern und den zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und nach den Vereinbarungen aufgrund der Regelungen des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch sowie die sonstige Verg\u00fctung f\u00fcr Testungen in Bezug auf einen direkten Erregernachweis des Coronavirus SARS-CoV-2, die durch das Testzentrum w\u00e4hrend des Betriebs im Sinne dieser Verordnung erwirtschaftet werden, sind in der Rechnungslegung des jeweiligen Betreibers gesondert auszuweisen und mit den Gesamtkosten des Testzentrums aufzurechnen. Eine Aufrechnung findet nicht statt bei Verg\u00fctungen f\u00fcr Leistungen von selbst\u00e4ndig in Testzentren t\u00e4tigen \u00e4rztlichen oder zahn\u00e4rztlichen Leistungserbringern nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung und Nummer 3. Alle weiteren notwendigen Kosten nach Absatz 1 Satz 1, die durch Verg\u00fctungen nach Satz 1 nicht gedeckt sind, k\u00f6nnen abgerechnet werden. Im Hinblick auf Testzentren, die vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst oder in Kooperation mit diesem betrieben werden, ist die Abrechnung von Personalkosten hinsichtlich origin\u00e4rer Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes ausgeschlossen. F\u00fcr die Testzentren nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung k\u00f6nnen nur Kosten abgerechnet werden, die nach der Beauftragung durch die zust\u00e4ndigen Stellen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes als Testzentrum f\u00fcr die Errichtung oder den laufenden Betrieb entstanden sind.</P><P>(3) Die der Rechnungslegung zugrundeliegenden Unterlagen sind bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren. \u00a7 7 Absatz 5 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die zur Abrechnung mit den Krankenkassen nach \u00a7 105 Absatz 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch eingereichten Betr\u00e4ge und rechnungsbegr\u00fcndenden Unterlagen sowie die H\u00f6he des erstatteten Betrags sind f\u00fcr den Zweck der Abrechnung nach dieser Verordnung bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P><P>(5) Die erstattungsf\u00e4higen Kosten nach Absatz 1 Satz 1 werden durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung nach \u00a7 14 Absatz 1 an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt. F\u00fcr Testzentren nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 rechnen die Betreiber f\u00fcr jedes einzelne Testzentrum getrennt die erstattungsf\u00e4higen Kosten nach Absatz 1 Satz 1 gegen\u00fcber der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab, in deren Bezirk das jeweilige Testzentrum liegt. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung beh\u00e4lt f\u00fcr ihren zus\u00e4tzlichen Aufwand der Abrechnung f\u00fcr Testzentren nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 einen Verwaltungskostensatz in H\u00f6he von 1 Prozent pro Abrechnungsbetrag ein. F\u00fcr die Abrechnung der Kosten nach Absatz 1 Satz 4 gilt \u00a7 13 Absatz 5 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE002001126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Zahlung aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Jede Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \u00fcbermittelt monatlich oder quartalsweise folgende Angaben an das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung und an die jeweilige oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der sich nach \u00a7 7 Absatz 1 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 9 und 10 ergebenden Abrechnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der sich nach \u00a7 7 Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 11 ergebenden Abrechnung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der sich nach \u00a7 7 Absatz 2 ergebenden Abrechnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der sich nach \u00a7 7 Absatz 3 ergebenden Abrechnung mit Ausnahme des Betrages nach Nummer 5,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der Abrechnung nach \u00a7 7 Absatz 3 in Verbindung mit \u00a7 12 Absatz 3 Satz 1,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Testzentren durch den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst abgerechneten Kosten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Testzentren durch die nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung als Testzentrum beauftragten Dritten abgerechneten Kosten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Gesamtbetrag der f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Testzentren durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung abgerechneten Kosten und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Verwaltungskosten nach \u00a7 8 Satz 3.</LA></DD></DL>Sachliche oder rechnerische Fehler in den nach Satz 1 \u00fcbermittelten Angaben sind durch die jeweilige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung in der n\u00e4chsten \u00dcbermittlung zu berichtigen. Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zahlt die nach den S\u00e4tzen 1 und 2 \u00fcbermittelten Betr\u00e4ge aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds an die jeweilige Kassen\u00e4rztliche Vereinigung.</P><P>(2) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung bestimmt das N\u00e4here zu dem Verfahren der \u00dcbermittlung nach Absatz 1 Satz 1 und 2, zu dem Verfahren der Zahlungen aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds nach Absatz 1 Satz 3 und zu dem Verfahren der R\u00fcckzahlungen an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds nach \u00a7 7a Absatz 5 Satz 6.</P><P>(3) Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sind verpflichtet, die von ihnen nach Absatz 1 Satz 1 und 2 \u00fcbermittelten Angaben und die ihnen nach \u00a7 7 Absatz 4 Satz 1 und \u00a7 13 Absatz 5 Satz 2 und 3 \u00fcbermittelten Angaben bis zum 31. Dezember 2024 unver\u00e4ndert zu speichern oder aufzubewahren.</P><P>(4) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich nach Vornahme der Zahlungen nach Absatz 1 Satz 3 eine Aufstellung der an die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen ausgezahlten Betr\u00e4ge.</P><P>(5) Die durch die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 10. Oktober 2021 geltenden Fassung \u00fcbermittelten Gesamtbetr\u00e4ge werden nach Absatz 1 Satz 3 durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung ausgezahlt, soweit die Zahlung noch nicht erfolgt ist. F\u00fcr die \u00dcbermittlungen nach Satz 1 gilt Absatz 1 Satz 2 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE002105126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Verfahren f\u00fcr die Finanzierung aus Bundesmitteln",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung \u00fcbermittelt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unverz\u00fcglich nach der Vornahme von Zahlungen nach \u00a7 14 Absatz 1 Satz 3 eine Aufstellung der an die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gezahlten Betr\u00e4ge. Der Bund erstattet die Betr\u00e4ge innerhalb von einer Woche nach der \u00dcbermittlung der Aufstellung nach Satz 1 an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Der nach \u00a7 7a Absatz 5 Satz 6 von einer Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung an die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds gezahlte Betrag ist dem Bund vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE002201126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Transparenz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen haben dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen jeden Monat \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung folgende Angaben zu \u00fcbermitteln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der nach \u00a7 7 Absatz 1 abgerechneten Leistungen, differenziert nach den \u00a7\u00a7 9 bis 11, und den jeweiligen Gesamtbetrag der Abrechnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der nach \u00a7 7 Absatz 2 abgerechneten PoC-Antigen-Tests und Antigen-Tests zur Eigenanwendung und den Gesamtbetrag der Abrechnung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der nach \u00a7 7 Absatz 3 abgerechneten Leistungen und den Gesamtbetrag der Abrechnung mit Ausnahme der Angaben nach Nummer 4,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl der nach \u00a7 7 Absatz 3 in Verbindung mit \u00a7 12 Absatz 3 Satz 1 abgerechneten Leistungen und den Gesamtbetrag der Abrechnung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vom \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst je Testzentrum abgerechneten Kosten einschlie\u00dflich der Postleitzahl des jeweiligen Standortes oder den Gesamtbetrag der Abrechnung nach \u00a7 13 Absatz 5 Satz 3,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die von als Testzentrum beauftragten Dritten je Testzentrum abgerechneten Kosten einschlie\u00dflich der Postleitzahl des jeweiligen Standortes oder den Gesamtbetrag der Abrechnung nach \u00a7 13 Absatz 5 Satz 3,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung je Testzentrum abgerechneten Kosten einschlie\u00dflich der Postleitzahl des jeweiligen Standortes und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Verwaltungskosten nach \u00a7 8 Satz 3.</LA></DD></DL>Die Angaben nach Satz 1 Nummer 1 und 3 sind nach den Vorgaben des \u00a7 7 Absatz 6 und 7 zu differenzieren.</P><P>(2) Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen \u00fcbermitteln zudem die Daten gem\u00e4\u00df \u00a7 16 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 10. Oktober 2021 geltenden Fassung, soweit diese \u00dcbermittlungen noch nicht erfolgt sind.</P><P>(3) Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung ver\u00f6ffentlicht bis zum Ende des Monats, in dem die \u00dcbermittlung der Angaben nach Absatz 1 erfolgt, die Anzahl der jeweils von den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen abgerechneten Testungen nach \u00a7 4a und den Gesamtbetrag, der sich je Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung aus der Abrechnung der Testungen nach \u00a7 4a ergibt, sowie nach Abstimmung mit den L\u00e4ndern weitere f\u00fcr statistische Zwecke relevante Angaben auf ihrer Internetseite.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE002301126",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Labordiagnostik durch Tier\u00e4rzte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Tier\u00e4rzte k\u00f6nnen im Rahmen einer Labordiagnostik den direkten Nachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 f\u00fchren. \u00a7 9 der Medizinprodukte-Betreiberverordnung gilt f\u00fcr Tier\u00e4rzte entsprechend.</P><P>(2) Veterin\u00e4rmedizinisch-technische Assistenten d\u00fcrfen bei der Durchf\u00fchrung laboranalytischer Untersuchungen zum Nachweis des Coronavirus SARS-CoV-2 die in \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 1 des MTA-Gesetzes genannten T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben; in diesem Fall gilt der Vorbehalt der Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeiten durch Medizinisch-technische Laboratoriumsassistenten nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE002402126",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>Beauftragungen Dritter nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung vom 30. November 2020 (BAnz AT 01.12.2020 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 15. Januar 2021 (BAnz AT 15.01.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung vom 27. Januar 2021 (BAnz AT 27.01.2021 V2), nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung vom 8. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 09.03.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 3. Mai 2021 (BAnz AT 04.05.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist und nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung vom 24. Juni 2021 (BAnz AT 25.06.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 18. August 2021 (BAnz AT 19.08.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, gelten vorbehaltlich der S\u00e4tze 2 und 3 fort. Beauftragungen Dritter als Testzentrum nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung gelten seit dem 1. Juli 2021 als Beauftragungen Dritter nach \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 2, soweit sie nicht nach Satz 3 unwirksam geworden sind. Eine bis zum 30. Juni 2021 erfolgte Beauftragung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung durch Allgemeinverf\u00fcgung ist seit dem 20. Juli 2021 unwirksam. Leistungen nach den \u00a7\u00a7 11 und 12 Absatz 1 bis 3 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung, die bis zum 30. Juni 2021 erbracht wurden, werden nach den \u00a7\u00a7 11 und 12 Absatz 1 bis 3 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 30. Juni 2021 geltenden Fassung verg\u00fctet. \u00c4rztliche Zeugnisse nach \u00a7 1 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 in der bis zum 12. November 2021 geltenden Fassung, die bis zum 12. November 2021 ausgestellt und noch nicht abgerechnet worden sind, werden nach den \u00a7\u00a7 7 bis 12 verg\u00fctet und mit der n\u00e4chstm\u00f6glichen Abrechnung abgerechnet. Leistungen der variantenspezifischen PCR-Testung nach \u00a7 9 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 11. Februar 2022 geltenden Fassung, die bis zum 11. Februar 2022 erbracht wurden, werden nach \u00a7 9 der Coronavirus-Testverordnung in der bis zum 11. Februar 2022 geltenden Fassung verg\u00fctet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR626400021BJNE002502126",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am 11. Oktober 2021 in Kraft; sie tritt am 31. M\u00e4rz 2022 au\u00dfer Kraft.</P><P>(2) Die Coronavirus-Testverordnung vom 24. Juni 2021 (BAnz AT 25.06.2021 V1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 18. August 2021 (BAnz AT 19.08.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, tritt mit Ablauf des 10. Oktober 2021 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
