{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR020940978",
    "firstPublished": "1978-12-27",
    "sourceTimestamp": "20120625154944",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr den Besuch der\nTrainerakademie K\u00f6ln",
    "abbreviation": "TrainerV",
    "slug": "trainerv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1978, 2094",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1979 +++) <BR /> <BR />V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. XVI Sachgeb. B Abschn. II EingS. EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1132 am 1.1.1991 in Kraft</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020940978BJNE000100327",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. April 1976 (BGBl. I S. 989) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020940978BJNE000200327",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungsst\u00e4tte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird f\u00fcr den Besuch der Trainerakademie K\u00f6ln e.V. geleistet.</P><P>(2) Ausbildungsf\u00f6rderung wird nur geleistet, wenn die Ausbildung nach der von der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde erlassenen Studien- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr staatlich gepr\u00fcfte Trainer durchgef\u00fchrt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020940978BJNE000300327",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsrechtliche Stellung der Auszubildenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Auszubildenden an der in \u00a7 1 bezeichneten Ausbildungsst\u00e4tte erhalten Ausbildungsf\u00f6rderung wie Studierende an Akademien.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020940978BJNE000400327",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 67 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR020940978BJNE000500327",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1979 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
