{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001930970",
    "firstPublished": "1970-02-20",
    "sourceTimestamp": "20210712213008",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Tarifvertragsgesetzes",
    "abbreviation": "TVGDV",
    "slug": "tvgdv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1970, 193",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neufassung vom 16. 1.1989 I 76;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 25.6.2021 I 2146",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.2.1970 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR001930970BJNG002101308",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Tarifausschu\u00df",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000205311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales errichtet den in \u00a7 5 des Tarifvertragsgesetzes vorgesehenen Ausschu\u00df (Tarifausschu\u00df). Es bestellt f\u00fcr die Dauer von vier Jahren je drei Vertreter der Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer als Mitglieder sowie mindestens je drei weitere als stellvertretende Mitglieder auf Grund von Vorschl\u00e4gen dieser Organisationen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000304311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verhandlungen und Beratungen des Tarifausschusses leitet ein Beauftragter des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Verhandlungen sind \u00f6ffentlich, die Beratungen nicht \u00f6ffentlich.</P><P>(2) Der Tarifausschu\u00df ist beschlu\u00dff\u00e4hig, wenn alle Mitglieder anwesend sind. Wer an den Verhandlungen oder Beratungen mittels Video- oder Telefonkonferenz teilnimmt, gilt als anwesend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000404311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002101308"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beschl\u00fcsse des Tarifausschusses bed\u00fcrfen der Stimmen der Mehrheit seiner Mitglieder. Der Beauftragte des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales hat kein Stimmrecht.</P><P>(2) Die Beschl\u00fcsse des Tarifausschusses sind schriftlich niederzulegen und von den Mitgliedern, die bei dem Beschlu\u00df mitgewirkt haben, zu unterschreiben. Ist ein Mitglied verhindert, seine Unterschrift beizuf\u00fcgen, so ist dies von dem lebens\u00e4ltesten Mitglied der Seite, der das verhinderte Mitglied angeh\u00f6rt, unter dem Beschlu\u00df zu vermerken.</P><P>(3) Nimmt ein Mitglied mittels Video- oder Telefonkonferenz an der Beratung des Tarifausschusses teil, so \u00fcbermittelt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ihm den Beschluss auf elektronischem Wege in Textform im Rahmen der Beratung des Tarifausschusses. Das Mitglied best\u00e4tigt die Beschlussfassung abweichend von Absatz 2 Satz 1 auf elektronischem Wege in Textform vor Abschluss der Beratung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR001930970BJNG002201308",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung\nund Aufhebung der Allgemeinverbindlichkeit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000505311",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales macht einen Antrag auf Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung eines Tarifvertrages im Bundesanzeiger bekannt und weist in der Bekanntmachung darauf hin, da\u00df die Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung mit R\u00fcckwirkung ergehen kann. Es bestimmt dabei eine Frist, w\u00e4hrend der zu dem Antrag schriftlich Stellung genommen werden kann. Die Frist soll mindestens drei Wochen vom Tage der Bekanntmachung an gerechnet betragen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales teilt den Tarifvertragsparteien und den obersten Arbeitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder, auf deren Bereich sich der Tarifvertrag erstreckt, den Wortlaut der Bekanntmachung mit.</P><P>(2) Abweichend von den Vorschriften des Absatzes 1 kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales einen Antrag auf Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung abweisen, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 5 Absatz 1 des Tarifvertragsgesetzes offensichtlich nicht vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000602308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>Ist ein Antrag auf Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung bekanntgemacht worden, so k\u00f6nnen Arbeitgeber und Arbeitnehmer, die von der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung betroffen werden w\u00fcrden, von einer der Tarifvertragsparteien eine Abschrift des Tarifvertrages gegen Erstattung der Selbstkosten verlangen. Ist die Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung eines \u00c4nderungstarifvertrages beantragt worden, so ist auch eine Abschrift des ge\u00e4nderten Tarifvertrages zu \u00fcbersenden. Selbstkosten sind die Papier- und Vervielf\u00e4ltigungs- oder Druckkosten sowie das \u00dcbersendungsporto.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000705311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales beruft den Tarifausschu\u00df zu einer Verhandlung \u00fcber den Antrag auf Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung ein und macht den Zeitpunkt der Verhandlung im Bundesanzeiger bekannt. Der Zeitpunkt der Verhandlung mu\u00df nach Ablauf der Frist zur Stellungnahme (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 2) liegen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gibt den Mitgliedern des Tarifausschusses von den Stellungnahmen Kenntnis.</P><P>(3) Den in \u00a7 5 Absatz 2 des Tarifvertragsgesetzes Genannten ist in der Verhandlung Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung zu geben; der Tarifausschu\u00df kann \u00c4u\u00dferungen anderer zulassen. Die \u00c4u\u00dferung in der Verhandlung setzt eine vorherige schriftliche Stellungnahme nicht voraus.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE002100311",
        "name": "\u00a7 6a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann eine Teilnahme der in \u00a7 5 Absatz 2 des Tarifvertragsgesetzes Genannten, der Antragsteller, der Mitglieder des Tarifausschusses und weiterer Personen an der Verhandlung mittels Video- oder Telefonkonferenz vorsehen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die jeweilige Person einwilligt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Teilnahme mittels Video- oder Telefonkonferenz f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Verfahrens zweckdienlich ist.</LA></DD></DL>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann die Teilnahme einer Person mittels Video- oder Telefonkonferenz auch auf deren Vorschlag hin zulassen. Der Vorschlag muss dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in der Regel sp\u00e4testens zwei Werktage vor der Verhandlung mitgeteilt werden.</P><P>(2) Sofern der Deutsche Bundestag nach \u00a7\u00a05 Absatz 1 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt hat, kann das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die in Absatz 1 Satz 1 Genannten mit Ausnahme der Mitglieder des Tarifausschusses auf eine Teilnahme an der Verhandlung mittels Video- oder Telefonkonferenz verweisen. Macht das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch, so hat es darauf in der Bekanntmachung nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 hinzuweisen. In dieser Bekanntmachung fordert das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales dazu auf, sich sp\u00e4testens zwei Werktage vor dem Tag, an dem die Verhandlung stattfindet, mit den f\u00fcr die Teilnahme erforderlichen Kontaktdaten anzumelden.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales teilt den betreffenden Personen rechtzeitig vor Beginn der Verhandlung mit, dass ihre Teilnahme mittels Video- oder Telefonkonferenz erfolgt. Die betreffenden Personen versichern vor Beginn der Verhandlung in Textform, dass sie nicht angemeldeten Personen keinen Zugang zur Video- oder Telefonkonferenz verschaffen und keine technischen Aufzeichnungen der Verhandlung vornehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000804308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>Die Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung bedarf des Einvernehmens mit dem Tarifausschu\u00df. Mit der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung bestimmt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Benehmen mit dem Tarifausschu\u00df den Zeitpunkt des Beginns der Allgemeinverbindlichkeit. Dieser liegt, sofern es sich nicht um die Erneuerung oder \u00c4nderung eines bereits f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rten Tarifvertrages handelt, in aller Regel nicht vor dem Tage der Bekanntmachung des Antrages.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE000904308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales teilt seine Entscheidung \u00fcber den Antrag den Tarifvertragsparteien, im Falle der Ablehnung auch den Mitgliedern des Tarifausschusses, die bei der Verhandlung \u00fcber den Antrag mitgewirkt haben, mit. Die ablehnende Entscheidung ist zu begr\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001002308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber und Arbeitnehmer, f\u00fcr die der Tarifvertrag infolge der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung verbindlich ist, k\u00f6nnen von einer der Tarifvertragsparteien eine Abschrift des Tarifvertrages gegen Erstattung der Selbstkosten verlangen. \u00a7 5 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Arbeitgeber haben die f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rten Tarifvertr\u00e4ge an geeigneter Stelle im Betrieb auszulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001105311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>Erw\u00e4gt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Aufhebung der Allgemeinverbindlichkeit eines Tarifvertrages, so gibt es den Tarifvertragsparteien und den obersten Arbeitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder, auf deren Bereich sich der Tarifvertrag erstreckt, innerhalb einer bestimmten Frist Gelegenheit zur schriftlichen Stellungnahme. \u00a7 4 Absatz 1 und die \u00a7\u00a7 6 bis 8 gelten sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001204308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>Die Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung, die R\u00fccknahme oder Ablehnung des Antrages auf Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung, die Aufhebung der Allgemeinverbindlichkeit sowie Mitteilungen der Tarifvertragsparteien \u00fcber das Au\u00dferkrafttreten und \u00fcber die \u00c4nderung allgemeinverbindlicher Tarifvertr\u00e4ge werden vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Bundesanzeiger bekanntgemacht. Die Mitteilung \u00fcber das Au\u00dferkrafttreten eines allgemeinverbindlichen Tarifvertrages braucht nicht bekanntgemacht zu werden, wenn der Tarifvertrag nur f\u00fcr eine bestimmte Zeit abgeschlossen war und diese Tatsache mit der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung bekanntgemacht worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001304308",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002201308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann der obersten Arbeitsbeh\u00f6rde eines Landes f\u00fcr dessen Bereich das Recht zur Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung oder zur Aufhebung der Allgemeinverbindlichkeit eines Tarifvertrages mit regional begrenztem Geltungsbereich \u00fcbertragen. Die Vorschriften der \u00a7\u00a7 1 bis 11 gelten sinngem\u00e4\u00df.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR001930970BJNG002301308",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Aufhebung von Tarifordnungen\nund Anordnungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001404311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002301308"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales soll vor der Aufhebung einer Tarifordnung oder einer Anordnung (\u00a7 10 Absatz 2 des Tarifvertragsgesetzes) die obersten Arbeitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder, auf deren Bereich sich die Tarifordnung oder Anordnung erstreckt, sowie den Tarifausschu\u00df h\u00f6ren. Es macht die Aufhebung im Bundesanzeiger bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR001930970BJNG002401308",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Tarifregister",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001503360",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002401308"
        },
        "body": "<P>(1) Beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales kann ein Tarifarchiv auch in elektronischer Form gef\u00fchrt werden. Die Pflicht zur \u00dcbersendung von Tarifvertr\u00e4gen ist auch erf\u00fcllt, wenn ein Tarifvertrag als elektronisches Dokument eingereicht wird. Dem elektronischen Dokument ist eine Erkl\u00e4rung beizuf\u00fcgen, dass das elektronisch eingereichte Dokument mit der Urschrift des Tarifvertrages oder seinen \u00c4nderungen \u00fcbereinstimmt, und die Erkl\u00e4rung ist mit einer qualifizierten elektronischen Signatur zu versehen oder mittels Versandart nach \u00a7 5 Absatz 5 des De-Mail-Gesetzes zu \u00fcbersenden. In Schriftform vorliegende Tarifvertr\u00e4ge werden seitens des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales in eine elektronische, im Volltext durchsuchbare Form umgewandelt.</P><P>(2) Bei der Eintragung des Abschlusses von Tarifvertr\u00e4gen in das Tarifregister werden die Tarifvertr\u00e4ge durch die Angabe der Tarifvertragsparteien, des Geltungsbereichs sowie des Zeitpunktes ihres Abschlusses und ihres Inkrafttretens bezeichnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001604311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002401308"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales benachrichtigt die Tarifvertragsparteien von der Eintragung der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung, der Aufhebung der Allgemeinverbindlichkeit sowie von der Eintragung ihrer Mitteilungen \u00fcber das Au\u00dferkrafttreten und \u00fcber die \u00c4nderung allgemeinverbindlicher Tarifvertr\u00e4ge.</P><P>(2) Die Bekanntmachungen nach \u00a7 4 Absatz 1 und \u00a7 11 sollen im Tarifregister vermerkt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001705360",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002401308"
        },
        "body": "<P>Die Einsicht des Tarifregisters sowie der registrierten Tarifvertr\u00e4ge ist jedem gestattet. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales erteilt auf Anfrage Auskunft \u00fcber die Eintragungen.Die Einsichtnahme ist einzuschr\u00e4nken oder zu verwehren, wenn Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass der betreffende Tarifvertrag Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse oder personenbezogene Daten beinhaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR001930970BJNG002501308",
        "name": "F\u00fcnfter Abschnitt",
        "title": "Kosten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001801308",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002501308"
        },
        "body": "<P>Das Verfahren bei der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung und bei der Beendigung der Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen ist kostenfrei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR001930970BJNG002601308",
        "name": "Sechster Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfbestimmungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001930970BJNE001901308",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR001930970BJNG002601308"
        },
        "body": "<P>(Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
