{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR196610000",
    "firstPublished": "2000-12-21",
    "sourceTimestamp": "20200226212517",
    "titleShort": "Teilzeit- und Befristungsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Teilzeitarbeit und befristete Arbeitsvertr\u00e4ge",
    "abbreviation": "TzBfG",
    "slug": "tzbfg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 1966",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 10 G v. 22.11.2019 I 1746",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Dieses Gesetz dient der Umsetzung - der Richtlinie 97/81/EG des Rates vom 15. Dezember 1997 zu der von UNICE, CEEP und EGB geschlossenen Rahmenvereinbarung \u00fcber Teilzeitarbeit (ABl. EG 1998 Nr. L 14 S. 9) und - der Richtlinie 1999/70/EG des Rates vom 28. Juni 1999 zu der EGB-UNICE-CEEP-Rahmenvereinbarung \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge (ABl. EG 1999 Nr. L 175 S. 43).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2001 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 9a +++)<BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 81/97   (CELEX Nr: 397L0081)<BR />       EGRL 70/99   (CELEX Nr: 399L0070) +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 21.12.2000 I 1966 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 4 dieses G mWv 1.1.2001 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR196610000BJNG000100305",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Allgemeine Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE000500305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zielsetzung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>Ziel des Gesetzes ist, Teilzeitarbeit zu f\u00f6rdern, die Voraussetzungen f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge festzulegen und die Diskriminierung von teilzeitbesch\u00e4ftigten und befristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern zu verhindern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE000600305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriff des teilzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>(1) Teilzeitbesch\u00e4ftigt ist ein Arbeitnehmer, dessen regelm\u00e4\u00dfige Wochenarbeitszeit k\u00fcrzer ist als die eines vergleichbaren vollzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers. Ist eine regelm\u00e4\u00dfige Wochenarbeitszeit nicht vereinbart, so ist ein Arbeitnehmer teilzeitbesch\u00e4ftigt, wenn seine regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit im Durchschnitt eines bis zu einem Jahr reichenden Besch\u00e4ftigungszeitraums unter der eines vergleichbaren vollzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers liegt. Vergleichbar ist ein vollzeitbesch\u00e4ftigter Arbeitnehmer des Betriebes mit derselben Art des Arbeitsverh\u00e4ltnisses und der gleichen oder einer \u00e4hnlichen T\u00e4tigkeit. Gibt es im Betrieb keinen vergleichbaren vollzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmer, so ist der vergleichbare vollzeitbesch\u00e4ftigte Arbeitnehmer auf Grund des anwendbaren Tarifvertrages zu bestimmen; in allen anderen F\u00e4llen ist darauf abzustellen, wer im jeweiligen Wirtschaftszweig \u00fcblicherweise als vergleichbarer vollzeitbesch\u00e4ftigter Arbeitnehmer anzusehen ist.</P><P>(2) Teilzeitbesch\u00e4ftigt ist auch ein Arbeitnehmer, der eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch aus\u00fcbt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE000700305",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Begriff des befristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>(1) Befristet besch\u00e4ftigt ist ein Arbeitnehmer mit einem auf bestimmte Zeit geschlossenen Arbeitsvertrag. Ein auf bestimmte Zeit geschlossener Arbeitsvertrag (befristeter Arbeitsvertrag) liegt vor, wenn seine Dauer kalenderm\u00e4\u00dfig bestimmt ist (kalenderm\u00e4\u00dfig befristeter Arbeitsvertrag) oder sich aus Art, Zweck oder Beschaffenheit der Arbeitsleistung ergibt (zweckbefristeter Arbeitsvertrag).</P><P>(2) Vergleichbar ist ein unbefristet besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer des Betriebes mit der gleichen oder einer \u00e4hnlichen T\u00e4tigkeit. Gibt es im Betrieb keinen vergleichbaren unbefristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer, so ist der vergleichbare unbefristet besch\u00e4ftigte Arbeitnehmer auf Grund des anwendbaren Tarifvertrages zu bestimmen; in allen anderen F\u00e4llen ist darauf abzustellen, wer im jeweiligen Wirtschaftszweig \u00fcblicherweise als vergleichbarer unbefristet besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer anzusehen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE000800305",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Verbot der Diskriminierung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>(1) Ein teilzeitbesch\u00e4ftigter Arbeitnehmer darf wegen der Teilzeitarbeit nicht schlechter behandelt werden als ein vergleichbarer vollzeitbesch\u00e4ftigter Arbeitnehmer, es sei denn, dass sachliche Gr\u00fcnde eine unterschiedliche Behandlung rechtfertigen. Einem teilzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmer ist Arbeitsentgelt oder eine andere teilbare geldwerte Leistung mindestens in dem Umfang zu gew\u00e4hren, der dem Anteil seiner Arbeitszeit an der Arbeitszeit eines vergleichbaren vollzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers entspricht.</P><P>(2) Ein befristet besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer darf wegen der Befristung des Arbeitsvertrages nicht schlechter behandelt werden, als ein vergleichbarer unbefristet besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer, es sei denn, dass sachliche Gr\u00fcnde eine unterschiedliche Behandlung rechtfertigen. Einem befristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer ist Arbeitsentgelt oder eine andere teilbare geldwerte Leistung, die f\u00fcr einen bestimmten Bemessungszeitraum gew\u00e4hrt wird, mindestens in dem Umfang zu gew\u00e4hren, der dem Anteil seiner Besch\u00e4ftigungsdauer am Bemessungszeitraum entspricht. Sind bestimmte Besch\u00e4ftigungsbedingungen von der Dauer des Bestehens des Arbeitsverh\u00e4ltnisses in demselben Betrieb oder Unternehmen abh\u00e4ngig, so sind f\u00fcr befristet besch\u00e4ftigte Arbeitnehmer dieselben Zeiten zu ber\u00fccksichtigen wie f\u00fcr unbefristet besch\u00e4ftigte Arbeitnehmer, es sei denn, dass eine unterschiedliche Ber\u00fccksichtigung aus sachlichen Gr\u00fcnden gerechtfertigt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE000900305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Benachteiligungsverbot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000100305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber darf einen Arbeitnehmer nicht wegen der Inanspruchnahme von Rechten nach diesem Gesetz benachteiligen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR196610000BJNG000200305",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Teilzeitarbeit",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001000305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "F\u00f6rderung von Teilzeitarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat den Arbeitnehmern, auch in leitenden Positionen, Teilzeitarbeit nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes zu erm\u00f6glichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001101126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ausschreibung; Er\u00f6rterung; Information \u00fcber freie Arbeitspl\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>(1) Der Arbeitgeber hat einen Arbeitsplatz, den er \u00f6ffentlich oder innerhalb des Betriebes ausschreibt, auch als Teilzeitarbeitsplatz auszuschreiben, wenn sich der Arbeitsplatz hierf\u00fcr eignet.</P><P>(2) Der Arbeitgeber hat mit dem Arbeitnehmer dessen Wunsch nach Ver\u00e4nderung von Dauer oder Lage oder von Dauer und Lage seiner vertraglich vereinbarten Arbeitszeit zu er\u00f6rtern. Dies gilt unabh\u00e4ngig vom Umfang der Arbeitszeit. Der Arbeitnehmer kann ein Mitglied der Arbeitnehmervertretung zur Unterst\u00fctzung oder Vermittlung hinzuziehen.</P><P>(3) Der Arbeitgeber hat einen Arbeitnehmer, der ihm den Wunsch nach einer Ver\u00e4nderung von Dauer oder Lage oder von Dauer und Lage seiner vertraglich vereinbarten Arbeitszeit angezeigt hat, \u00fcber entsprechende Arbeitspl\u00e4tze zu informieren, die im Betrieb oder Unternehmen besetzt werden sollen.</P><P>(4) Der Arbeitgeber hat die Arbeitnehmervertretung \u00fcber angezeigte Arbeitszeitw\u00fcnsche nach Absatz 2 sowie \u00fcber Teilzeitarbeit im Betrieb und Unternehmen zu informieren, insbesondere \u00fcber vorhandene oder geplante Teilzeitarbeitspl\u00e4tze und \u00fcber die Umwandlung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen in Vollzeitarbeitspl\u00e4tze oder umgekehrt. Der Arbeitnehmervertretung sind auf Verlangen die erforderlichen Unterlagen zur Verf\u00fcgung zu stellen; \u00a7 92 des Betriebsverfassungsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001202126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Zeitlich nicht begrenzte Verringerung der Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Arbeitnehmer, dessen Arbeitsverh\u00e4ltnis l\u00e4nger als sechs Monate bestanden hat, kann verlangen, dass seine vertraglich vereinbarte Arbeitszeit verringert wird.</P><P>(2) Der Arbeitnehmer muss die Verringerung seiner Arbeitszeit und den Umfang der Verringerung sp\u00e4testens drei Monate vor deren Beginn in Textform geltend machen. Er soll dabei die gew\u00fcnschte Verteilung der Arbeitszeit angeben.</P><P>(3) Der Arbeitgeber hat mit dem Arbeitnehmer die gew\u00fcnschte Verringerung der Arbeitszeit mit dem Ziel zu er\u00f6rtern, zu einer Vereinbarung zu gelangen. Er hat mit dem Arbeitnehmer Einvernehmen \u00fcber die von ihm festzulegende Verteilung der Arbeitszeit zu erzielen.</P><P>(4) Der Arbeitgeber hat der Verringerung der Arbeitszeit zuzustimmen und ihre Verteilung entsprechend den W\u00fcnschen des Arbeitnehmers festzulegen, soweit betriebliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen. Ein betrieblicher Grund liegt insbesondere vor, wenn die Verringerung der Arbeitszeit die Organisation, den Arbeitsablauf oder die Sicherheit im Betrieb wesentlich beeintr\u00e4chtigt oder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Kosten verursacht. Die Ablehnungsgr\u00fcnde k\u00f6nnen durch Tarifvertrag festgelegt werden. Im Geltungsbereich eines solchen Tarifvertrages k\u00f6nnen nicht tarifgebundene Arbeitgeber und Arbeitnehmer die Anwendung der tariflichen Regelungen \u00fcber die Ablehnungsgr\u00fcnde vereinbaren.</P><P>(5) Die Entscheidung \u00fcber die Verringerung der Arbeitszeit und ihre Verteilung hat der Arbeitgeber dem Arbeitnehmer sp\u00e4testens einen Monat vor dem gew\u00fcnschten Beginn der Verringerung in Textform mitzuteilen. Haben sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer nicht nach Absatz 3 Satz 1 \u00fcber die Verringerung der Arbeitszeit geeinigt und hat der Arbeitgeber die Arbeitszeitverringerung nicht sp\u00e4testens einen Monat vor deren gew\u00fcnschtem Beginn in Textform abgelehnt, verringert sich die Arbeitszeit in dem vom Arbeitnehmer gew\u00fcnschten Umfang. Haben Arbeitgeber und Arbeitnehmer \u00fcber die Verteilung der Arbeitszeit kein Einvernehmen nach Absatz 3 Satz 2 erzielt und hat der Arbeitgeber nicht sp\u00e4testens einen Monat vor dem gew\u00fcnschten Beginn der Arbeitszeitverringerung die gew\u00fcnschte Verteilung der Arbeitszeit in Textform abgelehnt, gilt die Verteilung der Arbeitszeit entsprechend den W\u00fcnschen des Arbeitnehmers als festgelegt. Der Arbeitgeber kann die nach Satz 3 oder Absatz 3 Satz 2 festgelegte Verteilung der Arbeitszeit wieder \u00e4ndern, wenn das betriebliche Interesse daran das Interesse des Arbeitnehmers an der Beibehaltung erheblich \u00fcberwiegt und der Arbeitgeber die \u00c4nderung sp\u00e4testens einen Monat vorher angek\u00fcndigt hat.</P><P>(6) Der Arbeitnehmer kann eine erneute Verringerung der Arbeitszeit fr\u00fchestens nach Ablauf von zwei Jahren verlangen, nachdem der Arbeitgeber einer Verringerung zugestimmt oder sie berechtigt abgelehnt hat.</P><P>(7) F\u00fcr den Anspruch auf Verringerung der Arbeitszeit gilt die Voraussetzung, dass der Arbeitgeber, unabh\u00e4ngig von der Anzahl der Personen in Berufsbildung, in der Regel mehr als 15 Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 8: zur Anwendung vgl. \u00a7 9a Abs. 3 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001301126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat einen teilzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmer, der ihm in Textform den Wunsch nach einer Verl\u00e4ngerung seiner vertraglich vereinbarten Arbeitszeit angezeigt hat, bei der Besetzung eines Arbeitsplatzes bevorzugt zu ber\u00fccksichtigen, es sei denn, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>es sich dabei nicht um einen entsprechenden freien Arbeitsplatz handelt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der teilzeitbesch\u00e4ftigte Arbeitnehmer nicht mindestens gleich geeignet ist wie ein anderer vom Arbeitgeber bevorzugter Bewerber oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Arbeitszeitw\u00fcnsche anderer teilzeitbesch\u00e4ftigter Arbeitnehmer oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dringende betriebliche Gr\u00fcnde entgegenstehen.</LA></DD></DL></P><P>Ein freier zu besetzender Arbeitsplatz liegt vor, wenn der Arbeitgeber die Organisationsentscheidung getroffen hat, diesen zu schaffen oder einen unbesetzten Arbeitsplatz neu zu besetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 9: zur Nichtanwendung vgl. \u00a7 9a Abs. 4 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002800126",
        "name": "\u00a7 9a",
        "title": "Zeitlich begrenzte Verringerung der Arbeitszeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>(1) Ein Arbeitnehmer, dessen Arbeitsverh\u00e4ltnis l\u00e4nger als sechs Monate bestanden hat, kann verlangen, dass seine vertraglich vereinbarte Arbeitszeit f\u00fcr einen im Voraus zu bestimmenden Zeitraum verringert wird. Der begehrte Zeitraum muss mindestens ein Jahr und darf h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre betragen. Der Arbeitnehmer hat nur dann einen Anspruch auf zeitlich begrenzte Verringerung der Arbeitszeit, wenn der Arbeitgeber in der Regel mehr als 45 Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt.</P><P>(2) Der Arbeitgeber kann das Verlangen des Arbeitnehmers nach Verringerung der Arbeitszeit ablehnen, soweit betriebliche Gr\u00fcnde entgegenstehen; \u00a7 8 Absatz 4 gilt entsprechend. Ein Arbeitgeber, der in der Regel mehr als 45, aber nicht mehr als 200 Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt, kann das Verlangen eines Arbeitnehmers auch ablehnen, wenn zum Zeitpunkt des begehrten Beginns der verringerten Arbeitszeit bei einer Arbeitnehmerzahl von in der Regel <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 45 bis 60 bereits mindestens vier,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 60 bis 75 bereits mindestens f\u00fcnf,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 75 bis 90 bereits mindestens sechs,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 90 bis 105 bereits mindestens sieben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 105 bis 120 bereits mindestens acht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 120 bis 135 bereits mindestens neun,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 135 bis 150 bereits mindestens zehn,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 150 bis 165 bereits mindestens elf,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 165 bis 180 bereits mindestens zw\u00f6lf,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 180 bis 195 bereits mindestens 13,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mehr als 195 bis 200 bereits mindestens 14</LA></DD></DL>andere Arbeitnehmer ihre Arbeitszeit nach Absatz 1 verringert haben.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen gilt f\u00fcr den Umfang der Verringerung der Arbeitszeit und f\u00fcr die gew\u00fcnschte Verteilung der Arbeitszeit \u00a7 8 Absatz 2 bis 5. F\u00fcr den begehrten Zeitraum der Verringerung der Arbeitszeit sind \u00a7 8 Absatz 2 Satz 1, Absatz 3 Satz 1, Absatz 4 sowie Absatz 5 Satz 1 und 2 entsprechend anzuwenden.</P><P>(4) W\u00e4hrend der Dauer der zeitlich begrenzten Verringerung der Arbeitszeit kann der Arbeitnehmer keine weitere Verringerung und keine Verl\u00e4ngerung seiner Arbeitszeit nach diesem Gesetz verlangen; \u00a7 9 findet keine Anwendung.</P><P>(5) Ein Arbeitnehmer, der nach einer zeitlich begrenzten Verringerung der Arbeitszeit nach Absatz 1 zu seiner urspr\u00fcnglichen vertraglich vereinbarten Arbeitszeit zur\u00fcckgekehrt ist, kann eine erneute Verringerung der Arbeitszeit nach diesem Gesetz fr\u00fchestens ein Jahr nach der R\u00fcckkehr zur urspr\u00fcnglichen Arbeitszeit verlangen. F\u00fcr einen erneuten Antrag auf Verringerung der Arbeitszeit nach berechtigter Ablehnung auf Grund entgegenstehender betrieblicher Gr\u00fcnde nach Absatz 2 Satz 1 gilt \u00a7 8 Absatz 6 entsprechend. Nach berechtigter Ablehnung auf Grund der Zumutbarkeitsregelung nach Absatz 2 Satz 2 kann der Arbeitnehmer fr\u00fchestens nach Ablauf von einem Jahr nach der Ablehnung erneut eine Verringerung der Arbeitszeit verlangen.</P><P>(6) Durch Tarifvertrag kann der Rahmen f\u00fcr den Zeitraum der Arbeitszeitverringerung abweichend von Absatz 1 Satz 2 auch zuungunsten des Arbeitnehmers festgelegt werden.</P><P>(7) Bei der Anzahl der Arbeitnehmer nach Absatz 1 Satz 3 und Absatz 2 sind Personen in Berufsbildung nicht zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001400305",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Aus- und Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat Sorge zu tragen, dass auch teilzeitbesch\u00e4ftigte Arbeitnehmer an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der beruflichen Entwicklung und Mobilit\u00e4t teilnehmen k\u00f6nnen, es sei denn, dass dringende betriebliche Gr\u00fcnde oder Aus- und Weiterbildungsw\u00fcnsche anderer teilzeit- oder vollzeitbesch\u00e4ftigter Arbeitnehmer entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001500305",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "K\u00fcndigungsverbot",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>Die K\u00fcndigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses wegen der Weigerung eines Arbeitnehmers, von einem Vollzeit- in ein Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnis oder umgekehrt zu wechseln, ist unwirksam. Das Recht zur K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses aus anderen Gr\u00fcnden bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001601126",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Arbeit auf Abruf",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber und Arbeitnehmer k\u00f6nnen vereinbaren, dass der Arbeitnehmer seine Arbeitsleistung entsprechend dem Arbeitsanfall zu erbringen hat (Arbeit auf Abruf). Die Vereinbarung muss eine bestimmte Dauer der w\u00f6chentlichen und t\u00e4glichen Arbeitszeit festlegen. Wenn die Dauer der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit nicht festgelegt ist, gilt eine Arbeitszeit von 20 Stunden als vereinbart. Wenn die Dauer der t\u00e4glichen Arbeitszeit nicht festgelegt ist, hat der Arbeitgeber die Arbeitsleistung des Arbeitnehmers jeweils f\u00fcr mindestens drei aufeinander folgende Stunden in Anspruch zu nehmen.</P><P>(2) Ist f\u00fcr die Dauer der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit nach Absatz 1 Satz 2 eine Mindestarbeitszeit vereinbart, darf der Arbeitgeber nur bis zu 25 Prozent der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit zus\u00e4tzlich abrufen. Ist f\u00fcr die Dauer der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit nach Absatz 1 Satz 2 eine H\u00f6chstarbeitszeit vereinbart, darf der Arbeitgeber nur bis zu 20 Prozent der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit weniger abrufen.</P><P>(3) Der Arbeitnehmer ist nur zur Arbeitsleistung verpflichtet, wenn der Arbeitgeber ihm die Lage seiner Arbeitszeit jeweils mindestens vier Tage im Voraus mitteilt.</P><P>(4) Zur Berechnung der Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall ist die ma\u00dfgebende regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit im Sinne von \u00a7 4 Absatz 1 des Entgeltfortzahlungsgesetzes die durchschnittliche Arbeitszeit der letzten drei Monate vor Beginn der Arbeitsunf\u00e4higkeit (Referenzzeitraum). Hat das Arbeitsverh\u00e4ltnis bei Beginn der Arbeitsunf\u00e4higkeit keine drei Monate bestanden, ist der Berechnung des Entgeltfortzahlungsanspruchs die durchschnittliche Arbeitszeit dieses k\u00fcrzeren Zeitraums zugrunde zu legen. Zeiten von Kurzarbeit, unverschuldeter Arbeitsvers\u00e4umnis, Arbeitsausf\u00e4llen und Urlaub im Referenzzeitraum bleiben au\u00dfer Betracht. F\u00fcr den Arbeitnehmer g\u00fcnstigere Regelungen zur Berechnung der Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall finden Anwendung.</P><P>(5) F\u00fcr die Berechnung der Entgeltzahlung an Feiertagen nach \u00a7 2 Absatz 1 des Entgeltfortzahlungsgesetzes gilt Absatz 4 entsprechend.</P><P>(6) Durch Tarifvertrag kann von den Abs\u00e4tzen 1 und 3 auch zuungunsten des Arbeitnehmers abgewichen werden, wenn der Tarifvertrag Regelungen \u00fcber die t\u00e4gliche und w\u00f6chentliche Arbeitszeit und die Vorank\u00fcndigungsfrist vorsieht. Im Geltungsbereich eines solchen Tarifvertrages k\u00f6nnen nicht tarifgebundene Arbeitgeber und Arbeitnehmer die Anwendung der tariflichen Regelungen \u00fcber die Arbeit auf Abruf vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001700305",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Arbeitsplatzteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000200305"
        },
        "body": "<P>(1) Arbeitgeber und Arbeitnehmer k\u00f6nnen vereinbaren, dass mehrere Arbeitnehmer sich die Arbeitszeit an einem Arbeitsplatz teilen (Arbeitsplatzteilung). Ist einer dieser Arbeitnehmer an der Arbeitsleistung verhindert, sind die anderen Arbeitnehmer zur Vertretung verpflichtet, wenn sie der Vertretung im Einzelfall zugestimmt haben. Eine Pflicht zur Vertretung besteht auch, wenn der Arbeitsvertrag bei Vorliegen dringender betrieblicher Gr\u00fcnde eine Vertretung vorsieht und diese im Einzelfall zumutbar ist.</P><P>(2) Scheidet ein Arbeitnehmer aus der Arbeitsplatzteilung aus, so ist die darauf gest\u00fctzte K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eines anderen in die Arbeitsplatzteilung einbezogenen Arbeitnehmers durch den Arbeitgeber unwirksam. Das Recht zur \u00c4nderungsk\u00fcndigung aus diesem Anlass und zur K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses aus anderen Gr\u00fcnden bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 sind entsprechend anzuwenden, wenn sich Gruppen von Arbeitnehmern auf bestimmten Arbeitspl\u00e4tzen in festgelegten Zeitabschnitten abwechseln, ohne dass eine Arbeitsplatzteilung im Sinne des Absatzes 1 vorliegt.</P><P>(4) Durch Tarifvertrag kann von den Abs\u00e4tzen 1 und 3 auch zuungunsten des Arbeitnehmers abgewichen werden, wenn der Tarifvertrag Regelungen \u00fcber die Vertretung der Arbeitnehmer enth\u00e4lt. Im Geltungsbereich eines solchen Tarifvertrages k\u00f6nnen nicht tarifgebundene Arbeitgeber und Arbeitnehmer die Anwendung der tariflichen Regelungen \u00fcber die Arbeitsplatzteilung vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR196610000BJNG000300305",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001804140",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zul\u00e4ssigkeit der Befristung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>(1) Die Befristung eines Arbeitsvertrages ist zul\u00e4ssig, wenn sie durch einen sachlichen Grund gerechtfertigt ist. Ein sachlicher Grund liegt insbesondere vor, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der betriebliche Bedarf an der Arbeitsleistung nur vor\u00fcbergehend besteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befristung im Anschluss an eine Ausbildung oder ein Studium erfolgt, um den \u00dcbergang des Arbeitnehmers in eine Anschlussbesch\u00e4ftigung zu erleichtern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitnehmer zur Vertretung eines anderen Arbeitnehmers besch\u00e4ftigt wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eigenart der Arbeitsleistung die Befristung rechtfertigt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befristung zur Erprobung erfolgt,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Person des Arbeitnehmers liegende Gr\u00fcnde die Befristung rechtfertigen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Arbeitnehmer aus Haushaltsmitteln verg\u00fctet wird, die haushaltsrechtlich f\u00fcr eine befristete Besch\u00e4ftigung bestimmt sind, und er entsprechend besch\u00e4ftigt wird oder</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Befristung auf einem gerichtlichen Vergleich beruht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung eines Arbeitsvertrages ohne Vorliegen eines sachlichen Grundes ist bis zur Dauer von zwei Jahren zul\u00e4ssig; bis zu dieser Gesamtdauer von zwei Jahren ist auch die h\u00f6chstens dreimalige Verl\u00e4ngerung eines kalenderm\u00e4\u00dfig befristeten Arbeitsvertrages zul\u00e4ssig. Eine Befristung nach Satz 1 ist nicht zul\u00e4ssig, wenn mit demselben Arbeitgeber bereits zuvor ein befristetes oder unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis bestanden hat. Durch Tarifvertrag kann die Anzahl der Verl\u00e4ngerungen oder die H\u00f6chstdauer der Befristung abweichend von Satz 1 festgelegt werden. Im Geltungsbereich eines solchen Tarifvertrages k\u00f6nnen nicht tarifgebundene Arbeitgeber und Arbeitnehmer die Anwendung der tariflichen Regelungen vereinbaren.</P><P>(2a) In den ersten vier Jahren nach der Gr\u00fcndung eines Unternehmens ist die kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung eines Arbeitsvertrages ohne Vorliegen eines sachlichen Grundes bis zur Dauer von vier Jahren zul\u00e4ssig; bis zu dieser Gesamtdauer von vier Jahren ist auch die mehrfache Verl\u00e4ngerung eines kalenderm\u00e4\u00dfig befristeten Arbeitsvertrages zul\u00e4ssig. Dies gilt nicht f\u00fcr Neugr\u00fcndungen im Zusammenhang mit der rechtlichen Umstrukturierung von Unternehmen und Konzernen. Ma\u00dfgebend f\u00fcr den Zeitpunkt der Gr\u00fcndung des Unternehmens ist die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit, die nach \u00a7 138 der Abgabenordnung der Gemeinde oder dem Finanzamt mitzuteilen ist. Auf die Befristung eines Arbeitsvertrages nach Satz 1 findet Absatz 2 Satz 2 bis 4 entsprechende Anwendung.</P><P>(3) Die kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung eines Arbeitsvertrages ohne Vorliegen eines sachlichen Grundes ist bis zu einer Dauer von f\u00fcnf Jahren zul\u00e4ssig, wenn der Arbeitnehmer bei Beginn des befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisses das 52. Lebensjahr vollendet hat und unmittelbar vor Beginn des befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisses mindestens vier Monate besch\u00e4ftigungslos im Sinne des \u00a7 138 Absatz 1 Nummer 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch gewesen ist, Transferkurzarbeitergeld bezogen oder an einer \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme nach dem Zweiten oder Dritten Buch Sozialgesetzbuch teilgenommen hat. Bis zu der Gesamtdauer von f\u00fcnf Jahren ist auch die mehrfache Verl\u00e4ngerung des Arbeitsvertrages zul\u00e4ssig.</P><P>(4) Die Befristung eines Arbeitsvertrages bedarf zu ihrer Wirksamkeit der Schriftform.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 14 Abs. 2 Satz 2: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit GG (100-1) vereinbar gem. BVerfGE v. 6.6.2018 I 882 - 1 BvL 7/14, 1 BvR 1375/14 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE001900305",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Ende des befristeten Arbeitsvertrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>(1) Ein kalenderm\u00e4\u00dfig befristeter Arbeitsvertrag endet mit Ablauf der vereinbarten Zeit.</P><P>(2) Ein zweckbefristeter Arbeitsvertrag endet mit Erreichen des Zwecks, fr\u00fchestens jedoch zwei Wochen nach Zugang der schriftlichen Unterrichtung des Arbeitnehmers durch den Arbeitgeber \u00fcber den Zeitpunkt der Zweckerreichung.</P><P>(3) Ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis unterliegt nur dann der ordentlichen K\u00fcndigung, wenn dies einzelvertraglich oder im anwendbaren Tarifvertrag vereinbart ist.</P><P>(4) Ist das Arbeitsverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Lebenszeit einer Person oder f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit als f\u00fcnf Jahre eingegangen, so kann es von dem Arbeitnehmer nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren gek\u00fcndigt werden. Die K\u00fcndigungsfrist betr\u00e4gt sechs Monate.</P><P>(5) Wird das Arbeitsverh\u00e4ltnis nach Ablauf der Zeit, f\u00fcr die es eingegangen ist, oder nach Zweckerreichung mit Wissen des Arbeitgebers fortgesetzt, so gilt es als auf unbestimmte Zeit verl\u00e4ngert, wenn der Arbeitgeber nicht unverz\u00fcglich widerspricht oder dem Arbeitnehmer die Zweckerreichung nicht unverz\u00fcglich mitteilt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002000305",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Folgen unwirksamer Befristung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>Ist die Befristung rechtsunwirksam, so gilt der befristete Arbeitsvertrag als auf unbestimmte Zeit geschlossen; er kann vom Arbeitgeber fr\u00fchestens zum vereinbarten Ende ordentlich gek\u00fcndigt werden, sofern nicht nach \u00a7 15 Abs. 3 die ordentliche K\u00fcndigung zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt m\u00f6glich ist. Ist die Befristung nur wegen des Mangels der Schriftform unwirksam, kann der Arbeitsvertrag auch vor dem vereinbarten Ende ordentlich gek\u00fcndigt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002100305",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Anrufung des Arbeitsgerichts",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>Will der Arbeitnehmer geltend machen, dass die Befristung eines Arbeitsvertrages rechtsunwirksam ist, so muss er innerhalb von drei Wochen nach dem vereinbarten Ende des befristeten Arbeitsvertrages Klage beim Arbeitsgericht auf Feststellung erheben, dass das Arbeitsverh\u00e4ltnis auf Grund der Befristung nicht beendet ist. Die \u00a7\u00a7 5 bis 7 des K\u00fcndigungsschutzgesetzes gelten entsprechend. Wird das Arbeitsverh\u00e4ltnis nach dem vereinbarten Ende fortgesetzt, so beginnt die Frist nach Satz 1 mit dem Zugang der schriftlichen Erkl\u00e4rung des Arbeitgebers, dass das Arbeitsverh\u00e4ltnis auf Grund der Befristung beendet sei.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002200305",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Information \u00fcber unbefristete Arbeitspl\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat die befristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer \u00fcber entsprechende unbefristete Arbeitspl\u00e4tze zu informieren, die besetzt werden sollen. Die Information kann durch allgemeine Bekanntgabe an geeigneter, den Arbeitnehmern zug\u00e4nglicher Stelle im Betrieb und Unternehmen erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002300305",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Aus- und Weiterbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat Sorge zu tragen, dass auch befristet besch\u00e4ftigte Arbeitnehmer an angemessenen Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der beruflichen Entwicklung und Mobilit\u00e4t teilnehmen k\u00f6nnen, es sei denn, dass dringende betriebliche Gr\u00fcnde oder Aus- und Weiterbildungsw\u00fcnsche anderer Arbeitnehmer entgegenstehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002400305",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Information der Arbeitnehmervertretung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>Der Arbeitgeber hat die Arbeitnehmervertretung \u00fcber die Anzahl der befristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer und ihren Anteil an der Gesamtbelegschaft des Betriebes und des Unternehmens zu informieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002500305",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Aufl\u00f6send bedingte Arbeitsvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000300305"
        },
        "body": "<P>Wird der Arbeitsvertrag unter einer aufl\u00f6senden Bedingung geschlossen, gelten \u00a7 4 Abs. 2, \u00a7 5, \u00a7 14 Abs. 1 und 4, \u00a7 15 Abs. 2, 3 und 5 sowie die \u00a7\u00a7 16 bis 20 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR196610000BJNG000400305",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Gemeinsame Vorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002601126",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Abweichende Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>(1) Au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a7 9a Absatz 6, \u00a7 12 Absatz 6, \u00a7 13 Absatz 4 und \u00a7 14 Absatz 2 Satz 3 und 4 kann von den Vorschriften dieses Gesetzes nicht zuungunsten des Arbeitnehmers abgewichen werden.</P><P>(2) Enth\u00e4lt ein Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst Bestimmungen im Sinne des \u00a7 8 Absatz 4 Satz 3 und 4, auch in Verbindung mit \u00a7 9a Absatz 2, des \u00a7 9a Absatz 6, \u00a7 12 Absatz 6, \u00a7 13 Absatz 4, \u00a7 14 Absatz 2 Satz 3 und 4 oder \u00a7 15 Absatz 3, so gelten diese Bestimmungen auch zwischen nicht tarifgebundenen Arbeitgebern und Arbeitnehmern au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes, wenn die Anwendung der f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst geltenden tarifvertraglichen Bestimmungen zwischen ihnen vereinbart ist und die Arbeitgeber die Kosten des Betriebes \u00fcberwiegend mit Zuwendungen im Sinne des Haushaltsrechts decken.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR196610000BJNE002700305",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Besondere gesetzliche Regelungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR196610000BJNG000400305"
        },
        "body": "<P>Besondere Regelungen \u00fcber Teilzeitarbeit und \u00fcber die Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen nach anderen gesetzlichen Vorschriften bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
