{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR201300995",
    "firstPublished": "1995-12-18",
    "sourceTimestamp": "20200929212505",
    "titleShort": "UAG-Beleihungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Beleihung der Zulassungsstelle nach dem Umweltauditgesetz",
    "abbreviation": "UAGBV",
    "slug": "uagbv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 2013",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 125 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.12.1995 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201300995BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 28 des Umweltauditgesetzes vom 7. Dezember 1995 (BGBl. I S. 1591) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201300995BJNE000202310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Beleihung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die im Handelsregister, Abteilung B des Amtsgerichts Bonn unter der Nummer 6946 eingetragene DAU - Deutsche Akkreditierungs- und Zulassungsgesellschaft f\u00fcr Umweltgutachter mit beschr\u00e4nkter Haftung wird mit den Aufgaben der Zulassungsstelle nach der Verordnung (EG) Nr. 1221/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. November 2009 \u00fcber die freiwillige Teilnahme von Organisationen an einem Gemeinschaftssystem f\u00fcr Umweltmanagement und Umweltbetriebspr\u00fcfung und zur Aufhebung der Verordnung (EG) Nr. 761/2001, sowie der Beschl\u00fcsse der Kommission 2001/681/EG und 2006/193/EG (ABl. L 342 vom 22.12.2009, S. 1) in Verbindung mit dem Umweltauditgesetz und den auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechts- und Verwaltungsvorschriften beliehen (Beliehene). Die Zulassungsstelle hat ihren Sitz in Bonn.</P><P>(2) Die Beleihung umfa\u00dft auch die Zusammenarbeit mit anderen Zulassungs- und Aufsichtsstellen sowie den f\u00fcr die F\u00fchrung von Standortregistern zust\u00e4ndigen Stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201300995BJNE000302116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Eignung zur Aufgabenwahrnehmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Gesellschaftszweck der Beliehenen darf vorbehaltlich des Absatzes 2 nur auf die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach \u00a7 1 und die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen auf dem Gebiet des Umweltmanagements gerichtet sein.</P><P>(2) Der Gesellschaftszweck darf auf andere Akkreditierungsaufgaben im Bereich des Umweltschutzes ausgedehnt werden, wenn hierdurch die Aufgabenerf\u00fcllung nach Absatz 1 nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Die Erweiterung des Gesellschaftszwecks bedarf der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit; sie ist zu erteilen, soweit die beabsichtigte Erweiterung des Gesellschaftszwecks nicht der unabh\u00e4ngigen Aufgabenerf\u00fcllung entgegensteht.</P><P>(3) Die Bestellung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Beliehenen erfolgt in Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit. Es kann der Bestellung widersprechen, wenn durch die Bestellung des vorgeschlagenen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers die Eignung der Beliehenen im Sinne des \u00a7 28 des Umweltauditgesetzes in Frage gestellt wird.</P><P>(4) Die Beliehene ist verpflichtet, alle personellen, organisatorischen und finanziellen Voraussetzungen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Erf\u00fcllung der ihr nach \u00a7 1 \u00fcbertragenen Aufgaben fortlaufend sicherzustellen. Hierzu geh\u00f6rt auch, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Person mit der Bef\u00e4higung zum Richteramt an rechtserheblichen Entscheidungen im Rahmen der Aufgaben nach \u00a7 1 mitwirkt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Personen angestellt sind, die als Umweltgutachter, als Inhaber einer Fachkenntnisbescheinigung, f\u00fcr einen Umweltgutachter oder eine Umweltgutachterorganisation oder den Inhaber einer Fachkenntnisbescheinigung t\u00e4tig sind.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Beliehene hat dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00c4nderungen des Gesellschaftsvertrags, die sich auf die Wahrnehmung ihrer Aufgaben auswirken k\u00f6nnen, mitzuteilen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den festgestellten Jahresabschlu\u00df (\u00a7 264 des Handelsgesetzbuchs) und den Lagebericht (\u00a7 289 des Handelsgesetzbuchs) zur Kenntnis zu geben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201300995BJNE000403116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Beendigung der Beleihung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Beleihung endet mit dem Inkrafttreten einer die Beleihung aufhebenden Verordnung. Bis zur Beendigung der Beleihung ist die Beliehene zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Wahrnehmung der ihr \u00fcbertragenen Aufgaben verpflichtet.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit kann die Beleihung jederzeit aufheben. Die Beliehene kann die Beendigung der Beleihung jederzeit schriftlich oder elektronisch verlangen; dem Begehren ist innerhalb einer angemessenen Frist, die zur Fortf\u00fchrung der Aufgabenerf\u00fcllung durch eine Stelle nach \u00a7 28 des Umweltauditgesetzes erforderlich ist, zu entsprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR201300995BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
