{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR090320996",
    "firstPublished": "1996-06-05",
    "sourceTimestamp": "20120625150245",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zu dem Abkommen vom 10. November 1995\nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und den\nVereinten Nationen \u00fcber den Sitz des\nFreiwilligenprogramms der Vereinten Nationen",
    "abbreviation": "UNFreiwProgrAbkG",
    "slug": "unfreiwprograbkg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1996, 903",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13. 6.1996 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090320996BJNE000100310",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090320996BJNE000200310",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dem in New York am 10. November 1995 unterzeichneten Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen, dem Notenwechsel vom selben Tag und der einseitigen deutschen Erkl\u00e4rung zu Artikel 8 des Abkommens wird zugestimmt. Das Abkommen, der Notenwechsel und die Erkl\u00e4rung werden nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090320996BJNE000300310",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, \u00c4nderungen dieses Abkommens, die im Rahmen von Konsultationen zwischen den Vertragsparteien des Abkommens nach Artikel 27 Abs. 3 in Verbindung mit Nummer 8 des erg\u00e4nzenden Notenwechsels vereinbart werden, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates in Kraft zu setzen.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird ferner erm\u00e4chtigt, v\u00f6lkerrechtliche Vereinbarungen gem\u00e4\u00df Artikel 4 Abs. 2 und 3 des Abkommens durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates in Kraft zu setzen und dabei zu bestimmen, in welchem Umfang Artikel 3 dieses Gesetzes anzuwenden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090320996BJNE000400310",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bedienstete der Vereinten Nationen und ihres Freiwilligenprogramms, deren Mitgliedschaft in der deutschen gesetzlichen Krankenversicherung durch eine Besch\u00e4ftigung bei den Vereinten Nationen endete, k\u00f6nnen der gesetzlichen Krankenversicherung in entsprechender Anwendung des \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 5 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch beitreten, wenn sie innerhalb von zwei Monaten nach Beendigung ihrer Besch\u00e4ftigung bei den Vereinten Nationen wieder eine Besch\u00e4ftigung in der Bundesrepublik Deutschland aufnehmen. Der Beitritt ist der Krankenkasse innerhalb von drei Monaten nach Aufnahme der Besch\u00e4ftigung anzuzeigen.</P><P>(2) Die Befreiung der in Artikel 24 Abs. 2 des Abkommens genannten Personen von den Gesetzen der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber Pflichtmitgliedschaft und Pflichtbeitr\u00e4ge in bezug auf die Systeme der Sozialen Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland ist keine Regelung im Sinne der deutschen Rechtsvorschriften, die die Anrechnung von Kindererziehungszeiten und Ber\u00fccksichtigungszeiten ausschlie\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR090320996BJNE000500310",
        "name": "Art 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) Der Tag, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 27 Abs. 5 sowie der Notenwechsel in Kraft treten, ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
