{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021820007",
    "firstPublished": "2007-02-22",
    "sourceTimestamp": "20210301212501",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zu dem Abkommen vom 1. Juli 2005 zwischen der Regierung der \nBundesrepublik Deutschland und dem Amt des Hohen Fl\u00fcchtlingskommissars der \nVereinten Nationen \u00fcber das B\u00fcro des Hohen Fl\u00fcchtlingskommissars der Vereinten \nNationen in Deutschland",
    "abbreviation": "UNHCRB\u00fcroAbkV",
    "slug": "unhcrbueroabkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 218",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die Verordnung tritt gem. Art. 3 Abs. 2 dieser V an dem Tag au\u00dfer Kraft, an dem das Abkommen nach seinem Art. 5 Abs. 3 au\u00dfer Kraft tritt",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 12.6.2007 +++)<BR /><BR /></pre>V gem. Bek. v. 25.6.2007 II 1057 am 12.6.2007 in Kraft getreten</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820007BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 2 Abs. 2 des Gesetzes vom 5. Juni 1996 zu dem Abkommen vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen (BGBl. 1996 II S. 903) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820007BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das am 1. Juli 2005 in Berlin unterzeichnete Abkommen zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und dem Amt des Hohen Fl\u00fcchtlingskommissars der Vereinten Nationen \u00fcber das B\u00fcro des Hohen Fl\u00fcchtlingskommissars der Vereinten Nationen in Deutschland wird hiermit in Kraft gesetzt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820007BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 3 des Gesetzes vom 5. Juni 1996 zu dem Abkommen vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen gilt entsprechend f\u00fcr UNHCR-Bedienstete und die Familienangeh\u00f6rigen im Sinne des Artikels 24 Abs. 2 des Abkommens vom 10. November 1995.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820007BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tag in Kraft, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 5 Abs. 1 in Kraft tritt .</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tag au\u00dfer Kraft, an dem das Abkommen nach seinem Artikel 5 Abs. 3 au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Inkrafttretens und der Tag des Au\u00dferkrafttretens sind im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021820007BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
