{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208120979",
    "firstPublished": "1979-07-19",
    "sourceTimestamp": "20130405132046",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zweite Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an\ndie Sonderorganisationen der Vereinten Nationen",
    "abbreviation": "UNSOrgVorRV 2",
    "slug": "unsorgvorrv_2",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1979, 812",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 20. 8.1979 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208120979BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (BGBl. 1954 II S. 639), der durch das Gesetz vom 28. Februar 1964 (BGBl. II S. 187) neu gefa\u00dft wurde, verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208120979BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die folgenden Sonderorganisationen der Vereinten Nationen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Weltorganisation f\u00fcr geistiges Eigentum</LA><LA Size=\"normal\">(WIPO - Anlage XV -)</LA><LA Size=\"normal\">Internationaler Fonds f\u00fcr landwirtschaftliche Entwicklung</LA><LA Size=\"normal\">(IFAD - Anlage XVI -)</LA></DD>    </DL>gilt das Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen mit seinen Anlagen XV und XVI, die nachstehend ver\u00f6ffentlicht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208120979BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt auch im Land Berlin gem\u00e4\u00df \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit Artikel 4 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen, der durch das Gesetz vom 28. Februar 1964 neu gefa\u00dft wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208120979BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem die betreffenden Anlagen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft treten; der Tag des Inkrafttretens ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tage au\u00dfer Kraft, an dem die in \u00a7 1 genannten v\u00f6lkerrechtlichen Vereinbarungen au\u00dfer Kraft treten. Im Falle des Au\u00dferkrafttretens einzelner Anlagen tritt die Verordnung insoweit au\u00dfer Kraft, als sie sich auf diese Anlagen bezieht. Der Tag des Au\u00dferkrafttretens ist im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
