{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR115530982",
    "firstPublished": "1982-11-11",
    "sourceTimestamp": "20171215221014",
    "titleShort": "Unterlagen-Bergverordnung",
    "titleLong": "Bergverordnung \u00fcber vermessungstechnische und sicherheitliche Unterlagen",
    "abbreviation": "UnterlagenBergV",
    "slug": "unterlagenbergv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1982, 1553",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 V v. 10. 8.2005 I 2452",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:                   1.1.1983 +++)<BR />(+++ Amtliche Hinweise des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 63/95 (CELEX Nr: 395L0063)<BR />       EGRL 11/97 (CELEX Nr: 397L0011) vgl. V v. 10.8.1998 I 2093 +++)<BR />(+++ Die V ist im Beitrittsgebiet gem. EinigVtr Anlage I Kap. V Sachgeb. D<BR />     Abschn. III Nr. 2 am 1.1.1994 in Kraft getreten; vgl. auch Art. 1 Nr. 4<BR />     Buchst. d DBuchst. bb G v. 21.1.2013 I 91 +++)<BR /><BR /></pre>Diese V wurde als Artikel 1 V v. 11.11.1982 I 1553 auf Grund des \u00a7 67 Nr. 1, 4 und 8 und des \u00a7 68 Abs. 2 Nr. 1 u. 2 u. Abs. 3, auch iVm \u00a7 126 Abs. 1 Satz 1 u. Abs. 3 \u00a7 127 Abs. 1, \u00a7\u00a7 128, 129 Abs. 1 und \u00a7 133 Abs. 3 d. BBergG v. 13.8.1980 I 1310 vom Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft, f\u00fcr den Bereich des Festlandsockels und der K\u00fcstengew\u00e4sser im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr sowie auf Grund des \u00a7 67 Nr. 1 u. 7, des \u00a7 68 Abs. 2 Nr. 1 u. Abs. 3 u. des \u00a7 129 Abs. 2 d. BBergG vom Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Sie ist gem. Art. 4 V v. 11.11.1982 I 1553 mWv 1.1.1983 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_1982_j1557_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/unterlagenbergv/bgbl1_1982_j1557_0010.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR115530982BJNG000100328",
        "name": "1. Abschnitt",
        "title": "Karten und Lagerisse f\u00fcr\nBergbauberechtigungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE000400328",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Allgemeine Anforderungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>(1) Den Karten f\u00fcr den Antrag auf Erteilung einer Erlaubnis nach \u00a7 7 des Bundesberggesetzes sowie den Lagerissen f\u00fcr den Antrag auf <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung einer Bewilligung nach \u00a7 8 des Bundesberggesetzes,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verleihung von Bergwerkseigentum nach \u00a7 9 des Bundesberggesetzes,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinigung und Teilung von Bergwerksfeldern sowie Austausch von Teilen von Bergwerksfeldern nach den \u00a7\u00a7 24, 28 und 29 des Bundesberggesetzes,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zulegung von Gewinnungsberechtigungen nach \u00a7 35 des Bundesberggesetzes</LA></DD> </DL>sind die amtlichen Karten der Landesvermessung oder des Liegenschaftskatasters in der neuesten Ausgabe zugrunde zu legen. Unver\u00f6ffentlichte Vermessungsunterlagen oder Darstellungen einer Beh\u00f6rde m\u00fcssen von dieser beglaubigt sein.</P><P>(2) Zeichen, Farben und Beschriftungen m\u00fcssen den Anforderungen der Anlage entsprechen. Die zeichnerische Darstellung mu\u00df dauerhaft sein.</P><P>(3) F\u00fcr amtliche Vermerke ist auf den Karten und Lagerissen eine ausreichende Fl\u00e4che freizuhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE000500328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00c4nderungen der Karten und Lagerisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>(1) Eintragungen, die f\u00fcr die Nachpr\u00fcfung der richtigen und vollst\u00e4ndigen Darstellung eines Feldes auf den Karten und Lagerissen erforderlich sind, d\u00fcrfen nicht entfernt oder so ver\u00e4ndert werden, da\u00df sie in ihrer urspr\u00fcnglichen Form nicht mehr erkennbar sind.</P><P>(2) \u00c4nderungen sind mit Datum und Unterschrift dessen, der sie vorgenommen hat, kenntlich zu machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE000600328",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ma\u00dfstab der Karten und Lagerisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>Die Karten und Lagerisse sollen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Erlaubnis im Ma\u00dfstab 1:25.000, 1:50.000 oder 1:100.000,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den \u00fcbrigen F\u00e4llen im Ma\u00dfstab 1:5.000, 1:10.000 oder 1:25.000</LA></DD> </DL>angefertigt werden. Die Wahl des Ma\u00dfstabes richtet sich nach der Gr\u00f6\u00dfe des Feldes sowie nach der erforderlichen Genauigkeit, \u00dcbersichtlichkeit und Lesbarkeit der Darstellung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE000700328",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Titel der Karten und Lagerisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>Der Titel der Karten und Lagerisse mu\u00df enthalten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Art und den Namen der Berechtigung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bezeichnung der Bodensch\u00e4tze, auf die sich der Antrag bezieht,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angabe des Fl\u00e4cheninhalts des Feldes,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ma\u00dfstab und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Anfertigungsvermerk.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE000800328",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Begrenzung und Fl\u00e4cheninhalt einer\nBergbauberechtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Feldeseckpunkte sind in Gau\u00df-Kr\u00fcgerschen Koordinaten festzulegen. Ein anderes Koordinatensystem ist nur zul\u00e4ssig, wenn es bei einer Landesvermessung als einziges benutzt wird und eine Umrechnung in Gau\u00df-Kr\u00fcgersche Koordinaten unzumutbar ist.</P><P>(2) Der Fl\u00e4cheninhalt des Feldes ist aus den Koordinaten der Feldeseckpunkte unter Ber\u00fccksichtigung der Projektionsverzerrung zu berechnen und auf volle hundert Quadratmeter abzurunden. Ein zur Berechnung erforderliches Hilfspolygon braucht nicht gemessen zu werden.</P><P>(3) Die Feldeseckpunkte sind auf den Karten und Lagerissen fortlaufend zu numerieren und unter Angabe der zugeh\u00f6rigen Koordinaten in einer Zahlentafel aufzuf\u00fchren. Koordinaten, die nur zur Berechnung des Fl\u00e4cheninhalts ermittelt worden sind, sind ebenfalls in der Zahlentafel aufzuf\u00fchren und besonders zu kennzeichnen.</P><P>(4) Innerhalb der Feldesbegrenzung sind einzutragen die Bezeichnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Feldeseckpunkte, soweit m\u00f6glich,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Berechtigung (Name) und</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bodensch\u00e4tze, auf die sich der Antrag bezieht.</LA></DD> </DL> </P><P>(5) Auf den Lagerissen f\u00fcr die Vereinigung und Teilung von Bergwerksfeldern sowie f\u00fcr den Austausch von Feldesteilen sind auch die bisherigen Begrenzungen und Bezeichnungen der Bergwerksfelder einzutragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE000900328",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Fundstellen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>(1) Bei einem Antrag auf Bewilligung ist die Lage der Stellen, an denen die Bodensch\u00e4tze entdeckt worden sind <kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstellen</kommentar>, koordinatenm\u00e4\u00dfig zu bestimmen. Hierbei ist von Festpunkten der Landesvermessung auszugehen. F\u00fcr ihre Koordinaten gilt \u00a7 5 Abs. 1 und 3 Satz 1 entsprechend. Die zu den Fundstellen geh\u00f6rende Gel\u00e4ndeh\u00f6he kann einer amtlichen Karte entnommen werden, deren Ma\u00dfstab nicht kleiner als 1:25.000 sein darf. Abweichungen zwischen den Fundstellen und den Ansatzpunkten der Bohrungen sind zu bestimmen und, soweit m\u00f6glich, in den Lagerissen darzustellen.</P><P>(2) Die Lage der Fundstellen ist gesondert in einem Ma\u00dfstab, der nicht kleiner als 1:5.000 sein darf, darzustellen. In dieser Darstellung sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei \u00fcbert\u00e4gigen Fundstellen die n\u00e4chstgelegenen Tagesgegenst\u00e4nde und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei untert\u00e4gigen Fundstellen die n\u00e4chstgelegenen Grubenbaue</LA></DD> </DL>einzutragen. Liegen die Fundstellen nicht an der Oberfl\u00e4che, ist ihre Lage auch in einem Schnitt darzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001000328",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Unterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>Den Karten und Lagerissen sind die ihnen zugrunde liegenden Berechnungen und Vermessungsunterlagen mit erl\u00e4uternden Handzeichnungen beizuf\u00fcgen. Sofern sie nicht in Urschrift oder in amtlich beglaubigter Abschrift beigef\u00fcgt werden, sind sie mit Datum und Unterschrift dessen zu versehen, der sie angefertigt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001101301",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Sondervorschrift f\u00fcr den Festlandsockel und die\nK\u00fcstengew\u00e4sser",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000100328"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr den Bereich des Festlandsockels und f\u00fcr Felder, die sich ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend in K\u00fcstengew\u00e4sser erstrecken, gelten \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 und 3, \u00a7\u00a7 2, 4, 5 Abs. 2 bis 5 und \u00a7 7 sowie die Abs\u00e4tze 2 bis 5.</P><P>(2) Den Karten und Lagerissen sind die Seekarten oder topographischen Karten des Seegrundes (Arbeitskarten) des Bundesamtes f\u00fcr Seeschiffahrt und Hydrographie in der neuesten Ausgabe zugrunde zu legen.</P><P>(3) Die Karten und Lagerisse sollen in dem gr\u00f6\u00dften Ma\u00dfstab angefertigt werden, in dem Seekarten oder Arbeitskarten f\u00fcr das Gebiet vorliegen, auf das sich der Antrag bezieht.</P><P>(4) Die Feldeseckpunkte sind in geographischen Koordinaten (Europ\u00e4isches Datum) anzugeben, die Eckpunkte der Felder, die sich ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend in K\u00fcstengew\u00e4sser erstrecken, zus\u00e4tzlich in Gau\u00df-Kr\u00fcgerschen Koordinaten.</P><P>(5) Bei einem Antrag auf Bewilligung sind die Fundstellen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Anschlu\u00df an Festpunkte der Landesvermessung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Hilfe der nichtnavigatorischen Funkortung oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Hilfe der Satellitengeod\u00e4sie</LA></DD> </DL>in geographischen Koordinaten (Europ\u00e4isches Datum) und zus\u00e4tzlich in Gau\u00df-Kr\u00fcgerschen Koordinaten zu bestimmen, wenn sich das Feld, auf das sich der Antrag bezieht, ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend in K\u00fcstengew\u00e4sser erstreckt. Es ist das f\u00fcr die jeweilige Fundstelle genaueste Verfahren anzuwenden und die mit ihm erzielte Genauigkeit nachzuweisen. Die Koordinaten der Fundstellen sind in einer Zahlentafel aufzuf\u00fchren. Abweichungen zwischen den Fundstellen und den Ansatzpunkten der Bohrungen sind, soweit m\u00f6glich, in den Lagerissen darzustellen. Die zu den Fundstellen geh\u00f6renden Wassertiefen sind anzugeben. \u00a7 6 Abs. 2 gilt mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die n\u00e4chstgelegenen festen Gegenst\u00e4nde einzutragen sind. Liegt die Fundstelle in der N\u00e4he der Grenze des Festlandsockels, so ist auch deren Verlauf einzutragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR115530982BJNG000200328",
        "name": "2. Abschnitt",
        "title": "Mitteilungen und Nachweise\ndurch bergbauliche Unternehmer",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001201377",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Mitteilungen \u00fcber Besch\u00e4ftigte und betriebliche\nVorg\u00e4nge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>Die Unternehmer haben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe der von dieser herausgegebenen Vordrucke zu melden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis Ende Februar,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf den 15. September des Vorjahres, die sicherheitstechnisch wichtigen Betriebsmittel im Steinkohlenbergbau unter Tage,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf den Monat Oktober des Vorjahres, den betrieblichen Stand der Ausrichtung, Vorrichtung und Gewinnung im Steinkohlenbergbau unter Tage,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf den Monat November des Vorjahres, den Stand der Ma\u00dfnahmen zur Staub- und Silikosebek\u00e4mpfung in staub- und silikosegef\u00e4hrdeten Betrieben,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf den Monat November des Vorjahres, die Zahl der untert\u00e4gigen Betriebspunkte, in denen ein L\u00e4rm-Beurteilungspegel von 85 dB (A) \u00fcberschritten worden ist, sowie die Zahl der dort verfahrenen Schichten,</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf den 31. Dezember des Vorjahres, die Zahl aller Besch\u00e4ftigten und der Auszubildenden,</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf den 31. Dezember des Vorjahres, die St\u00e4rke und Zusammensetzung der Gruben- und Gasschutzwehren,</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf das Vorjahr, die von \u00fcber Tage niedergebrachten Bohrmeter von betriebsplanpflichtigen Bohrungen,</LA></DD> <DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bezogen auf das Vorjahr, die Betriebsfl\u00e4chen von mehr als 1 ha f\u00fcr Tagebaue und die hiervon wiedernutzbargemachten Fl\u00e4chen sowie bei untert\u00e4giger Gewinnung die f\u00fcr Halden und Teiche in Anspruch genommenen Fl\u00e4chen von mehr als 1 ha,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum 15. der Monate April und Oktober, bezogen jeweils auf die Monate Januar und Juli, die Zahl der untert\u00e4gigen Betriebspunkte, in denen die vorgeschriebenen unteren Temperatur- oder Klimagrenzwerte \u00fcberschritten worden sind, sowie die Zahl der dort verfahrenen Schichten,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis Ende Februar, bezogen auf den 31. Dezember des Vorjahres, die Zahl aller Besch\u00e4ftigten, einschlie\u00dflich der Zu- und Abg\u00e4nge, und die geleistete Arbeitszeit,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis zum Ende eines jeden Monats, bezogen jeweils auf den Vormonat, f\u00fcr den Stein- und Braunkohlenbergbau die verwertbare F\u00f6rdermenge sowie die Menge der Erzeugnisse in Aufbereitungen nach \u00a7 4 Abs. 3 des Bundesberggesetzes,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bis Ende Februar, bezogen auf das Vorjahr, f\u00fcr den \u00fcbrigen Bergbau die Roh- und verwertbare F\u00f6rdermenge sowie die Menge der Erzeugnisse in Aufbereitungen nach \u00a7 4 Abs. 3 des Bundesberggesetzes.</LA></DD> </DL>Die Meldungen k\u00f6nnen auch von Gemeinschaftsorganisationen der Unternehmer in deren Auftrag abgegeben werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001300328",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Mitteilung von Unf\u00e4llen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>Die Unternehmer haben einen Unfall, der sich in ihrem Aufsuchungs-, Gewinnungs-, Aufbereitungs- oder sonstigen Betrieb ereignet hat und bei dem eine Person mehr als drei Tage ganz oder teilweise arbeitsunf\u00e4hig geworden ist, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mitzuteilen. Dies gilt nicht, wenn der Unfall der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde bereits auf Grund anderer Rechtsvorschriften mitzuteilen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001400328",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Nachweis \u00fcber Besch\u00e4ftigte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000200328"
        },
        "body": "<P>(1) Die Unternehmer haben einen Nachweis zu f\u00fchren \u00fcber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Vor- und Zunamen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Geburtstag,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschrift und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tag des Beginns und der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses</LA></DD> </DL>der in ihren Betrieben Besch\u00e4ftigten.</P><P>(2) Der Nachweis ist zwei Jahre nach Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses aufzubewahren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR115530982BJNG000300328",
        "name": "3. Abschnitt",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001501301",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000300328"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001600328",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Abl\u00f6sung von Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000300328"
        },
        "body": "<P>Mit dem Inkrafttreten dieser Verordnung treten folgende Vorschriften au\u00dfer Kraft: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Baden-W\u00fcrttemberg</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 41 bis 54 der Verordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung der Markscheiderarbeiten vom 6. Februar 1974 (Gesetzblatt f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg S. 118, 124),</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Bayern</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 33 bis 45 der Verordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung von Markscheiderarbeiten in den der Aufsicht der Bergbeh\u00f6rden unterliegenden Betrieben vom 20. September 1978 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 734, 739),</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Hessen</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 41 bis 54 der Verordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung der Markscheiderarbeiten vom 7. Januar 1974 (Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr das Land Hessen I S. 18, 24),</LA></DD>  <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Niedersachsen</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 32 bis 44 der Verordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung der Markscheiderarbeiten vom 8. Februar 1979 (Nieders\u00e4chsisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 39, 44),</LA></DD>  <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Nordrhein-Westfalen</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 32 bis 45 der Verordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung der Markscheiderarbeiten vom 25. Oktober 1977 (Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr das Land Nordrhein-Westfalen vom 5. Dezember 1977 S. 410, 414),</LA></DD>  <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Rheinland-Pfalz</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 41 bis 54 der Landesverordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung der Markscheiderarbeiten vom 7. August 1974 (Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr das Land Rheinland-Pfalz S. 353, 359),</LA></DD>  <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><SP>Saarland</SP></LA><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 41 bis 54 der Verordnung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Markscheider und die technische Ausf\u00fchrung der Markscheiderarbeiten vom 3. September 1968 (Amtsblatt des Saarlandes S. 655, 660), ge\u00e4ndert durch Verordnung vom 11. August 1972 (Amtsblatt des Saarlandes S. 478).</LA></DD>  </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR115530982BJNE001700328",
        "name": "Anlage",
        "title": "(zu \u00a7 1)\n<BR />\nZeichen, Farben und Beschriftungen f\u00fcr Karten und\nLagerisse der Bergbauberechtigungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR115530982BJNG000300328"
        },
        "body": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl I 1982, 1557)</kommentar></P><P><B>Beantragte Felder</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausf\u00fchrung<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"1\"><colspec colname=\"col1\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_1982_j1557_0010.jpg\" /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anwendung</LA><LA Size=\"normal\">Bei \u00c4nderung von Bergbauberechtigungen ist die bisherige Bezeichnung in der Farbe karmin durchzustreichen. Die Feldesbegrenzung (Markscheide) ist durch schr\u00e4gliegende Kreuze in der Farbe karmin ung\u00fcltig zu machen.</LA><LA Size=\"normal\">Der Name des Bodenschatzes ist m\u00f6glichst auszuschreiben. Aus Platzgr\u00fcnden k\u00f6nnen auch Kurzbezeichnungen entsprechend dem Periodischen System der Elemente benutzt werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
