{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR029420013",
    "firstPublished": "2013-03-07",
    "sourceTimestamp": "20140213221003",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zu dem Abkommen vom 17. Mai 2011 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und dem Weltern\u00e4hrungsprogramm der Vereinten Nationen \u00fcber das B\u00fcro des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen in der Bundesrepublik Deutschland",
    "abbreviation": "UNWFPB\u00fcroAbkV",
    "slug": "unwfpbueroabkv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 294; 2014, 89",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Diese V ist gem. Art. 3 Abs. 1 u. 3 iVm Bek. v. 13.12.2013; 2014 II 89 am 22.10.2013 in Kraft getreten. Sie tritt gem. Art. 3 Abs. 2 an dem Tag au\u00dfer Kraft, an dem das in Art. 1 genannte Abkommen nach seinem Art. 5 Abs. 3 au\u00dfer Kraft tritt.",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 22.10.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029420013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 2 Absatz 2 des Gesetzes vom 5. Juni 1996 zu dem Abkommen vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen (BGBl. 1996 II S. 903) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029420013BJNE000200000",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das in Rom am 17. Mai 2011 geschlossene Abkommen zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und dem Weltern\u00e4hrungsprogramm der Vereinten Nationen \u00fcber das B\u00fcro des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen in der Bundesrepublik Deutschland wird hiermit in Kraft gesetzt. Das Abkommen wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029420013BJNE000300000",
        "name": "Art 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Artikel 3 des Gesetzes vom 5. Juni 1996 zu dem Abkommen vom 10. November 1995 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinten Nationen \u00fcber den Sitz des Freiwilligenprogramms der Vereinten Nationen gilt entsprechend f\u00fcr Bedienstete des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen und Familienangeh\u00f6rige im Sinne des Artikels 24 Absatz 2 des Abkommens vom 10. November 1995.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029420013BJNE000400000",
        "name": "Art 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tag in Kraft, an dem das in Artikel 1 genannte Abkommen nach seinem Artikel 5 Absatz 1 in Kraft tritt.</P><P>(2) Diese Verordnung tritt an dem Tag au\u00dfer Kraft, an dem das in Artikel 1 genannte Abkommen nach seinem Artikel 5 Absatz 3 au\u00dfer Kraft tritt.</P><P>(3) Der Tag des Inkrafttretens und der Tag des Au\u00dferkrafttretens sind im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR029420013BJNE000500000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
