{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR244610005",
    "firstPublished": "2005-08-16",
    "sourceTimestamp": "20211231214736",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Umweltstatistikgesetz",
    "abbreviation": "UStatG",
    "slug": "ustatg",
    "extraAbbreviations": [
      "UStatG 2005"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2005, 2446",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 Abs. 5 G v. 5.7.2017 I 2234",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "\u00c4nderung durch Art. 1 G v. 22.9.2021 I 4363 textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet",
        "category": "Hinweis"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 20.8.2005 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Art. 1 d. G v. 16.8.2005 I 2446 (UStatStraffG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Es ist gem. Art. 2 Satz 1 dieses G am 20.8.2005 in Kraft getreten. Das G l\u00f6st das UStatG v. 21.9.1994 I 2530 ab.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zwecke der Umweltstatistik, Anordnung als Bundesstatistik",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Zwecke der Umweltpolitik und zur Erf\u00fcllung europa- und v\u00f6lkerrechtlicher Berichtspflichten werden Erhebungen als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000203311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erhebungen, Berichtsjahr",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Statistik umfasst die Erhebungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Abfallentsorgung (\u00a7 3),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Abf\u00e4lle, \u00fcber die Nachweise zu f\u00fchren sind (\u00a7 4),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Entsorgung bestimmter Abf\u00e4lle (\u00a7 5),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Inverkehrbringens und der Entsorgung bestimmter Erzeugnisse (\u00a7 5a),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der \u00f6ffentlichen Wasserversorgung und der \u00f6ffentlichen Abwasserentsorgung (\u00a7 7),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der nicht\u00f6ffentlichen Wasserversorgung und der nicht\u00f6ffentlichen Abwasserentsorgung (\u00a7 8),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Unf\u00e4lle beim Umgang mit und bei der Bef\u00f6rderung von wassergef\u00e4hrdenden Stoffen sowie der pr\u00fcfpflichtigen Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen (\u00a7 9),</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bestimmter klimawirksamer Stoffe (\u00a7 10),</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Aufwendungen f\u00fcr den Umweltschutz (\u00a7 11),</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Waren und Dienstleistungen f\u00fcr den Umweltschutz (\u00a7 12).</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erhebungen erstrecken sich auf die Wirtschaftszweige nach Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 1893/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Dezember 2006 zur Aufstellung der statistischen Systematik der Wirtschaftszweige NACE Revision 2 und zur \u00c4nderung der Verordnung (EWG) Nr. 3037/90 des Rates sowie einiger Verordnungen der EG \u00fcber bestimmte Bereiche der Statistik (ABl. EU Nr. L 393 S. 1) in der jeweils geltenden Fassung, soweit im Folgenden nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(3) Berichtsjahr ist das dem Zeitpunkt der Erhebung vorangegangene Kalender- oder Gesch\u00e4ftsjahr, soweit im Folgenden nichts anderes bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000303311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Erhebung der Abfallentsorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst, beginnend mit dem Berichtsjahr 2006, bei den Betreibern von zulassungsbed\u00fcrftigen Anlagen, in denen Abf\u00e4lle entsorgt werden, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrlich:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Menge, Beschaffenheit, Herkunft, Verbleib und Entsorgungsverfahren der behandelten, gelagerten oder abgelagerten sowie der durch die Behandlung entstandenen Abf\u00e4lle, sekund\u00e4ren Rohstoffe und Produkte, Verwendungszweck des erzeugten Komposts sowie von G\u00e4rr\u00fcckst\u00e4nden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl, Art und Ort der Anlagen;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zweij\u00e4hrlich:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapazit\u00e4t der Anlagen, bei Deponien auch die voraussichtliche Betriebszeit nach dem Stand vom 31. Dezember des Berichtsjahres,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Deponieabdichtungssystems, Art der Sickerwasserbehandlung, Art der Entgasung und der Abgasreinigung sowie Behandlung der Verbrennungsr\u00fcckst\u00e4nde,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufkommen und Verbleib der im Rahmen der Abfallentsorgung gewonnenen Energietr\u00e4ger und, soweit sie nicht nach dem Energiestatistikgesetz erfasst werden, Erzeugung und Verbleib von Energie, jeweils nach Art und Menge.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich bei den nach dem Kreislaufwirtschaftsgesetz zust\u00e4ndigen Entsorgungstr\u00e4gern sowie bei Dritten, soweit ihnen Verwertungs- und Beseitigungspflichten \u00fcbertragen worden sind oder soweit sie mit der Erf\u00fcllung dieser Pflichten beauftragt worden sind, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebungsmerkmale Einsammeln und Verbleib von Abf\u00e4llen nach Art, Menge und Herkunft; die Erhebungsmerkmale sind in der regionalen Gliederung nach Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten anzugeben;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beginnend mit dem Berichtsjahr 2020, zus\u00e4tzlich die Anzahl der Anfallstellen, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen Bioabf\u00e4lle mittels Biotonne getrennt gesammelt werden,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen Bioabf\u00e4lle mittels Biotonne getrennt gesammelt und zudem Bioabf\u00e4lle selbst kompostiert werden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen ein Anschluss- und Benutzungszwang f\u00fcr eine getrennte Bioabfallsammlung mittels Biotonne besteht, die aber vom Anschluss- und Benutzungszwang befreit sind, weil sie ihre Bioabf\u00e4lle selbst kompostieren,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei denen kein Anschluss- und Benutzungszwang f\u00fcr eine Biotonne besteht und keine Getrenntsammlung von Bioabf\u00e4llen mittels Biotonne erfolgt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebung erfasst bei h\u00f6chstens 20\u00a0000 Betrieben und sonstigen Arbeitsst\u00e4tten alle vier Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2010, das Erhebungsmerkmal Erzeugung von Abf\u00e4llen nach Art und Menge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000401310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erhebung der Abf\u00e4lle, \u00fcber die Nachweise zu f\u00fchren sind",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2006, bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle, \u00fcber die Nachweise zu f\u00fchren sind, die Erhebungsmerkmale<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Menge der vom Erzeuger abgegebenen oder in eigenen Anlagen oder anderweitig behandelten, gelagerten und abgelagerten Abf\u00e4lle,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abfallerzeuger nach Wirtschaftszweigen sowie deren Erzeugernummer,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verbringung von Abf\u00e4llen in den, durch den und aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes die Erhebungsmerkmale<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Menge der Abf\u00e4lle nach Herkunfts- und Empf\u00e4ngerstaat,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Beseitigung und Verwertung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000503311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Erhebung der Entsorgung bestimmter Abf\u00e4lle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst alle zwei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2006, bei den Betreibern von Anlagen zur Aufbereitung und Verwertung von Bau- und Abbruchabf\u00e4llen die Erhebungsmerkmale <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Anlage eingesetzte Art und Menge an Abf\u00e4llen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Menge der gewonnenen Erzeugnisse und der entstandenen Abf\u00e4lle,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl, Art und Ort der Anlage,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapazit\u00e4t der Anlage.</LA></DD></DL>Erstreckt sich der Einsatz nicht station\u00e4rer Anlagen \u00fcber mehrere L\u00e4nder, werden die Erhebungsmerkmale getrennt f\u00fcr jedes Land erfasst.</P><P>(2) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei den Unternehmen, die Abf\u00e4lle aus Verpackungen nach \u00a7\u00a015 Absatz 1 Satz 1 des Verpackungsgesetzes in der jeweils geltenden Fassung sowie Abf\u00e4lle aus pfandpflichtigen Einweggetr\u00e4nkeverpackungen nach \u00a7\u00a031 Absatz 1 Satz 1 des Verpackungsgesetzes einsammeln oder entsorgen, die Erhebungsmerkmale Art, Menge und Verbleib dieser Abf\u00e4lle aus Verpackungen.</P><P>(3) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2006, bei den Unternehmen, Einrichtungen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, die mit der Sammlung, Behandlung oder Entsorgung von Elektro- und Elektronikaltger\u00e4ten nach dem Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz vom 20. Oktober 2015 (BGBl. I S. 1739) in der jeweils geltenden Fassung befasst sind, die Erhebungsmerkmale Art, Menge und Verbleib der Ger\u00e4te.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001800311",
        "name": "\u00a7 5a",
        "title": "Erhebung des Inverkehrbringens und der Entsorgung bestimmter Erzeugnisse",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei der Zentralen Stelle nach \u00a7\u00a03 Absatz 18 des Verpackungsgesetzes folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Materialart und Menge der erstmals in Verkehr gebrachten systembeteiligungspflichtigen Verpackungen nach \u00a7 3 Absatz 8 des Verpackungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Materialart und Menge der Verpackungsabf\u00e4lle, die bei den privaten Endverbrauchern nach \u00a7\u00a03 Absatz 11 des Verpackungsgesetzes von den Systemen nach \u00a7\u00a014 Absatz 1 Satz 1 des Verpackungsgesetzes gesammelt oder von den Branchenl\u00f6sungen nach \u00a7\u00a08 Absatz 1 Satz 1 des Verpackungsgesetzes zur\u00fcckgenommen worden sind, sowie Verbleib und Entsorgung dieser Verpackungsabf\u00e4lle, gegliedert nach L\u00e4ndern.</LA></DD></DL>Die Erhebung wird vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei denjenigen, die eine gemeinschaftliche Nutzung von Mehrwegverpackungen nach \u00a7\u00a03 Absatz 3 des Verpackungsgesetzes durch mehrere Unternehmen erm\u00f6glichen, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der erstmals an die teilnehmenden Unternehmen abgegebenen Mehrwegverpackungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der insgesamt im Verkehr befindlichen Mehrwegverpackungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Anzahl der Uml\u00e4ufe der Mehrwegverpackungen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der als Abfall ausgesonderten Mehrwegverpackungen sowie deren Verbleib und Entsorgung,</LA></DD></DL>jeweils gegliedert nach Verkaufsverpackungen im Sinne des \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 1 des Verpackungsgesetzes und sonstigen Mehrwegverpackungen, soweit ihnen diese Daten vorliegen.</P><P>(3) Die Erhebung erstreckt sich auf Hersteller nach \u00a7\u00a03 Absatz 14 des Verpackungsgesetzes, die mit Ware bef\u00fcllte Verpackungen in Verkehr bringen. Die Erhebung wird beginnend mit dem Berichtsjahr 2022 alle zehn Jahre als Vollerhebung durchgef\u00fchrt. In den dazwischenliegenden Jahren wird die Erhebung j\u00e4hrlich, basierend auf den Ergebnissen der vorangegangenen Vollerhebung bez\u00fcglich Umfang und Struktur des Berichtskreises, als geschichtete Stichprobenerhebung durchgef\u00fchrt. Die Erhebung erfasst folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der erstmals in Verkehr gebrachten Verpackungen nach \u00a7\u00a015 Absatz 1 Satz 1 des Verpackungsgesetzes, mit Ausnahme von Mehrwegverpackungen nach \u00a7\u00a03 Absatz 3 des Verpackungsgesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der nach \u00a7\u00a015 Absatz 1 Satz 1 des Verpackungsgesetzes zur\u00fcckgenommenen Verpackungen, mit Ausnahme von Mehrwegverpackungen nach \u00a7 3 Absatz 3 des Verpackungsgesetzes, sowie deren Verbleib und Entsorgung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der erstmals in Verkehr gebrachten Mehrwegverpackungen nach \u00a7\u00a03 Absatz 3 des Verpackungsgesetzes, die Art und Menge der insgesamt im Verkehr befindlichen Mehrwegverpackungen und die Anzahl ihrer Uml\u00e4ufe, jeweils gegliedert nach Verkaufsverpackungen im Sinne des \u00a7\u00a03 Absatz 1 Nummer 1 des Verpackungsgesetzes und sonstigen Mehrwegverpackungen, soweit sie nicht nach Absatz 2 erfasst werden und soweit ihnen diese Daten vorliegen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der als Abfall ausgesonderten Mehrwegverpackungen sowie deren Verbleib und Entsorgung, gegliedert nach Verkaufsverpackungen und sonstigen Mehrwegverpackungen, soweit sie nicht nach Absatz 2 erfasst werden und soweit ihnen diese Daten vorliegen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der erstmals in Verkehr gebrachten Einweggetr\u00e4nkeverpackungen, die der Pfand- und R\u00fccknahmepflicht nach \u00a7\u00a031 des Verpackungsgesetzes unterliegen, sowie bei Einwegkunststoffgetr\u00e4nkeflaschen zus\u00e4tzlich der Rezyklatanteil,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art und Menge der zur\u00fcckgenommenen Einweggetr\u00e4nkeverpackungen, die der Pfand- und R\u00fccknahmepflicht nach \u00a7\u00a031 des Verpackungsgesetzes unterliegen, sowie deren Verbleib und Entsorgung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei den Unternehmen, die sehr leichte Kunststofftragetaschen nach Artikel 3 Nummer 1d der Richtlinie 94/62/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Dezember 1994 \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (ABl. L\u00a0365 vom 31.12.1994, S.\u00a010), die zuletzt durch die Richtlinie (EU) 2018/852 (ABl. L 150 vom 14.6.2018, S.\u00a0141; L\u00a0306 vom 30.11.2018, S.\u00a072) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung erstmals in Verkehr bringen, das Erhebungsmerkmal Menge der erstmals in Verkehr gebrachten sehr leichten Kunststofftragetaschen.</P><P>(5) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei den Unternehmen, die in Artikel 13 Absatz 1 der Richtlinie (EU) 2019/904 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. Juni 2019 \u00fcber die Verringerung der Auswirkungen bestimmter Kunststoffprodukte auf die Umwelt (ABl. L\u00a0155 vom 12.6.2019, S.\u00a01) in der jeweils geltenden Fassung genannte Erzeugnisse erstmals in Verkehr bringen, die Erhebungsmerkmale Art und Menge der erstmals in Verkehr gebrachten Erzeugnisse, soweit sie nicht nach Absatz 1 bis 4 erfasst werden.</P><P>(6) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei h\u00f6chstens 400\u00a0Beh\u00f6rden oder bei Unternehmen, K\u00f6rperschaften und Einrichtungen, die in Artikel 13 Absatz 1 der Richtlinie (EU) 2019/904 genannte Erzeugnisse sammeln und entsorgen, die Erhebungsmerkmale Art, Menge, Verbleib und Entsorgung der gesammelten Abf\u00e4lle aus diesen Erzeugnissen, soweit die Daten nicht nach Absatz 1 bis 5 erfasst werden. Die Erhebung erfolgt bei Beh\u00f6rden, soweit die in Satz 1 genannten Daten bei diesen vorliegen.</P><P>(7) Die Erhebung erfasst alle zwei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei den Unternehmen, K\u00f6rperschaften und Einrichtungen, die mit der Sammlung und Entsorgung passiv gefischter Abf\u00e4lle nach Artikel 8 Absatz 7 in Verbindung mit Artikel 2 Nummer 4 der Richtlinie (EU) 2019/883 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17. April 2019 \u00fcber Hafenauffangeinrichtungen f\u00fcr die Entladung von Abf\u00e4llen von Schiffen, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2010/65/EU und zur Aufhebung der Richtlinie 2000/59/EG (ABl. L 151 vom 7.6.2019, S.\u00a0116) in der jeweils geltenden Fassung befasst sind, das Erhebungsmerkmal Menge der gesammelten und entsorgten Abf\u00e4lle.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000601311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Aufbereitung und Ver\u00f6ffentlichung der abfallstatistischen Erhebungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Statistische Bundesamt bereitet die Erhebungen nach den \u00a7\u00a7 3 bis 5a j\u00e4hrlich in Form von Bilanzen auf, die Aufkommen, Verwertung und Beseitigung von Abf\u00e4llen darstellen.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt ver\u00f6ffentlicht die Ergebnisse der Erhebungen nach den \u00a7\u00a7 3 bis 5a sowie die Bilanzen nach Absatz 1 sp\u00e4testens 18 Monate nach Ablauf des Berichtsjahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000702311",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Erhebung der \u00f6ffentlichen Wasserversorgung und der \u00f6ffentlichen Abwasserentsorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst alle drei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei Anstalten, K\u00f6rperschaften, Unternehmen und anderen Einrichtungen, die Anlagen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wasserversorgung betreiben, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gewinnung von Wasser nach Art, Menge sowie Ort der Gewinnungsanlage mit Geokoordinaten und Nutzungsdauer der Anlage im Berichtsjahr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezug sowie Abgabe von Wasser nach Menge, Liefer- und Abnehmergruppen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abgabe von Wasser an Letztverbraucher nach Menge, gegliedert nach Gemeinden, und Zahl der versorgten Einwohner nach dem Stand vom 31. Dezember des dem Berichtsjahr vorangegangenen Kalenderjahres, gegliedert nach Gemeinden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Menge des Eigenbedarfs an Wasser und Menge der Wasserverluste.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erhebung erfasst bei Anstalten, K\u00f6rperschaften, Unternehmen und anderen Einrichtungen, die Anlagen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Abwasserentsorgung betreiben, sowie bei Abwasserbehandlungsanlagen mit einer genehmigten Ausbaugr\u00f6\u00dfe von mehr als 50 Einwohnerwerten, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle drei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kanalnetz nach Art, L\u00e4nge und Baujahr sowie Anzahl und Speichervolumen der Anlagen zur Regen- und Mischwasserbehandlung, jeweils gegliedert nach Gemeinden und nach dem Stand vom 31. Dezember des Berichtsjahres,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Menge und Verbleib des gesammelten Schmutz-, Fremd- und Niederschlagswassers sowie Ort der Einleitstelle mit Geokoordinaten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Behandlung von Schmutz-, Fremd- und Niederschlagswasser,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zahl der an Abwasseranlagen angeschlossenen Einwohner nach dem Stand vom <NB>31. Dezember</NB> des dem Berichtsjahr vorangegangenen Kalenderjahres, angeschlossene Einwohnerwerte sowie die Namen der angeschlossenen Gemeinden,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Menge des nach der Behandlung in Abwasserbehandlungsanlagen eingeleiteten oder unbehandelt eingeleiteten Abwassers sowie die jeweiligen Konzentrationen und Frachten an Schadstoffen und Schadstoffgruppen insbesondere nach Anhang 1 der Abwasserverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 17. Juni 2004 (BGBl. I S. 1108, 2625), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 16. Juni 2020 (BGBl. I S. 1287) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbaugr\u00f6\u00dfe der Anlagen sowie deren Nutzungsdauer im Berichtsjahr, und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2021, die Erhebungsmerkmale Kl\u00e4rschlamm nach erzeugter, bezogener und abgegebener Menge, Behandlung, Beschaffenheit, Verbleib und Verwertung sowie die Fl\u00e4che, auf der oder in die die Auf- oder Einbringung des Kl\u00e4rschlamms erfolgte, nach Gr\u00f6\u00dfe und zus\u00e4tzlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, die Fl\u00e4che nach Ort mit Geokoordinaten.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Erhebung erfasst alle drei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei den f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wasserversorgung und bei den f\u00fcr die \u00f6ffentliche Abwasserentsorgung zust\u00e4ndigen Gemeinden oder Dritten, soweit ihnen diese Aufgaben \u00fcbertragen wurden oder sie mit der Erf\u00fcllung der Aufgaben beauftragt worden sind, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zahl der nicht an die \u00f6ffentliche Wasserversorgung angeschlossenen Einwohner nach dem Stand vom 31. Dezember des dem Berichtsjahr vorangegangenen Kalenderjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Zahl der nicht an \u00f6ffentliche Abwasseranlagen angeschlossenen Einwohner nach dem Stand vom 31. Dezember des dem Berichtsjahr vorangegangenen Kalenderjahres,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Abwasserbehandlung und Verbleib des Abwassers der nicht an die \u00f6ffentliche Abwasserentsorgung angeschlossenen Einwohner.</LA></DD></DL></P><P>(4) Erstrecken sich die Wasserversorgung und die Abwasserentsorgung \u00fcber mehrere L\u00e4nder, werden die Erhebungsmerkmale nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 f\u00fcr jedes Land getrennt erfasst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000802311",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Erhebung der nicht\u00f6ffentlichen Wasserversorgung und der nicht\u00f6ffentlichen Abwasserentsorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erhebung erstreckt sich auf nicht\u00f6ffentliche Betriebe, die mindestens 2\u00a0000 Kubikmeter Wasser pro Jahr gewinnen oder mindestens 10\u00a0000 Kubikmeter Wasser pro Jahr von anderen Betrieben beziehen oder mindestens 2\u00a0000 Kubikmeter Wasser oder Abwasser pro Jahr in Gew\u00e4sser einleiten. Die Erhebung erfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle drei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gewinnung von Wasser nach Wasserarten sowie Bezug und Abgabe von Wasser, jeweils nach Menge,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Verwendung von Wasser, getrennt nach Einsatzbereichen, nach Menge sowie nach Einfach-, Mehrfach- und Kreislaufnutzung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Herkunft und Verbleib des ungenutzten Wassers und Abwassers nach Menge sowie Ort der Einleitstelle mit Geokoordinaten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der Abwasserbehandlung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Menge des nach der Behandlung in Abwasseranlagen eingeleiteten oder unbehandelt eingeleiteten Abwassers sowie die jeweiligen Konzentrationen und Frachten an Schadstoffen und Schadstoffgruppen, insbesondere entsprechend der Abwasserverordnung, nach Ort der Einleitstelle mit Geokoordinaten,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kl\u00e4rschlamm nach Menge, Behandlung und Verbleib mit Stand vom 31. Dezember des Berichtsjahres und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei Betrieben, die Kl\u00e4rschlamm zur Verwendung in der Landwirtschaft abgeben, zus\u00e4tzlich die Erhebungsmerkmale Beschaffenheit sowie die Fl\u00e4che, auf der die Auf- oder Einbringung des Kl\u00e4rschlamms erfolgte, nach Gr\u00f6\u00dfe, Ort und Geokoordinaten. Abweichend von \u00a7\u00a02 Absatz 2 ist von der Erhebung nach Satz 2 Nummer 1 Buchstabe c bis f und Nummer 2 der Wirtschaftszweig nach Abschnitt A \u2013 \u201eLand- und Forstwirtschaft, Fischerei\u201c des Anhangs I der Verordnung (EG) Nr. 1893/2006 ausgenommen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE000902311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Erhebung der Unf\u00e4lle beim Umgang mit und bei der Bef\u00f6rderung von wassergef\u00e4hrdenden Stoffen sowie der pr\u00fcfpflichtigen Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst bei den nach Landesrecht f\u00fcr die Entgegennahme der Anzeigen \u00fcber die Unf\u00e4lle beim Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, die Erhebungsmerkmale <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ort und Datum des Unfalls, hilfsweise Datum der Feststellung, und das f\u00fcr die Bewertung des Unfalls vorgegebene betroffene Gebiet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der Anlage, jeweils nach Verwendungszweck,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ursache des Unfalls,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Menge und ma\u00dfgebende Wassergef\u00e4hrdungsklasse des freigesetzten und wiedergewonnenen Stoffes,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unfallfolgen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der Schadensbeseitigung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erhebung erfasst bei den nach Landesrecht f\u00fcr die Entgegennahme der Anzeigen \u00fcber Unf\u00e4lle bei der Bef\u00f6rderung wassergef\u00e4hrdender Stoffe und f\u00fcr die Beseitigung von Unfallfolgen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder bei Dritten, soweit ihnen die Aufgabe der Entgegennahme der Anzeigen \u00fcber Unf\u00e4lle bei der Bef\u00f6rderung wassergef\u00e4hrdender Stoffe \u00fcbertragen wurde und soweit sie f\u00fcr die Beseitigung von Unfallfolgen zust\u00e4ndig sind, j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, die Erhebungsmerkmale <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Bef\u00f6rderungsmittels und der Umschlie\u00dfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ort und Datum des Unfalls, hilfsweise Datum der Feststellung, und das f\u00fcr die Bewertung des Unfalls vorgegebene betroffene Gebiet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ursache des Unfalls,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Menge und ma\u00dfgebende Wassergef\u00e4hrdungsklasse des bef\u00f6rderten, freigesetzten und wiedergewonnenen Stoffes, unterteilt in Ladegut und Betriebsstoff des eingesetzten Fahrzeugs,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unfallfolgen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ma\u00dfnahmen der Schadensbeseitigung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Als Unfall im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 2 gilt das Austreten einer im Hinblick auf den Schutz der Gew\u00e4sser nicht unerheblichen Menge wassergef\u00e4hrdender Stoffe.</P><P>(4) Die Erhebung erfasst j\u00e4hrlich f\u00fcr alle im Berichtsjahr pr\u00fcfpflichtigen und vollst\u00e4ndig gepr\u00fcften Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen, beginnend mit dem Berichtsjahr 2018, die Erhebungsmerkmale<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Standort, einschlie\u00dflich Standortgegebenheiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Baujahr oder Jahr der Inbetriebnahme,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Verwendungszweck und Bauart,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ma\u00dfgebendes Volumen bei fl\u00fcssigen, ma\u00dfgebende Masse bei festen und gasf\u00f6rmigen wassergef\u00e4hrdenden Stoffen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gef\u00e4hrdungsstufe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wassergef\u00e4hrdende Stoffe, zusammengefasst zu Kategorien und nach Wassergef\u00e4hrdungsklasse,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jahr der Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer des Pr\u00fcfberichts,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art und Ergebnis der Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der festgestellten M\u00e4ngel.</LA></DD></DL>Die Angaben sind dem Statistischen Bundesamt von den durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anerkannten Sachverst\u00e4ndigenorganisationen bis zum 31. M\u00e4rz des dem Berichtsjahr folgenden Jahres zu \u00fcbermitteln. Entf\u00e4llt die Berichtspflicht der Sachverst\u00e4ndigenorganisation w\u00e4hrend des Berichtsjahres, sind die Angaben nach Satz 1 dem Statistischen Bundesamt f\u00fcr die Anlagen, die bis zu diesem Zeitpunkt vollst\u00e4ndig gepr\u00fcft wurden, innerhalb von zehn Wochen nach dem Wegfall der Berichtspflicht zu \u00fcbermitteln.</P><P>(5) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Erhebung und Aufbereitung der Angaben nach Absatz 4 ist das Statistische Bundesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001002311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Erhebung bestimmter klimawirksamer Stoffe",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst bei Unternehmen, die Halogenderivate der aliphatischen Kohlenwasserstoffe mit bis zu zehn Kohlenstoffatomen und die Fluorderivate der cyclischen Kohlenwasserstoffe mit bis zu zehn Kohlenstoffatomen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">herstellen, einf\u00fchren oder ausf\u00fchren oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Mengen von mehr als 20 Kilogramm pro Stoff und Jahr zur Herstellung, Instandhaltung, Wartung oder Reinigung von Erzeugnissen verwenden,</LA></DD></DL>die Erhebungsmerkmale Art und Menge der Stoffe als solche oder in Zubereitungen.</P><P>(1a) Die Erhebung nach Absatz 1 erfolgt j\u00e4hrlich, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beginnend mit dem Berichtsjahr 2006 f\u00fcr Fluorderivate mit bis zu sechs Kohlenstoffatomen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beginnend mit dem Berichtsjahr 2015 f\u00fcr Fluorderivate mit bis zu zehn Kohlenstoffatomen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beginnend mit dem Berichtsjahr 2022 f\u00fcr Halogenderivate mit bis zu zehn Kohlenstoffatomen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erhebung erfasst bei Unternehmen, die Schwefelhexafluorid oder Stickstofftrifluorid <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">herstellen, einf\u00fchren oder ausf\u00fchren oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Mengen von mehr als 200 Kilogramm pro Jahr im Inland abgeben,</LA></DD></DL>das Erhebungsmerkmal Menge des Stoffes und im Falle der Nummer 2 auch den vorgesehenen Verwendungszweck. Die Erhebung erstreckt sich nicht auf Unternehmen, die Produkte und Einrichtungen herstellen, die Schwefelhexafluorid oder Stickstofftrifluorid zu deren Funktionieren ben\u00f6tigen.</P><P>(2a) Die Erhebung nach Absatz 2 erfolgt j\u00e4hrlich, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beginnend mit dem Berichtsjahr 2006 f\u00fcr Schwefelhexafluorid und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beginnend mit dem Berichtsjahr 2015 f\u00fcr Stickstofftrifluorid.</LA></DD></DL></P><P>(3) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Erhebung und Aufbereitung der Angaben nach Absatz 2 ist das Statistische Bundesamt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001103311",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Erhebung der Aufwendungen f\u00fcr den Umweltschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst bei Unternehmen und Betrieben des Produzierenden Gewerbes mit Ausnahme des Baugewerbes, soweit sie dem Berichtskreis nach \u00a7 2, \u00a7 3 Buchstabe A Ziffer II, \u00a7 6 Buchstabe B sowie \u00a7 6a Buchstabe B des Gesetzes \u00fcber die Statistik im Produzierenden Gewerbe in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. M\u00e4rz 2002 (BGBl. I S. 1181), das zuletzt durch Artikel 8 des Gesetzes vom 22. November 2019 (BGBl. I S. 1746) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung angeh\u00f6ren, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2021, folgende Erhebungsmerkmale: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Investitionen in Sachanlagen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wert der erstmals gemieteten und gepachteten neuen Sachanlagen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Investitionen in immaterielle Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde,</LA></DD></DL>die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend dem Schutz der Umwelt dienen, jeweils gegliedert nach Art der Investition und Sachanlage sowie additiven und integrierten Umweltschutzma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">alle drei Jahre, beginnend mit dem Berichtsjahr 2022, bei 10\u00a0000 Erhebungseinheiten das Erhebungsmerkmal laufende Aufwendungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend dem Schutz der Umwelt dienen, nach Art der Aufwendung.</LA></DD></DL>Die Erhebung bei Betrieben nach \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber die Statistik im Produzierenden Gewerbe kann durch die Erhebung bei den zugeh\u00f6rigen Unternehmen in der Untergliederung der Erhebungsmerkmale nach L\u00e4ndern ersetzt werden. Die Erhebungsmerkmale werden nach Umweltma\u00dfnahmen sowie den Umweltbereichen nach Anhang IV der Verordnung (EU) Nr. 691/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 6. Juli 2011 \u00fcber europ\u00e4ische umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen (ABl. L\u00a0192 vom 22.7.2011, S. 1), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 538/2014 (ABl. L\u00a0158 vom 27.5.2014, S. 113) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung erfasst. Im Bereich Klimaschutz werden diese Erhebungsmerkmale zus\u00e4tzlich getrennt nach Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Treibhausgas-Emissionen, erneuerbare Energien und Energieeffizienz erfasst. Die Erhebung nach Satz 1 Nummer 2 wird vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt. Umweltma\u00dfnahmen sind alle Ma\u00dfnahmen und T\u00e4tigkeiten, die vorrangig der Vorbeugung, Verringerung und Beseitigung von Umweltverschmutzung und jeder anderen Form der Umweltbelastung dienen oder eine schonendere Nutzung der Ressourcen erm\u00f6glichen.</P><P>(2) Die Erhebung erfasst alle drei Jahre nach Jahren, beginnend mit den Berichtsjahren 2008 bis 2010, f\u00fcr alle Betreiber von Anlagen der \u00f6ffentlichen Wasserversorgung und Abwasserentsorgung die Erhebungsmerkmale Wasserentgelte f\u00fcr die Wasserversorgung und Abwasserentgelte f\u00fcr die Abwasserentsorgung jeweils nach Gemeinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001202311",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Erhebung der G\u00fcter und Leistungen f\u00fcr den Umweltschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Erhebung erfasst bei h\u00f6chstens 15\u00a0000 Betrieben und Einrichtungen, die dem Umweltschutz dienende G\u00fcter und Leistungen gem\u00e4\u00df dem jeweils geltenden nationalen Verzeichnis der Umweltschutzleistungen produzieren und erbringen, j\u00e4hrlich, beginnend mit dem Berichtsjahr 2021, f\u00fcr diese G\u00fcter und Leistungen die Erhebungsmerkmale <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art der G\u00fcter und Leistungen sowie die damit erzielten Ums\u00e4tze nach inl\u00e4ndischen und ausl\u00e4ndischen Abnehmern,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den Erhebungseinheiten in der Produktion und f\u00fcr die Erbringung dieser G\u00fcter und Leistungen eingesetzte Arbeitskraft nach Vollzeit\u00e4quivalenten.</LA></DD></DL>Die Erhebungsmerkmale nach Satz 1 Nummer 1 werden nach Umweltma\u00dfnahmen sowie nach den Umweltbereichen nach Anhang V der Verordnung (EU) Nr. 691/2011 erfasst. Im Bereich Klimaschutz werden diese Merkmale zus\u00e4tzlich getrennt nach Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Treibhausgas-Emissionen, erneuerbare Energien und Energieeffizienz erfasst.</P><P>(2) Ausgenommen von der Erhebung nach Absatz 1 sind Betriebe und Einrichtungen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die ausschlie\u00dflich Entsorgungsdienstleistungen im Bereich Abfall- und Abwassermanagement sowie in der Behandlung von Boden, Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser erbringen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Bereich Land- und Forstwirtschaft, Fischerei angeh\u00f6ren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Produzierenden Gewerbe angeh\u00f6ren mit weniger als 20 t\u00e4tigen Personen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die dem Dienstleistungssektor zugeordnet sind und wenn der Umsatz des Unternehmens, dem diese Betriebe und Einrichtungen jeweils angeh\u00f6ren, weniger als 1\u00a0Million Euro im Jahr betr\u00e4gt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001302311",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hilfsmerkmale der Erhebungen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Bezeichnung und Anschrift sowie Rufnummern und Adressen f\u00fcr elektronische Post der Einheiten, die in die Erhebungen einbezogen sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name und Kontaktdaten der f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehenden Person,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 4 Nr. 1 zus\u00e4tzlich Name und Anschrift der Abfallerzeuger,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 7 bei Angaben zu Bezug und Weiterleitung von Wasser zus\u00e4tzlich Name und Sitz des liefernden bzw. abnehmenden Versorgungsunternehmens,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 5 Abs. 1 zus\u00e4tzlich Name und Anschrift der Mieter oder Lohnauftraggeber der Anlagen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 3 Abs. 1 zus\u00e4tzlich Erzeuger- und Entsorgernummer,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7\u00a05a Absatz 2 zus\u00e4tzlich Name und Anschrift der teilnehmenden Hersteller der Mehrwegverpackungen</LA></DD></DL></P><P>(2) Mit den Hilfsmerkmalen nach Absatz 1 Nr. 3, 5 und 6 d\u00fcrfen die Erhebungsmerkmale nach den \u00a7\u00a7 3 bis 5 zusammengef\u00fchrt werden.</P><P>(3) Mit den Hilfsmerkmalen nach Absatz 1 Nummer 4 d\u00fcrfen die Erhebungsmerkmale nach den \u00a7\u00a7 7 und 8 zusammengef\u00fchrt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001405311",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebungen nach diesem Gesetz besteht Auskunftspflicht. Die Angaben zu \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 2 sind freiwillig.</P><P>(2) Auskunftspflichtig sind f\u00fcr die Erhebungen nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 3<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 1</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Anlagen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 2</LA><LA Size=\"normal\">die Entsorgungstr\u00e4ger und Dritte, soweit diesen Verwertungs- und Beseitigungspflichten \u00fcbertragen oder sie mit deren Erf\u00fcllung beauftragt worden sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 3</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Betriebe und sonstige Arbeitsst\u00e4tten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 4<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummer 1</LA><LA Size=\"normal\">die Beh\u00f6rden, die f\u00fcr die Nachweise gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Nummer 2</LA><LA Size=\"normal\">die Beh\u00f6rden, die f\u00fcr die Verbringung von Abf\u00e4llen zust\u00e4ndig sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 5<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 1</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen oder die Nutzer oder Nutzerinnen der genannten Anlagen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 2</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Unternehmen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 3</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Unternehmen und Einrichtungen sowie die Entsorgungstr\u00e4ger,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 5a <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 1</LA><LA Size=\"normal\">die Zentrale Stelle nach \u00a7 3 Absatz 18 des Verpackungsgesetzes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Abs\u00e4tze 2 bis 5</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Betriebe und Unternehmen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Abs\u00e4tze 6 und 7</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Unternehmen, K\u00f6rperschaften und Einrichtungen oder die genannten Beh\u00f6rden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 7 <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle der Abs\u00e4tze 1 und 2</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Anlagen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 3</LA><LA Size=\"normal\">die f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wasserversorgung und die \u00f6ffentliche Abwasserentsorgung zust\u00e4ndigen Gemeinden oder Dritte, soweit ihnen die Aufgaben der \u00f6ffentlichen Wasserversorgung und der \u00f6ffentlichen Abwasserentsorgung \u00fcbertragen worden sind oder soweit sie mit der Erf\u00fcllung dieser Aufgaben beauftragt worden sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 8</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Betriebe,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 9<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 1</LA><LA Size=\"normal\">die Beh\u00f6rden, die nach Landesrecht f\u00fcr die Entgegennahme der Anzeigen \u00fcber die Unf\u00e4lle beim Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 2</LA><LA Size=\"normal\">die Beh\u00f6rden, die nach Landesrecht f\u00fcr die Entgegennahme der Anzeigen \u00fcber Unf\u00e4lle bei der Bef\u00f6rderung wassergef\u00e4hrdender Stoffe und f\u00fcr die Beseitigung von Unfallfolgen zust\u00e4ndig sind, oder Dritte, soweit ihnen die Aufgabe der Entgegennahme der Anzeigen \u00fcber Unf\u00e4lle bei der Bef\u00f6rderung wassergef\u00e4hrdender Stoffe \u00fcbertragen wurde und soweit sie f\u00fcr die Beseitigung von Unfallfolgen zust\u00e4ndig sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 4 die vertretungsberechtigten nat\u00fcrlichen Personen der anerkannten Sachverst\u00e4ndigenorganisationen zur Pr\u00fcfung von Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 10</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Unternehmen,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 11<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 1</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Unternehmen und Betriebe,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Falle des Absatzes 2</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen oder Leitungen der genannten Anlagen oder die Gemeinden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 12</LA><LA Size=\"normal\">die Inhaber oder Inhaberinnen und Leitungen der genannten Betriebe und Einrichtungen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Soweit bei Verwaltungsstellen auf Grund nichtstatistischer Rechts- oder Verwaltungsvorschriften Angaben zu den Erhebungsmerkmalen einer Erhebung nach diesem Gesetz angefallen sind, d\u00fcrfen auch die Verwaltungsstellen befragt werden. Insoweit sind neben den nach \u00a7 14 Abs. 2 Auskunftspflichtigen auch die Verwaltungsstellen auskunftspflichtig.</P><P>(4) F\u00fcr Unternehmen Betriebe und Einrichtungen, deren Inhaber oder Inhaberinnen Existenzgr\u00fcnder oder Existenzgr\u00fcnderinnen sind, besteht im Kalenderjahr der Betriebser\u00f6ffnung abweichend von Absatz 1 keine Auskunftspflicht f\u00fcr Erhebungen nach den \u00a7\u00a7 11 und 12. In den beiden folgenden Kalenderjahren besteht dann keine Auskunftspflicht, wenn das Unternehmen im letzten abgeschlossenen Gesch\u00e4ftsjahr Ums\u00e4tze in H\u00f6he von weniger als 800\u00a0000 Euro erwirtschaftet hat. Gesellschaften k\u00f6nnen sich auf die Befreiung von der Auskunftspflicht berufen, wenn alle an der Gesellschaft Beteiligten Existenzgr\u00fcnder oder Existenzgr\u00fcnderinnen sind.</P><P>(5) Existenzgr\u00fcnder und Existenzgr\u00fcnderinnen im Sinne von Absatz 4 sind nat\u00fcrliche Personen, die eine gewerbliche oder freiberufliche T\u00e4tigkeit in Form einer Neugr\u00fcndung, einer \u00dcbernahme oder einer t\u00e4tigen Beteiligung aus abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung oder aus der Nichtbesch\u00e4ftigung heraus aufnehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001503311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Anschriften\u00fcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die f\u00fcr das Erteilen von Einsammlungsgenehmigungen und f\u00fcr die Genehmigung und \u00dcberwachung zulassungsbed\u00fcrftiger Anlagen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermitteln den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anforderung die f\u00fcr die Erhebungen nach den \u00a7\u00a7 3 und 5 erforderlichen Namen und Anschriften der Einsammler von Abf\u00e4llen und der Betreiber zulassungsbed\u00fcrftiger Anlagen.</P><P>(2) Die Zentrale Stelle nach \u00a7\u00a03 Absatz 18 des Verpackungsgesetzes, die mit der Abwicklung von Pfanderstattungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 31 Absatz 1 Satz 4 des Verpackungsgesetzes befasste juristische Person und die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermitteln den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anforderung die f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7\u00a05a erforderlichen Namen, Anschriften und europ\u00e4ischen oder internationalen Steuernummern der Hersteller nach \u00a7\u00a03 Absatz 14 des Verpackungsgesetzes sowie der durch die Erhebungen nach \u00a7 5a Absatz 2 bis 6 betroffenen Unternehmen, soweit sie ihnen vorliegen.</P><P>(3) Die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Rechtsvorschriften zum Umweltschutz zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder \u00fcbermitteln den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder auf Anforderung die f\u00fcr die Erhebungen nach \u00a7 8 erforderlichen Namen und Anschriften der Wassergewinner und Abwassereinleiter.</P><P>(4) Die f\u00fcr die Anerkennung von Sachverst\u00e4ndigenorganisationen zur Pr\u00fcfung von Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermitteln dem Statistischen Bundesamt auf Anforderung die f\u00fcr die Erhebung nach \u00a7 9 Absatz 4 erforderlichen Namen und Anschriften der anerkannten Sachverst\u00e4ndigenorganisationen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001604311",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "\u00dcbermittlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) An die fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- und Landesbeh\u00f6rden d\u00fcrfen f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, vom Statistischen Bundesamt und den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder Tabellen mit statistischen Ergebnissen \u00fcbermittelt werden, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P><P>(2) Die statistischen \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder d\u00fcrfen die Ergebnisse der Erhebungen nach \u00a7 3, soweit es sich um \u00f6ffentlich-rechtliche Abfallentsorgungsanlagen handelt, sowie nach \u00a7\u00a7 7 und 11 Abs. 2 ver\u00f6ffentlichen, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P><P>(3) Die Angaben zu Investitionen, zu t\u00e4tigen Personen und zum Umsatz in Unternehmen und Betrieben nach \u00a7 2 Satz 2 Buchstabe A Ziffer I Nummer 1 und 4 und Ziffer II, Buchstabe B Ziffer II Nummer 1, 3 und 4, \u00a7 3 Buchstabe A Ziffer I Nummer 1 und 3, Ziffer II Nummer 1 und Ziffer III Nummer 1 und 2, \u00a7 6 Buchstabe A Nummer 1, Buchstabe B Ziffer I Nummer 1 und Ziffer II Nummer 1 Buchstabe a und d sowie \u00a7 6a Buchstabe A Nummer 1, Buchstabe B Ziffer I Nummer 1 und 3 und Ziffer II Nummer 1 Buchstabe a und d des Gesetzes \u00fcber die Statistik im Produzierenden Gewerbe d\u00fcrfen, zusammen mit den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 7 Absatz 2 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber die Statistik im Produzierenden Gewerbe, f\u00fcr den Abgleich des Kreises der zu Befragenden und f\u00fcr die Plausibilisierung der erhobenen Daten \u00fcber Investitionen f\u00fcr den Umweltschutz nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 verwendet werden.</P><P>(4) Die Angaben zu t\u00e4tigen Personen und zum Umsatz in Unternehmen oder Betrieben nach \u00a7 2 Buchstabe A Ziffer I Nummer 1 und 4 und Buchstabe B Ziffer II Nummer 1 und 3, \u00a7 4 Buchstabe A Ziffer I Nummer 1 und 4, Buchstabe B Ziffer I Nummer 1 und 4 und Buchstabe C Ziffer I Nummer 1 Buchstabe a und d und Nummer 2 sowie \u00a7 5 Ziffer I Nummer 1 und 3 des Gesetzes \u00fcber die Statistik im Produzierenden Gewerbe d\u00fcrfen, zusammen mit den Hilfsmerkmalen nach \u00a7 7 Absatz 2 Nummer 1 des Gesetzes \u00fcber die Statistik im Produzierenden Gewerbe, f\u00fcr die Auswahl der zu Befragenden und f\u00fcr die Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung der erhobenen Angaben \u00fcber G\u00fcter und Leistungen f\u00fcr den Umweltschutz nach \u00a7 12 verwendet werden.</P><P>(5) Die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder \u00fcbermitteln dem Statistischen Bundesamt die von ihnen erhobenen Einzelangaben f\u00fcr Zusatzaufbereitungen des Bundes und f\u00fcr die Erf\u00fcllung von \u00fcber- und zwischenstaatlichen Aufgaben.</P><P>(6) Das Statistischen Bundesamt und die statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder \u00fcbermitteln dem Umweltbundesamt f\u00fcr eigene statistische Auswertungen insbesondere zur Erf\u00fcllung europa- und v\u00f6lkerrechtlicher Pflichten der Bundesrepublik Deutschland, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, unentgeltlich Tabellen mit statistischen Ergebnissen, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Die Tabellen d\u00fcrfen nur von den f\u00fcr diese Aufgabe zust\u00e4ndigen Organisationseinheiten des Umweltbundesamtes gespeichert und genutzt und nicht an andere Stellen weitergegeben werden. Die Organisationseinheiten nach Satz 2 m\u00fcssen von den mit Vollzugsaufgaben befassten Organisationseinheiten des Umweltbundesamtes r\u00e4umlich, organisatorisch und personell getrennt sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR244610005BJNE001701311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates f\u00fcr nach diesem Gesetz durchzuf\u00fchrende Erhebungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Durchf\u00fchrung einer Erhebung oder die Erhebung einzelner Merkmale auszusetzen, die Periodizit\u00e4t zu verl\u00e4ngern, Erhebungszeitpunkte zu verschieben sowie den Kreis der zu Befragenden einzuschr\u00e4nken, wenn die Ergebnisse nicht mehr oder nicht mehr in der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Ausf\u00fchrlichkeit oder H\u00e4ufigkeit oder zu anderen Zeitpunkten ben\u00f6tigt werden oder wenn tats\u00e4chliche Voraussetzungen f\u00fcr eine Erhebung entfallen sind oder sich wesentlich ge\u00e4ndert haben;</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einzelne neue Merkmale einzuf\u00fchren, wenn dies zur Deckung eines ge\u00e4nderten Bedarfs f\u00fcr Zwecke der Umweltpolitik erforderlich ist und durch gleichzeitige Aussetzung anderer Merkmale eine Erweiterung des Erhebungsumfangs vermieden wird; nicht eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen Merkmale, die die H\u00f6he von Ums\u00e4tzen, Einnahmen oder Gewinnen, Bildungs- oder Sozialdaten oder besondere Arten personenbezogener Daten nach \u00a7 3 Abs. 9 des Bundesdatenschutzgesetzes betreffen;</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erhebung von Merkmalen anzuordnen, soweit dies zur Umsetzung oder Durchf\u00fchrung von Rechtsakten der Europ\u00e4ischen Union erforderlich ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
