{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR055400002",
    "firstPublished": "2002-01-23",
    "sourceTimestamp": "20180425212511",
    "titleShort": "Unfallversicherungs-Anzeigeverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Anzeige von Versicherungsf\u00e4llen in der\ngesetzlichen Unfallversicherung",
    "abbreviation": "UVAV",
    "slug": "uvav",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2002, 554",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 22.12.2016 I 3097",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.8.2002 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2016_j3097-1_0010.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/uvav/bgbl1_2016_j3097-1_0010.pdf",
      "bgbl1_2016_j3097-1_0040.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/uvav/bgbl1_2016_j3097-1_0040.pdf",
      "bgbl1_2016_j3097-1_0030.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/uvav/bgbl1_2016_j3097-1_0030.pdf",
      "bgbl1_2016_j3097-1_0020.pdf": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/uvav/bgbl1_2016_j3097-1_0020.pdf"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 193 Abs. 8 und des \u00a7 202 Satz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Unfallversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 7. August 1996, BGBl. I S. 1254), von denen \u00a7 193 Abs. 8 durch Artikel 1 Nr. 7 des Gesetzes vom 17. Juli 2001 (BGBl. I S. 1600) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000200305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anzeige von Unf\u00e4llen und Berufskrankheiten, die nach den \u00a7\u00a7 193 und 202 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch zu erstatten ist, richtet sich nach den Bestimmungen dieser Verordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000301119",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Anzeige von Unf\u00e4llen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Unf\u00e4lle von Versicherten sind auf einem Vordruck nach dem Muster der Anlage 1 anzuzeigen.</P><P>(2) Unf\u00e4lle von Kindern, von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie von Studierenden nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 8 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch sind auf einem Vordruck nach dem Muster der Anlage 2 anzuzeigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000401119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anzeige von Berufskrankheiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte haben bei begr\u00fcndetem Verdacht auf das Vorliegen einer Berufskrankheit die Anzeige nach \u00a7 202 Satz 1 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch auf einem Vordruck nach dem Muster der Anlage 3 zu erstatten.</P><P>(2) Die Unternehmer haben bei Anhaltspunkten f\u00fcr das Vorliegen einer Berufskrankheit die Anzeige nach \u00a7 193 Abs. 2 des Siebten Buches Sozialgesetzbuch auf einem Vordruck nach dem Muster der Anlage 4 zu erstatten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000502308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Gestaltung der Vordrucke, Erl\u00e4uterungen, Hinweise",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Gr\u00f6\u00dfe der Vordrucke betr\u00e4gt 297 x 210 mm (Format DIN A4).</P><P>(2) Die Spitzenverb\u00e4nde der Unfallversicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr jeden Vordruck nach dem Muster der Anlagen 1 bis 4 bundeseinheitliche Erl\u00e4uterungen erstellen.</P><P>(3) Die anzeigepflichtigen Unternehmer haben die Versicherten auf ihr Recht hinzuweisen, eine Kopie der Anzeige zu verlangen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000601119",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anzeige durch Daten\u00fcbertragung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Anzeigen nach \u00a7 2 oder \u00a7 3 und ihre Kopien k\u00f6nnen im Einvernehmen mit den Anzeigeempf\u00e4ngern auch durch Daten\u00fcbertragung \u00fcbermittelt werden, sofern die Darstellung der Anzeige nach Form und Inhalt dieselben Felder und Texte wie das f\u00fcr die Anzeige vorgesehene Formular enth\u00e4lt.</P><P>(2) Wird die Anzeige durch Daten\u00fcbertragung erstattet, ist in ihr anzugeben, welches Mitglied des Betriebs- oder Personalrats vor der Absendung von ihr Kenntnis genommen hat.</P><P>(3) Bei der Daten\u00fcbertragung sind geeignete Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung von Datenschutz und Datensicherheit nach dem jeweiligen Stand der Technik vorzusehen; bei der Nutzung allgemein zug\u00e4nglicher Netze sind Verschl\u00fcsselungsverfahren anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000700305",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt am 1. August 2002 in Kraft.</P><P>(2) (Aufhebungsvorschriften)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000800305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE000901119",
        "name": "Anlage 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 3098)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2016_j3097-1_0010_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2016_j3097-1_0010.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE001001119",
        "name": "Anlage 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 3099)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2016_j3097-1_0020_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2016_j3097-1_0020.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE001101119",
        "name": "Anlage 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 3100)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2016_j3097-1_0030_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2016_j3097-1_0030.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR055400002BJNE001201119",
        "name": "Anlage 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2016, 3101)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><FILE PREVIEW=\"bgbl1_2016_j3097-1_0040_thumb.gif\" SRC=\"bgbl1_2016_j3097-1_0040.pdf\" Type=\"pdf\" title=\"PDF-Dokument wird in eigenem Fenster angezeigt\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
