{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR171700015",
    "firstPublished": "2015-09-24",
    "sourceTimestamp": "20151027215548",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung von Befugnissen auf dem Gebiet des Disziplinarrechts im Bereich der Unfallversicherung Bund und Bahn",
    "abbreviation": "UVBundBahnDiszRAnO",
    "slug": "uvbundbahndiszrano",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 1717",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.10.2015 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171700015BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": "\u00dcbertragung von Befugnissen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesdisziplinargesetzes bei den bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften mit Dienstherrnf\u00e4higkeit im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales vom 13. Juli 2006 (BGBl. I S. 1584), zuletzt ge\u00e4ndert durch Verordnung vom 6. Mai 2015 (BGBl. I S. 690), \u00fcbertr\u00e4gt der Vorstand der Unfallversicherung Bund und Bahn dem Ersten Direktor der Unfallversicherung Bund und Bahn die Befugnis, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 33 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 3 Nummer 1 des Bundesdisziplinargesetzes die K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge bis zum H\u00f6chstma\u00df f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten festzusetzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 34 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes Disziplinarklage gegen die Beamtinnen und Beamten zu erheben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 42 Absatz 1 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes \u00fcber den Widerspruch von Beamtinnen und Beamten zu entscheiden, auch soweit die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr die Disziplinarverf\u00fcgung zust\u00e4ndig ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 84 Satz 1 des Bundesdisziplinargesetzes gegen\u00fcber Ruhestandsbeamtinnen und Ruhestandsbeamten die Disziplinarbefugnisse auszu\u00fcben, soweit der Erste Direktor der Unfallversicherung Bund und Bahn zum Zeitpunkt des Eintritts in den Ruhestand zust\u00e4ndig war.</LA></DD></DL></P><P>Die Befugnisse des Vorstandes nach den \u00a7\u00a7 35 und 43 des Bundesdisziplinargesetzes bleiben hiervon unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171700015BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": "Vorbehaltsklausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Vorstand der Unfallversicherung Bund und Bahn beh\u00e4lt sich vor, die nach Abschnitt I erteilten Befugnisse im Einzelfall und in jedem Stadium des Verfahrens zu \u00fcbernehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171700015BJNE000300000",
        "name": "III.",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die vorstehende Anordnung tritt am 1. Oktober 2015 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171700015BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Unfallversicherung Bund und Bahn</SP><BR />Vorsitzender des Vorstandes</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
