{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR141200011",
    "firstPublished": "2011-07-20",
    "sourceTimestamp": "20210615213218",
    "titleShort": "UV-Schutz-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Wirkungen k\u00fcnstlicher ultravioletter Strahlung<FnR ID=\"F775557_01_BJNR141200011\" />",
    "abbreviation": "UVSV",
    "slug": "uvsv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 1412",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F775557_01_BJNR141200011\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\"><noindex>Die \u00a7\u00a7 5 und 6 dieser Verordnung dienen der Umsetzung der Richtlinie 2006/123/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 12. Dezember 2006 \u00fcber Dienstleistungen im Binnenmarkt (ABl. L 376 vom 27.12.2006, S. 36) sowie der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18, L 93 vom 4.4.2008, S. 28, L 33 vom 3.2.2009, S. 49), die zuletzt durch die Verordnung (EG) Nr. 279/2009 (ABl. L 93 vom 7.4.2009, S. 11) ge\u00e4ndert worden ist.<BR /><BR /> Die Verpflichtungen aus der Richtlinie 98/34/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Juni 1998 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der Normen und technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 204 vom 21.7.1998, S. 37), die zuletzt durch die Richtlinie 2006/96/EG (ABl. L 363 vom 20.12.2006, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, sind beachtet worden.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2012 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 123/2006           (CELEX Nr: 32006L0123)<BR />     Beachtung der<BR />       EGRL 34/98              (CELEX Nr: 31998L0034) +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "bgbl1_2011_j1412-1_0010.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/uvsv/bgbl1_2011_j1412-1_0010.jpg",
      "bgbl1_2011_j1412-1_0020.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/uvsv/bgbl1_2011_j1412-1_0020.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der \u00a7\u00a7 3 und 5 Absatz 2 des Gesetzes zum Schutz vor nichtionisierender Strahlung bei der Anwendung am Menschen vom 29. Juli 2009 (BGBl. I S. 2433) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt f\u00fcr den Betrieb von UV-Bestrahlungsger\u00e4ten, die zu kosmetischen Zwecken oder f\u00fcr sonstige Anwendungen am Menschen au\u00dferhalb der Heil- oder Zahnheilkunde gewerblich oder im Rahmen sonstiger wirtschaftlicher Unternehmungen eingesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr diese Verordnung gelten folgende Begriffsbestimmungen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eUV-Bestrahlungsger\u00e4te\u201c sind Anlagen, die zur Bestrahlung der Haut UV-Strahlung aussenden k\u00f6nnen, einschlie\u00dflich deren Steuerung;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eUV-Strahlung\u201c ist nichtionisierende Strahlung mit Wellenl\u00e4ngen von 100 bis 400 Nanometern;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eOptische Bauteile\u201c sind die optisch wirksamen Bestandteile eines UV-Bestrahlungsger\u00e4tes, insbesondere UV-Leuchtstofflampen oder Halogen-Metalldampflampen, Reflektoren, Filter und UV-durchl\u00e4ssige Scheiben;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eHauttypen\u201c sind die Kategorien der individuellen Hautempfindlichkeit nach Anlage 1;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eUV-Erythem\u201c ist eine entz\u00fcndliche R\u00f6tung der menschlichen Haut durch UV-Strahlung der Sonne oder von k\u00fcnstlichen Quellen (Sonnenbrand);</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eErythemwirksame Bestrahlungsst\u00e4rke (E<SUB>ery</SUB>)\u201c ist die Summation des Produktes aus gemessener spektraler Bestrahlungsst\u00e4rke (E<SUB>\u03bb</SUB>) in Watt pro Quadratmeter und Nanometer (Wm<SUP>-2</SUP>nm<SUP>-1</SUP>), dem jeweiligen wellenl\u00e4ngenabh\u00e4ngigen Wichtungsfaktor (S<SUB>\u03bb</SUB>) f\u00fcr das UV-Erythem nach Anlage 2 und dem jeweiligen Intervall der Wellenl\u00e4nge \u0394<SUB>\u03bb</SUB> in Nanometern (nm), wobei gilt \u0394<SUB>\u03bb</SUB> &lt; 2,5 Nanometer (nm), \u00fcber den Wellenl\u00e4ngenbereich von 250 bis 400 Nanometern (nm):\u00a0</LA><LA Size=\"normal\"><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"0.95*\" /><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.53*\" /><colspec colname=\"COLSPEC1\" colwidth=\"0.52*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1412-1_0010.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><BR /></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eGesamte Bestrahlungsst\u00e4rke (E<SUB>ges</SUB>)\u201c ist die Summation des Produktes aus gemessener spektraler Bestrahlungsst\u00e4rke (E<SUB>\u03bb</SUB>) in Watt pro Quadratmeter und Nanometer (Wm<SUP>-2</SUP>nm<SUP>-1</SUP>) und dem jeweiligen Intervall der Wellenl\u00e4nge \u0394<SUB>\u03bb</SUB> in Nanometern, wobei gilt \u0394<SUB>\u03bb</SUB> &lt; 2,5 Nanometer (nm), \u00fcber den Wellenl\u00e4ngenbereich von 200 bis 280 Nanometern (nm):</LA><LA Size=\"normal\"><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"COLSPEC0\" colwidth=\"0.93*\" /><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.53*\" /><colspec colname=\"COLSPEC1\" colwidth=\"0.52*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\"><IMG Align=\"center\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1412-1_0020.jpg\" alt=\"\" /></entry><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table><BR /></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eErythemwirksame Bestrahlung\u201c ist die Bestrahlung in Joule pro Quadratmeter (Jm<SUP>-2</SUP>), die ermittelt wird durch Multiplikation der erythemwirksamen Bestrahlungsst\u00e4rke mit der Bestrahlungsdauer in Sekunden;</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eErythemwirksame Schwellenbestrahlung\u201c ist der Wert der erythemwirksamen Bestrahlung in Joule pro Quadratmeter (Jm<SUP>-2</SUP>), der bei nicht vorbestrahlter Haut ein gerade noch erkennbares UV-Erythem hervorruft;</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u201eH\u00f6chstbestrahlungsdauer\u201c ist die Bestrahlungsdauer, die bei gegebener erythemwirksamer Bestrahlungsst\u00e4rke eines UV-Bestrahlungsger\u00e4tes bei nicht vorbestrahlter Haut ein gerade noch erkennbares UV-Erythem hervorruft; sie ist der Quotient aus der erythemwirksamen Schwellenbestrahlung des jeweiligen Hauttyps und der erythemwirksamen Bestrahlungsst\u00e4rke des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Anforderungen an den Betrieb von UV-Bestrahlungsger\u00e4ten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat sicherzustellen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Wellenl\u00e4ngenbereich von 250 bis 400 Nanometern der Wert der erythemwirksamen Bestrahlungsst\u00e4rke von 0,3 Watt pro Quadratmeter nicht \u00fcberschritten wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Wellenl\u00e4ngenbereich von 200 bis 280 Nanometern der Wert der gesamten Bestrahlungsst\u00e4rke von 3 x 10<SUP>-3</SUP> Watt pro Quadratmeter nicht \u00fcberschritten wird.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat ferner sicherzustellen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>UV-Schutzbrillen nach Anlage 3 in ausreichender Zahl bereitgehalten werden und jeder Nutzerin und jedem Nutzer vor der Nutzung eines UV-Bestrahlungsger\u00e4tes durch das Personal des Betreibers eine solche Schutzbrille angeboten wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Bestrahlung von Nutzerinnen und Nutzern mit einem UV-Bestrahlungsger\u00e4t, das bauartbedingt variable Entfernungen der bestrahlten Person zum Ger\u00e4t zul\u00e4sst, der erforderliche Mindestabstand eingehalten wird; dies kann etwa durch eine Markierung oder eine bauliche Ma\u00dfnahme gew\u00e4hrleistet werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das UV-Bestrahlungsger\u00e4t \u00fcber eine Notabschaltung abgeschaltet werden kann, die die Strahlung sofort beendet und von der Nutzerin oder dem Nutzer w\u00e4hrend der Bestrahlung leicht erreicht werden kann,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich bei einer erythemwirksamen Bestrahlung von mehr als 800 Joule pro Quadratmeter das UV-Bestrahlungsger\u00e4t selbst abschaltet (Zwangsabschaltung),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine erythemwirksame Bestrahlung von maximal 100 Joule pro Quadratmeter eingestellt werden kann,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wartung und die Pr\u00fcfung der Einhaltung der Anforderungen des Absatzes 1 und der Nummern 1 bis 5, insbesondere die Pr\u00fcfung der Sicherheitseinrichtungen und soweit erforderlich eine Messung der Bestrahlungsst\u00e4rke, durch fachkundiges Personal unter Ber\u00fccksichtigung der Betriebs- und Wartungsanleitung des Herstellers durchgef\u00fchrt und im Betriebsbuch nach Anlage 4 dokumentiert werden; die Betriebs- und Wartungsanleitung ist in dem Ger\u00e4te- und Betriebsbuch beizuf\u00fcgen, und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die im Ger\u00e4te- und Betriebsbuch nach Anlage 4 geforderten Angaben und Unterlagen vollst\u00e4ndig sind und auf dem jeweils aktuellen Stand gehalten werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Verlangen nachzuweisen, dass die Anforderungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000501000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Einsatz, Aufgaben und Qualifikation des Fachpersonals",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat sicherzustellen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens eine als Fachpersonal f\u00fcr den Umgang mit UV-Bestrahlungsger\u00e4ten nach Absatz 4 qualifizierte Person (Fachpersonal) w\u00e4hrend der Betriebszeiten der UV-Bestrahlungsger\u00e4te f\u00fcr den Kontakt mit den Nutzerinnen oder den Nutzern und die \u00dcberpr\u00fcfung der UV-Bestrahlungsger\u00e4te anwesend ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fachpersonal anbietet, die Nutzerin oder den Nutzer in die sichere Bedienung des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes einschlie\u00dflich der Notabschaltung einzuweisen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fachpersonal anbietet, eine auf die Person abgestimmte Hauttypbestimmung nach Anlage 1 vorzunehmen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Fachpersonal anbietet, einen auf die Person abgestimmten Dosierungsplan nach Anlage 5 zu erstellen.</LA></DD></DL>Es ist ausreichend, die Angebote nach Satz 1 Nummer 2 bis 4 zu Beginn einer Bestrahlungsserie nach Anlage 5 Nummer 3 zu unterbreiten.</P><P>(2) Wer nicht mehr als zwei UV-Bestrahlungsger\u00e4te an einem Aufstellungsort betreibt, kann von Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 abweichen, wenn durch technische Ma\u00dfnahmen sichergestellt ist, dass eine Nutzung der UV-Bestrahlungsger\u00e4te nur m\u00f6glich ist, wenn der Nutzerin oder dem Nutzer vor Beginn jeder Bestrahlungsserie gem\u00e4\u00df Anlage 5 Nummer 3 das Angebot, das in \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 1 geregelt ist, sowie die Angebote, die in Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 bis 4 geregelt sind, durch Fachpersonal unterbreitet werden.</P><P>(3) Bei der Erstellung des Dosierungsplans nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 sind folgende Punkte zu ber\u00fccksichtigen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Hauttyp,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausschlusskriterien f\u00fcr die Benutzung von UV-Bestrahlungsger\u00e4ten nach Anlage 5 (Hauttypen I und II),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anzahl, Dauer und St\u00e4rke vorangegangener Bestrahlungen durch UV-Bestrahlungsger\u00e4te und die Sonne sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach Anlage 5 empfohlenen hauttypspezifischen maximalen erythemwirksamen Bestrahlungen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Als Fachpersonal ist qualifiziert, wer an einer Schulung nach \u00a7 5 Absatz 1 teilgenommen hat und mindestens alle f\u00fcnf Jahre an einer Fortbildung nach \u00a7 5 Absatz 2 teilnimmt. Fachpersonal, das l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre nicht an einer Fortbildung nach \u00a7 5 Absatz 2 teilgenommen hat, kann nicht mehr als Fachpersonal nach Satz 1 t\u00e4tig werden, bis es an einer Fortbildung nach \u00a7 5 Absatz 2 teilgenommen hat. Als Fachpersonal gilt auch das Personal mit vergleichbaren Qualifikationen aus anderen EU- und EWR-Staaten gem\u00e4\u00df \u00a7 6.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Schulung, Fortbildung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Schulung zum Fachpersonal muss zumindest die in Anlage 6 aufgef\u00fchrten fachlichen Kenntnisse f\u00fcr einen sicheren Umgang mit UV-Bestrahlungsger\u00e4ten sowie Kenntnisse in den allgemeinen Wirkungen von UV-Strahlung auf den Menschen und f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung des individuellen Risikos von UV-Strahlung vermitteln. Die Schulungsdauer betr\u00e4gt mindestens zw\u00f6lf Stunden.</P><P>(2) Die Fortbildung hat einen \u00dcberblick \u00fcber die in Anlage 6 aufgef\u00fchrten Inhalte und den technischen Fortschritt zu vermitteln. Die Dauer einer Fortbildung nach Satz 1 betr\u00e4gt mindestens f\u00fcnf Stunden.</P><P>(3) \u00dcber die Teilnahme an einer Schulung nach Absatz 1 sowie an einer Fortbildung nach Absatz 2 ist vom Schulungstr\u00e4ger ein Nachweis auszustellen.</P><P>(4) Eine Schulung nach Absatz 1 und eine Fortbildung nach Absatz 2 darf nur ein Schulungstr\u00e4ger anbieten, der hierf\u00fcr akkreditiert wurde. Voraussetzung f\u00fcr die Akkreditierung des Schulungstr\u00e4gers ist, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Schulungs- und Fortbildungsinhalte geeignet sind, die in Anlage 6 aufgef\u00fchrten fachlichen Kenntnisse f\u00fcr einen sicheren Umgang mit UV-Bestrahlungsger\u00e4ten sowie Kenntnisse in den allgemeinen Wirkungen von UV-Strahlung auf den Menschen und f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung des individuellen Risikos von UV-Strahlung zu vermitteln und die fachliche Leitung der Schulung und der Fortbildung des Schulungstr\u00e4gers sowie die vom Schulungstr\u00e4ger beauftragten Lehrkr\u00e4fte die Vermittlung dieser Kenntnisse gew\u00e4hrleisten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vom Schulungstr\u00e4ger beauftragten Lehrkr\u00e4fte die erforderliche Unabh\u00e4ngigkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Schulung und der Fortbildung besitzen.</LA></DD></DL>Die Akkreditierung gilt f\u00fcr maximal f\u00fcnf Jahre f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet. F\u00fcr eine verl\u00e4ngerte oder erneute Akkreditierung ist auf Antrag das Akkreditierungsverfahren erneut durchzuf\u00fchren.</P><P>(5) Akkreditierungen anderer Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder aus einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum stehen denen nach Absatz 4 Satz 1 gleich, wenn die Akkreditierung die Anforderungen des Absatzes 4 Satz 2 oder die auf Grund ihrer Zielsetzung im Wesentlichen vergleichbaren Anforderungen des Ausstellungsstaats erf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 5: Zum amtlichen Hinweis des Normgebers auf EG-Recht vgl. \u00dcberschrift V v. 20.7.2011 I 1412 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Gleichwertigkeit vergleichbarer Qualifikationen aus anderen EU- und EWR-Staaten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Als der Teilnahme an einer Schulung nach \u00a7 5 Absatz 1 oder einer Fortbildung nach \u00a7 5 Absatz 2 gleichwertige Qualifikationen gelten Schulungs-, Bef\u00e4higungs- und Ausbildungsnachweise, die von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines anderen Mitgliedstaats der Europ\u00e4ischen Union oder eines Vertragsstaats des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ausgestellt worden sind und <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in dem ausstellenden Staat erforderlich sind, um als Fachpersonal t\u00e4tig zu werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die, sofern die T\u00e4tigkeit im Niederlassungsstaat nicht durch Rechts- oder Verwaltungsvorschrift an den Besitz bestimmter Berufsqualifikationen gebunden ist, bescheinigen, dass die Inhaberin oder der Inhaber auf die T\u00e4tigkeit als Fachpersonal vorbereitet worden ist und in den letzten zehn Jahren vor Antragstellung mindestens zwei Jahre einer T\u00e4tigkeit als Fachpersonal nachgegangen ist; die Pflicht zum Nachweis dieser zweij\u00e4hrigen Berufserfahrung entf\u00e4llt, wenn der Ausbildungsnachweis den Abschluss einer reglementierten Ausbildung im Sinne des Artikels 13 Absatz 2 Unterabsatz 3 der Richtlinie <NB>2005/36/EG</NB> des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22, L 271 vom 16.10.2007, S. 18, L 93 vom 4.4.2008, S. 28, L 33 vom 3.2.2009, S. 49), die zuletzt durch die Verordnung (EG) Nr. 279/2009 (ABl. L 93 vom 7.4.2009, S. 11) ge\u00e4ndert worden ist, best\u00e4tigt.</LA></DD></DL>Nachweisen nach Satz 1 gleichgestellt sind Nachweise, die in einem Drittstaat ausgestellt wurden, sofern diese Nachweise in einem der in Satz 2 genannten Staaten anerkannt worden sind und dieser Staat der Inhaberin oder dem Inhaber der Nachweise bescheinigt, in seinem Hoheitsgebiet mindestens drei Jahre Berufserfahrung als Fachpersonal erworben zu haben.</P><P>(2) Die Qualifikationsnachweise nach \u00a7 5 Absatz 1 und 2 sowie die Qualifikationsnachweise nach Absatz 1 sind am Betriebsort aufzubewahren und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Verlangen vorzulegen. Bestehen Zweifel an der Echtheit der vorgelegten Bescheinigungen oder an den dadurch verliehenen Rechten, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde durch Nachfrage bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder Stelle des Niederlassungsstaats die Echtheit oder die dadurch verliehenen Rechte \u00fcberpr\u00fcfen.</P><P>(3) F\u00fcr die vor\u00fcbergehende und gelegentliche Dienstleistung als Fachpersonal im Inland gilt \u00a7\u00a013a der Gewerbeordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 6: Zum amtlichen Hinweis des Normgebers auf EG-Recht vgl. \u00dcberschrift V v. 20.7.2011 I 1412 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Informationspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat die Hinweise nach Anlage 7 so auszuh\u00e4ngen, dass sie f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer deutlich sicht- und lesbar sind.</P><P>(2) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat sicherzustellen, dass folgende Informationen dauerhaft und deutlich sicht- und lesbar an dem UV-Bestrahlungsger\u00e4t angebracht sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zur maximalen Bestrahlungsdauer der ersten Bestrahlung von ungebr\u00e4unter Haut und zur H\u00f6chstbestrahlungsdauer f\u00fcr die Hauttypen I bis VI sowie der Hinweis, dass die Hauttypen I und II nach Anlage 5 Ausschlusskriterien f\u00fcr die Nutzung von UV-Bestrahlungsger\u00e4ten darstellen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Hinweis mit der \u00dcberschrift \u201eWarnung\u201c und folgendem oder sinngem\u00e4\u00dfem Inhalt: \u201eVorsicht! <NB>UV-Strahlung</NB> kann akute Sch\u00e4den an Augen und Haut verursachen, f\u00fchrt zu vorzeitiger Hautalterung und erh\u00f6ht das Risiko, an Hautkrebs zu erkranken. Empfehlungen zum Gesundheitsschutz beachten! Schutzbrille tragen! Medikamente und Kosmetika k\u00f6nnen die UV-Empfindlichkeit der Haut erh\u00f6hen. \u201c</LA></DD></DL>Ist es auf Grund der Beschaffenheit des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes nicht m\u00f6glich, die Informationen nach Satz 1 am UV-Bestrahlungsger\u00e4t anzubringen, k\u00f6nnen diese Informationen ausnahmsweise in der Bestrahlungskabine angebracht werden; auch hier m\u00fcssen sie deutlich sicht- und lesbar sein und dem betreffenden UV-Bestrahlungsger\u00e4t eindeutig zugeordnet werden k\u00f6nnen.</P><P>(3) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t in einem Sonnenstudio oder in einer \u00e4hnlichen Einrichtung betreibt, hat im Eingangsbereich des Gesch\u00e4ftsraumes den gut sicht- und lesbaren Hinweis \u201eBenutzung von Solarien f\u00fcr Kinder und Jugendliche unter 18 Jahren verboten\u201c anzubringen. Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t in sonstigen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen betreibt, hat einen solchen Hinweis direkt an dem UV-Bestrahlungsger\u00e4t anzubringen.</P><P>(4) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat sicherzustellen, dass den Nutzerinnen und Nutzern eine Informationsschrift zu den Gefahren und Risiken einer UV-Bestrahlung zur Mitnahme angeboten wird, deren Inhalt sich aus Anlage 8 ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Dokumentationspflichten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wer ein UV-Bestrahlungsger\u00e4t betreibt, hat f\u00fcr das UV-Bestrahlungsger\u00e4t fortlaufend ein Ger\u00e4te- und Betriebsbuch zu f\u00fchren. Das Ger\u00e4te- und Betriebsbuch muss zumindest die in Anlage 4 genannten Informationen enthalten. Das Ger\u00e4te- und Betriebsbuch ist nach der letzten Nutzung des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes drei Jahre aufzubewahren. Die Unterlagen sind vor unbefugtem Zugriff zu sch\u00fctzen.</P><P>(2) Aufzeichnungen nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 3 und 4 oder Kopien oder Abschriften derselben sind sechs Monate nach ihrer Erstellung aufzubewahren. Die Unterlagen sind vor unbefugtem Zugriff zu sch\u00fctzen.</P><P>(3) Die Dokumentationspflichten der Abs\u00e4tze 1 und 2 k\u00f6nnen auch durch eine geeignete elektronische Dokumentation erf\u00fcllt werden. Eine geeignete elektronische Dokumentation nach Satz 1 liegt dann vor, wenn der Betreiber technisch-organisatorische Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 9 des Bundesdatenschutzgesetzes in Verbindung mit der Anlage zu \u00a7 9 Satz 1 des Bundesdatenschutzgesetzes trifft.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann zur \u00dcberwachung der Dokumentationspflichten die nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 dokumentierten Aufzeichnungen \u00fcberpr\u00fcfen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Hinweis auf Bu\u00dfgeldvorschriften des Gesetzes zum Schutz vor nichtionisierender Strahlung bei der Anwendung am Menschen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zuwiderhandlungen gegen \u00a7 3 des Gesetzes zum Schutz vor nichtionisierender Strahlung bei der Anwendung am Menschen in Verbindung mit \u00a7 3 Absatz 1 oder Absatz 2, \u00a7 4 Absatz 1, \u00a7 7 oder \u00a7 8 Absatz 1 oder Absatz 2 dieser Verordnung k\u00f6nnen nach \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 3 des Gesetzes zum Schutz vor nichtionisierender Strahlung bei der Anwendung am Menschen geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) UV-Bestrahlungsger\u00e4te, die vor dem 1. Januar 2012 bereits betrieben werden und die Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 1 und 2 nicht erf\u00fcllen, d\u00fcrfen ab dem 1. August 2012 zu kosmetischen Zwecken oder f\u00fcr sonstige Anwendungen am Menschen au\u00dferhalb der Heil- oder Zahnheilkunde nicht weiter betrieben werden.</P><P>(1a) UV-Bestrahlungsger\u00e4te, die vor dem 1. Januar 2008 erstmalig in Verkehr gebracht wurden, d\u00fcrfen ab dem 1. August 2012 nur weiter betrieben werden, wenn eine im Bezug auf die Ger\u00e4tetechnik fachkundige Person festgestellt und durch Eintrag im Ger\u00e4te- und Betriebsbuch best\u00e4tigt hat, dass die Anforderungen nach \u00a7 3 Absatz 1 und Absatz 2 Nummer 2 bis 5 erf\u00fcllt sind.</P><P>(2) Wer ein Zertifikat \u00fcber seine fachliche Qualifikation von der Akademie f\u00fcr Besonnung e. V. erhalten hat, gilt als Fachpersonal im Sinne von \u00a7 4 Absatz 4, wenn das Zertifikat nicht vor mehr als f\u00fcnf Jahren vor Inkrafttreten der Verordnung und nicht nach dem 15. August 2010 ausgestellt worden ist. Der Inhaber eines Zertifikats nach Satz 1 muss an einer Fortbildungsveranstaltung teilnehmen, sobald das Zertifikat vor mehr als f\u00fcnf Jahren ausgestellt worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am 1. Januar 2012 in Kraft.</P><P>(2) \u00a7 4 Absatz 1 tritt am 1. November 2012 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001400000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 2 Nummer 4; \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 3)<BR />Beschreibung der Hauttypen, ihre Reaktion auf UV-Bestrahlung und Verfahren zur Bestimmung der Hauttypen",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1416 - 1418)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Hauttypen und ihre Reaktion auf die Sonne:<BR /><BR /></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"tabelle\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"7\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"16*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col7\" colnum=\"7\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\">Hauttyp<FnR ID=\"f2_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">I<FnR ID=\"f3_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\">II<FnR ID=\"f3_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" /></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\">III</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\">IV</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\">V</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col7\">VI</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Beschreibung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nat\u00fcrliche Hautfarbe:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">sehr hell</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">hell</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">hell bis hellbraun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">hellbraun, oliv</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">dunkelbraun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">dunkelbraun bis schwarz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sommersprossen/<BR /> Sonnenbrandflecken:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /> sehr h\u00e4ufig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><BR /> h\u00e4ufig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><BR /> selten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><BR /> keine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><BR /> keine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><BR /> keine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Nat\u00fcrliche Haarfarbe:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">r\u00f6tlich bis r\u00f6tlich-blond</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">blond bis braun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">dunkelblond bis braun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">dunkelbraun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">dunkelbraun bis schwarz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">schwarz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Augenfarbe:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">blau, grau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">blau, gr\u00fcn, grau, braun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">grau, braun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">braun bis dunkelbraun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">dunkelbraun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">dunkelbraun</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Reaktion auf die Sonne</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col7\" namest=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Sonnenbrand:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">immer und schmerzhaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">fast immer, schmerzhaft</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">selten bis m\u00e4\u00dfig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">selten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">sehr selten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">extrem selten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Br\u00e4unung:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">keine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">kaum bis<BR />m\u00e4\u00dfig</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">fortschreitend</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">schnell und<BR />tief</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">keine</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\">keine</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Erythemwirksame<BR /> Schwellenbestrahlung:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /> 200 Jm<SUP>-2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><BR /> 250 Jm<SUP>-2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\"><BR /> 350 Jm<SUP>-2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\"><BR /> 450 Jm<SUP>-2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\"><BR /> 800 Jm<SUP>-2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col7\"><BR /> &gt; 1\u00a0000 Jm<SUP>-2</SUP></entry></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"f2_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" /><FnR ID=\"f3_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" /></FnArea><P><B>Verfahren zur Bestimmung des Hauttyps</B></P><P>Zur Festlegung maximaler Bestrahlungszeiten ist die Kenntnis der individuellen und aktuellen UV-Empfindlichkeit der Haut erforderlich, die durch die Bestimmung des Hauttyps abgesch\u00e4tzt werden kann. Wichtige Kriterien sind hierf\u00fcr vor allem die Neigung der Haut zur Bildung eines UV-Erythems (Sonnenbrand) und zur Hautbr\u00e4unung bei der ersten l\u00e4ngeren UV-Bestrahlung der nicht vorbestrahlten Haut. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen \u00e4u\u00dfere Merkmale wie die Haut-, Haar- und Augenfarbe sowie die Anzahl von Sommersprossen Hinweise liefern.</P><P>Die folgenden 10 Fragen sind dazu geeignet, die Hauttypen I bis IV zu bestimmen. Die Hauttypen V und VI zeichnen sich durch eine wenig empfindliche braune bis dunkelbraune Haut, dunkle Augen und schwarzes Haar aus. Die Eigenschutzzeit der Haut liegt bei diesen Hauttypen bei 60 Minuten und mehr. Eine detaillierte Hauttypbestimmung f\u00fcr diese Hauttypen er\u00fcbrigt sich.</P><P>Die folgenden Fragen sind so genau wie m\u00f6glich zu beantworten:</P><P>Name: ..............................................................<Split Leader=\"1\" /> Alter \u2265 18 Jahre: Ja ............<Split Leader=\"1\" /><BR /><BR /></P><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"tabelle1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"40*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"6*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"6*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Welchen Farbton weist Ihre unbestrahlte Haut auf?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00f6tlich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wei\u00dflich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leicht beige</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Br\u00e4unlich</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">2</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Hat Ihre Haut Sommersprossen?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ja, viele</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ja, einige</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ja, aber nur vereinzelt</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nein</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Wie reagiert Ihre Gesichtshaut auf die Sonne?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sehr empfindlich, meist Hautspannen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Empfindlich, teilweise Hautspannen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Normal empfindlich, nur selten Hautspannen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unempfindlich, ohne Hautspannen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">4</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Wie lange k\u00f6nnen Sie sich im Fr\u00fchsommer in Deutschland am Mittag bei wolkenlosem Himmel in der Sonne aufhalten, ohne einen Sonnenbrand zu bekommen?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weniger als 15 Minuten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zwischen 15 und 25 Minuten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zwischen 25 und 40 Minuten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L\u00e4nger als 40 Minuten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Wie reagiert Ihre Haut auf ein l\u00e4ngeres Sonnenbad?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Stets mit einem Sonnenbrand</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meist mit einem Sonnenbrand</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oftmals mit einem Sonnenbrand</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Selten oder nie mit einem Sonnenbrand</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">6</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Wie wirkt sich bei Ihnen ein Sonnenbrand aus?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kr\u00e4ftige R\u00f6tung, teilweise schmerzhaft und Bl\u00e4schenbildung, danach Sch\u00e4len der Haut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Deutliche R\u00f6tung, danach Sch\u00e4len der Haut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00f6tung, danach manchmal Sch\u00e4len der Haut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Selten oder nie R\u00f6tung und Sch\u00e4len der Haut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">7</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Ist bei Ihnen nach einmaligem l\u00e4ngerem Sonnenbad anschlie\u00dfend ein Br\u00e4unungseffekt zu erkennen?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meist nicht</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Oftmals</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meist</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Wie entwickelt sich bei Ihnen die Hautbr\u00e4unung nach wiederholtem Sonnenbad?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kaum oder gar keine Br\u00e4unung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leichte Br\u00e4unung nach mehreren Sonnenb\u00e4dern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Fortschreitende, deutlicher werdende Br\u00e4unung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Schnell einsetzende und tiefe Br\u00e4unung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">9</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Welche Angabe entspricht am ehesten Ihrer nat\u00fcrlichen Haarfarbe?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rot bis r\u00f6tlich blond</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hellblond bis blond</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dunkelblond bis braun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dunkelbraun bis schwarz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"4\">10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Welche Farbe haben Ihre Augen?</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hellblau, hellgrau oder hellgr\u00fcn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Blau, grau oder gr\u00fcn</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Hellbraun oder dunkelgrau</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dunkelbraun</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Summe (<F>\u2211</F>)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Gesch\u00e4tzter Hauttyp</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" nameend=\"col4\" namest=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table><P>Unterschrift: ...................................<Split Leader=\"1\" /> Datum: ............................<Split Leader=\"1\" /><BR /><BR /></P><P>Erl\u00e4uterung:</P><P>Die Antworten sind wie folgt zu bewerten: Bei jeder Frage wird die der gegebenen Antwort entsprechende Punktzahl \u2013 diese steht hinter der Antwort \u2013 notiert. Dann werden die Punkte addiert und das Ergebnis wird durch 10 geteilt. Das gerundete Ergebnis gibt den Hauttyp an.</P><P>Beispiel:</P><P>Wenn das Ergebnis 2,4 lautet, entspricht der ermittelte Hauttyp eher Hauttyp II (weil das Ergebnis n\u00e4her an 2 als an 3 ist); ist das Ergebnis 2,8, entspricht der ermittelte Hauttyp eher Hauttyp III (weil das Ergebnis n\u00e4her an 3 ist als an 2).</P><P>Dabei ist zu bedenken, dass es sich hierbei nur um eine sehr grobe Einsch\u00e4tzung handelt, die nicht unbedingt die tats\u00e4chliche Hautempfindlichkeit gegen\u00fcber UV-Strahlen widerspiegelt.</P><P>K\u00f6nnen eine oder mehrere Fragen nicht beantwortet werden, wird empfohlen, zur Bestimmung des Hauttyps f\u00fcr diese Fragen die Punktzahl 1 zu vergeben.</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"table\" ID=\"f2_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\">In Zweifelsf\u00e4llen soll der Nutzerin oder dem Nutzer empfohlen werden, den Hauttyp \u00e4rztlich bestimmen zu lassen.</Footnote><Footnote FnZ=\"**\" Group=\"table\" ID=\"f3_775557_BJNR141200011BJNE001400000\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\">Es wird davon abgeraten, UV-Bestrahlungsger\u00e4te zu kosmetischen Zwecken und f\u00fcr sonstige Anwendungen au\u00dferhalb der Heil- oder Zahnheilkunde zu nutzen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001500000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 2 Nummer 6)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1419)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Wichtungsfaktoren zur Ermittlung der erythemwirksamen Bestrahlungsst\u00e4rke von UV-Bestrahlungsger\u00e4ten werden durch folgende Wirkungsfunktion mit Parametern festgelegt: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Anlage2\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Wellenl\u00e4nge \u03bb in nm</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Wichtungsfaktor S<SUB>\u03bb</SUB></entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u03bb &lt; 298</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">298 <F>\u2264</F> \u03bb <F>\u2264</F> 328</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10<SUP>0,094 (298 \u2013 \u03bb)</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">328 &lt; \u03bb <F>\u2264</F> 400</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">10<SUP>0,015 (140 \u2013 \u03bb)</SUP></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001600000",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 1)<BR />UV-Schutzbrillen",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1419 )</kommentar></noindex></P><BR /><P>Die Filter der UV-Schutzbrillen m\u00fcssen die Anforderungen der Schutzstufe 2-5 nach DIN EN 170, Ausgabe Januar 2003 (\u00fcber die VDE Verlag GmbH oder die Beuth Verlag GmbH, beide Berlin, zu beziehen und beim Deutschen Patent- und Markenamt archivm\u00e4\u00dfig gesichert niedergelegt), erf\u00fcllen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001700000",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2; \u00a7 8 Absatz 1 Satz 2)<BR />Ger\u00e4te- und Betriebsbuch",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1420 - 1422)</kommentar></noindex></P><BR /><P>Als Basis f\u00fcr die strahlenphysikalischen Angaben/Messwerte sind folgende Dokumente heranzuziehen: DIN EN 60335-2-27 (VDE 0700-27), Ausgabe April 2009 und DIN 5050-1, Ausgabe Januar 2010 (beide \u00fcber die VDE Verlag GmbH oder die Beuth Verlag GmbH, beide Berlin, zu beziehen und beim Deutschen Patent- und Markenamt archivm\u00e4\u00dfig gesichert niedergelegt).</P><P><B>Ger\u00e4tebuch</B></P><P><B>Das Ger\u00e4tebuch ist vom Betreiber auszuf\u00fcllen.</B></P><P>Hersteller: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Importeur/Inverkehrbringer: ............................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Typ/Modell: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Baujahr: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /> Serien-Nr.: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Optisch wirksame Bauteile des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes</P><P>UV-Lampen: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Filter: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Reflektoren: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Vorschaltger\u00e4te: .............................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Transparente Auflagefl\u00e4che: .............................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>K\u00fcrzester zul\u00e4ssiger Bestrahlungsabstand: <F>\u25a1</F> ......................................................<Split Leader=\"1\" /> cm <F>\u25a1</F> durch die Bauart des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes vorgegeben</P><P>Erythemwirksame Bestrahlungsst\u00e4rke</P><P>beim k\u00fcrzesten zul\u00e4ssigen Bestrahlungsabstand: ...........................................................<Split Leader=\"1\" /> Wm<SUP>-2</SUP> (max. 0,3 Wm<SUP>-2</SUP>)</P><P>(Angabe des Messverfahrens: ..................................................................<Split Leader=\"1\" />)</P><P>H\u00f6chstbestrahlungsdauer beim k\u00fcrzesten zul\u00e4ssigen Bestrahlungsabstand: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Anlage4\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"35*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Erythemwirksame<BR /> Bestrahlung in Jm<SUP>-2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">H\u00f6chstbestrahlungsdauer<BR /> in Minuten</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Erste Bestrahlung ungebr\u00e4unter Haut</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">250</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">350</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">400</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">450</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">500</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">550</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Bestrahlungsstufe im Dosierungsplan</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">600</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Zwangsabschaltung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">800</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.41*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Notabschaltung nach \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 3 UVSV ist vorhanden</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Ger\u00e4teaufschriften nach \u00a7 7 Absatz 2 UVSV sind vorhanden</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Zeitschaltuhr oder Steuerungsger\u00e4t</B></P><P>Hersteller: .............................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Typ/Modell: ...........................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Maximale Abschaltzeit der Zeitschaltuhr: ..................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Kleinste einstellbare Zeitabstufung: ............................<Split Leader=\"1\" /></P><P><B>Wartungsintervall</B></P><P>Alle ............................................<Split Leader=\"1\" /> Betriebsstunden oder mindestens alle ...................................<Split Leader=\"1\" /> Jahre wird das Ger\u00e4t gewartet.</P><P>Lampenwechsel: Alle .............................................<Split Leader=\"1\" /> Betriebsstunden werden die Lampen ausgewechselt.</P><P>F\u00fcr die Richtigkeit der vorstehenden Angaben</P><P>Ort: .....................................................<Split Leader=\"1\" /> Datum: ..............................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Unterschrift und Firmenstempel des Betreibers: ........................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P><B>Betriebsbuch</B></P><P>Der Teil \u201eBetriebsbuch\u201c des Ger\u00e4te- und Betriebsbuches ist vom Betreiber oder durch von ihm Bevollm\u00e4chtigte (Wartungsfirma etc.) zu f\u00fchren und vom Betreiber zu best\u00e4tigen. Im Betriebsbuch sind alle Wartungsarbeiten, Reparaturarbeiten, Lampen- und Filterwechsel, sonstige zum sicheren Betrieb eines UV-Bestrahlungsger\u00e4tes notwendigen Arbeiten und betriebseigene Pr\u00fcfungen einschlie\u00dflich der zugeh\u00f6rigen Zertifikate und Erkl\u00e4rungen zu dokumentieren.</P><P><B>Qualifiziertes Fachpersonal nach \u00a7 4 Absatz 4 UVSV</B></P><P>Name: ............................................................................... ...............<Split Leader=\"1\" /></P><P>Bezeichnung der Schulungseinrichtung: ...................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Datum der Teilnahmebescheinigung: ......................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Eine Kopie der Teilnahmebescheinigung ist dem Betriebsbuch beizuf\u00fcgen.</P><P><B>Informationen und Schutzbrillen</B></P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.42*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Hinweise nach \u00a7 7 Absatz 1 UVSV sind vorhanden</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Schutzbrillen nach \u00a7 3 Absatz 2 UVSV sind vorhanden</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Reparaturprotokoll</B><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Reparatur\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"20*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Datum</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Art der Reparatur</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Wartungsprotokoll</B></P><P><B>Anweisungen zur wiederkehrenden Wartung</B></P><P>Der Zustand und die Funktion (insbesondere der Sicherheitseinrichtungen) des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes sind durch bevollm\u00e4chtigtes Personal, das Fachkunde in Wartungsarbeiten besitzt, zu pr\u00fcfen. Grundlage der Pr\u00fcfung ist die Betriebs- und Wartungsanleitung des Herstellers, die bei der \u00dcbernahme \u00fcbergeben wurde.</P><P>Das UV-Bestrahlungsger\u00e4t wurde am ............................................<Split Leader=\"1\" /> gewartet und gepr\u00fcft.</P><P>Stand des Betriebsstundenz\u00e4hlers: ....................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P><table colsep=\"\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"2.12*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.39*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Zwangsabschaltung auf Funktion gepr\u00fcft</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Notabschaltung auf Funktion gepr\u00fcft</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><Split Leader=\"0\" /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Wartung\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Folgende M\u00e4ngel<BR /> sind zu beheben</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Ausgewechselte<BR /> Bauteile</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">M\u00e4ngel behoben durch</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">M\u00e4ngel behoben am</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /></row></tbody></tgroup></table></P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.67*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"0.89*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">Das UV-Bestrahlungsger\u00e4t</entry><entry VJ=\"1\" rowsep=\"0\"><F>\u25a1</F> ist zur weiteren Verwendung geeignet.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" /><entry VJ=\"1\"><F>\u25a1</F> darf nicht in Betrieb genommen werden.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P><B>Wechsel optischer Bauteile (Lampen, Filter etc.)</B></P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"2.10*\" /><colspec colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"0.42*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"0.49*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">Optische Bauteile des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes wurden gewechselt und gepr\u00fcft</entry><entry VJ=\"1\"><F>\u25a1</F> ja</entry><entry VJ=\"1\"><F>\u25a1</F> nein</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>Stand des Betriebsstundenz\u00e4hlers: .........................................<Split Leader=\"1\" /><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tabstyle=\"Optisch\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"10*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" valign=\"middle\">Optisches Bauteil</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" valign=\"middle\">Ersetzt durch</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" valign=\"middle\">\u00c4quivalenzbescheinigung<FnR ID=\"F775557_04_BJNR141200011BJNE001700000\" /><BR /> (ja/nein)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Datum</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">Name</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col6\" valign=\"middle\">Unterschrift</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\" /></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F775557_04_BJNR141200011BJNE001700000\" /></FnArea>Wenn bei \u00c4quivalenzbescheinigung \u201enein\u201c angegeben wurde: Von welchem Bautyp sind diese optischen Bauteile?<BR />.......................................................................... ...........................<Split Leader=\"1\" /><BR /><BR />Sie sind nicht gleichartig mit den Original-Bauteilen. Durch den Austausch mit nicht gleichartigen Bauteilen ergeben sich folgende \u00c4nderungen der Eigenschaften des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes: <BR />.......................................................................... ..............................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Die Anforderungen an die Bestrahlungsst\u00e4rke nach \u00a7 3 UVSV werden erf\u00fcllt. Unter Umst\u00e4nden sind eine spektrale Neuvermessung des UV-Bestrahlungsger\u00e4tes nach DIN 5050-1, Ausgabe Januar 2010 (\u00fcber die VDE Verlag GmbH oder die Beuth Verlag GmbH, beide Berlin, zu beziehen und beim Deutschen Patent- und Markenamt archivm\u00e4\u00dfig gesichert niedergelegt), und eine Aktualisierung des Kapitels \u201eGer\u00e4tebuch\u201c des Ger\u00e4te- und Betriebsbuches notwendig.</P><P>(Best\u00e4tigung des Betreibers durch entsprechenden Herstellernachweis)</P><P>Bestrahlungszeiten: .......................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Sonstiges: ..................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Das Wartungsprotokoll ist vom Betreiber und von der Person zu unterzeichnen, die von ihm mit den Wartungsarbeiten und betriebseigenen Pr\u00fcfungen beauftragt ist.</P><P>Ort: ................................................<Split Leader=\"1\" /> Datum: .................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Betreiber</P><P>Name und Anschrift: ...............................................<Split Leader=\"1\" /> Unterschrift: ...........................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P>Die mit den Wartungsarbeiten und betriebseigenen Pr\u00fcfungen beauftragte Person</P><P>Name und Anschrift: .............................................<Split Leader=\"1\" /> Unterschrift: ...................................................................<Split Leader=\"1\" /></P><P><B>Erl\u00e4uterungen f\u00fcr das Ausf\u00fcllen des Ger\u00e4te- und Betriebsbuches:</B><DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Angaben im Ger\u00e4te- und Betriebsbuch m\u00fcssen mit den Angaben auf dem Herstellerschild, der Konformit\u00e4tsbescheinigung und den Auftragsdokumenten (Auftragsbest\u00e4tigung, Leistungsdaten, Lieferschein) \u00fcbereinstimmen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zus\u00e4tzliche Einrichtungen und Angaben, die in den Spalten nicht untergebracht werden k\u00f6nnen, sind als Bemerkungen, z. B. als Fu\u00dfnoten, einzutragen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bei Verwendung von EDV-Ausdrucken ist der Inhalt der zutreffenden Seiten zu \u00fcbernehmen. Die Ausdrucke sind fest an der entsprechenden Stelle im Ger\u00e4te- und Betriebsbuch einzuf\u00fcgen.</LA></DD></DL></P><P>Beim Betreiberwechsel ist das Ger\u00e4te- und Betriebsbuch zu \u00fcbergeben.</P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F775557_04_BJNR141200011BJNE001700000\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\">\u00c4quivalenzbescheinigungen sind dem Ger\u00e4te- und Betriebsbuch als Anlage beizuf\u00fcgen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001800000",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 4 Absatz 1 bis 3)<BR />Dosierungsplan",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1423)</kommentar></noindex></P><BR /><P><DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"bold\"><LA><B>Voraussetzungen</B><DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestimmung des Hauttyps.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Kl\u00e4rung der Ausschlusskriterien (entsprechend den Hinweisen nach Anlage 7).</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen zur Nutzung eines UV-Bestrahlungsger\u00e4tes (entsprechend den Hinweisen nach Anlage 7).</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufkl\u00e4rung \u00fcber das erh\u00f6hte gesundheitliche Risiko durch UV-Bestrahlung, insbesondere im Hinblick auf Hautkrebs, vorzeitige Hautalterung, Augensch\u00e4den und UV-Erythem.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"bold\"><LA><B>Vorgaben zum Erstellen des Dosierungsplans und zu Bestrahlungspausen</B><DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Individuelle Festlegung der Bestrahlungsdauer in Abh\u00e4ngigkeit vom Hauttyp der Nutzerin oder des Nutzers und der Bestrahlungsst\u00e4rke des jeweiligen UV-Bestrahlungsger\u00e4tes anhand der Tabelle \u201eMaximalwerte erythemwirksamer Bestrahlungen\u201c unter Vermeidung eines UV-Erythems (Sonnenbrand).</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einheitliche erste Bestrahlung ungebr\u00e4unter Haut von 100 Jm<SUP>-2</SUP>.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Maximal eine UV-Bestrahlung pro Tag (Sonne oder UV-Bestrahlungsger\u00e4t).</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mindestens 48 Stunden Abstand zwischen den ersten beiden Bestrahlungen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Maximal drei Bestrahlungen pro Woche.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Maximal zehn Bestrahlungen im Monat.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Maximal zehn Bestrahlungen pro Serie.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestrahlungspause nach Beendigung einer Bestrahlungsserie von mindestens der Dauer der vorausgegangenen Bestrahlungsserie.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Maximal 50 Sonnenb\u00e4der oder Bestrahlungen durch UV-Bestrahlungsger\u00e4te pro Jahr.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"bold\"><LA><B>Bestrahlungsserie \u2013 Maximalwert der erythemwirksamen Bestrahlung bei Unterbrechung einer Bestrahlungsserie</B><DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Eine Bestrahlungsserie umfasst bis zu 10 Bestrahlungen. Sie ist beendet nach 10 Bestrahlungen oder bei einer Unterbrechung zwischen zwei Bestrahlungen von mehr als vier Wochen. Die erste Bestrahlung nach einer Beendigung darf eine maximale erythemwirksame Bestrahlung von 100 Jm<SUP>-2</SUP> nicht \u00fcberschreiten.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bei Unterbrechung einer Bestrahlungsserie von mehr als einer und bis zu vier Wochen: Wiederaufnahme der Bestrahlungsserie mit um eine Stufe reduzierter erythemwirksamer Bestrahlung.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"bold\"><LA><B>Maximalwerte erythemwirksamer Bestrahlungen</B><table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"6\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"0.95*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"1.01*\" /><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"1.01*\" /><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"1.01*\" /><colspec colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"1.01*\" /><colspec colname=\"col6\" colnum=\"6\" colwidth=\"1.01*\" /><thead valign=\"bottom\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"2\" valign=\"middle\">Hauttyp</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col6\" namest=\"col2\">Erythemwirksame Bestrahlung in Jm<SUP>\u20132</SUP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" nameend=\"col6\" namest=\"col2\">Nummer der Bestrahlung in der Serie</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">1</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">2 und 3</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">4 und 5</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">6 bis 8</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">9 und 10</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">I<FnR ID=\"F5_775557_BJNR141200011BJNE001800000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">100</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">II<FnR ID=\"F5_775557_BJNR141200011BJNE001800000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">100</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">III</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">150</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">250</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">350</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">IV</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">200</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">350</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">450</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">V</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">250</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">400</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">550</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">600</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">VI</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">300</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\">500</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\">600</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col6\">600</entry></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line=\"1\"><FnR ID=\"F5_775557_BJNR141200011BJNE001800000\" /></FnArea></LA><LA>Bei einer erythemwirksamen Bestrahlungsst\u00e4rke von 0,3 Wm<SUP>\u20132</SUP> entspricht eine Bestrahlung mit einer Dosis von 100 Jm<SUP>\u20132</SUP> einer Nutzungsdauer von ungef\u00e4hr 5 Minuten und 30 Sekunden.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"bold\"><LA><B>Hinweise zur Anwendung des Dosierungsplans</B><DL Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einhalten der Abfolge der im Dosierungsplan festgelegten Einzelbestrahlungen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bei Auftreten eines UV-Erythems oder anderer anormaler Hautreaktionen: sofortiger Abbruch der Bestrahlungsserie und \u00e4rztliche Abkl\u00e4rung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"manuell\" ID=\"F5_775557_BJNR141200011BJNE001800000\" Pos=\"normal\" Postfix=\")\">Ausschlusskriterium: UV-Bestrahlungsger\u00e4t sollte nicht genutzt werden.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE001900000",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1)<BR />Schulungsinhalte f\u00fcr das Fachpersonal f\u00fcr den Umgang mit UV-Bestrahlungsger\u00e4ten",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1424 - 1425)</kommentar></noindex></P><BR /><P><B><SP>Lernziele:</SP></B></P><P>Durch die Schulung soll das Fachpersonal bef\u00e4higt werden, eine fachgerechte und f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer nachvollziehbare Beratung zur Minimierung des gesundheitlichen Risikos durch UV-Bestrahlungsger\u00e4te durchzuf\u00fchren, eine individuelle Hauttypbestimmung vorzunehmen, einen individuellen Dosierungsplan zu erstellen, die gem\u00e4\u00df dem Dosierungsplan vorgegebenen Ger\u00e4teeinstellungen vorzunehmen sowie technische Defekte der Ger\u00e4te zu erkennen. Es sollen Grundkenntnisse in den Themenfeldern UV-Strahlung (I), Ger\u00e4tekunde (II) sowie Kundengespr\u00e4ch und -beratung (III) vermittelt werden.</P><P><B><SP>Lerninhalte:</SP></B></P><P><B>I UV-STRAHLUNG (ca. 30 Prozent)</B></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Physikalische Grundlagen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grundbegriffe und Definitionen</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Solare und k\u00fcnstliche UV-Strahlung</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Messung der UV-Strahlung</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirkungen der UV-Strahlung auf den Menschen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirkung auf die Haut <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eindringtiefe der UV-Strahlung in die Haut</LA></DD><DT>2.1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stimulation des UV-Eigenschutzes der Haut</LA></DD><DT>2.1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Akute Wirkungen</LA></DD><DT>2.1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chronische Wirkungen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirkung auf das Auge <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.2.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eindringtiefe der UV-Strahlung in das Auge</LA></DD><DT>2.2.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Akute Wirkungen</LA></DD><DT>2.2.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Chronische Wirkungen</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">UV-Empfindlichkeit der Haut \u2013 Hauttypen</LA></DD><DT>4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abh\u00e4ngigkeit der UV-Wirkungen von Spektrum, Dosis und Bestrahlungsh\u00e4ufigkeit</LA></DD><DT>5</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Rolle der Erythemwirksamkeit als Grundlage der Dosierung</LA></DD></DL></P><P><B>II GER\u00c4TEKUNDE (ca. 10 Prozent)</B></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sonnenbank: Ger\u00e4tetechnik und Betrieb <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aufbau einer Sonnenbank</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Betrieb einer Sonnenbank</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kennzeichnung einer Sonnenbank</LA></DD><DT>1.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzuhaltende Ger\u00e4testandards</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Ger\u00e4tewartung</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhalte des Ger\u00e4te- und Betriebsbuches</LA></DD></DL></P><P><B>III KUNDENGESPR\u00c4CH UND -BERATUNG (ca. 60 Prozent)</B></P><P><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Information der Nutzerinnen und Nutzer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausschlusskriterien (Anlage 7 UVSV, Teil: Aushang im Gesch\u00e4ftsraum)</LA></DD><DT>1.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinweise (Anlage 7 UVSV, Teil: Aushang in der Kabine)</LA></DD><DT>1.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schutzbrille (Anlage 3 UVSV)</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestimmung des Hauttyps (Anlage 1 UVSV)</LA></DD><DT>3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dosierung der UV-Bestrahlung der Haut und Bestrahlungsplan (Anlage 5 UVSV) <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>3.1</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Maximaldauer der ersten Bestrahlung ungebr\u00e4unter Haut</LA></DD><DT>3.2</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schwellenbestrahlung</LA></DD><DT>3.3</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einzelbestrahlungen innerhalb einer Bestrahlungsserie</LA></DD><DT>3.4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bestrahlungspausen</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Dokumentation des Kundengespr\u00e4chs</LA></DD></DL></P><P><B><SP>Erwartungen an die Teilnahme an einer Schulung:</SP></B></P><P>Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Schulung sollen f\u00e4hig sein, das erworbene Wissen mit eigenen Worten wiederzugeben, eigenst\u00e4ndig ein fachlich korrektes Beratungsgespr\u00e4ch zu f\u00fchren und auf Kundenfragen zur UV-Bestrahlung und zu den damit verbundenen gesundheitlichen Risiken zu antworten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE002000000",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 7 Absatz 1)<BR />Hinweise im Gesch\u00e4ftsraum und in der Kabine",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1426)</kommentar></noindex></P><BR /><P><B>Aushang im Gesch\u00e4ftsraum:</B></P><P>Personen, die das UV-Bestrahlungsger\u00e4t (Solarium) nicht nutzen, sollen in der Kabine nicht anwesend sein, wenn das Solarium betrieben wird. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche.</P><P>Wenn einer der folgenden Punkte auf Sie zutrifft, ist aus Gr\u00fcnden des Gesundheitsschutzes vom Besuch eines Solariums zu Br\u00e4unungszwecken abzuraten: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht br\u00e4unen, ohne einen Sonnenbrand zu bekommen, wenn Sie der Sonne oder k\u00fcnstlicher UV-Strahlung ausgesetzt sind (Hauttyp I);</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie bekommen leicht einen Sonnenbrand, wenn Sie der Sonne oder k\u00fcnstlicher UV-Strahlung ausgesetzt sind (Hauttyp II);</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihre nat\u00fcrliche Haarfarbe ist r\u00f6tlich;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihre Haut neigt zur Bildung von Sommersprossen oder Sonnenbrandflecken;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihre Haut weist mehr als 40 bis 50 Pigmentmale (Muttermale und Leberflecke) auf;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihre Haut weist auff\u00e4llige (atypische) Leberflecke (asymmetrisch, unterschiedliche Pigmentierung, unregelm\u00e4\u00dfige Begrenzung) auf;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihre Haut weist auff\u00e4llige, scharf begrenzte entf\u00e4rbte Bereiche auf (Scheckhaut);</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie leiden aktuell unter einem Sonnenbrand;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie hatten als Kind h\u00e4ufig einen Sonnenbrand;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihre Haut zeigt Vorstufen von Hautkrebs oder es liegt oder lag eine Hautkrebserkrankung vor;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Ihren Verwandten ersten Grades (Ihren Eltern oder Ihren Kindern) ist schwarzer Hautkrebs (malignes Melanom) aufgetreten;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie neigen zu krankhaften Hautreaktionen infolge von UV-Bestrahlung;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie leiden an Hautkrankheiten;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie verwenden Kosmetika, die zu fotoallergischen und fototoxischen Reaktionen f\u00fchren k\u00f6nnen;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sie nehmen Medikamente ein, die als Nebenwirkung die UV-Empfindlichkeit Ihrer Haut erh\u00f6hen;</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ihr Immunsystem ist krankheitsbedingt geschw\u00e4cht.</LA></DD></DL>Im Zweifelsfall holen Sie \u00e4rztlichen Rat ein.</P><P><B>Aushang in der Kabine:</B></P><P>Aus Gr\u00fcnden des Gesundheitsschutzes wird empfohlen: <DL Font=\"normal\" Type=\"Dash\"><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verwenden Sie keine Sonnenschutzmittel oder Produkte, die die Br\u00e4unung beschleunigen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Entfernen Sie m\u00f6glichst einige Stunden vor der Solarium-Benutzung alle Kosmetika.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorsicht bei der Einnahme von Medikamenten. Einige haben die Nebenwirkung, die UV-Empfindlichkeit Ihrer Haut zu erh\u00f6hen. Fragen Sie im Zweifelsfall Ihre \u00c4rztin oder Ihren Arzt.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tragen Sie w\u00e4hrend der Solarium-Benutzung den Ihnen ausgeh\u00e4ndigten Augenschutz (UV-Schutzbrille). Kontaktlinsen und Sonnenbrillen sind kein Ersatz f\u00fcr die UV-Schutzbrille.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Halten Sie die empfohlenen Bestrahlungszeiten und -pausen Ihres individuell erstellten Dosierungsplans ein. Der Dosierungsplan gilt nur f\u00fcr das ausgew\u00e4hlte Solarium und ist Ihrem Hauttyp angepasst.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benutzen Sie ein Solarium h\u00f6chstens einmal pro Tag. Am gleichen Tag sollten Sie weder vorher noch nachher ein nat\u00fcrliches Sonnenbad nehmen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vermeiden Sie Sonnenbrand (Hautr\u00f6tung oder Blasen). Ein Sonnenbrand kann einige Stunden nach der Solarien-Benutzung auftreten. Falls ein Sonnenbrand auftritt, sollten keine weiteren Bestrahlungen bis zur vollst\u00e4ndigen Abheilung des Sonnenbrands stattfinden. Holen Sie \u00e4rztlichen Rat ein. Mit der Bestrahlung sollte erst nach Befragen einer \u00c4rztin oder eines Arztes wieder begonnen werden.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Treten unerwartete Effekte, wie beispielsweise Juckreiz, Brennen oder ein Spannungsgef\u00fchl innerhalb von 48 Stunden nach einer Bestrahlung auf, sollten Sie vor weiteren Bestrahlungen \u00e4rztlichen Rat einholen.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Halten Sie den empfohlenen Abstand zum Solarium ein.</LA></DD><DT>\u2013</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benutzen Sie das Solarium nicht, wenn Sie Besch\u00e4digungen am Ger\u00e4t feststellen.</LA></DD></DL>Bei Bedarf/Bei Interesse k\u00f6nnen Sie gerne eine pers\u00f6nliche Beratung von unserem qualifizierten Fachpersonal erhalten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR141200011BJNE002100000",
        "name": "Anlage 8",
        "title": "(zu \u00a7 7 Absatz 4)<BR />Informationsschrift zu den Gefahren und Risiken einer UV-Bestrahlung",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1427 - 1428)</kommentar></noindex></P><BR /><P><B>Solarien und UV-Strahlung</B></P><P>Sie haben sich zur Nutzung eines Solariums entschieden, in dem Sie mit k\u00fcnstlicher UV-Strahlung bestrahlt werden. Da k\u00fcnstliche UV-Strahlung auch sch\u00e4dliche Wirkungen hat, werden Sie gebeten, diese Informationsschrift aufmerksam zu lesen.</P><P><B>Wo wirkt UV-Strahlung?</B></P><P>Nat\u00fcrliche wie k\u00fcnstlich erzeugte UV-Strahlung wirkt zun\u00e4chst haupts\u00e4chlich auf Haut und Augen, kann aber Einfluss auf den gesamten K\u00f6rper haben.</P><P>UV-Strahlung dringt in die Haut ein und wird dort von K\u00f6rperzellen aufgenommen. W\u00e4hrend UV-A-Strahlung in das unter den oberen Hautschichten liegende Bindegewebe vordringt, wird UV-B-Strahlung von den oberen Hautschichten absorbiert.</P><P>UV-Strahlung durchdringt zudem die Augenhornhaut und gelangt in das Augeninnere. Dort wird sie vor allem von der Augenlinse aufgenommen, ein Teil der UV-A-Strahlung erreicht die Netzhaut. Bei kleinen Kindern ist die UV-Empfindlichkeit des Auges erh\u00f6ht und ein gr\u00f6\u00dferer Anteil der UV-Strahlung erreicht die Netzhaut.</P><P><B>Sch\u00e4dliche Wirkungen der UV-Strahlung</B></P><P>Grunds\u00e4tzlich kann man zwischen kurzfristigen (akuten) und langfristigen (chronischen) sch\u00e4dlichen Wirkungen der UV-Strahlung auf Haut und Augen unterscheiden:</P><P><U>Kurzfristige (akute) Wirkungen</U></P><P>Die auff\u00e4lligste akute Sch\u00e4digung der Haut ist der Sonnenbrand. Ein Sonnenbrand tritt meist erst einige Stunden nach der UV-Bestrahlung auf und erreicht nach 6 bis 24 Stunden seine h\u00f6chste Auspr\u00e4gung.</P><P>Weitere akute Hautreaktionen sind fotoallergische und fototoxische Reaktionen. Sie kommen vor allem durch das Zusammenwirken von UV-Strahlung mit bestimmten Stoffen wie z. B. Medikamenten (z. B. Antibiotika, Anti-Baby-Pille) oder Kosmetika (z. B. Parf\u00fcm, Make-up, Cremes) zustande.</P><P>UV-Strahlung kann an den Augen schmerzhafte Hornhaut- und Bindehautentz\u00fcndungen verursachen.</P><P><U>Langfristige (chronische) Wirkungen</U></P><P>Bereits eine geringe UV-Bestrahlung bewirkt eine Sch\u00e4digung des Erbguts (DNS) in den bestrahlten Zellen. Je ausgiebiger das Sonnenbad oder der Solariumsbesuch, desto gr\u00f6\u00dfer ist das Risiko solcher Sch\u00e4digungen. Normalerweise sorgen Reparatursysteme der Zellen f\u00fcr die Korrektur dieser Sch\u00e4den. Diese Reparatursysteme k\u00f6nnen aber durch h\u00e4ufige UV-Bestrahlung \u00fcberlastet werden und Fehler machen. Dadurch wird das Erbgut der Zellen bleibend gesch\u00e4digt, die Folge kann Hautkrebs sein.</P><P>Deshalb hat die Internationale Krebsforschungsagentur (IARC), eine Einrichtung der Weltgesundheitsorganisation (WHO), UV-Strahlung in die h\u00f6chste Kategorie krebserregender Stoffe eingeordnet. J\u00e4hrlich erkranken in Deutschland bis zu 140\u00a0000 Menschen an Hautkrebs; die Tendenz ist steigend. Die Zahl der Hautkrebserkrankungen hat sich in den letzten zehn Jahren verdoppelt. Auch junge Menschen sind zunehmend betroffen. Bis zu 3\u00a0000 Menschen sterben in Deutschland pro Jahr an Hautkrebs.</P><P>Auch f\u00fchrt h\u00e4ufige und intensive UV-Bestrahlung zum vorzeitigen Altern der Haut. Die Elastizit\u00e4t der Haut verringert sich, sie wird faltig und lederartig.</P><P>Die Augen k\u00f6nnen durch UV-Strahlung langfristig an Grauem Star (Katarakt), einer Tr\u00fcbung der Augenlinse, erkranken.</P><P>Zudem schw\u00e4cht \u00fcberm\u00e4\u00dfige UV-Strahlung das Immunsystem.</P><P><B>Daher kein Solarium</B></P><P><F>\u27a8</F><B>f\u00fcr Minderj\u00e4hrige</B></P><P>Die Nutzung von Solarien ist f\u00fcr Minderj\u00e4hrige (Kinder und Jugendliche unter 18 Jahren) per Gesetz verboten. Die Haut von Kindern und Jugendlichen ist gegen\u00fcber UV-Strahlung besonders empfindlich. UV-Bestrahlung von Kindern und Jugendlichen steigert das Hautkrebsrisiko.</P><P><F>\u27a8</F><B>f\u00fcr Hauttyp I und II</B></P><P>Menschen mit Hauttyp I oder II haben besonders UV-empfindliche Haut, die in der Sonne keinen ausreichenden Eigenschutz aufbaut. Da die gew\u00fcnschte Br\u00e4unung ausbleibt, sollten sich Menschen dieser Hauttypen keiner UV-Strahlung aussetzen.</P><P><F>\u27a8</F><B>bei vielen Sonnenbr\u00e4nden in der Kindheit</B></P><P>Sonnenbr\u00e4nde in der Kindheit erh\u00f6hen das Risiko, an schwarzem Hautkrebs (malignes Melanom) zu erkranken. Jede zus\u00e4tzliche UV-Bestrahlung im Erwachsenenalter erh\u00f6ht dieses Risiko.</P><P><F>\u27a8</F><B>bei gro\u00dfen, auff\u00e4lligen oder vielen Pigmentmalen</B></P><P>F\u00fcr Menschen mit gro\u00dfen, auff\u00e4lligen oder auffallend vielen Pigmentmalen (Muttermalen, Leberflecken) besteht ein erh\u00f6htes Hautkrebsrisiko. Jede zus\u00e4tzliche UV-Bestrahlung sollte unbedingt vermieden werden.</P><P><F>\u27a8</F><B>bei Hautkrebs in der Familie</B></P><P>Ist in der Familie bereits Hautkrebs aufgetreten, ist die Wahrscheinlichkeit, an Hautkrebs zu erkranken, erh\u00f6ht. Jede zus\u00e4tzliche UV-Bestrahlung erh\u00f6ht dieses Risiko.</P><P><F>\u27a8</F><B>wenn man selbst an Hautkrebs erkrankt ist</B></P><P>Wer bereits an Hautkrebs erkrankt ist oder war, sollte jede zus\u00e4tzliche UV-Bestrahlung vermeiden.</P><P><F>\u27a8</F><B>bei Medikamenteneinnahme</B></P><P>Bestimmte \u2013 auch pflanzliche \u2013 Stoffe k\u00f6nnen fotoallergische und fototoxische Reaktionen ausl\u00f6sen. Nach Eindringen dieser Substanzen in die Haut oder oraler Einnahme kann UV-Bestrahlung fotoallergische Reaktionen wie R\u00f6tungen, Schwellungen, N\u00e4ssen oder Blasenbildungen an den bestrahlten Hautbereichen ausl\u00f6sen. Personen, die Medikamente einnehmen, sollten \u00e4rztlichen Rat einholen oder sich an eine Apotheke wenden, bevor sie sich UV-Strahlung aussetzen.</P><P><F>\u27a8</F><B>mit Kosmetika</B></P><P>Inhaltsstoffe von Kosmetika k\u00f6nnen fotoallergische und fototoxische Reaktionen ausl\u00f6sen. Auf Parf\u00fcms, Deodorants, Make-Up, Lotionen, Cremes usw. sollte daher verzichten, wer sich in die Sonne oder in ein Solarium legen m\u00f6chte. Auch hier kann es zu fotoallergischen Reaktionen wie R\u00f6tungen, Schwellungen, N\u00e4ssen oder Blasenbildungen oder sehr lang anhaltenden starken Pigmentierungen an den bestrahlten Hautbereichen kommen.</P><P><F>\u27a8</F><B>zum Vorbr\u00e4unen im Solarium</B></P><P>Eine Vorbr\u00e4unung im Solarium (z. B. vor einem Urlaub) ist nicht zu empfehlen. Zur Ausbildung eines UV-Eigenschutzes der Haut ist vor allem ausreichend UV-B-Strahlung notwendig. Gerade solche Solarien, die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend UV-A-Strahlung abgeben, f\u00fchren zwar zur Br\u00e4unung der Haut, reduzieren aber ihre Sonnenbrandempfindlichkeit nicht. Sch\u00fctzen Sie sich lieber im Urlaub vor der Sonne!</P><P><F>\u27a8</F><B>ohne Schutzbrille</B></P><P>Zum Schutz der Augen vor den Gefahren von UV-Strahlung muss im Solarium immer eine geeignete UV-Schutzbrille getragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
