{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR021580990",
    "firstPublished": "1990-10-04",
    "sourceTimestamp": "20120625153733",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung nach \u00a7 3 Abs. 6 der\nbesonderen Bestimmungen zur Einf\u00fchrung der Rechtsvorschriften auf dem Gebiet\ndes gewerblichen Rechtsschutzes im Einigungsvertrag",
    "abbreviation": "UWG/EinigVtrE\u00dcbV",
    "slug": "uwg_einigvtreuebv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 2158",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 14.10.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021580990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Abs. 6 Satz 2 der besonderen Bestimmungen zur Einf\u00fchrung der Rechtsvorschriften auf dem Gebiet des gewerblichen Rechtsschutzes (Anlage I Kapitel III Sachgebiet E Abschnitt II Nr. 1) im Einigungsvertrag vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 961) verordnet der Bundesminister der Justiz:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021580990BJNE000200308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 3 Abs. 6 Satz 1 der besonderen Bestimmungen zur Einf\u00fchrung der Rechtsvorschriften auf dem Gebiet des gewerblichen Rechtsschutzes (Anlage I Kapitel III Sachgebiet E Abschnitt II Nr. 1) im Einigungsvertrag vom 31. August 1990 enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Patentamts \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR021580990BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
