{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR322900017",
    "firstPublished": "2017-08-17",
    "sourceTimestamp": "20210217212535",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Beaufsichtigung der Versorgungsanstalt der deutschen B\u00fchnen und der Versorgungsanstalt der deutschen Kulturorchester",
    "abbreviation": "VAAufsG",
    "slug": "vaaufsg",
    "extraAbbreviations": [
      "VAAufsG 2018"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 3214, 3229",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 12e G v. 11.2.2021 I 154",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Ersetzt G 7631-7 v. 17.12.1990 I 2864, 2866 (VAAufsG)",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2018 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 16 des G v. 17.8.2017 I 3214 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 17 Abs. 1 Satz 1 dieses G am 1.1.2018 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322900017BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fchrt die Rechts- und Versicherungsaufsicht \u00fcber die Versorgungsanstalt der deutschen B\u00fchnen und die Versorgungsanstalt der deutschen Kulturorchester. Die Aufsicht wird im Wege der Organleihe von den nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Freistaates Bayern ausge\u00fcbt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322900017BJNE000201128",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Soweit in diesem Gesetz nichts anderes bestimmt ist, gelten f\u00fcr die Anstalten folgende Vorschriften des bayerischen Rechts entsprechend: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der erste Teil des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. Juni 2008 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 371), das zuletzt durch \u00a7 1 Absatz 330 der Verordnung vom 26. M\u00e4rz 2019 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 98) ge\u00e4ndert worden ist, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bayerische Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen vom 20. Dezember 1994 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 1083), die zuletzt durch die Verordnung vom 30. September 2019 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 611) ge\u00e4ndert worden ist.</LA></DD></DL>An die Stelle des Verwaltungsausschusses tritt der Arbeitsausschuss, an die Stelle einer Ver\u00f6ffentlichung im Bayerischen Staatsanzeiger tritt die Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322900017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Artikel 1, 3 Absatz 1 Satz 1 und 2 und Absatz 6 und die Artikel 7, 20, 22 Absatz 1 sowie die Artikel 24, 25 und 27 des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen sind nicht anzuwenden.</P><P>(2) Artikel 14 des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass die Sicherheitsr\u00fccklage mindestens 5 Prozent des Barwerts der Rentenanwartschaften und der laufenden Rentenzahlungen betragen soll. Eine auf Grund des Gesch\u00e4ftsplans gebildete R\u00fcckstellung f\u00fcr Zins kann auf die Sicherheitsr\u00fccklage angerechnet werden.</P><P>(3) Im Gesch\u00e4ftsplan der Anstalten ist der Aufbau einer Verwaltungskostenr\u00fcckstellung vorzusehen.</P><P>(4) \u00a7 8 der Bayerischen Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass der Sicherheitsr\u00fccklage unter der Voraussetzung des zweiten Satzes ein sich ergebender \u00dcberschuss zuzuf\u00fchren ist. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann Ausnahmen zulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322900017BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Verwaltungsrat wird zu gleichen Teilen mit Vertretern der Arbeitgeber und der Versicherten einschlie\u00dflich der Ruhegeldempf\u00e4nger besetzt. Ihre Zahl bestimmt die Satzung. Im Verwaltungsrat sollen alle Gruppen von Arbeitgebern und Versicherten einschlie\u00dflich der Ruhegeldempf\u00e4nger angemessen vertreten sein. Die Mitglieder des Verwaltungsrats und ihre Stellvertreter werden vom Deutschen B\u00fchnenverein und den die Versicherten vertretenden Gewerkschaften nach Ma\u00dfgabe der Satzung benannt und vom Vorsitzenden des Vorstands der Bayerischen Versorgungskammer best\u00e4tigt.</P><P>(2) Artikel 3 Absatz 2 des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass der Vorsitz durch den Vorsitzenden des Vorstands der Bayerischen Versorgungskammer, der stellvertretende Vorsitz durch das f\u00fcr den Versicherungsbetrieb zust\u00e4ndige Vorstandsmitglied der Bayerischen Versorgungskammer wahrgenommen wird. Der siebte Teil des Verwaltungsverfahrensgesetzes ist entsprechend anwendbar. Artikel 4 Absatz 1 des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Versorgungswesen ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass der Verwaltungsrat auch \u00fcber Angelegenheiten nach dessen Nummern 9 und 10 beschlie\u00dft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR322900017BJNE000501128",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Rechnungslegung f\u00fcr vor dem 1. Januar 2021 endende Gesch\u00e4ftsjahre erfolgt nach der am 31. Dezember 2020 geltenden Fassung dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
