{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR036400019",
    "firstPublished": "2019-03-27",
    "sourceTimestamp": "20190403212006",
    "titleShort": "Vergabemindestentgeltverordnung 2019",
    "titleLong": "Verordnung zur Festsetzung eines vergabespezifischen Mindestentgelts f\u00fcr Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach dem Zweiten oder Dritten Buch Sozialgesetzbuch f\u00fcr die Kalenderjahre 2019 bis 2022",
    "abbreviation": "VergMindV 2019",
    "slug": "vergmindv_2019",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 364",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "V tritt gem. \u00a7 6 dieser V am 31.12.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2019 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 185 Absatz 2 in Verbindung mit Absatz 1 Satz 1 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594, 595), der durch Artikel 21 Nummer 2 des Gesetzes vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2541) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Regelungsgegenstand",
        "parent": null,
        "body": "<P>Tr\u00e4ger nach \u00a7 21 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch haben bei der Ausf\u00fchrung eines \u00f6ffentlichen Auftrags \u00fcber Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach dem Zweiten oder Dritten Buch Sozialgesetzbuch ihren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern im p\u00e4dagogischen Bereich in den Kalenderjahren 2019 bis 2022 mindestens das Entgelt nach \u00a7 4 zu zahlen. Setzt der Tr\u00e4ger Leiharbeitnehmerinnen oder Leiharbeitnehmer ein, so hat der Verleiher mindestens das Entgelt nach \u00a7 4 zu zahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Begriffsbestimmung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im p\u00e4dagogischen Bereich sind mit der Aus- und Weiterbildung, Vermittlung oder Betreuung von Teilnehmerinnen oder Teilnehmern an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen nach dem Zweiten oder Dritten Buch Sozialgesetzbuch betraut.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Ausnahmeregelungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr Praktikantinnen und Praktikanten, unabh\u00e4ngig davon, ob sie sich im Anerkennungsjahr befinden.</P><P>(2) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge \u00fcber Aus- und Weiterbildungsdienstleistungen nach dem Zweiten oder Dritten Buch Sozialgesetzbuch, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die vor dem 25. Juli 2017 bekannt gemacht wurden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die das Vergabeverfahren auf sonstige Weise vor dem 25. Juli 2017 eingeleitet wurde.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Vertragsverl\u00e4ngerungen zwischen dem Tr\u00e4ger und dem \u00f6ffentlichen Auftraggeber, die nach dem 24. Juli 2017 vereinbart oder vorgenommen wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "H\u00f6he des Mindestentgelts",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Mindestentgelt betr\u00e4gt ab dem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. April 2019 brutto 15,72 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. Januar 2020 brutto 16,19 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. Januar 2021 brutto 16,68 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. Januar 2022 brutto 17,18 Euro</LA></DD></DL>je Zeitstunde.</P><P>(2) F\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im p\u00e4dagogischen Bereich, die \u00fcber eine der formalen Qualifikationen verf\u00fcgen, die in der Anlage \u201eQualifikationen \u2013 Gruppe 2\u201c des Tarifvertrags zur Regelung eines Mindestlohns f\u00fcr p\u00e4dagogisches Personal vom 15. November 2011 in der Fassung des \u00c4nderungstarifvertrags Nummer 5 vom 6. Februar 2019 (BAnz AT 15.02.2019 B1) abschlie\u00dfend aufgef\u00fchrt sind, betr\u00e4gt das Mindestentgelt abweichend von Absatz 1 ab dem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. April 2019 brutto 15,79 Euro,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. Januar 2020 brutto 16,39 Euro,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. Januar 2021 brutto 17,02 Euro,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>1. Januar 2022 brutto 17,70 Euro</LA></DD></DL>je Zeitstunde. Der Anspruch auf das Mindestentgelt der Gruppe 2 besteht auch dann, wenn sich trotz des Erwerbs einer der ma\u00dfgeblichen Qualifikationen die konkret auszu\u00fcbende T\u00e4tigkeit nicht \u00e4ndert. Er besteht auch bei im Ausland erworbenen Abschl\u00fcssen, die im Inland als den in der Anlage \u201eQualifikationen \u2013 Gruppe 2\u201c aufgef\u00fchrten Abschl\u00fcssen entsprechend anerkannt wurden.</P><P>(3) Auf das Mindestentgelt als Bedingung f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Auftrags ist in der Auftragsbekanntmachung oder den Vergabeunterlagen hinzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "F\u00e4lligkeit des Mindestentgelts",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Anspruch auf das Mindestentgelt wird sp\u00e4testens am 15. des Kalendermonats f\u00e4llig, der auf den Kalendermonat folgt, f\u00fcr den das Mindestentgelt zu zahlen ist.</P><P>(2) Bei Vereinbarung eines verstetigten Monatsentgelts, das sich nach der Formel Mindeststundenentgelt x vereinbarte regelm\u00e4\u00dfige Wochenarbeitszeit x 4,348 berechnet, gilt Absatz 2 nicht f\u00fcr die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige monatliche Arbeitszeit hinaus entstandenen Arbeitsstunden, wenn eine Regelung zur Arbeitszeitflexibilisierung mit einem Arbeitszeitkonto besteht. Das Arbeitszeitkonto darf h\u00f6chstens 100 Plusstunden umfassen. Plusstunden auf dem Arbeitszeitkonto sind innerhalb eines Zeitraums von zw\u00f6lf Monaten nach dem Kalendermonat ihrer Entstehung abzugelten oder durch bezahlte Arbeitsbefreiung auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR036400019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. April 2019 in Kraft und am 31. Dezember 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
