{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR123100998",
    "firstPublished": "1998-06-02",
    "sourceTimestamp": "20120625153905",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Verj\u00e4hrungshemmung\nbei Abgeltungsdarlehen",
    "abbreviation": "VerjHemV",
    "slug": "verjhemv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 1231",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13. 6.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123100998BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 36a Satz 3 des Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen auf dem Gebiete des Grundbuchwesens in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 315-11-6, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 4 des Gesetzes vom 4. Juli 1995 (BGBl. I S. 895), verordnet das Bundesministerium der Justiz im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123100998BJNE000200305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Beendigung der Verj\u00e4hrungshemmung bei\nAbgeltungsdarlehen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 36a Satz 2 des Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen auf dem Gebiete des Grundbuchwesens bestimmte Hemmung der Verj\u00e4hrung noch nicht verj\u00e4hrter Forderungen aus Abgeltungsdarlehen endet mit dem Ablauf des 31. Dezember 1999.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR123100998BJNE000300305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
