{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR221800015",
    "firstPublished": "2015-12-10",
    "sourceTimestamp": "20210615213252",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und einer H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten<FnR ID=\"F791725_01_BJNR221800015\" />",
    "abbreviation": "VerkdHSpFruSpPflEG",
    "slug": "verkdhspfrusppfleg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2015, 2218",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"column\" ID=\"F791725_01_BJNR221800015\" Pos=\"normal\"><noindex>Notifiziert gem\u00e4\u00df der Richtlinie 98/34/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Juni 1998 \u00fcber ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der Normen und technischen Vorschriften und der Vorschriften f\u00fcr die Dienste der Informationsgesellschaft (ABl. L 204 vom 21.07.1998, S. 37), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 26 Absatz 2 der Verordnung (EU) Nr. 1025/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2012 (ABl. L 316 vom 14.11.2012, S. 12).</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.12.2015 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Notifizierung der<BR />       EGRL 34/98              (CELEX Nr: 31998L0034) +++)<BR /> <BR />Art. 1 bis 5: \u00c4nderungsvorschriften<BR />Art. 6:       Einschr\u00e4nkung eines Grundrechts<BR />Art. 7:       Evaluierung <BR />Art. 8:       Inkrafttreten</pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221800015BJNE000100000",
        "name": "(XXXX) Art 1 bis 5",
        "title": "\u00c4nderungsvorschriften",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221800015BJNE000200000",
        "name": "Art 6",
        "title": "Einschr\u00e4nkung von Grundrechten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Durch die Artikel 1 und 2 dieses Gesetzes wird das Fernmeldegeheimnis (Artikel 10 des Grundgesetzes) eingeschr\u00e4nkt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221800015BJNE000300000",
        "name": "Art 7",
        "title": "Evaluierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Anwendung der durch dieses Gesetz geschaffenen und ge\u00e4nderten Vorschriften der Strafprozessordnung und des Telekommunikationsgesetzes sind von der Bundesregierung zu evaluieren. Der Evaluationszeitraum beginnt am 1. Juli 2017 und betr\u00e4gt sechsunddrei\u00dfig Monate. \u00dcber das Ergebnis der Evaluierung ist dem Deutschen Bundestag Bericht zu erstatten.</P><P>(2) Die Evaluierung ist unter Einbeziehung einer oder eines wissenschaftlichen Sachverst\u00e4ndigen vorzunehmen, die oder der im Einvernehmen mit dem Deutschen Bundestag zu bestellen ist.</P><P>(3) Die Evaluierung erfolgt unter Auswertung der \u00dcbersicht gem\u00e4\u00df \u00a7 101b der Strafprozessordnung. Zu evaluieren sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Auswirkung dieses Gesetzes auf die Strafverfolgung und die Gefahrenabwehr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die durch dieses Gesetz f\u00fcr die Wirtschaft und die Verwaltung verursachten Kosten sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einhaltung der datenschutzrechtlichen Regelungen.</LA></DD></DL>Der Evaluierungsbericht soll auch m\u00f6glichen Handlungsbedarf f\u00fcr eine wirksamere Strafverfolgung und Gefahrenabwehr benennen. Hierbei ist die Fortentwicklung der Kommunikationstechnik zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR221800015BJNE000400000",
        "name": "Art 8",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
