{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR180000998",
    "firstPublished": "1998-07-09",
    "sourceTimestamp": "20210902213529",
    "titleShort": "Versorgungsr\u00fccklagegesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber eine Versorgungsr\u00fccklage des Bundes",
    "abbreviation": "VersR\u00fccklG",
    "slug": "versruecklg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 1800",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 27.3.2007 I 482;",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 53 G v. 20.8.2021 I 3932",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1. 1.1999 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR180000998BJNG000101310",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Sonderverm\u00f6gen\n\"Versorgungsr\u00fccklage des Bundes\"",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000102310",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften des Abschnitts 1 gelten f\u00fcr den Bund und alle bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen, die als Dienstherren an Beamtinnen, Beamte, Richterinnen und Richter des Bundes sowie an Soldatinnen und Soldaten Dienstbez\u00fcge und an Versorgungsempf\u00e4ngerinnen und Versorgungsempf\u00e4nger Versorgungsbez\u00fcge zahlen oder an der Zahlung von Versorgungsbez\u00fcgen beteiligt sind. Sie gelten auch f\u00fcr das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen, f\u00fcr die juristischen Personen, die erm\u00e4chtigt sind, die dem Dienstherrn Bund obliegenden Rechte und Pflichten gegen\u00fcber Beamtinnen und Beamten wahrzunehmen, sowie f\u00fcr die Postbeamtenversorgungskasse nach den \u00a7\u00a7 14 bis 16 des Postpersonalrechtsgesetzes vom 14. September 1994 (BGBl. I S. 2325, 2353), das zuletzt durch Artikel 270 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P><P>(2) Die Vorschriften des Abschnitts 1 gelten nicht, wenn Pensionsr\u00fcckstellungen oder Pensionsr\u00fccklagen aufgrund anderer gesetzlicher Vorschriften gebildet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000203116",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Errichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Aus den Zuf\u00fchrungen nach \u00a7 14a Absatz 1 bis 3 des Bundesbesoldungsgesetzes wird eine \u201eVersorgungsr\u00fccklage des Bundes\u201c als Sonderverm\u00f6gen des Bundes errichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000303116",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Zweck",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen dient der Entlastung der in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Stellen von Versorgungsaufwendungen. Es darf nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 7 nur f\u00fcr diesen Zweck verwendet werden. Anspr\u00fcche Dritter gegen das Sonderverm\u00f6gen werden nicht begr\u00fcndet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000401310",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Rechtsform",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist nicht rechtsf\u00e4hig. Es kann unter seinem Namen im rechtsgesch\u00e4ftlichen Verkehr handeln, klagen und verklagt werden. Der allgemeine Gerichtsstand des Sonderverm\u00f6gens ist Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000507311",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Verwaltung, Anlage der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat verwaltet das Sonderverm\u00f6gen. Die Verwaltung der Mittel des Sonderverm\u00f6gens wird der Deutschen Bundesbank \u00fcbertragen. F\u00fcr die Verwaltung der Mittel werden keine Kosten erstattet.</P><P>(2) Die dem Sonderverm\u00f6gen zuflie\u00dfenden Mittel einschlie\u00dflich der Ertr\u00e4ge werden unter Wahrung der Anlagegrunds\u00e4tze Sicherheit, Liquidit\u00e4t und Rendite nach Ma\u00dfgabe der Rechtsverordnung nach \u00a7 217 Satz 1 Nummer 6 des Versicherungsaufsichtsgesetzes in der Regel in handelbaren Schuldverschreibungen und in Aktien angelegt. Der Anteil an Aktien darf 30 Prozent des Sonderverm\u00f6gens nicht \u00fcbersteigen. \u00c4nderungen der Marktpreise k\u00f6nnen vor\u00fcbergehend zu einem h\u00f6heren Anteil an Aktien f\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE002301311",
        "name": "\u00a7 5a",
        "title": "Anlagerichtlinien und Anlageausschuss",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat erl\u00e4sst im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und im Benehmen mit der Deutschen Bundesbank Anlagerichtlinien. Sofern bez\u00fcglich der Verwaltung von Mitteln anderer Sonderverm\u00f6gen auf die Anlagerichtlinien Bezug genommen wird, sind die zust\u00e4ndigen Bundesministerien zu beteiligen.</P><P>(2) Die Anlagerichtlinien enthalten nach Ma\u00dfgabe der Rechtsverordnung nach \u00a7 217 Satz 1 Nummer 6 des Versicherungsaufsichtsgesetzes insbesondere n\u00e4here Vorgaben zu den f\u00fcr Investments in Frage kommenden Anlageklassen und Anlageformen. Sie sind ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Verwaltung der Mittel durch die Deutsche Bundesbank.</P><P>(3) Bei der Anlage der Mittel wirkt ein Anlageausschuss mit, dessen Aufgaben die Anlagerichtlinien bestimmen. Der Vorsitz im Anlageausschuss obliegt der fachlich zust\u00e4ndigen Abteilungsleitung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat. Die von Absatz 1 erfassten Bundesministerien sind im Anlageausschuss als Mitglieder vertreten. Zudem k\u00f6nnen durch die Anlagerichtlinien beratende Mitglieder bestimmt werden.</P><P>(4) Der Anlageausschuss ist f\u00fcr den Entwurf und die \u00dcberpr\u00fcfung der Anlagerichtlinien zust\u00e4ndig. Er kann konkretisierende Vorgaben zur Anlage der Mittel im Rahmen der in der Rechtsverordnung nach \u00a7 217 Satz 1 Nummer 6 des Versicherungsaufsichtsgesetzes und der in den Anlagerichtlinien vorgesehenen Spielr\u00e4ume machen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000607311",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Zuf\u00fchrung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Die sich nach \u00a7 14a Absatz 2 und 3 des Bundesbesoldungsgesetzes durch die Verminderung der Besoldungs- und Versorgungsausgaben des laufenden Jahres und der Vorjahre ergebenden Betr\u00e4ge sind von den in \u00a7 1 Abs. 1 genannten Einrichtungen j\u00e4hrlich nachtr\u00e4glich zum 15. Mai des Folgejahres zu Lasten der Titel f\u00fcr Amts-, Besoldungs- und Versorgungsbez\u00fcge dem Sonderverm\u00f6gen zuzuf\u00fchren. Betr\u00e4ge, die nicht aus dem Bundeshaushalt zugef\u00fchrt werden, sind gesondert auszuweisen. Die H\u00f6he der Betr\u00e4ge wird nach einer vom Bundesministerium der Finanzen festzulegenden Berechnungsformel aus den Ist-Ausgaben des abgelaufenen Haushaltsjahres ermittelt.</P><P>(2) F\u00fcr die am 15. Mai des f\u00fcr die Zuf\u00fchrung ma\u00dfgeblichen Jahres beurlaubten Beamtinnen, Beamten, Soldatinnen und Soldaten, denen die Zeit einer Beurlaubung als ruhegehaltf\u00e4hig anerkannt worden ist, sind von der Einrichtung nach \u00a7 1 Abs. 1, die die Beurlaubung ausgesprochen hat, Betr\u00e4ge auf der Grundlage der ohne die Beurlaubung jeweils zustehenden Besoldung zuzuf\u00fchren. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat kann f\u00fcr die Ermittlung der Abschl\u00e4ge und der Zuf\u00fchrungsbetr\u00e4ge eine pauschalierte Berechnungsmethode festsetzen.</P><P>(3) Auf die Zuf\u00fchrungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist bis zum 15. Juni des laufenden Jahres ein Abschlag in der zu erwartenden H\u00f6he zu zahlen, der mit der Zuf\u00fchrung zum 15. Mai zu verrechnen ist. Abweichend von Satz 1 kann das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat eine Aufteilung des Abschlags in drei Teilbetr\u00e4ge festlegen, sofern dies im Interesse der Rentabilit\u00e4t der Anlage der Mittel zweckm\u00e4\u00dfig ist. Die Teilzahlungen sind am 15. Februar, 15. Juni und 15. September zu leisten.</P><P>(4) Betr\u00e4ge, die von einem in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Dienstherren als Versorgungszuschl\u00e4ge nach \u00a7 6 Absatz 1 Satz 2 Nummer 5 Buchstabe b des Beamtenversorgungsgesetzes oder nach \u00a7 20 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 Buchstabe b des Soldatenversorgungsgesetzes vereinnahmt werden, sind dem Sonderverm\u00f6gen zuzuf\u00fchren. Entsprechendes gilt f\u00fcr Versorgungszuschl\u00e4ge, die bei Abordnungen zu einem in \u00a7 2 des Beamtenstatusgesetzes genannten Dienstherrn vereinnahmt werden.</P><P>(5) Betr\u00e4ge, die von einem in \u00a7 1 Absatz 1 genannten Dienstherren als Abfindungen nach dem Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag vereinnahmt werden, sind dem Sonderverm\u00f6gen zuzuf\u00fchren. Ein in \u00a7 1 Absatz 1 genannter Dienstherr, der f\u00fcr einen Beamten bereits eine Abfindung dem Sonderverm\u00f6gen zugef\u00fchrt hatte, kann denselben Betrag aus dem Sonderverm\u00f6gen entnehmen, wenn er f\u00fcr denselben Beamten eine Abfindung nach dem Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag gezahlt hat.</P><P>(6) Die nach \u00a7 6a Absatz 2, \u00a7 55 Absatz 1 oder \u00a7 69m Absatz 1 des Beamtenversorgungsgesetzes oder nach \u00a7 20a Absatz 2, \u00a7 55a Absatz 1 oder \u00a7 107 Absatz 1 des Soldatenversorgungsgesetzes an den Dienstherrn abgef\u00fchrten Kapitalbetr\u00e4ge sind dem Sonderverm\u00f6gen zuzuf\u00fchren. Dies gilt nur f\u00fcr jene Personenkreise, die nicht dem \u00a7 14 Satz 1 unterfallen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000704116",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Verwendung des Sonderverm\u00f6gens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist nach Abschluss der Zuf\u00fchrung der Mittel (\u00a7 14a Absatz 2 und 3 des Bundesbesoldungsgesetzes) ab 1. Januar 2032 \u00fcber einen Zeitraum von 15 Jahren zur schrittweisen Entlastung von Versorgungsaufwendungen einzusetzen. Die Entnahme von Mitteln ist durch Gesetz zu regeln. Die Entnahme der gesondert ausgewiesenen Mittel der bundesunmittelbaren Sozialversicherungstr\u00e4ger erfolgt auf der Grundlage von Beschl\u00fcssen der Selbstverwaltungsorgane.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000801310",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Verm\u00f6genstrennung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen ist von dem \u00fcbrigen Verm\u00f6gen des Bundes, seinen Rechten und Verbindlichkeiten getrennt zu halten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE000902311",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Wirtschaftsplan",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat stellt ab dem 1. Januar 1999 f\u00fcr jedes Wirtschaftsjahr mit Zustimmung des Bundesministeriums der Finanzen einen Wirtschaftsplan auf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001003311",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Jahresrechnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Deutsche Bundesbank legt dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber die Verwaltung der Mittel des Sonderverm\u00f6gens vor. Auf dessen Grundlage stellt das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat am Ende eines jeden Rechnungsjahres die Jahresrechnung des Sonderverm\u00f6gens auf.</P><P>(2) In der Jahresrechnung sind der Bestand des Sonderverm\u00f6gens einschlie\u00dflich der Forderungen und Verbindlichkeiten sowie die Einnahmen und Ausgaben nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001106311",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Beirat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>(1) Bei dem Sonderverm\u00f6gen wird ein Beirat gebildet. Er wirkt bei allen wichtigen Fragen mit, insbesondere bei den Anlagerichtlinien und dem Wirtschaftsplan. Zur Jahresrechnung ist seine Stellungnahme einzuholen.</P><P>(1a) Soweit andere Gesetze auf den Anlageausschuss oder die Anlagerichtlinien Bezug nehmen, erstreckt sich die Mitwirkung des Beirats auch auf die dadurch ebenfalls in Bezug genommenen Sonderverm\u00f6gen.</P><P>(2) Der Beirat besteht aus 14 Mitgliedern, die das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat f\u00fcr f\u00fcnf Jahre beruft. Mitglieder sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Vertreterin oder ein Vertreter des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat als Vorsitzende oder Vorsitzender,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je eine Vertreterin oder ein Vertreter des Bundesministeriums der Finanzen, des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je drei Vertreterinnen oder Vertreter des Deutschen Beamtenbundes und des Deutschen Gewerkschaftsbundes sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">je eine Vertreterin oder ein Vertreter des Deutschen Richterbundes, des Bundes Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen, des Christlichen Gewerkschaftsbundes und des Deutschen Bundeswehrverbandes.</LA></DD></DL>F\u00fcr jedes Mitglied wird eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter berufen. Scheidet ein Mitglied, eine Stellvertreterin oder ein Stellvertreter vorzeitig aus, wird f\u00fcr den Rest der Amtszeit eine Nachfolgerin oder ein Nachfolger berufen.</P><P>(3) Das Sonderverm\u00f6gen zahlt an die Mitglieder, Stellvertreterinnen und Stellvertreter f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit keine Verg\u00fctung. Auslagen werden nicht erstattet.</P><P>(4) Der Beirat gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001201310",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Aufl\u00f6sung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000101310"
        },
        "body": "<P>Das Sonderverm\u00f6gen gilt nach Auszahlung seines Verm\u00f6gens (\u00a7 7) als aufgel\u00f6st.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR180000998BJNG000201310",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Sonderverm\u00f6gen\n \"Versorgungsfonds des Bundes\"",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001302310",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Die Vorschriften des Abschnitts 2 gelten f\u00fcr den Bund und alle bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen, die Dienstherrnf\u00e4higkeit besitzen.</P><P>(2) Die Vorschriften des Abschnitts 2 gelten nicht, wenn Pensionsr\u00fcckstellungen oder Pensionsr\u00fccklagen aufgrund anderer gesetzlicher Vorschriften gebildet werden. \u00a7 3 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001502116",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Errichtung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Zur anteiligen Finanzierung der Versorgungsausgaben (Versorgungsaufwendungen und Beihilfen) f\u00fcr Beamtinnen, Beamte, Richterinnen, Richter, Berufssoldatinnen, Berufssoldaten und Besch\u00e4ftigte, denen eine Anwartschaft auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen gew\u00e4hrleistet wird, deren Dienst- oder Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zu einem der in \u00a7 13 Abs. 1 genannten Dienstherren erstmals nach dem 31. Dezember 2006 begr\u00fcndet worden ist, wird ein Sonderverm\u00f6gen unter dem Namen \"Versorgungsfonds des Bundes\" errichtet. Dies gilt nicht f\u00fcr Personen im Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001603311",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Anzuwendende Vorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Rechtsform, Verm\u00f6genstrennung, Jahresrechnung und den Beirat des Sonderverm\u00f6gens \"Versorgungsfonds des Bundes\" gelten die \u00a7\u00a7 4, 8, 10 und 11 entsprechend. F\u00fcr die Verwaltung und Anlage der Mittel gelten die \u00a7\u00a7 5 und 5a entsprechend. \u00a7 9 gilt entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass ein Wirtschaftsplan f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen \"Versorgungsfonds des Bundes\" ab 1. Januar 2007 aufgestellt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001704311",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Zuweisung der Mittel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>(1) Das Sonderverm\u00f6gen \"Versorgungsfonds des Bundes\" wird aus regelm\u00e4\u00dfigen Zuweisungen und den daraus erzielten Ertr\u00e4gen gebildet. Die Zuweisungen werden von den die Dienstbez\u00fcge- oder Entgeltzahlung anordnenden Dienststellen der in \u00a7 13 Abs. 1 genannten Dienstherren geleistet. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat regelt durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen das N\u00e4here \u00fcber die Bestimmung der Zuweisungen, insbesondere \u00fcber deren H\u00f6he. Die H\u00f6he der Zuweisungen wird durch die Rechtsverordnung nach Satz 3 zum 1. Januar 2025 festgelegt und alle f\u00fcnf Jahre \u00fcberpr\u00fcft.</P><P>(2) F\u00fcr beurlaubte Beamtinnen, Beamte, Richterinnen, Richter, Berufssoldatinnen und Berufssoldaten im Sinne des \u00a7 14 Satz 1, denen die Zeit ihrer Beurlaubung als ruhegehaltf\u00e4hig anerkannt worden ist, sind von der beurlaubenden Dienststelle Zuweisungen nach Absatz 1 auf der Grundlage der ihnen ohne die Beurlaubung jeweils zustehenden ruhegehaltf\u00e4higen Dienstbez\u00fcge zu leisten. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, denen eine Anwartschaft auf Versorgung nach beamtenrechtlichen Vorschriften oder Grunds\u00e4tzen gew\u00e4hrleistet wird.</P><P>(3) Erstattungen von anderen Stellen als den in \u00a7 13 Abs. 1 genannten Dienstherren f\u00fcr Versorgungsausgaben des in \u00a7 14 Satz 1 genannten Personenkreises sind an das Sonderverm\u00f6gen \"Versorgungsfonds des Bundes\" abzuf\u00fchren. Dies gilt nicht, wenn die Erstattung f\u00fcr Zeiten erfolgt, f\u00fcr die von einem der in \u00a7 13 Abs. 1 genannten Dienstherren bereits Zuweisungen an das Sonderverm\u00f6gen \"Versorgungsfonds des Bundes\" geleistet wurden. \u00a7 6 Absatz 5 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Die nach \u00a7 6a Absatz 2, \u00a7 55 Absatz 1 oder \u00a7 69m Absatz 1 des Beamtenversorgungsgesetzes oder nach \u00a7 20a Absatz 2, \u00a7 55a Absatz 1 oder \u00a7 107 Absatz 1 des Soldatenversorgungsgesetzes an den Dienstherrn abgef\u00fchrten Kapitalbetr\u00e4ge sind dem Sonderverm\u00f6gen zuzuf\u00fchren. Dies gilt nur f\u00fcr Personenkreise im Sinne des \u00a7 14 Satz 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE001803311",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Verwendung des Sonderverm\u00f6gens \u201eVersorgungsfonds des Bundes\u201c; Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000201310"
        },
        "body": "<P>Ab dem Jahr 2030 entstehende Versorgungsausgaben f\u00fcr den in \u00a7 14 Satz 1 genannten Personenkreis sowie Ausgaben, die anstelle von Versorgungsausgaben f\u00fcr diesen Personenkreis geleistet werden, werden den die Versorgungsausgaben anordnenden Dienststellen der in \u00a7 13 Absatz 1 genannten Dienstherren aus dem Sonderverm\u00f6gen \u201eVersorgungsfonds des Bundes\u201c nach Ma\u00dfgabe der S\u00e4tze 2 und 3 erstattet. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat regelt durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen das N\u00e4here \u00fcber die Erstattung der Versorgungsausgaben, insbesondere \u00fcber die Berechnung und die H\u00f6he der Erstattung sowie \u00fcber das Erstattungsverfahren. Die H\u00f6he der Erstattungss\u00e4tze wird durch die Rechtsverordnung nach Satz 2 erstmals zum 1. Januar 2030 festgelegt und alle f\u00fcnf Jahre \u00fcberpr\u00fcft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR180000998BJNE002101116",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR180000998BJNG000201310"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
