{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR103400009",
    "firstPublished": "2009-05-06",
    "sourceTimestamp": "20200722212523",
    "titleShort": "VIS-Zugangsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Zugang von Polizei- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sowie Nachrichtendiensten zum Visa-Informationssystem",
    "abbreviation": "VISZG",
    "slug": "viszg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 1034; 2013, 3212",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 34 V v. 19.6.2020 I 1328",
        "category": "Stand"
      },
      {
        "comment": "Dieses G ist gem. \u00a7 6 iVm Bek. v. 8.8.2013 I 3212 mWv 1.9.2013 in Kraft getreten",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\"> <BR />(+++ Textnachweis ab: 1.9.2013 +++) <BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Unmittelbare Anwendbarkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen des Beschlusses 2008/633/JI des Rates vom 23. Juni 2008 \u00fcber den Zugang der benannten Beh\u00f6rden der Mitgliedstaaten und von Europol zum Visa-Informationssystem (VIS) f\u00fcr Datenabfragen zum Zwecke der Verh\u00fctung, Aufdeckung und Ermittlung terroristischer und sonstiger schwerwiegender Straftaten (ABl. EU Nr. L 218 S. 129) sind anwendbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000301311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Zugangsberechtigte Beh\u00f6rden und zentrale Zugangsstellen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Bund und die L\u00e4nder bestimmen die Polizeibeh\u00f6rden, Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und Nachrichtendienste, die zum Zwecke der Verh\u00fctung, Aufdeckung und Ermittlung von terroristischen Straftaten oder sonstigen schwerwiegenden Straftaten zum Zugang zum Visa-Informationssystem berechtigt sind.</P><P>(2) Zentrale Zugangsstellen k\u00f6nnen beim Bund und bei den L\u00e4ndern eingerichtet werden.</P><P>(3) Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat erstellt in Abstimmung mit den L\u00e4ndern eine Liste der zentralen Zugangsstellen, eine Liste der zugangsberechtigten Beh\u00f6rden sowie eine Liste der Organisationseinheiten, die innerhalb der zugangsberechtigten Beh\u00f6rden zum Zugang zum Visa-Informationssystem erm\u00e4chtigt sind. Die L\u00e4nder teilen die erforderlichen Angaben sowie jede nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat mit. Das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat \u00fcbermittelt die Listen der zugangsberechtigten Beh\u00f6rden und der zentralen Zugangsstellen sowie jede nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung an die Europ\u00e4ische Kommission und das Generalsekretariat des Rates der Europ\u00e4ischen Union.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000402377",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Terroristische und sonstige schwerwiegende Straftaten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Zugang zum Visa-Informationssystem kann nur gew\u00e4hrt werden zum Zwecke der Verh\u00fctung, Aufdeckung oder Ermittlung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Straftat nach den \u00a7\u00a7 129a und 129b des Strafgesetzbuches,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer in \u00a7 129a Abs. 1 Nr. 1 und 2, Abs. 2 Nr. 1 bis 5 des Strafgesetzbuches bezeichneten Straftat, wenn diese bestimmt ist, die Bev\u00f6lkerung auf erhebliche Weise einzusch\u00fcchtern, eine Beh\u00f6rde oder eine internationale Organisation rechtswidrig mit Gewalt oder durch Drohung mit Gewalt zu n\u00f6tigen oder die politischen, verfassungsrechtlichen, wirtschaftlichen oder sozialen Grundstrukturen eines Staates oder einer internationalen Organisation zu beseitigen oder erheblich zu beeintr\u00e4chtigen, und durch die Art ihrer Begehung oder ihre Auswirkungen einen Staat oder eine internationale Organisation erheblich sch\u00e4digen kann,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Straftat, die darauf gerichtet ist, eine der in Nummer 2 bezeichneten Straftaten anzudrohen,</LA></DD><DT>3a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Straftat nach den \u00a7\u00a7 89a bis 89c und 91 des Strafgesetzbuches,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Straftat im Zusammenhang mit terroristischen Aktivit\u00e4ten gem\u00e4\u00df Artikel 3 des Rahmenbeschlusses 2002/475/JI des Rates vom 13. Juni 2002 zur Terrorismusbek\u00e4mpfung (ABl. EG Nr. L 164 S. 3), der zuletzt durch Artikel 1 Nummer 1 des Rahmenbeschlusses 2008/919/JI (ABl. L 330 vom 9.12.2008, S. 21) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>4a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Straftat nach \u00a7 94 Absatz 2, den \u00a7\u00a7 95 bis 97a, 98 Absatz 1, \u00a7 99 Absatz 1 und 2, \u00a7 100 Absatz 2 und \u00a7 100a des Strafgesetzbuches,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Straftat, die mit einer Freiheitsstrafe im H\u00f6chstma\u00df von mindestens drei Jahren bedroht ist und zu einer der in Artikel 2 Abs. 2 des Rahmenbeschlusses 2002/584/JI des Rates vom 13. Juni 2002 \u00fcber den Europ\u00e4ischen Haftbefehl und die \u00dcbergabeverfahren zwischen den Mitgliedstaaten (ABl. EG Nr. L 190 S. 1) aufgef\u00fchrten Deliktsgruppen geh\u00f6rt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000501377",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Datenschutzkontrolle",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kontrolle der Einhaltung der datenschutzrechtlichen Bestimmungen obliegt nach \u00a7 9 des Bundesdatenschutzgesetzes dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit. Die datenschutzrechtliche Kontrolle der Verarbeitung von Daten durch eine Landesbeh\u00f6rde richtet sich nach dem Datenschutzgesetz des Landes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Protokollierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesverwaltungsamt protokolliert jede Abfrage und \u00dcbermittlung von Daten aus dem Visa-Informationssystem. Dazu geh\u00f6rt auch die pers\u00f6nliche Kennung der Personen, die die Abfrage bearbeiten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR103400009BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt an dem Tag in Kraft, ab dem der Beschluss 2008/633/JI nach seinem Artikel 18 Abs. 2 gilt. Das Bundesministerium des Innern gibt den Tag des Inkrafttretens im Bundesgesetzblatt bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
