{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "DDNR002740990",
    "firstPublished": "1990-05-31",
    "sourceTimestamp": "20130405133144",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber Rechtsverh\u00e4ltnisse der Abgeordneten der Volkskammer der\nDeutschen Demokratischen Republik",
    "abbreviation": "VKAbgG",
    "slug": "vkabgg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 274",
        "periodical": "GBl DDR I"
      },
      {
        "reference": "1990, Nr 30, 274",
        "periodical": "GBl DDR I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>Im beigetretenen Gebiet in Teilen fortgeltende Rechtsvorschrift der ehem. Deutschen Demokratischen Republik gem. Art. 3 Nr. 2 EinigVtrVbg v. 18.9.1990 II 1239 nach Ma\u00dfgabe d. Art. 9 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 889 mWv 3.10.1990. <BR />(+++ Ma\u00dfgaben aufgrund EinigVtr vgl. VKAbgG Anhang EV +++) <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:               3.10.1990 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000100307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 1 bis 3",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Entsch\u00e4digung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein Abgeordneter der Volkskammer erh\u00e4lt eine monatliche Entsch\u00e4digung von 3.600 M.</P><P>(2) Der Pr\u00e4sident der Volkskammer erh\u00e4lt monatlich eine Amtszulage von 3.600 M, seine Stellvertreter erhalten eine monatliche Amtszulage von 1.800 M.</P><P>(3) Die Entsch\u00e4digung der Abgeordneten und die Amtszulage des Pr\u00e4sidenten sowie der Stellvertreter werden besteuert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000300307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 5 bis 7",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "\u00dcbergangsgeld",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ein ehemaliges Mitglieder der Volkskammer erh\u00e4lt ein \u00dcberbr\u00fcckungsgeld. Das \u00dcberbr\u00fcckungsgeld wird in H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 4 Abs. 1 f\u00fcr die Dauer von drei Monaten nach dem Ausscheiden gezahlt. Beim Ausscheiden infolge Aufl\u00f6sung der Volkskammer wird \u00dcbergangsgeld f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Bez\u00fcge aus einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis und einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit sowie Renten f\u00fcr die Zahlungszeitr\u00e4ume nach Abs. 1 werden angerechnet.</P><P>(3) Auf Antrag ist das \u00dcbergangsgeld nach Abs. 1 in einer Summe oder monatlich zum halben Betrag f\u00fcr den doppelten Zeitraum zu zahlen. Bei der Anrechnung nach Abs. 2 verbleibt es bei den Zahlungszeitr\u00e4umen nach Abs. 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000600307",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Anrechnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Hat ein Mitglied der Volkskammer neben der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 4 Einkommen aus einer T\u00e4tigkeit als Mitglied des Ministerrates/Staatssekret\u00e4r, so wird die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 4 um 50 v.H. gek\u00fcrzt. Der K\u00fcrzungsbetrag darf jedoch 50 v.H. des Einkommens nicht \u00fcbersteigen.</P><P>(2) Renten aus der Sozialpflichtversicherung der Arbeiter und Angestellten und freiwilligen zus\u00e4tzlichen Altersversorgung werden neben der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 4 nur zu H\u00e4lfte gezahlt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000700307",
        "name": "(XXXX) \u00a7\u00a7 11 bis 15",
        "title": "(weggefallen)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE000800307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><B>Die Pr\u00e4sidentin der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "DDNR002740990BJNE888800301",
        "name": "Anhang EV",
        "title": "Auszug aus EinigVtrVbg Art 3<BR />(BGBl. II 1990, 1239)",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex> Das nachfolgend aufgef\u00fchrte Recht der Deutschen Demokratischen Republik bleibt nach Wirksamwerden des Beitritts in Kraft. Artikel 9 Abs. 4 des Vertrags gilt entsprechend. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>Zu Kapitel II</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">(Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern)</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">...</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die \u00a7\u00a7 4, 8 und 10 des Gesetzes \u00fcber Rechtsverh\u00e4ltnisse der Abgeordneten der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik vom 31. Mai 1990 (GBl. I Nr. 30 S. 274) gelten mit folgenden Ma\u00dfgaben fort:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Abgeordnete der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik erhalten \u00dcbergangsgeld f\u00fcr die Dauer von drei Monaten gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 1 in H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 4 Abs. 1. \u00dcbersteigt die Dauer der Mitgliedschaft in der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik in der 10. Legislaturperiode drei Monate, so wird f\u00fcr jeden weiteren Monat der Mitgliedschaft, l\u00e4ngstens f\u00fcr drei weitere Monate, ein um 30 vom Hundert gek\u00fcrztes \u00dcbergangsgeld nach Satz 1 gew\u00e4hrt.</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bez\u00fcge aus der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag, im Europ\u00e4ischen Parlament oder in einem Landesparlament, aus einem Amtsverh\u00e4ltnis, aus einer Verwendung im \u00f6ffentlichen Dienst, aus einem sonstigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, aus einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit sowie Renten werden angerechnet. Beim Zusammentreffen eines \u00dcbergangsgeldes nach Nummer 1 mit einem \u00dcbergangsgeld aus einer T\u00e4tigkeit als Mitglied des Ministerrates/Staatssekret\u00e4r ist \u00a7 10 Abs. 1 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Leistungen unterliegen der Beitragspflicht zur Sozialversicherung.</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zeiten des Bezugs dieser Leistungen sind wie Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse im Ausweis f\u00fcr Arbeit und Sozialversicherung einzutragen.</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Zeiten des Bezugs dieser Leistungen gelten bei der Gew\u00e4hrung und Berechnung von Renten der Sozialversicherung als versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit. Im Berechnungszeitraum f\u00fcr Alters- und Invalidenrenten liegende Zeiten des Bezugs dieser Leistungen bleiben bei der Berechnung des Durchschnittsverdienstes unber\u00fccksichtigt, wenn es f\u00fcr den Rentner g\u00fcnstiger ist.</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die von der Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik in das Europ\u00e4ische Parlament entsandten Angeordneten erhalten f\u00fcr die laufende Legislaturperiode des Europ\u00e4ischen Parlaments die Rechtsstellung eines Mitglieds des Europ\u00e4ischen Parlaments nach dem Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland vom 6. April 1979 (BGBl. I S. 413) in der jeweils geltenden Fassung unter Beibehaltung ihrer beratenden Funktion, soweit und solange der gesamtdeutsche Gesetzgeber keine andere Regelung getroffen hat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>... </noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
