{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR171400011",
    "firstPublished": "2011-08-02",
    "sourceTimestamp": "20220114213515",
    "titleShort": "Verwaltungskostenfeststellungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Feststellung der Gesamtverwaltungskosten der gemeinsamen Einrichtung",
    "abbreviation": "VKFV",
    "slug": "vkfv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2011, 1714",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 19.3.2019 I 378",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 1 V v. 9.12.2019 I 2142",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000203126",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"9*\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"71*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtverwaltungskosten der gemeinsamen Einrichtung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eingliederungsleistungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vollzeit\u00e4quivalent</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Personalnebenkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Versorgungsaufwendungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Personalverwaltung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kosten der Nachwuchskr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sachkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Amtshilfe und Arbeitnehmer\u00fcberlassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Leistungen Dritter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zentral verwaltete Verfahren der Informationstechnik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Grunds\u00e4tze zur Bestimmung der Gesamtverwaltungskosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Personalkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Personalnebenkosten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Versorgungsaufwendungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Kosten f\u00fcr die Personalverwaltung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Kosten f\u00fcr Nachwuchskr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Sachkosten und der Kosten f\u00fcr Amtshilfe und Arbeitnehmer\u00fcberlassung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Kosten f\u00fcr Leistungen Dritter</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der Kosten f\u00fcr die zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Monitoring</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Au\u00dferkrafttreten</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000301126",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Kosten der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kosten der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch sind der in Geld ausgedr\u00fcckte G\u00fcter- und Dienstleistungsverzehr f\u00fcr die Erbringung von Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende. Der Kostenbegriff umfasst die durch reale Zahlungsvorg\u00e4nge entstehenden Kosten sowie Aufwendungen f\u00fcr Investitionen und Versorgungszuschl\u00e4ge f\u00fcr Beamtinnen und Beamte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000401126",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gesamtverwaltungskosten der gemeinsamen Einrichtung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Gesamtverwaltungskosten sind die personellen, s\u00e4chlichen sowie sonstigen Aufwendungen der gemeinsamen Einrichtung zur Durchf\u00fchrung der Aufgaben nach \u00a7 6 Absatz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch einschlie\u00dflich der Aufwendungen f\u00fcr die Errichtung und Beendigung der gemeinsamen Einrichtung.</P><P>(2) Personelle Aufwendungen sind die Personalkosten (\u00a7 5), die Personalnebenkosten (\u00a7 6), die Versorgungsaufwendungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte (\u00a7 7) sowie die Kosten der Personalverwaltung (\u00a7 8).</P><P>(3) S\u00e4chliche Aufwendungen sind die Sachkosten (\u00a7 9) sowie die Kosten der Amtshilfe und Arbeitnehmer\u00fcberlassung (\u00a7 10).</P><P>(4) Sonstige Aufwendungen sind die Kosten f\u00fcr die Leistungen Dritter (\u00a7 11) sowie f\u00fcr die zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik (\u00a7 12).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000501126",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Eingliederungsleistungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Eingliederungsleistungen sind Leistungen an erwerbsf\u00e4hige Leistungsberechtigte nach den \u00a7\u00a7 16 bis 17 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch. Die Kosten der Eingliederungsleistungen geh\u00f6ren nicht zu den Gesamtverwaltungskosten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000602126",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Vollzeit\u00e4quivalent",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Vollzeit\u00e4quivalent bildet den Umfang der T\u00e4tigkeit einer Besch\u00e4ftigten oder eines Besch\u00e4ftigten in der gemeinsamen Einrichtung innerhalb eines Haushaltsjahres, ohne Ber\u00fccksichtigung der im Wege der Amtshilfe oder Arbeitnehmer\u00fcberlassung Besch\u00e4ftigten, ab. F\u00fcr eine Besch\u00e4ftigte oder einen Besch\u00e4ftigten, dessen regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit der einer oder eines vergleichbaren Vollzeitbesch\u00e4ftigten entspricht und der im gesamten Haushaltsjahr ausschlie\u00dflich in der gemeinsamen Einrichtung t\u00e4tig ist, hat das Vollzeit\u00e4quivalent einen Wert von eins.</P><P>(2) Bei anteiliger Besch\u00e4ftigung errechnet sich das Vollzeit\u00e4quivalent je Besch\u00e4ftigtem aus dem Anteil <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der erm\u00e4\u00dfigten w\u00f6chentlichen Arbeitszeit der oder des Besch\u00e4ftigten an der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit einer oder eines vergleichbaren Vollzeitbesch\u00e4ftigten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der vertraglich vereinbarten oder vom Dienstherrn festgesetzten Besch\u00e4ftigungsmonate am Haushaltsjahr und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Arbeitszeit zur Wahrnehmung von Aufgaben in der gemeinsamen Einrichtung an der gesamten regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit der Besch\u00e4ftigten oder des Besch\u00e4ftigten im Haushaltsjahr.</LA></DD></DL>Das Vollzeit\u00e4quivalent ist auf die vierte Nachkommastelle zu runden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000702126",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Personalkosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Personalkosten sind die Aufwendungen f\u00fcr Bez\u00fcge der Beamtinnen und Beamten sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, denen T\u00e4tigkeiten in den gemeinsamen Einrichtungen zugewiesen sind.</P><P>(2) Bez\u00fcge sind alle nach besoldungsrechtlichen und tarifvertraglichen sowie vergleichbaren au\u00dfertariflichen Regelungen laufend gezahlten Besoldungen und Entgelte an Beamtinnen und Beamte sowie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Dazu geh\u00f6ren insbesondere: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Grundgehalt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Familienzuschlag,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zulagen und Sonderzahlungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verg\u00fctungen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die verm\u00f6genswirksamen Leistungen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die leistungsorientierte Bezahlung sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Arbeitgeberanteile zur Sozialversicherung und Zusatzversorgung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000802126",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Personalnebenkosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Personalnebenkosten sind die \u00fcber die Personalkosten hinausgehenden Aufwendungen f\u00fcr aktive Beamtinnen und Beamte sowie f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, insbesondere f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beihilfen und Beihilfeumlagen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die F\u00fcrsorgeleistungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unterst\u00fctzungen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beitr\u00e4ge zu Unfallkassen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Trennungsgeld,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fahrkostenzusch\u00fcsse sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Umzugskostenverg\u00fctungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE000902126",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Versorgungsaufwendungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Versorgungsaufwendungen sind die durch das Dienstverh\u00e4ltnis bedingten kalkulatorischen Kosten f\u00fcr k\u00fcnftige Versorgungsleistungen und Beihilfen f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten, denen im Haushaltsjahr T\u00e4tigkeiten in den gemeinsamen Einrichtungen zugewiesen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001003126",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Kosten der Personalverwaltung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kosten der Personalverwaltung sind die Aufwendungen der Tr\u00e4ger zur Erf\u00fcllung ihrer Pflichten als Arbeitgeber und Dienstherr der Besch\u00e4ftigten in der gemeinsamen Einrichtung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002601126",
        "name": "\u00a7 8a",
        "title": "Kosten der Nachwuchskr\u00e4fte",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kosten der Nachwuchskr\u00e4fte sind Aufwendungen f\u00fcr Personen, die im Rahmen ihrer Ausbildung oder ihres Studiums im Bereich der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch eingesetzt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001101126",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Sachkosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Sachkosten sind Raumkosten, laufende Sachkosten und sonstige Sachgemeinkosten.</P><P>(2) Raumkosten sind Aufwendungen f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen, Mieten und Pachten.</P><P>(3) Laufende Sachkosten sind insbesondere Aufwendungen f\u00fcr <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den B\u00fcro- und Gesch\u00e4ftsbedarf sowie Verbrauchsmittel,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die dezentrale Informationstechnik und Kommunikation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ger\u00e4te sowie Ausstattungs- und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unterhaltung von Grundst\u00fccken und baulichen Anlagen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bewirtschaftung der Grundst\u00fccke, Geb\u00e4ude und R\u00e4ume,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dienstreisen und die Beschaffung und Haltung von Kraftfahrzeugen sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dienst- und Schutzkleidung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Sonstige Sachgemeinkosten sind die Kapitalkosten f\u00fcr die B\u00fcroausstattung und deren Unterhaltung, Aufwendungen f\u00fcr Investitionen f\u00fcr den Ersatz und die Neuanschaffung von beweglichen Sachen sowie Aufwendungen f\u00fcr die Instandhaltung und Instandsetzung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001201126",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Amtshilfe und Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kosten der Amtshilfe sind die Aufwendungen f\u00fcr Personal, das in der gemeinsamen Einrichtung Amtshilfe gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch leistet. Kosten der Arbeitnehmer\u00fcberlassung sind die Aufwendungen f\u00fcr Personal, das in der gemeinsamen Einrichtung im Sinne des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes eingesetzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001301126",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Leistungen Dritter",
        "parent": null,
        "body": "<P>Leistungen Dritter sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Wahrnehmung von Aufgaben der gemeinsamen Einrichtung durch die Tr\u00e4ger nach \u00a7 44b Absatz 4 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erbringung von Dienstleistungen f\u00fcr die gemeinsame Einrichtung durch die Tr\u00e4ger oder sonstige Auftragnehmer.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001401126",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Zentral verwaltete Verfahren der Informationstechnik",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kosten der zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik sind die Aufwendungen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr die Betreuung und Unterhaltung sowie Organisation des Betriebes der zentral verwalteten laufenden Verfahren der Informationstechnik f\u00fcr die gemeinsamen Einrichtungen nach \u00a7 50 Absatz 3 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001502126",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Grunds\u00e4tze zur Bestimmung der Gesamtverwaltungskosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bestimmung der Gesamtverwaltungskosten nach \u00a7 2 erfolgt unter Ber\u00fccksichtigung der Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit grunds\u00e4tzlich auf der Grundlage der tats\u00e4chlich entstandenen Kosten. Staatliche Zusch\u00fcsse und sonstige Einnahmen oder Verg\u00fcnstigungen, die die finanzielle Belastung beim Tr\u00e4ger verringern, sind bei der Bestimmung der Gesamtverwaltungskosten ausgabemindernd zu ber\u00fccksichtigen. Versorgungsaufwendungen nach \u00a7 7, Kosten der Personalverwaltung nach \u00a7 8, Kosten der Nachwuchskr\u00e4fte nach \u00a7 8a und Kosten der zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik nach \u00a7 12 werden auf der Grundlage von Pauschalen bestimmt.</P><P>(2) Zur Bestimmung der Gesamtverwaltungskosten pr\u00fcft die gemeinsame Einrichtung die geltend gemachten Aufwendungen. Diese sollen durch pr\u00fcff\u00e4hige Unterlagen bis zum 20. des auf den abgerechneten Monat folgenden Monats nachgewiesen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001604126",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Bestimmung der Personalkosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Personalkosten nach \u00a7 5 werden in tats\u00e4chlicher H\u00f6he anerkannt. Die Personalkosten sind aufgegliedert nach Besoldungs- und Verg\u00fctungsgruppen nachzuweisen. Umlagebestandteile sind entsprechend ihrem jeweiligen Anteil f\u00fcr jede Besch\u00e4ftigte und jeden Besch\u00e4ftigten zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) F\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die Altersteilzeitarbeit im Sinne des Altersteilzeitgesetzes leisten, werden als Personalkosten nach \u00a7 5 die Aufwendungen anerkannt, die der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit des Besch\u00e4ftigten entsprechen. In den F\u00e4llen, in denen eine Altersteilzeitarbeit im Rahmen eines Blockmodells nach \u00a7 2 Absatz 2 oder 3 des Altersteilzeitgesetzes geleistet wird, k\u00f6nnen aus der Differenz zwischen den nach Satz 1 anerkennungsf\u00e4higen Personalkosten und den tats\u00e4chlichen Aufwendungen w\u00e4hrend der Aktivphase R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Freistellungsphase gebildet werden. Personalkosten w\u00e4hrend der Freistellungsphase werden nicht anerkannt.</P><P>(3) F\u00fcr Besch\u00e4ftigte, mit denen eine Wertguthabenvereinbarung im Sinne der \u00a7\u00a7 7b bis 7f des Vierten Buches Sozialgesetzbuch oder eine Wertguthabenvereinbarung auf Grund vergleichbarer gesetzlicher oder tarifvertraglicher Regelungen geschlossen wurde, werden als Personalkosten nach \u00a7 5 die Aufwendungen anerkannt, die der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit des Besch\u00e4ftigten entsprechen. Aus der Differenz zwischen den nach Satz 1 anerkennungsf\u00e4higen Personalkosten und den tats\u00e4chlichen Aufwendungen w\u00e4hrend der Ansparphase k\u00f6nnen R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Freistellungsphase gebildet werden. Personalkosten, die \u00fcber die nach Satz 1 anerkennungsf\u00e4higen Aufwendungen hinausgehen, werden w\u00e4hrend der Freistellungsphase nicht anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001704126",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bestimmung der Personalnebenkosten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Personalnebenkosten nach \u00a7 6 werden in tats\u00e4chlicher H\u00f6he anerkannt. F\u00fcr Personalnebenkosten nach \u00a7 6 Nummer 1 und 4 k\u00f6nnen ausnahmsweise die jahresdurchschnittlichen Personalnebenkosten der Tr\u00e4ger f\u00fcr den Abrechnungsmonat anerkannt werden. \u00a7 14 Absatz 1 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001805126",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Versorgungsaufwendungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Versorgungsaufwendungen nach \u00a7 7 wird ein Zuschlag von bis zu 30 Prozent der nach \u00a7 14 bestimmten Personalkosten f\u00fcr Beamtinnen und Beamte anerkannt. Abweichend von Satz 1 gilt vom 1. Januar 2015 bis 31. Dezember 2024 ein Zuschlag von bis zu 35 Prozent.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE001903126",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Bestimmung der Kosten f\u00fcr die Personalverwaltung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr Kosten der Personalverwaltung nach \u00a7 8 wird ein Zuschlag von bis zu 2 Prozent der nach \u00a7 14 vom jeweiligen Tr\u00e4ger bestimmten und um die Arbeitgeberanteile zur Sozialversicherung und Zusatzversorgung nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 2 Nummer 7 geminderten Personalkosten anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002701126",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": "Bestimmung der Kosten f\u00fcr Nachwuchskr\u00e4fte",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Kosten der Nachwuchskr\u00e4fte nach \u00a7 8a wird ein Zuschlag von bis zu 0,5 Prozent der nach \u00a7 14 vom jeweiligen Tr\u00e4ger bestimmten und um die Arbeitgeberanteile zur Sozialversicherung und Zusatzversorgung nach \u00a7 5 Absatz 2 Satz 2 Nummer 7 geminderten Personalkosten anerkannt.</P><P>(2) \u00dcbersteigen die bei einem Tr\u00e4ger tats\u00e4chlich anfallenden Personal- und Personalnebenkosten der Nachwuchskr\u00e4fte w\u00e4hrend ihrer Einsatzzeit in der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende den nach Absatz 1 ermittelten Betrag, k\u00f6nnen diese mit Beschluss der Tr\u00e4gerversammlung f\u00fcr die Zukunft anerkannt werden. Dieser Tr\u00e4ger hat die Kosten nach Satz 1 mindestens einmal j\u00e4hrlich nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002001126",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Bestimmung der Sachkosten und der Kosten f\u00fcr Amtshilfe und Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
        "parent": null,
        "body": "<P>S\u00e4chliche Aufwendungen nach den \u00a7\u00a7 9 und 10 werden in tats\u00e4chlicher H\u00f6he anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002101126",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Bestimmung der Kosten f\u00fcr Leistungen Dritter",
        "parent": null,
        "body": "<P>Aufwendungen nach \u00a7 11 werden in tats\u00e4chlicher H\u00f6he anerkannt, soweit auch der gemeinsamen Einrichtung Verwaltungskosten entstanden w\u00e4ren, wenn sie die dem Dritten \u00fcbertragenen Aufgaben selbst wahrgenommen h\u00e4tte.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002202126",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Bestimmung der Kosten f\u00fcr die zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Kosten der zentral verwalteten Verfahren der Informationstechnik nach \u00a7 12 wird f\u00fcr jeden Mitarbeiter in der gemeinsamen Einrichtung monatlich ein Kostensatz anerkannt. Dieser Kostensatz wird j\u00e4hrlich nach Ma\u00dfgabe der Kalkulation durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ermittelt. Dabei werden jeweils die Ist-Ausgaben des Vorjahres bei der Kalkulation f\u00fcr das Folgejahr ber\u00fccksichtigt. Der Kostensatz ist durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales nach vorhergehender Beteiligung der L\u00e4nder zu genehmigen und im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002302126",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Monitoring",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales legt anlassbezogen unter Beteiligung der L\u00e4nder einen Bericht zur Umsetzung der Regelungen dieser Verordnung vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR171400011BJNE002402126",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "(Au\u00dferkrafttreten)",
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
