{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR129000010",
    "firstPublished": "2010-09-05",
    "sourceTimestamp": "20181024212009",
    "titleShort": "Versorgungslastenteilungs-Staatsvertrag",
    "titleLong": "Staatsvertrag \u00fcber die Verteilung von Versorgungslasten bei bund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln",
    "abbreviation": "VsorglastVteilStVtr",
    "slug": "vsorglastvteilstvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1290 (1404)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Der Staatsvertrag ist gem. \u00a7 17 Abs. 1 Satz 1 iVm Bek. v. 8.10.2010 I 1404 am 1.1.2011 in Kraft getreten",
        "category": "Sonst"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab 1.1.2011 +++)<BR />(+++ Text des Gesetzes siehe unter VsorglastVteilStVtrG +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000100000",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><DL Type=\"None\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>Die Bundesrepublik Deutschland,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Baden-W\u00fcrttemberg,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>der Freistaat Bayern,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Berlin,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Brandenburg,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>die Freie Hansestadt Bremen,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>die Freie und Hansestadt Hamburg,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Hessen,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Mecklenburg-Vorpommern,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Niedersachsen,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Nordrhein-Westfalen,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Rheinland-Pfalz,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Saarland,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>der Freistaat Sachsen,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Sachsen-Anhalt,</LA></DD><DT /><DD Font=\"normal\"><LA>das Land Schleswig-Holstein und</LA><LA>der Freistaat Th\u00fcringen</LA></DD></DL>schlie\u00dfen nachstehenden Staatsvertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000200000",
        "name": "Pr\u00e4ambel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Mit dem Gesetz zur \u00c4nderung des Grundgesetzes vom 28. August 2006 wurden die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeiten im Dienstrecht neu geordnet. Die Versorgungslastenteilung bei bund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln kann nicht mehr bundesgesetzlich geregelt werden. Gleichwohl sind einheitliche Regelungen f\u00fcr eine verursachungsgerechte Verteilung der Versorgungslasten erforderlich, um im Interesse der Mobilit\u00e4t auch in Zukunft an der Einheitlichkeit des Beamtenverh\u00e4ltnisses festzuhalten und einvernehmliche Dienstherrenwechsel zu erm\u00f6glichen. Zu diesem Zweck wird dieser Staatsvertrag geschlossen. Das bislang in \u00a7 107b des Beamtenversorgungsgesetzes (BeamtVG) und in \u00a7 92b des Soldatenversorgungsgesetzes (SVG) geregelte Erstattungsmodell wird durch ein pauschalierendes Abfindungsmodell ersetzt, wonach die Versorgungsanwartschaften zum Zeitpunkt des Dienstherrenwechsels abgegolten werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR129000010BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>Dieser Staatsvertrag gilt f\u00fcr den Bund, die L\u00e4nder sowie die Gemeinden, Gemeindeverb\u00e4nde und sonstigen, unter der Aufsicht des Bundes oder der L\u00e4nder stehenden K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Dienstherrenwechsel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000100000"
        },
        "body": "<P> <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Ein Dienstherrenwechsel liegt vor, wenn eine Person, die in einem Beamten-, Soldaten- oder Richterverh\u00e4ltnis zu einem in \u00a7 1 genannten Dienstherrn steht, bei diesem Dienstherrn ausscheidet und in ein Beamten-, Soldaten- oder Richterverh\u00e4ltnis zu einem anderen, in \u00a7 1 genannten Dienstherrn tritt.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Ausgenommen sind Beamtinnen und Beamte auf Widerruf.   <SUP class=\"Rec\">3</SUP>F\u00fcr landes- und bundesinterne Dienstherrenwechsel gilt der Staatsvertrag nur, wenn dies gesetzlich bestimmt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR129000010BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Versorgungslastenteilung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Voraussetzungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Versorgungslastenteilung findet bei einem Dienstherrenwechsel statt, wenn der abgebende Dienstherr dem Dienstherrenwechsel zugestimmt hat und zwischen dem Ausscheiden und dem Eintritt keine zeitliche Unterbrechung liegt.</P><P>(2) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Die Zustimmung muss vor dem Wirksamwerden des Dienstherrenwechsels schriftlich gegen\u00fcber dem aufnehmenden Dienstherrn erkl\u00e4rt werden.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Sie darf nur aus dienstlichen Gr\u00fcnden verweigert werden.</P><P>(3) Die Zustimmung gilt als erteilt, wenn Professorinnen und Professoren beim abgebenden Dienstherrn eine Dienstzeit von drei Jahren abgeleistet haben, wenn Beamtinnen und Beamten auf Zeit oder Soldatinnen und Soldaten auf Zeit mit Ablauf ihrer Dienst- oder Amtszeit bei einem neuen Dienstherrn eintreten oder wenn eine Wahl Voraussetzung f\u00fcr die Begr\u00fcndung des Beamtenverh\u00e4ltnisses ist.</P><P>(4) Eine zeitliche Unterbrechung ist unsch\u00e4dlich, wenn Personen aufgrund einer gesetzlichen Verpflichtung \u00fcbernommen werden und keine Nachversicherung durchgef\u00fchrt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Abfindung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Versorgungslastenteilung erfolgt durch Zahlung einer Abfindung.</P><P>(2) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Die Abfindung ist das Produkt aus den Bez\u00fcgen (\u00a7 5), den in vollen Monaten ausgedr\u00fcckten Dienstzeiten (\u00a7 6) und einem Bemessungssatz.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Der Bemessungssatz ist vom Lebensalter der wechselnden Person zum Zeitpunkt des Ausscheidens beim abgebenden Dienstherrn abh\u00e4ngig und betr\u00e4gt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis Vollendung des 30. Lebensjahres: 15 %,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis Vollendung des 50. Lebensjahres: 20 %,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Vollendung des 50. Lebensjahres: 25 %.</LA></DD></DL> <SUP class=\"Rec\">3</SUP>Bei Professorinnen und Professoren betr\u00e4gt der Bemessungssatz unabh\u00e4ngig vom Lebensalter 25 %.</P><P>(3) Ma\u00dfgebend sind die tats\u00e4chlichen und rechtlichen Verh\u00e4ltnisse beim abgebenden Dienstherrn zum Zeitpunkt des Ausscheidens; Nachberechnungen finden nicht statt.</P><P>(4) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Bei Beamtinnen und Beamten auf Zeit, die nach Ablauf ihrer beim abgebenden Dienstherrn begr\u00fcndeten Dienst- und Amtszeit nicht in den Ruhestand zu versetzen w\u00e4ren, ist eine Abfindung in H\u00f6he der Kosten zu zahlen, die im Falle des Ausscheidens zum Zeitpunkt des Dienstherrenwechsels f\u00fcr eine Nachversicherung der bei ihm zur\u00fcckgelegten Zeiten in der gesetzlichen Rentenversicherung angefallen w\u00e4ren.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Hat der abgebende Dienstherr aufgrund eines fr\u00fcheren Dienstherrenwechsels eine Abfindung nach diesem Staatsvertrag erhalten, so hat er diesen Betrag zuz\u00fcglich Zinsen in H\u00f6he von 4,5 % pro Jahr ab dem Zeitpunkt des Erhalts der Zahlung neben der Abfindung nach Satz 1 an den aufnehmenden Dienstherrn zu bezahlen.   <SUP class=\"Rec\">3</SUP>Bei Soldatinnen und Soldaten auf Zeit ist eine Abfindung nach Satz 1 unter Zugrundelegung eines Beitragssatzes in H\u00f6he von 15 % zu zahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Bez\u00fcge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Bez\u00fcge sind die monatlichen ruhegehaltf\u00e4higen Bez\u00fcge einschlie\u00dflich Sonderzahlung.</P><P>(2) F\u00fcr die Ermittlung der monatlichen ruhegehaltf\u00e4higen Bez\u00fcge kommt es auf die Erf\u00fcllung von Mindestdienst- oder -bezugszeiten nicht an.</P><P>(3) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Eine Sonderzahlung ist zu ber\u00fccksichtigen, wenn und soweit sie der wechselnden Person im Jahr ihres Ausscheidens zusteht oder ohne Dienstherrenwechsel zustehen w\u00fcrde.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Sie ist als Monatsbetrag anzusetzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Dienstzeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Dienstzeiten sind die Zeiten, die beim abgebenden Dienstherrn und bei fr\u00fcheren Dienstherren in einem Rechtsverh\u00e4ltnis der in \u00a7 2 genannten Art zur\u00fcckgelegt wurden, soweit sie ruhegehaltf\u00e4hig sind.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Als Dienstzeiten gelten auch die im Status einer Soldatin auf Zeit oder eines Soldaten auf Zeit zur\u00fcckgelegten Zeiten.   <SUP class=\"Rec\">3</SUP>Ausgenommen sind Zeiten in einem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf sowie Zeiten, f\u00fcr die eine Nachversicherung durchgef\u00fchrt wurde.</P><P>(2) Dem Dienstherrenwechsel unmittelbar vorangehende Abordnungszeiten beim aufnehmenden Dienstherrn sind diesem zuzurechnen, es sei denn, der aufnehmende Dienstherr hat hierf\u00fcr einen Versorgungszuschlag an den abgebenden Dienstherrn entrichtet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Weitere Zahlungsanspr\u00fcche",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Liegt ein Dienstherrenwechsel ohne die Voraussetzungen des \u00a7 3 vor und hat der abgebende Dienstherr aufgrund eines fr\u00fcheren Dienstherrenwechsels eine Abfindung nach diesem Staatsvertrag erhalten, so hat er diesen Betrag zuz\u00fcglich Zinsen in H\u00f6he von 4,5 % pro Jahr ab dem Zeitpunkt des Erhalts der Zahlung an den aufnehmenden Dienstherrn zu bezahlen, wenn nicht bereits eine Nachversicherung durchgef\u00fchrt wurde.</P><P>(2) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Hat der aufnehmende Dienstherr aufgrund eines Dienstherrenwechsels eine Abfindung erhalten und scheidet die wechselnde Person beim aufnehmenden Dienstherrn ohne Versorgungsanspr\u00fcche aus, hat der aufnehmende Dienstherr dem abgebenden Dienstherrn die Kosten einer Nachversicherung zu erstatten.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Anstelle der Erstattung nach Satz 1 hat der aufnehmende Dienstherr im Falle einer nach \u00a7 4 Abs. 4 Satz 3 gezahlten Abfindung oder eines bestehenden Versorgungsanspruchs gegen\u00fcber dem abgebenden Dienstherrn die erhaltene Abfindung zuz\u00fcglich Zinsen in H\u00f6he von 4,5 % pro Jahr ab dem Zeitpunkt des Erhalts der Zahlung an den abgebenden Dienstherrn zur\u00fcckzuzahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Dokumentationspflichten und Zahlungsmodalit\u00e4ten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der zahlungspflichtige Dienstherr hat die Berechnung des Zahlungsbetrages durchzuf\u00fchren und dem berechtigten Dienstherrn gegen\u00fcber nachzuweisen.</P><P>(2) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Die Abfindung ist innerhalb von sechs Monaten nach Aufnahme beim neuen Dienstherrn zu leisten.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>In F\u00e4llen des \u00a7 3 Abs. 4 beginnt die Frist nach Mitteilung der Aufnahme durch den neuen Dienstherrn.</P><P>(3) Die beteiligten Dienstherren k\u00f6nnen abweichende Zahlungsregelungen vereinbaren.</P><P>(4) Die Abwicklung kann auf andere Stellen \u00fcbertragen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR129000010BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "\u00dcbergangsregelungen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Ersetzung von \u00a7 107b BeamtVG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P> <SUP class=\"Rec\">1</SUP>\u00a7 107b BeamtVG wird durch diesen Staatsvertrag ersetzt.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>F\u00fcr Erstattungsanspr\u00fcche, die nach dieser Vorschrift aufgrund eines Dienstherrenwechsels vor Inkrafttreten des Staatsvertrages begr\u00fcndet sind, gelten f\u00fcr die Zeit nach Inkrafttreten des Staatsvertrages ausschlie\u00dflich die Regelungen der \u00a7\u00a7 10 bis 12.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Laufende Erstattungen nach \u00a7 107b BeamtVG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist in F\u00e4llen des \u00a7 9 der Versorgungsfall vor Inkrafttreten des Staatsvertrages eingetreten, besteht der Erstattungsanspruch mit folgenden Ma\u00dfgaben fort: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der zuletzt vor Inkrafttreten des Staatsvertrages geleistete j\u00e4hrliche Erstattungsbetrag wird festgeschrieben.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Der Erstattungsbetrag erh\u00f6ht oder vermindert sich jeweils um die Vom-Hundert-S\u00e4tze der linearen Anpassungen der Versorgungsbez\u00fcge nach dem Recht des erstattungspflichtigen Dienstherrn.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bei Eintritt der Hinterbliebenenversorgung vermindert sich der Erstattungsbetrag auf den Betrag, der sich aus dem Vom-Hundert-Satz der Hinterbliebenenversorgung nach dem Recht des erstattungspflichtigen Dienstherrn ergibt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die beteiligten Dienstherren unterrichten sich unverz\u00fcglich \u00fcber eine \u00c4nderung erstattungsrelevanter Umst\u00e4nde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Dienstherrenwechsel ohne<BR /> laufende Erstattungen nach \u00a7 107b BeamtVG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist in F\u00e4llen des \u00a7 9 der Versorgungsfall nicht vor Inkrafttreten des Staatsvertrages eingetreten, ist anstelle der Erstattung nach \u00a7 107b BeamtVG von dem oder den zahlungspflichtigen Dienstherren jeweils eine Abfindung an den berechtigten Dienstherrn zu leisten.</P><P>(2) Die Abfindung wird nach \u00a7\u00a7 4 bis 6 mit folgenden Ma\u00dfgaben berechnet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Abweichend von \u00a7 4 Abs. 3 sind die Bez\u00fcge nach \u00a7 5 bis zum Inkrafttreten des Staatsvertrages entsprechend den linearen Anpassungen beim zahlungspflichtigen Dienstherrn zu dynamisieren.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Liegen mehrere Dienstherrenwechsel vor, die die Voraussetzungen nach \u00a7 107b BeamtVG erf\u00fcllen, sind abweichend von \u00a7 6 die Zeiten bei anderen zahlungspflichtigen Dienstherren nicht zu ber\u00fccksichtigen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Dienstzeiten bei weiteren Dienstherren, die nicht nach \u00a7 107b BeamtVG zur Erstattung verpflichtet sind, werden den zahlungspflichtigen Dienstherren und dem berechtigten Dienstherrn anteilig zugerechnet (Quotelung); die Aufteilung erfolgt nach dem Verh\u00e4ltnis der Zeiten, die die wechselnde Person bei den zahlungspflichtigen Dienstherren und dem berechtigten Dienstherrn abgeleistet hat; abweichend hiervon werden die Zeiten dem nachfolgenden zahlungspflichtigen Dienstherrn zugerechnet, wenn er die wechselnde Person ohne Zustimmung \u00fcbernommen hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Die Abfindung ist innerhalb von sechs Monaten nach Unterrichtung der zahlungspflichtigen Dienstherren \u00fcber den Eintritt des Versorgungsfalles durch den berechtigten Dienstherrn an diesen zu zahlen.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Sie kann von jedem zahlungspflichtigen Dienstherrn vor Eintritt des Versorgungsfalles geleistet werden.   <SUP class=\"Rec\">3</SUP>Bei Zahlung vor Eintritt des Versorgungsfalles ist im Rahmen der Quotelung f\u00fcr den berechtigten Dienstherrn die Zeit bis zum Erreichen der f\u00fcr die wechselnde Person g\u00fcltigen gesetzlichen Altersgrenze nach dessen Recht anzusetzen.</P><P>(4) Der Abfindungsbetrag ist vom Zeitpunkt des Inkrafttretens des Staatsvertrages mit 4,5 % pro Jahr zu verzinsen.</P><P>(5) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Die beteiligten Dienstherren unterrichten sich gegenseitig \u00fcber die f\u00fcr die Abfindung relevanten Umst\u00e4nde.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>\u00a7 7 Abs. 2 sowie \u00a7 8 Abs. 1, 3 und 4 gelten entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Erneuter Dienstherrenwechsel<BR /> nach Inkrafttreten des Staatsvertrages",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P> <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Erfolgt in F\u00e4llen des \u00a7 11 nach Inkrafttreten des Staatsvertrages ein weiterer Dienstherrenwechsel, der die Voraussetzungen des \u00a7 3 erf\u00fcllt, gilt f\u00fcr die nach \u00a7 107b BeamtVG erstattungspflichtigen Dienstherren \u00a7 11 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Abfindung an den aufnehmenden Dienstherrn abweichend von \u00a7 11 Abs. 3 Satz 1 innerhalb von sechs Monaten nach Unterrichtung der zahlungspflichtigen Dienstherren \u00fcber den letzten Dienstherrenwechsel durch den aufnehmenden Dienstherrn an diesen zu leisten ist.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Die Berechnung der vom letzten abgebenden Dienstherrn zu leistenden Abfindung bestimmt sich nach \u00a7\u00a7 4 bis 6 mit der Ma\u00dfgabe, dass ihm abweichend von \u00a7 6 die Zeiten nicht zugerechnet werden, f\u00fcr die eine Abfindung nach Satz 1 geleistet wird; \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 3 und Abs. 3 Satz 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001600360",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Quotelung ohne<BR /> Erstattungspflicht nach \u00a7 107b BeamtVG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P> <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Haben vor Inkrafttreten des Staatsvertrages Dienstherrenwechsel stattgefunden, die die Voraussetzungen des \u00a7 107b BeamtVG in der jeweiligen Fassung nicht erf\u00fcllen, sind abweichend von \u00a7 6 die Zeiten, die bei den nicht erstattungspflichtigen Dienstherren abgeleistet wurden, den zur Zahlung eines Abfindungsbetrages verpflichteten Dienstherren und dem berechtigten Dienstherrn entsprechend \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 3 und Abs. 3 Satz 3 zuzurechnen; dies gilt nicht, wenn die Erstattungspflicht nach \u00a7 107b BeamtVG an der fehlenden Zustimmung des abgebenden Dienstherrn scheiterte.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Satz 1 gilt nur f\u00fcr Dienstherrenwechsel, die nach Inkrafttreten des Staatsvertrages bis zum 31. Dezember 2016 erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Entsprechende Anwendung auf \u00a7 92b SVG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Die Regelungen der \u00a7\u00a7 9 bis 13 gelten entsprechend f\u00fcr \u00a7 92b SVG.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Fortgeltung<BR />des \u00a7 107c BeamtVG und des \u00a7 92c SVG",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>\u00a7 107c BeamtVG und \u00a7 92c SVG in der am 31. August 2006 geltenden Fassung finden weiter Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR129000010BJNG000400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "K\u00fcndigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000400000"
        },
        "body": "<P> <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Dieser Staatsvertrag kann von jeder Vertragspartei zum Schluss des Kalenderjahres mit einer Frist von einem Jahr gek\u00fcndigt werden.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>Die K\u00fcndigung ist gegen\u00fcber dem Vorsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz schriftlich zu erkl\u00e4ren, der sie unverz\u00fcglich den \u00fcbrigen Vertragsparteien \u00fcbermittelt.   <SUP class=\"Rec\">3</SUP>Die K\u00fcndigung einer Partei l\u00e4sst das Vertragsverh\u00e4ltnis unter den \u00fcbrigen Parteien unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) <SUP class=\"Rec\">1</SUP>Dieser Staatsvertrag tritt am 1. Januar 2011 f\u00fcr die Parteien in Kraft, deren Ratifikationsurkunden bis zum 30. September 2010 bei der Staats- oder Senatskanzlei des Vorsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hinterlegt sind.   <SUP class=\"Rec\">2</SUP>F\u00fcr die \u00fcbrigen Parteien tritt er mit Wirkung zum Beginn des dritten Folgemonats ab Hinterlegung der Ratifikationsurkunde bei der Staats- oder Senatskanzlei des Vorsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz in Kraft.</P><P>(2) Die Staats- oder Senatskanzlei des Vorsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz teilt den Parteien die Hinterlegung der Ratifikationsurkunden unverz\u00fcglich mit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR129000010BJNE001900000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR129000010BJNG000400000"
        },
        "body": "<table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"1.3*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"1*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland<BR /> Berlin, den 26. Januar 2010</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Thomas de Maizi\u00e8re</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Baden-W\u00fcrttemberg<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>G\u00fcnther H. Oettinger</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr den Freistaat Bayern<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Horst Seehofer</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Berlin<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Harald Wolf</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Brandenburg<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Matthias Platzeck</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr die Freie Hansestadt Bremen<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Jens B\u00f6hrnsen</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Ole von Beust</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Hessen<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Roland Koch</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Mecklenburg-Vorpommern<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Erwin Sellering</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Niedersachsen<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Christian Wulff</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Nordrhein-Westfalen<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>J\u00fcrgen R\u00fcttgers</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Rheinland-Pfalz<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Kurt Beck</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Saarland<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Peter M\u00fcller</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr den Freistaat Sachsen<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Stanislaw Tillich</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Sachsen-Anhalt<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Wolfgang B\u00f6hmer</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr das Land Schleswig-Holstein<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Peter Harry Carstensen</SP></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">F\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen<BR /> Berlin, den 16. Dezember 2009</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR /><SP>Christine Lieberknecht</SP></entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
