{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR109490974",
    "firstPublished": "1974-04-17",
    "sourceTimestamp": "20131008093717",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verm\u00f6gensteuergesetz",
    "abbreviation": "VStG",
    "slug": "vstg",
    "extraAbbreviations": [
      "VStG 1974"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1974, 949",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Neugefasst durch Bek. v. 14.11.1990 I 2467,",
        "category": "Neuf"
      },
      {
        "comment": "zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 107 G v. 29.10.2001 I 2785",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1981 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 25 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 G 611-6-3-1 v. 17.4.1974 I 949 (VStrG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 10 \u00a7 2 dieses G am 1.1.1974 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR109490974BJNG000102309",
        "name": "I.",
        "title": "Steuerpflicht, Bemessungsgrundlage",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE000603309",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Unbeschr\u00e4nkte Steuerpflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000102309"
        },
        "body": "<P>(1) Unbeschr\u00e4nkt verm\u00f6gensteuerpflichtig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche Personen, die im Inland einen Wohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die folgenden K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen, die im Inland ihre Gesch\u00e4ftsleitung oder ihren Sitz haben:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kapitalgesellschaften (Aktiengesellschaften, Kommanditgesellschaften auf Aktien, Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung, bergrechtliche Gewerkschaften);</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften;</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versicherungsvereine auf Gegenseitigkeit;</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige juristische Personen des privaten Rechts;</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nichtrechtsf\u00e4hige Vereine, Stiftungen und andere Zweckverm\u00f6gen des privaten Rechts;</LA></DD> <DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kreditanstalten des \u00f6ffentlichen Rechts;</LA></DD> <DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbebetriebe im Sinne des Gewerbesteuergesetzes von juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts, soweit sie nicht bereits unter den Buchstaben f fallen. Als Gewerbebetrieb gelten auch die Verpachtung eines Gewerbebetriebs sowie Anteile an einer offenen Handelsgesellschaft, einer Kommanditgesellschaft oder einer \u00e4hnlichen Gesellschaft, bei der die Gesellschafter als Unternehmer (Mitunternehmer) anzusehen sind.</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(2) Unbeschr\u00e4nkt verm\u00f6gensteuerpflichtig sind auch deutsche Staatsangeh\u00f6rige, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Inland weder einen Wohnsitz noch ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu einer inl\u00e4ndischen juristischen Person des \u00f6ffentlichen Rechts in einem Dienstverh\u00e4ltnis stehen und daf\u00fcr Arbeitslohn aus einer inl\u00e4ndischen \u00f6ffentlichen Kasse beziehen,</LA></DD> </DL>sowie zu ihrem Haushalt geh\u00f6rende Angeh\u00f6rige, die die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen. Dies gilt nur f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen, die in dem Staat, in dem sie ihren Wohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben, lediglich in einem der beschr\u00e4nkten Steuerpflicht \u00e4hnlichen Umfang zu Personensteuern herangezogen werden.</P><P>(3) Die unbeschr\u00e4nkte Verm\u00f6gensteuerpflicht erstreckt sich auf das Gesamtverm\u00f6gen.</P><P>(4) Zum Inland im Sinne dieses Gesetzes geh\u00f6rt auch der der Bundesrepublik Deutschland zustehende Anteil am Festlandsockel, soweit dort Natursch\u00e4tze des Meeresgrundes und des Meeresuntergrundes erforscht oder ausgebeutet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. d: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 3 Abs. 1 iVm Art. 9 Abs. 1, Art. 28 Abs. 1 Satz 2 GG unvereinbar und nichtig gem. BVerfGE v. 29.9.1998 I 3682 - 2 BvL 64/93 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE000705301",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Beschr\u00e4nkte Steuerpflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000102309"
        },
        "body": "<P>(1) Beschr\u00e4nkt steuerpflichtig sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche Personen, die im Inland weder einen Wohnsitz noch ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen, die im Inland weder ihre Gesch\u00e4ftsleitung noch ihren Sitz haben.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die beschr\u00e4nkte Steuerpflicht erstreckt sich nur auf Verm\u00f6gen der in \u00a7 121 des Bewertungsgesetzes genannten Art, das auf das Inland entf\u00e4llt.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 2 erstreckt sich die beschr\u00e4nkte Steuerpflicht eines Steuerpflichtigen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt, Sitz oder Ort der Gesch\u00e4ftsleitung in einem ausl\u00e4ndischen Staat nicht auf das inl\u00e4ndische Betriebsverm\u00f6gen, das dem Betrieb von eigenen oder gecharterten Seeschiffen oder Luftfahrzeugen eines Unternehmens dient, dessen Gesch\u00e4ftsleitung sich in dem ausl\u00e4ndischen Staat befindet. Voraussetzung f\u00fcr die Steuerbefreiung ist, da\u00df dieser ausl\u00e4ndische Staat Steuerpflichtigen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt, Sitz oder Ort der Gesch\u00e4ftsleitung im Inland eine entsprechende Steuerbefreiung f\u00fcr derartiges Verm\u00f6gen gew\u00e4hrt und da\u00df das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen die Steuerbefreiung f\u00fcr verkehrspolitisch unbedenklich erkl\u00e4rt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE000823301",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Befreiungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000102309"
        },
        "body": "<P>(1) Von der Verm\u00f6gensteuer sind befreit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Deutsche Post AG, die Deutsche Postbank AG, die Deutsche Telekom AG, das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen, die Monopolverwaltungen des Bundes, die staatlichen Lotterieunternehmen und der Erd\u00f6lbevorratungsverband nach \u00a7 2 Abs. 1 des Erd\u00f6lbevorratungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. Dezember 1987 (BGBl. I S. 2510)</LA></DD> </DL>1a. <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Deutsche Bundesbank, die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau, die Deutsche Ausgleichsbank, die Landwirtschaftliche Rentenbank, die Bayerische Landesanstalt f\u00fcr Aufbaufinanzierung, die Hessische Landesentwicklungs- und Treuhandgesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, die Nieders\u00e4chsische Gesellschaft f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzierungen mit beschr\u00e4nkter Haftung, die Finanzierungs-Aktiengesellschaft Rheinland-Pfalz, die Hanseatische Gesellschaft f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzierungen mit beschr\u00e4nkter Haftung Bremen, die Landeskreditbank Baden-W\u00fcrttemberg-F\u00f6rderungsanstalt, die Bayerische Landesbodenkreditanstalt, die Investitionsbank Berlin - Anstalt der Landesbank Berlin-Girozentrale -, die Hamburgische Wohnungsbaukreditanstalt, die Nieders\u00e4chsische Landestreuhandstelle f\u00fcr den Wohnungs- und St\u00e4dtebau, die Wohnungsbauf\u00f6rderungsanstalt Nordrhein-Westfalen - Anstalt der Westdeutschen Landesbank Girozentrale -, die Nieders\u00e4chsische Landestreuhandstelle f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung Norddeutsche Landesbank, die Landestreuhandstelle f\u00fcr Agrarf\u00f6rderung Norddeutsche Landesbank, die Saarl\u00e4ndische Investitionskreditbank Aktiengesellschaft, die Investitionsbank Schleswig-Holstein - Zentralbereich der Landesbank Schleswig-Holstein Girozentrale -, die Investitionsbank des Landes Brandenburg, die S\u00e4chsische Aufbaubank, die S\u00e4chsische Aufbaubank GmbH, die Th\u00fcringer Aufbaubank, das Landesf\u00f6rderinstitut Sachsen-Anhalt - Gesch\u00e4ftsbereich der Norddeutschen Landesbank Girozentrale Mitteldeutsche Landesbank -, die Investitions- und Strukturbank Rheinland-Pfalz, das Landesf\u00f6rderinstitut Mecklenburg-Vorpommern - Gesch\u00e4ftsbereich der Norddeutschen Landesbank Girozentrale - und die Liquidit\u00e4ts-Konsortialbank Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung;</LA></DD> <DT>2a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Staatsbank Berlin, die Treuhandanstalt;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmen, die durch Staatsvertr\u00e4ge verpflichtet sind, die Ertr\u00e4ge ihres Verm\u00f6gens zur Aufbringung der Mittel f\u00fcr die Errichtung von Bundeswasserstra\u00dfen zu verwenden, sowie Unternehmen, deren Ertr\u00e4ge ganz oder teilweise einem solchen Unternehmen zuflie\u00dfen, solange und soweit das Verm\u00f6gen der Unternehmen ausschlie\u00dflich diesem Zweck dient; \u00a7 101 des Bewertungsgesetzes findet keine Anwendung;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einrichtungen, die unmittelbar dem Unterrichts-, Erziehungs- und Bildungswesen, der k\u00f6rperlichen Ert\u00fcchtigung, der Kranken-, Gesundheits-, Wohlfahrts- und Jugendpflege dienen, ohne R\u00fccksicht auf die Rechtsform, in der sie bestehen, wenn sie geh\u00f6ren<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Bund, einem Land, einer Gemeinde, einem Gemeindeverband, einem Zweckverband oder Sozialversicherungstr\u00e4gern,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Religionsgesellschaften, die K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts sind, sowie ihren Einrichtungen;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">rechtsf\u00e4hige Pensions-, Sterbe-, Kranken- und Unterst\u00fctzungskassen im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 3 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes, soweit sie die f\u00fcr eine Befreiung von der K\u00f6rperschaftsteuer erforderlichen Voraussetzungen erf\u00fcllen. In den F\u00e4llen des \u00a7 6 Abs. 1, 3 und 5 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes besteht Steuerpflicht jeweils f\u00fcr das Kalenderjahr, das einem Kalenderjahr folgt, f\u00fcr das die Kasse k\u00f6rperschaftsteuerpflichtig ist. In diesen F\u00e4llen werden bei der Ermittlung des Betriebsverm\u00f6gens oder des Gesamtverm\u00f6gens noch nicht erbrachte Leistungen der Kasse nicht abgezogen. Von dem Gesamtverm\u00f6gen ist der Teil anzusetzen, der dem Verh\u00e4ltnis entspricht, in dem der \u00fcbersteigende Betrag im Sinne des \u00a7 6 Abs. 1 oder 5 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes zu dem Verm\u00f6gen im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 3 Buchstabe d oder e des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes steht;</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kleinere Versicherungsvereine auf Gegenseitigkeit im Sinne des \u00a7 53 des Versicherungsaufsichtsgesetzes, wenn sie die f\u00fcr eine Befreiung von der K\u00f6rperschaftsteuer erforderlichen Voraussetzungen erf\u00fcllen;</LA></DD> <DT>6a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Pensions-Sicherungs-Verein Versicherungsverein auf Gegenseitigkeit, wenn er die f\u00fcr eine Befreiung von der K\u00f6rperschaftsteuer erforderlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt;</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften sowie Vereine im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 14 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes, soweit sie von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind. In den F\u00e4llen des Verzichts nach \u00a7 54 Abs. 5 Satz 1 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes besteht die Steuerpflicht jeweils f\u00fcr das Kalenderjahr, f\u00fcr das auf die Steuerbefreiung verzichtet wird. In den F\u00e4llen des Widerrufs nach \u00a7 54 Abs. 5 Satz 3 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes tritt die Steuerbefreiung f\u00fcr das Kalenderjahr ein, f\u00fcr das er gelten soll;</LA></DD> <DT>7a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">landwirtschaftliche Produktionsgenossenschaften und deren Rechtsnachfolger in der Rechtsform der Genossenschaft, wenn sie von der Gewerbesteuer befreit sind;</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berufsverb\u00e4nde ohne \u00f6ffentlich-rechtlichen Charakter sowie kommunale Spitzenverb\u00e4nde auf Bundes- oder Landesebene einschlie\u00dflich ihrer Zusammenschl\u00fcsse, wenn der Zweck dieser Verb\u00e4nde nicht auf einen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb gerichtet ist. Die Steuerbefreiung ist ausgeschlossen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit die K\u00f6rperschaften oder Personenvereinigungen einen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb unterhalten oder</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn die Berufsverb\u00e4nde Mittel von mehr als 10 vom Hundert der Einnahmen f\u00fcr die unmittelbare oder mittelbare Unterst\u00fctzung oder F\u00f6rderung politischer Parteien verwenden.</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten auch f\u00fcr Zusammenschl\u00fcsse von juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts, die wie die Berufsverb\u00e4nde allgemeine ideelle und wirtschaftliche Interessen ihrer Mitglieder wahrnehmen;</LA></DD>  <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperschaften oder Personenvereinigungen, deren Hauptzweck die Verwaltung des Verm\u00f6gens f\u00fcr einen nichtrechtsf\u00e4higen Berufsverband der in Nummer 8 bezeichneten Art ist, sofern ihre Ertr\u00e4ge im wesentlichen aus dieser Verm\u00f6gensverwaltung herr\u00fchren und ausschlie\u00dflich dem Berufsverband zuflie\u00dfen;</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">politische Parteien im Sinne des \u00a7 2 des Parteiengesetzes und ihre Gebietsverb\u00e4nde. Wird ein wirtschaftlicher Gesch\u00e4ftsbetrieb unterhalten, so ist die Steuerbefreiung insoweit ausgeschlossen;</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00f6ffentlich-rechtliche Versicherungs- und Versorgungseinrichtungen von Berufsgruppen, deren Angeh\u00f6rige auf Grund einer durch Gesetz angeordneten oder auf Gesetz beruhenden Verpflichtung Mitglieder dieser Einrichtungen sind, wenn die Satzung der Einrichtung die Zahlung keiner h\u00f6heren j\u00e4hrlichen Beitr\u00e4ge zul\u00e4\u00dft als das Zw\u00f6lffache der Beitr\u00e4ge, die sich bei einer Beitragsbemessungsgrundlage in H\u00f6he der doppelten monatlichen Beitragsbemessungsgrenze in der Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten ergeben w\u00fcrden. Erm\u00f6glicht die Satzung der Einrichtung nur Pflichtmitgliedschaften sowie freiwillige Mitgliedschaften, die unmittelbar an eine Pflichtmitgliedschaft anschlie\u00dfen, so steht dies der Steuerbefreiung nicht entgegen, wenn die Satzung die Zahlung keiner h\u00f6heren j\u00e4hrlichen Beitr\u00e4ge zul\u00e4\u00dft als das F\u00fcnfzehnfache der Beitr\u00e4ge, die sich bei einer Beitragsbemessungsgrundlage in H\u00f6he der doppelten monatlichen Beitragsbemessungsgrenze in der Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten ergeben w\u00fcrden;</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen, die nach der Satzung, dem Stiftungsgesch\u00e4ft oder der sonstigen Verfassung und nach der tats\u00e4chlichen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzigen, mildt\u00e4tigen oder kirchlichen Zwecken dienen. Wird ein wirtschaftlicher Gesch\u00e4ftsbetrieb unterhalten, ist die Steuerfreiheit insoweit ausgeschlossen. Satz 2 gilt nicht f\u00fcr die selbstbewirtschaftete forstwirtschaftliche Nutzung eines Betriebs der Land- und Forstwirtschaft (\u00a7 34 des Bewertungsgesetzes) und f\u00fcr Nebenbetriebe im Sinne des \u00a7 42 des Bewertungsgesetzes, die dieser Nutzung dienen;</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften sowie Vereine im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 10 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes, soweit sie von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind. In den F\u00e4llen des Verzichts nach \u00a7 54 Abs. 5 Satz 1 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes besteht die Steuerpflicht jeweils f\u00fcr das Kalenderjahr, f\u00fcr das auf die Steuerbefreiung verzichtet wird. In den F\u00e4llen des Widerrufs nach \u00a7 54 Abs. 5 Satz 3 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes tritt die Steuerbefreiung f\u00fcr das Kalenderjahr ein, f\u00fcr das er gelten soll;</LA></DD> </DL>14. (weggefallen); <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die von den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden begr\u00fcndeten oder anerkannten gemeinn\u00fctzigen Siedlungsunternehmen im Sinne des Reichssiedlungsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 2331-1, ver\u00f6ffentlichen bereinigten Fassung, zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 2 Nr. 24 des Gesetzes vom 8. Dezember 1986 (BGBl. I S. 2191), und im Sinne der Bodenreformgesetze der L\u00e4nder, soweit die Unternehmen im l\u00e4ndlichen Raum Siedlungs-, Agrarstrukturverbesserungs- und Landentwicklungsma\u00dfnahmen mit Ausnahme des Wohnungsbaus durchf\u00fchren. Die Steuerbefreiung ist ausgeschlossen, wenn die Einnahmen des Unternehmens aus den in Satz 1 nicht bezeichneten T\u00e4tigkeiten die Einnahmen aus den in Satz 1 bezeichneten T\u00e4tigkeiten \u00fcbersteigen;</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">B\u00fcrgschaftsbanken (Kreditgarantiegemeinschaften) im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 17 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes, wenn sie die f\u00fcr eine Befreiung von der K\u00f6rperschaftsteuer erforderlichen Voraussetzungen erf\u00fcllen;</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen, die als Sicherungseinrichtung eines Verbandes der Kreditinstitute nach ihrer Satzung oder sonstigen Verfassung ausschlie\u00dflich den Zweck haben, bei Gefahr f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Verpflichtungen eines Kreditinstituts Hilfe zu leisten. Voraussetzung ist, da\u00df das Verm\u00f6gen und etwa erzielte \u00dcbersch\u00fcsse nur zur Erreichung des satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecks verwendet werden. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend f\u00fcr Einrichtungen zur Sicherung von Spareinlagen bei Unternehmen, die am 31. Dezember 1989 als gemeinn\u00fctzige Wohnungsunternehmen anerkannt waren;</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die folgenden Kapitalbeteiligungsgesellschaften f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, soweit sich deren Gesch\u00e4ftsbetrieb darauf beschr\u00e4nkt, im \u00f6ffentlichen Interesse mit Eigenmitteln oder mit staatlicher Hilfe Beteiligungen zu erwerben, wenn der von ihnen erzielte Gewinn ausschlie\u00dflich und unmittelbar f\u00fcr die satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke der Beteiligungsfinanzierung verwendet wird:</LA><LA Size=\"normal\">Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Baden-W\u00fcrttemberg GmbH, Kapitalbeteiligungsgesellschaft f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft Bayerns mbH, MBG Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Hessen GmbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Niedersachsen (MBG) mbH, Kapitalbeteiligungsgesellschaft f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft in Nordrhein-Westfalen mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungs- und Wagnisfinanzierungsgesellschaft Rheinland-Pfalz mbH, Saarl\u00e4ndische Kapitalbeteiligungsgesellschaft mbH, Gesellschaft f\u00fcr Wagniskapital Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Schleswig-Holstein Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung - MBG -, Technologie-Beteiligungs-Gesellschaft mbH der Deutschen Ausgleichsbank, bgb Beteiligungsgesellschaft Berlin mbH f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Berlin-Brandenburg mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Sachsen mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Sachsen-Anhalt mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Th\u00fcringen (MBG) mbH;</LA></DD>  <DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unternehmensbeteiligungsgesellschaften, die nach dem Gesetz \u00fcber Unternehmensbeteiligungsgesellschaften vom 17. Dezember 1986 (BGBl. I S. 2488) in dem Kalenderjahr, das dem Veranlagungszeitpunkt vorangeht, anerkannt sind. Der Widerruf der Anerkennung und der Verzicht auf die Anerkennung haben Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit, wenn nicht Aktien der Unternehmensbeteiligungsgesellschaft \u00f6ffentlich angeboten worden sind. Bescheide \u00fcber die Anerkennung, die R\u00fccknahme oder den Widerruf der Anerkennung und \u00fcber die Feststellung, ob Aktien der Unternehmensbeteiligungsgesellschaft \u00f6ffentlich angeboten worden sind, sind Grundlagenbescheide im Sinne der Abgabenordnung;</LA></DD> <DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaften, wenn sie von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind;</LA></DD> <DT>21.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesamthafenbetriebe im Sinne des \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Schaffung eines besonderen Arbeitgebers f\u00fcr Hafenarbeiter vom 3. August 1950 (BGBl. I S. 352), soweit sie von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind;</LA></DD> <DT>22.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zusammenschl\u00fcsse im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 20 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes, soweit sie von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind;</LA></DD> <DT>23.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Arbeitsgemeinschaften Medizinischer Dienst der Krankenversicherung im Sinne des \u00a7 278 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch und der Medizinische Dienst der Spitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen im Sinne des \u00a7 282 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch, soweit sie von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Befreiungen nach Absatz 1 sind auf beschr\u00e4nkt Steuerpflichtige (\u00a7 2) nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 7 Satz 1 F. ab 1993-12-27 u. \u00a7 25 Abs. 8 F. ab 1994-09-14 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1a: Zur letztmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 7 Satz 2 F. ab 1993-12-21 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 4 Satz 1 u. Abs. 5 Satz 1 F. ab 1993-09-13 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 11: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 5 Satz 3 F. ab 1993-12-21 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 12 Satz 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 2 F. ab 1992-02-25 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 16: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 4 Satz 2 F. ab 1995-12-18 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 18: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 9 Satz 3 F. ab 1995-10-11 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 20: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 5 Satz 4 F. ab 1993-12-21 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 22: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 5 Satz 4 F. ab 1993-12-21 +++) <BR />(+++ \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 23: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 4 Satz 2 F. ab 1995-12-18 +++) <BR />\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 10 Satz 1: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit Art. 3 Abs. 1 iVm Art. 9 Abs. 1, Art. 28 Abs. 1 Satz 2 GG unvereinbar und nichtig gem. BVerfGE v. 29.9.1998 I 3682 - 2 BvL 64/93 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE000902309",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Bemessungsgrundlage",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000102309"
        },
        "body": "<P>(1) Der Verm\u00f6gensteuer unterliegt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei unbeschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen das Gesamtverm\u00f6gen (\u00a7\u00a7 114 bis 120 des Bewertungsgesetzes);</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei beschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen das Inlandsverm\u00f6gen (\u00a7 121 des Bewertungsgesetzes).</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Wert des Gesamtverm\u00f6gens oder des Inlandsverm\u00f6gens wird auf volle tausend Deutsche Mark nach unten abgerundet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001002309",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Stichtag f\u00fcr die Festsetzung der Verm\u00f6gensteuer, Entstehung\nder Steuer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000102309"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verm\u00f6gensteuer wird nach den Verh\u00e4ltnissen zu Beginn des Kalenderjahrs (Veranlagungszeitpunkt, \u00a7\u00a7 15 bis 17) festgesetzt.</P><P>(2) Die Steuer entsteht mit Beginn des Kalenderjahrs, f\u00fcr das die Steuer festzusetzen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR109490974BJNG000202309",
        "name": "II.",
        "title": "Steuerberechnung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001106301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Freibetr\u00e4ge f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Veranlagung einer unbeschr\u00e4nkt steuerpflichtigen nat\u00fcrlichen Person bleiben 120.000 Deutsche Mark und im Falle der Zusammenveranlagung von Ehegatten 240.000 Deutsche Mark verm\u00f6gensteuerfrei.</P><P>(2) F\u00fcr jedes Kind, das mit einem Steuerpflichtigen oder mit Ehegatten zusammen veranlagt wird, sind weitere 120.000 Deutsche Mark verm\u00f6gensteuerfrei. Kinder im Sinne des Gesetzes sind eheliche Kinder, f\u00fcr ehelich erkl\u00e4rte Kinder, nichteheliche Kinder, Stiefkinder, Adoptivkinder und Pflegekinder.</P><P>(3) Weitere 50.000 Deutsche Mark sind steuerfrei, wenn der Steuerpflichtige das 60. Lebensjahr vollendet hat oder voraussichtlich f\u00fcr mindestens drei Jahre behindert im Sinne des Schwerbehindertengesetzes mit einem Grad der Behinderung von 100 ist. Werden mehrere Steuerpflichtige zusammen veranlagt (\u00a7 14 des Verm\u00f6gensteuergesetzes), wird der Freibetrag mit der Zahl der zusammen veranlagten Steuerpflichtigen, bei denen die Voraussetzungen des Satzes 1 vorliegen, vervielfacht.</P><P>(4)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001202309",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Freibetrag f\u00fcr Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften\nsowie Vereine, die Land- und Forstwirtschaft betreiben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Veranlagung der inl\u00e4ndischen Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften sowie der inl\u00e4ndischen Vereine, deren T\u00e4tigkeit sich auf den Betrieb der Land- und Forstwirtschaft beschr\u00e4nkt, bleiben 100.000 Deutsche Mark in den der Gr\u00fcndung folgenden zehn Kalenderjahren verm\u00f6gensteuerfrei. Voraussetzung ist, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Mitglieder der Genossenschaft oder dem Verein Fl\u00e4chen zur Nutzung oder f\u00fcr die Bewirtschaftung der Fl\u00e4chen erforderliche Geb\u00e4ude \u00fcberlassen und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Genossenschaften das Verh\u00e4ltnis der Summe der Werte der Gesch\u00e4ftsanteile des einzelnen Mitglieds zu der Summe der Werte aller Gesch\u00e4ftsanteile,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Vereinen das Verh\u00e4ltnis des Werts des Anteils an dem Vereinsverm\u00f6gen, der im Falle der Aufl\u00f6sung des Vereins an das einzelne Mitglied fallen w\u00fcrde, zu dem Wert des Vereinsverm\u00f6gens</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">nicht wesentlich von dem Verh\u00e4ltnis abweicht, in dem der Wert der von dem einzelnen Mitglied zur Nutzung \u00fcberlassenen Fl\u00e4chen und Geb\u00e4ude zu dem Wert der insgesamt zur Nutzung \u00fcberlassenen Fl\u00e4chen und Geb\u00e4ude steht.</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) Absatz 1 Satz 1 gilt auch f\u00fcr inl\u00e4ndische Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften sowie f\u00fcr inl\u00e4ndische Vereine, die eine gemeinschaftliche Tierhaltung im Sinne des \u00a7 51a des Bewertungsgesetzes betreiben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001302309",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Besteuerungsgrenze bei K\u00f6rperschaften und bei beschr\u00e4nkt\nSteuerpflichtigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>(1) Von den unbeschr\u00e4nkt steuerpflichtigen K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 wird die Verm\u00f6gensteuer nur erhoben, wenn das Gesamtverm\u00f6gen (\u00a7 4) mindestens 20.000 Deutsche Mark betr\u00e4gt.</P><P>(2) Von den beschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen wird die Verm\u00f6gensteuer nur erhoben, wenn das Inlandsverm\u00f6gen (\u00a7 4) mindestens 20.000 Deutsche Mark betr\u00e4gt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001402309",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Steuerpflichtiges Verm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>Steuerpflichtiges Verm\u00f6gen ist <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei unbeschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei nat\u00fcrlichen Personen</LA><LA Size=\"normal\">der Verm\u00f6gensbetrag, der nach Abzug der Freibetr\u00e4ge (\u00a7 6) vom Gesamtverm\u00f6gen (\u00a7 4) verbleibt,</LA></DD>  <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2) mit mindestens 20.000 Deutsche Mark Gesamtverm\u00f6gen das Gesamtverm\u00f6gen (\u00a7 4);</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei beschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen mit mindestens 20.000 Deutsche Mark Inlandsverm\u00f6gen das Inlandsverm\u00f6gen (\u00a7 4).</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001504301",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Steuersatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>Die Verm\u00f6gensteuer betr\u00e4gt j\u00e4hrlich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen 1 vom Hundert des steuerpflichtigen Verm\u00f6gens. Sie betr\u00e4gt 0,5 vom Hundert des steuerpflichtigen Verm\u00f6gens, soweit in dem steuerpflichtigen Verm\u00f6gen land- und forstwirtschaftliches Verm\u00f6gen, Betriebsverm\u00f6gen und Wirtschaftsg\u00fcter im Sinne des \u00a7 110 Abs. 1 Nr. 3 des Bewertungsgesetzes enthalten sind; der Wert dieses Verm\u00f6gens ist auf volle tausend Deutsche Mark nach oben aufzurunden;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 und \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 bezeichneten K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen 0,6 vom Hundert des steuerpflichtigen Verm\u00f6gens.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 10 Nr. 1: Nach Ma\u00dfgabe der Entscheidungsformel mit dem GG teilweise unvereinbar gem. BVerfGE v. 22.6.1995 I 1191 - 2 BvL 37/91 -</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001604301",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Anrechnung ausl\u00e4ndischer Steuern",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>(1) Bei unbeschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen, die in einem ausl\u00e4ndischen Staat mit ihrem in diesem Staat belegenen Verm\u00f6gen (Auslandsverm\u00f6gen) zu einer der inl\u00e4ndischen Verm\u00f6gensteuer entsprechenden Steuer (ausl\u00e4ndische Steuer) herangezogen werden, ist, sofern nicht die Vorschriften eines Abkommens zur Vermeidung der Doppelbesteuerung anzuwenden sind, die festgesetzte und gezahlte und keinem Erm\u00e4\u00dfigungsanspruch unterliegende ausl\u00e4ndische Steuer auf den Teil der Verm\u00f6gensteuer anzurechnen, der auf dieses Auslandsverm\u00f6gen entf\u00e4llt. Dieser Teil ist in der Weise zu ermitteln, da\u00df die sich bei der Veranlagung des Gesamtverm\u00f6gens (einschlie\u00dflich des Auslandsverm\u00f6gens) ergebende Verm\u00f6gensteuer im Verh\u00e4ltnis des Auslandsverm\u00f6gens zum Gesamtverm\u00f6gen aufgeteilt wird. Ist das Auslandsverm\u00f6gen in verschiedenen ausl\u00e4ndischen Staaten belegen, so ist dieser Teil f\u00fcr jeden einzelnen ausl\u00e4ndischen Staat gesondert zu berechnen. Die ausl\u00e4ndische Steuer ist insoweit anzurechnen, als sie auf das Kalenderjahr entf\u00e4llt, das mit dem jeweiligen Veranlagungszeitpunkt beginnt.</P><P>(2) Als Auslandsverm\u00f6gen im Sinne des Absatzes 1 gelten alle Wirtschaftsg\u00fcter der in \u00a7 121 Abs. 2 des Bewertungsgesetzes genannten Art, die auf einen ausl\u00e4ndischen Staat entfallen, unter Ber\u00fccksichtigung der nach \u00a7 121 Abs. 3 des Bewertungsgesetzes abzugsf\u00e4higen Schulden und Lasten.</P><P>(3)</P><P>(4) Der Steuerpflichtige hat den Nachweis \u00fcber die H\u00f6he des Auslandsverm\u00f6gens und \u00fcber die Festsetzung und Zahlung der ausl\u00e4ndischen Steuern durch Vorlage entsprechender Urkunden zu f\u00fchren. Sind diese Urkunden in einer fremden Sprache abgefa\u00dft, so kann eine beglaubigte \u00dcbersetzung in die deutsche Sprache verlangt werden.</P><P>(5) Sind nach einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung in einem ausl\u00e4ndischen Staat erhobene Steuern auf die Verm\u00f6gensteuer anzurechnen, so sind die Abs\u00e4tze 1 bis 4 entsprechend anzuwenden.</P><P>(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 sind bei Verm\u00f6gen, das in einem ausl\u00e4ndischen Staat belegen ist und das zum inl\u00e4ndischen land- und forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gen oder zum inl\u00e4ndischen Betriebsverm\u00f6gen eines beschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen geh\u00f6rt, entsprechend anzuwenden, soweit darin nicht Verm\u00f6gen enthalten ist, mit dem der beschr\u00e4nkt Steuerpflichtige dort in einem der unbeschr\u00e4nkten Steuerpflicht \u00e4hnlichen Umfang zu einer Steuer vom Verm\u00f6gen herangezogen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001707301",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Steuererm\u00e4\u00dfigung bei Auslandsverm\u00f6gen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>(1) Anstelle einer Anrechnung ausl\u00e4ndischer Steuern nach \u00a7 11 Abs. 1 bis 4 ist auf Antrag des Steuerpflichtigen die auf ausl\u00e4ndisches Betriebsverm\u00f6gen entfallende Verm\u00f6gensteuer (\u00a7 11 Abs. 1 Satz 2 und 3) auf die H\u00e4lfte zu erm\u00e4\u00dfigen. Satz 1 gilt f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Betriebsverm\u00f6gen, das einer in einem ausl\u00e4ndischen Staat belegenen Betriebsst\u00e4tte dient, wenn in dem Wirtschaftsjahr, das dem Bewertungsstichtag (\u00a7 106 des Bewertungsgesetzes) vorangeht, die Bruttoertr\u00e4ge dieser Betriebsst\u00e4tte ausschlie\u00dflich oder fast ausschlie\u00dflich aus unter \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 1 bis 6 des Au\u00dfensteuergesetzes fallenden T\u00e4tigkeiten erzielt werden, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die zum Betriebsverm\u00f6gen eines inl\u00e4ndischen Gewerbebetriebs geh\u00f6rende Beteiligung an einer Personengesellschaft (\u00a7 97 Abs. 1 Nr. 5 des Bewertungsgesetzes) oder Arbeitsgemeinschaft (\u00a7 98 des Bewertungsgesetzes), soweit die Beteiligung auf Betriebsverm\u00f6gen entf\u00e4llt, das einer in einem ausl\u00e4ndischen Staat belegenen Betriebsst\u00e4tte im Sinne der Nummer 1 dient.</LA></DD> </DL>Der Erm\u00e4\u00dfigungsantrag mu\u00df das gesamte Verm\u00f6gen im Sinne des Satzes 2 Nr. 1 und 2 umfassen; er kann auf das in einem ausl\u00e4ndischen Staat oder mehreren ausl\u00e4ndischen Staaten belegene Verm\u00f6gen begrenzt werden.</P><P>(2) Wenn das in einem ausl\u00e4ndischen Staat belegene Betriebsverm\u00f6gen dem Betrieb von Handelsschiffen im internationalen Verkehr dient, setzt die Steuererm\u00e4\u00dfigung nach Absatz 1 voraus, da\u00df das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen sie f\u00fcr verkehrspolitisch unbedenklich erkl\u00e4rt hat. Der Erm\u00e4\u00dfigungsantrag mu\u00df das gesamte in ausl\u00e4ndischen Staaten belegene Betriebsverm\u00f6gen umfassen. Schiffe, die in ein inl\u00e4ndisches Schiffsregister eingetragen sind, geh\u00f6ren nicht zu dem in einem ausl\u00e4ndischen Staat belegenen Betriebsverm\u00f6gen. Die Vorschriften dieses Absatzes sind auch anzuwenden, wenn mit dem Staat, in dem das Betriebsverm\u00f6gen belegen ist, ein Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung besteht.</P><P>(3) Die obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder oder die von ihnen beauftragten Finanzbeh\u00f6rden k\u00f6nnen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen die auf Auslandsverm\u00f6gen entfallende deutsche Verm\u00f6gensteuer ganz oder zum Teil erlassen oder in einem Pauschbetrag festsetzen, wenn es aus volkswirtschaftlichen Gr\u00fcnden zweckm\u00e4\u00dfig oder die Anwendung von \u00a7 11 Abs. 1 besonders schwierig ist.</P><P>(4)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001805301",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Pauschbesteuerung bei beschr\u00e4nkter Steuerpflicht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000202309"
        },
        "body": "<P>Die obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder oder die von ihnen beauftragten Finanzbeh\u00f6rden k\u00f6nnen im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen die Verm\u00f6gensteuer bei beschr\u00e4nkt Steuerpflichtigen ganz oder zum Teil erlassen oder in einem Pauschbetrag festsetzen, wenn es aus volkswirtschaftlichen Gr\u00fcnden zweckm\u00e4\u00dfig oder die Ermittlung der Verm\u00f6gensteuer besonders schwierig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR109490974BJNG000302309",
        "name": "III.",
        "title": "Veranlagung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE001904301",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zusammenveranlagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000302309"
        },
        "body": "<P>(1) Bei unbeschr\u00e4nkter Steuerpflicht aller Beteiligten werden zusammen veranlagt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehegatten, wenn sie nicht dauernd getrennt leben,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ehegatten und Kinder (\u00a7 6 Abs. 2 Satz 2) oder Einzelpersonen und Kinder, wenn diese eine Haushaltsgemeinschaft bilden und die Kinder das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Auf gemeinsamen Antrag werden bei unbeschr\u00e4nkter Steuerpflicht aller Beteiligten ferner Ehegatten oder Einzelpersonen zusammen veranlagt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit unverheirateten oder von ihren Ehegatten dauernd getrennt lebenden Kindern, die das 18., aber noch nicht das 27. Lebensjahr vollendet haben, wenn die Antragsteller eine Haushaltsgemeinschaft bilden und die Kinder sich noch in der Berufsausbildung befinden oder ein freiwilliges soziales Jahr im Sinne des Gesetzes zur F\u00f6rderung eines freiwilligen sozialen Jahres oder ein freiwilliges \u00f6kologisches Jahr nach dem Gesetz zur F\u00f6rderung eines freiwilligen \u00f6kologischen Jahres ableisten. Die Zusammenveranlagung wird nicht dadurch ausgeschlossen, da\u00df die Berufsausbildung durch die Einberufung zum gesetzlichen Grundwehrdienst oder Zivildienst unterbrochen ist. Haben die Kinder das 27. Lebensjahr vollendet, so ist die Zusammenveranlagung nur zul\u00e4ssig, wenn der Abschlu\u00df der Berufsausbildung durch Umst\u00e4nde verz\u00f6gert worden ist, die keiner der Antragsteller zu vertreten hat. Als ein solcher Umstand ist stets die Ableistung des gesetzlichen Grundwehrdienstes oder Zivildienstes anzusehen;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Kindern, wenn diese wegen k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer Behinderung dauernd au\u00dferstande sind, sich selbst zu unterhalten.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002002309",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Hauptveranlagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000302309"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verm\u00f6gensteuer wird f\u00fcr drei Kalenderjahre allgemein festgesetzt (Hauptveranlagung). Der Zeitraum, f\u00fcr den die Hauptveranlagung gilt, ist der Hauptveranlagungszeitraum; der Beginn dieses Zeitraums ist der Hauptveranlagungszeitpunkt.</P><P>(2) Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates aus Gr\u00fcnden der Verwaltungsvereinfachung den Hauptveranlagungszeitraum um ein Jahr zu verk\u00fcrzen oder zu verl\u00e4ngern.</P><P>(3) Ist die Festsetzungsfrist (\u00a7 169 der Abgabenordnung) bereits abgelaufen, so kann die Hauptveranlagung unter Zugrundelegung der Verh\u00e4ltnisse des Hauptveranlagungszeitpunkts mit Wirkung f\u00fcr einen sp\u00e4teren Veranlagungszeitpunkt vorgenommen werden, f\u00fcr den diese Frist noch nicht abgelaufen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002104301",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Neuveranlagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000302309"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verm\u00f6gensteuer wird neu veranlagt, wenn dem Finanzamt bekannt wird, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df sich die Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Zusammenveranlagung \u00e4ndern;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">da\u00df sich vorbehaltlich der Nummer 1 die Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Ermittlung der Verm\u00f6gensteuer gegen\u00fcber den Verh\u00e4ltnissen ge\u00e4ndert haben, die bei der zuletzt festgesetzten Verm\u00f6gensteuer zugrunde gelegt worden sind, und die Verm\u00f6gensteuer nach oben um mindestens 1.000 Deutsche Mark oder nach unten um mindestens 250 Deutsche Mark von der zuletzt festgesetzten Verm\u00f6gensteuer abweicht.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Durch eine Neuveranlagung nach Absatz 1 k\u00f6nnen auch Fehler der letzten Veranlagung beseitigt werden. \u00a7 176 der Abgabenordnung ist hierbei entsprechend anzuwenden. Dies gilt jedoch nur f\u00fcr Veranlagungszeitpunkte, die vor der Verk\u00fcndung der ma\u00dfgeblichen Entscheidung eines obersten Gerichts des Bundes liegen.</P><P>(3) Neu veranlagt wird <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 mit Wirkung vom Beginn des Kalenderjahrs an, das der \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Zusammenveranlagung folgt;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 2 mit Wirkung vom Beginn des Kalenderjahrs an, f\u00fcr den sich die Abweichung bei der Verm\u00f6gensteuer ergibt;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 2 mit Wirkung vom Beginn des Kalenderjahrs an, in dem der Fehler dem Finanzamt bekannt wird, bei einer Erh\u00f6hung der Verm\u00f6gensteuer jedoch fr\u00fchestens vom Beginn des Kalenderjahrs an, in dem der Steuerbescheid erteilt wird.</LA></DD> </DL>Der Beginn des ma\u00dfgebenden Kalenderjahrs ist der Neuveranlagungszeitpunkt. \u00a7 15 Abs. 3 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002202309",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Nachveranlagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000302309"
        },
        "body": "<P>(1) Die Verm\u00f6gensteuer wird nachtr\u00e4glich festgesetzt (Nachveranlagung), wenn nach dem Hauptveranlagungszeitpunkt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die pers\u00f6nliche Steuerpflicht neu begr\u00fcndet wird oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein pers\u00f6nlicher Befreiungsgrund wegf\u00e4llt oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein beschr\u00e4nkt Steuerpflichtiger unbeschr\u00e4nkt steuerpflichtig oder ein unbeschr\u00e4nkt Steuerpflichtiger beschr\u00e4nkt steuerpflichtig wird.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Nachveranlagt wird mit Wirkung vom Beginn des Kalenderjahrs an, der dem ma\u00dfgebenden Ereignis folgt. Der Beginn dieses Kalenderjahrs ist der Nachveranlagungszeitpunkt. \u00a7 15 Abs. 3 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002302309",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Aufhebung der Veranlagung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000302309"
        },
        "body": "<P>(1) Wird dem Finanzamt bekannt, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Steuerpflicht erloschen oder ein pers\u00f6nlicher Befreiungsgrund eingetreten ist oder</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Veranlagung fehlerhaft ist,</LA></DD> </DL>so ist die Veranlagung aufzuheben.</P><P>(2) Die Veranlagung wird aufgehoben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 mit Wirkung vom Beginn des Kalenderjahrs an, der auf den Eintritt des ma\u00dfgebenden Ereignisses folgt;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 2 mit Wirkung vom Beginn des Kalenderjahrs an, in dem der Fehler dem Finanzamt bekannt wird.</LA></DD> </DL>Der Beginn des ma\u00dfgebenden Kalenderjahrs ist der Aufhebungszeitpunkt. \u00a7 15 Abs. 3 ist entsprechend anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002404301",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Pflicht zur Abgabe von Verm\u00f6gensteuererkl\u00e4rungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000302309"
        },
        "body": "<P>(1) Verm\u00f6gensteuererkl\u00e4rungen sind auf jeden Hauptveranlagungszeitpunkt abzugeben. F\u00fcr andere Veranlagungszeitpunkte hat eine Erkl\u00e4rung abzugeben, wer von der Finanzbeh\u00f6rde dazu aufgefordert wird (\u00a7 149 der Abgabenordnung). Die Verm\u00f6gensteuererkl\u00e4rung ist vom Verm\u00f6gensteuerpflichtigen eigenh\u00e4ndig zu unterschreiben.</P><P>(2) Von den unbeschr\u00e4nkt Verm\u00f6gensteuerpflichtigen haben eine Verm\u00f6gensteuererkl\u00e4rung \u00fcber ihr Gesamtverm\u00f6gen abzugeben <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche Personen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die allein veranlagt werden, wenn ihr Gesamtverm\u00f6gen 120.000 Deutsche Mark \u00fcbersteigt,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit anderen Personen zusammen veranlagt werden (\u00a7 14), wenn das Gesamtverm\u00f6gen der zusammen veranlagten Personen den Betrag \u00fcbersteigt, der sich ergibt, wenn f\u00fcr jede der zusammen veranlagten Personen 120.000 Deutsche Mark angesetzt werden;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 bezeichneten K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen, wenn ihr Gesamtverm\u00f6gen mindestens 20.000 Deutsche Mark betr\u00e4gt.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Beschr\u00e4nkt Verm\u00f6gensteuerpflichtige haben eine Verm\u00f6gensteuererkl\u00e4rung \u00fcber ihr Inlandsverm\u00f6gen abzugeben, wenn dieses mindestens 20.000 Deutsche Mark betr\u00e4gt.</P><P>(4) Die Erkl\u00e4rungen sind innerhalb der Frist abzugeben, die das Bundesministerium der Finanzen im Einvernehmen mit den obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder bestimmt. Die Frist ist im Bundesanzeiger bekanntzumachen. Fordert die Finanzbeh\u00f6rde zur Abgabe einer Erkl\u00e4rung zur Hauptveranlagung oder zu einer anderen Veranlagung besonders auf (\u00a7 149 Abs. 1 Satz 2 der Abgabenordnung), hat sie eine besondere Frist zu bestimmen, die mindestens einen Monat betragen soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR109490974BJNG000402309",
        "name": "IV.",
        "title": "Steuerentrichtung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002502309",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Entrichtung der Jahressteuer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000402309"
        },
        "body": "<P>(1) Die Steuer wird zu je einem Viertel der Jahressteuer am 10. Februar, 10. Mai, 10. August und 10. November f\u00e4llig. Eine Jahressteuer bis zu 500 Deutsche Mark ist in einem Betrag am 10. November zu entrichten.</P><P>(2) Von der Festsetzung der Verm\u00f6gensteuer ist abzusehen, wenn die Jahressteuer den Betrag von 50 Deutsche Mark nicht \u00fcbersteigt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002602309",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Vorauszahlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000402309"
        },
        "body": "<P>(1) Der Steuerpflichtige hat, solange die Jahressteuer noch nicht bekanntgegeben worden ist, Vorauszahlungen auf die Jahressteuer zu entrichten.</P><P>(2) Die Vorauszahlungen betragen ein Viertel der zuletzt festgesetzten Jahressteuer. Sie sind am 10. Februar, 10. Mai, 10. August und 10. November zu entrichten. Betr\u00e4gt die Jahressteuer nicht mehr als 500 Deutsche Mark, so sind die Vorauszahlungen in einem Betrag am 10. November zu entrichten.</P><P>(3) Das Finanzamt kann die Vorauszahlungen der Steuer anpassen, die sich f\u00fcr das Kalenderjahr voraussichtlich ergeben wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002702309",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Abrechnung \u00fcber die Vorauszahlungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000402309"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Summe der Vorauszahlungen, die bis zur Bekanntgabe des Steuerbescheids zu entrichten waren (\u00a7 21), geringer als die Steuer, die sich nach dem bekanntgegebenen Steuerbescheid f\u00fcr die vorangegangenen F\u00e4lligkeitstage ergibt (\u00a7 20), so ist der Unterschiedsbetrag innerhalb eines Monats nach Bekanntgabe des Steuerbescheids zu entrichten (Nachzahlung). Die Verpflichtung, r\u00fcckst\u00e4ndige Vorauszahlungen schon fr\u00fcher zu entrichten, bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(2) Ist die Summe der Vorauszahlungen, die bis zur Bekanntgabe des Steuerbescheids entrichtet worden sind, h\u00f6her als die Steuer, die sich nach dem bekanntgegebenen Steuerbescheid f\u00fcr die vorangegangenen F\u00e4lligkeitstage ergibt, so wird der Unterschiedsbetrag nach Bekanntgabe des Steuerbescheids durch Aufrechnung oder Zur\u00fcckzahlung ausgeglichen.</P><P>(3) Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten entsprechend, wenn der Steuerbescheid aufgehoben oder ge\u00e4ndert wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002802309",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Nachentrichtung der Steuer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000402309"
        },
        "body": "<P>Hatte der Steuerpflichtige bis zur Bekanntgabe der Jahressteuer keine Vorauszahlungen nach \u00a7 21 zu entrichten, so hat er die Steuer, die sich nach dem bekanntgegebenen Steuerbescheid f\u00fcr die vorangegangenen F\u00e4lligkeitstage ergibt (\u00a7 20), innerhalb eines Monats nach Bekanntgabe des Steuerbescheids zu entrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR109490974BJNG000502309",
        "name": "V.",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE002904301",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Neufassung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000502309"
        },
        "body": "<P>Das Bundesministerium der Finanzen wird erm\u00e4chtigt, den Wortlaut dieses Gesetzes in der jeweils geltenden Fassung mit neuem Datum, unter neuer \u00dcberschrift und in neuer Paragraphenfolge bekanntzumachen und dabei offenbare Unrichtigkeiten und Unstimmigkeiten im Wortlaut zu beseitigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE003202301",
        "name": "\u00a7 24a",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000502309"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE003300301",
        "name": "\u00a7 24b",
        "title": "Verzicht auf die Verm\u00f6gensteuer der umgewandelten ehemaligen\nvolkseigenen Kombinate, Betriebe und Einrichtungen f\u00fcr das zweite\nHalbjahr 1990",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000502309"
        },
        "body": "<P>Bei ehemaligen volkseigenen Kombinaten, Betrieben und Einrichtungen, die auf Grund des Treuhandgesetzes vom 17. Juni 1990 (GBl. I Nr. 33 S. 300) in Aktiengesellschaften oder Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung umgewandelt worden sind, wird die Verm\u00f6gensteuer auf den 1. Juli 1990 nicht nachtr\u00e4glich festgesetzt. \u00a7 1 Abs. 2 sowie \u00a7 2 Abs. 1 und Abs. 5 der Verordnung \u00fcber die Zahlung von Steuern der in Kapitalgesellschaften umgewandelten ehemaligen volkseigenen Kombinate, Betriebe und Einrichtungen im 2. Halbjahr 1990 vom 27. Juni 1990 (GBl. I Nr. 41 S. 618) sind nicht anzuwenden, soweit dort Regelungen zur Festsetzung und Erhebung der Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr das zweite Halbjahr 1990 getroffen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24b: Zur Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 3 F. ab 1992-02-25 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE003403301",
        "name": "\u00a7 24c",
        "title": "Zeitlich befristete Sondervorschrift f\u00fcr die Besteuerung nach\ndem Verm\u00f6gen in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten\nGebiet",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000502309"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer der Kalenderjahre 1996 bis 1998 gilt in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet folgendes: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Von der Verm\u00f6gensteuer sind vorbehaltlich des Satzes 3 befreit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nat\u00fcrliche Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">K\u00f6rperschaften, Personenvereinigungen und Verm\u00f6gensmassen im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 mit Gesch\u00e4ftsleitung</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet. \u00a7 19 Abs. 1 Satz 2 und \u00a7 20 Abs. 2 der Abgabenordnung gelten sinngem\u00e4\u00df. Nicht befreit sind die Wirtschaftsg\u00fcter eines Gewerbebetriebs, soweit hierf\u00fcr in dem au\u00dferhalb des in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet der Bundesrepublik Deutschland eine Betriebsst\u00e4tte unterhalten wird oder ein st\u00e4ndiger Vertreter bestellt ist. \u00a7 136 Nr. 3 Buchstabe a Satz 2 des Bewertungsgesetzes gilt entsprechend. F\u00fcr die Besteuerung nach dem Verm\u00f6gen ist abweichend von den \u00a7\u00a7 19 und 20 der Abgabenordnung das Finanzamt in dem au\u00dferhalb des in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet der Bundesrepublik Deutschland zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk sich das Betriebsverm\u00f6gen, und, wenn dies f\u00fcr mehrere Finanz\u00e4mter zutrifft, das Finanzamt, in dessen Bezirk sich der wertvollste Teil des Betriebsverm\u00f6gens befindet.</LA></DD>  <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Von der Verm\u00f6gensteuer sind auch befreit deutsche Staatsangeh\u00f6rige, die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Inland weder einen Wohnsitz noch ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben und</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu einer juristischen Person des \u00f6ffentlichen Rechts in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet in einem Dienstverh\u00e4ltnis stehen und daf\u00fcr Arbeitslohn aus einer inl\u00e4ndischen \u00f6ffentlichen Kasse beziehen,</LA></DD> </DL></LA><LA Size=\"normal\">sowie zu ihrem Haushalt geh\u00f6rende Angeh\u00f6rige, die die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen.</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Nummern 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Steuerpflichtige, die nach dem 31. Dezember 1990 in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet einen Wohnsitz begr\u00fcndet haben oder dort erstmals ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt, ihre Gesch\u00e4ftsleitung oder in den F\u00e4llen der Nummer 1 Satz 2 ihren Sitz haben.</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die beschr\u00e4nkte Steuerpflicht erstreckt sich nur auf Verm\u00f6gen der in \u00a7 121 des Bewertungsgesetzes genannten Art, das auf das Inland mit Ausnahme des in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebietes entf\u00e4llt.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24c: Zur erstmaligen Anwendung vgl. \u00a7 25 Abs. 9 Satz 2 F. ab 1995-10-11 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR109490974BJNE003022301",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Anwendung des Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR109490974BJNG000502309"
        },
        "body": "<P>(1) Die vorstehende Fassung des Gesetzes ist, soweit in den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes bestimmt ist, erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1995 anzuwenden.</P><P>(2) \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 12 Satz 3 ist auch auf die Verm\u00f6gensteuer der Kalenderjahre vor 1990 anzuwenden, soweit Bescheide noch nicht bestandskr\u00e4ftig sind oder unter dem Vorbehalt der Nachpr\u00fcfung stehen.</P><P>(3) \u00a7 24b ist f\u00fcr das zweite Halbjahr 1990 anzuwenden.</P><P>(4) \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 ist f\u00fcr die Investitionsbank Schleswig-Holstein - Zentralbereich der Landesbank Schleswig-Holstein Girozentrale -, die Investitionsbank des Landes Brandenburg, die S\u00e4chsische Aufbaubank und die Th\u00fcringer Aufbaubank erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1991, f\u00fcr das Landesf\u00f6rderinstitut Sachen-Anhalt - Gesch\u00e4ftsbereich der Norddeutschen Landesbank Girozentrale Mitteldeutsche Landesbank - erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1993, f\u00fcr die Investitions- und Strukturbank Rheinland-Pfalz erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1994 und f\u00fcr die S\u00e4chsische Aufbaubank GmbH erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1996 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 16 und 23 ist erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1991 anzuwenden.</P><P>(5) \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 ist f\u00fcr die Wohnungsbauf\u00f6rderungsanstalt Nordrhein-Westfalen - Anstalt der Westdeutschen Landesbank Girozentrale - erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1992 und f\u00fcr die Investitionsbank Berlin - Anstalt der Landesbank Berlin-Girozentrale - erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1993 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. November 1990 (BGBl. I S. 2467) ist f\u00fcr die Wohnungsbauf\u00f6rderungsanstalt des Landes Nordrhein-Westfalen letztmals f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1991 und f\u00fcr die Wohnungsbau-Kreditanstalt Berlin letztmals f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1992 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 11 ist erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1992 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 20 und 21 in der Fassung des Artikels 10 des Gesetzes vom 13. September 1993 (BGBl. I S. 1569) sowie \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 22 in der Fassung des Artikels 17 des Gesetzes vom 21. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2310) sind erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1993 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 18 ist in der Fassung des Artikels 15 des Gesetzes vom 25. Februar 1992 (BGBl. I S. 297) erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1992 und f\u00fcr die bgb Beteiligungsgesellschaft Berlin mbH f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Berlin-Brandenburg mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Sachsen mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Sachsen-Anhalt mbH, Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Th\u00fcringen (MBG) mbH erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1994 anzuwenden.</P><P>(6) \u00a7 14 Abs. 2 Nr. 1 in der Fassung des Artikels 3 Abs. 5 Nr. 1 des Gesetzes vom 17. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2118) ist erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1994 anzuwenden.</P><P>(7) \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 ist f\u00fcr das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1994 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1a ist letztmals f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahrs 1993 anzuwenden.</P><P>(8) \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 ist f\u00fcr die Deutsche Post AG, die Deutsche Postbank AG und die Deutsche Telekom AG nur f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1995 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 in der Fassung des Artikels 6 Abs. 55 des Gesetzes vom 27. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2378) ist f\u00fcr die Deutsche Bundespost letztmals f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer des Jahres 1994 anzuwenden.</P><P>(9) \u00a7 24c in der Fassung des Artikels 10 des Gesetzes vom 13. September 1993 (BGBl. I S. 1569) ist f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer der Kalenderjahre 1991 bis 1995 anzuwenden. \u00a7 24c in der Fassung des Artikels 23 des Gesetzes vom 11. Oktober 1995 (BGBl. I S. 1250) ist erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1996 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 18 in der Fassung des Artikels 23 des Gesetzes vom 11. Oktober 1995 (BGBl. I S. 1250) ist f\u00fcr die Gesellschaft f\u00fcr Wagniskapital Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Schleswig-Holstein Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung - MBG - erstmals auf die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1996 anzuwenden. \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 18 in der Fassung des Artikels 17 des Gesetzes vom 21. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2310) ist f\u00fcr die Schleswig-Holsteinische Gesellschaft f\u00fcr Wagniskapital mbH letztmals f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer des Kalenderjahres 1995 anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
