{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003020960",
    "firstPublished": "1959-11-12",
    "sourceTimestamp": "20130405124701",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vertrag \u00fcber die Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse bei der Volkswagenwerk\nGesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung und \u00fcber die Errichtung einer \"Stiftung\nVolkswagenwerk\" (Anlage zum Gesetz \u00fcber die Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse\nbei der Volkswagenwerk Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung)",
    "abbreviation": "VwGmbHVtr",
    "slug": "vwgmbhvtr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1960, 302",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++) <BR />(+++ Text des Vertragsgesetzes siehe: VWGmbHG +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund und das Land Niedersachsen sind \u00fcbereingekommen, die zwischen ihnen in bezug auf die Eigentumsverh\u00e4ltnisse an der Volkswagenwerk GmbH in Wolfsburg bestehenden Meinungsverschiedenheiten vergleichsweise zu bereinigen. Zu diesem Zweck schlie\u00dfen der Bund, vertreten durch den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftlichen Besitz des Bundes, und das Land Niedersachsen, vertreten durch den Nieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, dieser wiederum vertreten durch den Nieders\u00e4chsischen Minister der Finanzen, folgenden Vertrag:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Volkswagenwerk GmbH wird in eine Aktiengesellschaft umgewandelt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund und das Land Niedersachsen erhalten je 20 vom Hundert des Grundkapitals der Volkswagenwerk Aktiengesellschaft und je zur H\u00e4lfte die bis zur Umwandlung von der Volkswagenwerk GmbH ausgesch\u00fctteten Gewinne einschlie\u00dflich der aufgelaufenen Zinsen. <BR />Die restlichen 60 vom Hundert des Grundkapitals werden in Form von Kleinaktien in noch im Benehmen mit dem Land Niedersachsen festzulegenden Raten ver\u00e4u\u00dfert werden. Bis zur Ver\u00e4u\u00dferung werden die Aktien vom Bund im Benehmen mit dem Land Niedersachsen verwaltet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund und das Land Niedersachsen werden gemeinsam eine \"Stiftung Volkswagenwerk\" mit dem Sitz in Niedersachsen errichten, deren Zweck es ist, Wissenschaft und Technik in Forschung und Lehre zu f\u00f6rdern. <BR />Der Stiftung sollen folgende Verm\u00f6genswerte \u00fcbertragen werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die j\u00e4hrlichen Gewinne auf die den Vertragspartnern verbleibenden Aktien,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Erl\u00f6s aus den zu ver\u00e4u\u00dfernden Kleinaktien mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Stiftung verpflichtet wird, diesen Betrag zu einem angemessenen Zinssatz als Darlehen f\u00fcr die Dauer von zwanzig Jahren dem Bund zur Verf\u00fcgung zu stellen,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">diejenigen Gewinne, die auf die vom Bund gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 zu verwaltenden Aktien entfallen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000500314",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Satzung der Stiftung soll Bestimmungen dar\u00fcber enthalten, nach welchen Grunds\u00e4tzen die Stiftungsorgane zu besetzen und die der Stiftung zuflie\u00dfenden Ertr\u00e4ge zu verwenden sind. <BR />Hierbei ist sicherzustellen, da\u00df <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Vorsitz im Kuratorium der Stiftung einem Vertreter des Landes Niedersachsen \u00fcbertragen wird,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Land Niedersachsen zuflie\u00dfen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ertr\u00e4ge aus dem nieders\u00e4chsischen Aktienbesitz,</LA></DD> <DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">als Sitzland neben dem allgemeinen schl\u00fcsselm\u00e4\u00dfig zu ermittelnden L\u00e4nderanteil ein Vorab von 10 vom Hundert aus den restlichen Stiftungsertr\u00e4gen.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>Diese Mittel sind vom Land Niedersachsen im Sinne des \u00a7 3 dieses Vertrages zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000600314",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die H\u00f6he des Grundkapitals der Volkswagenwerk Aktiengesellschaft wird vom Bund im Benehmen mit dem Land Niedersachsen festgesetzt werden.</P><P>In der Satzung der Volkswagenwerk Aktiengesellschaft ist vorzusehen, da\u00df je zwei Mitglieder vom Bund und dem Land Niedersachsen in den Aufsichtsrat entsandt werden und da\u00df Beschl\u00fcsse, f\u00fcr die nach dem Aktiengesetz eine qualifizierte Mehrheit erforderlich ist, einer Mehrheit von mehr als 80 vom Hundert des bei der Beschlu\u00dffassung vertretenen Grundkapitals bed\u00fcrfen.</P><P>Einen Vorschlag des Bundes, einen seiner Vertreter im Aufsichtsrat zum Vorsitzer zu w\u00e4hlen, werden die Vertreter des Landes Niedersachsen unterst\u00fctzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000700314",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bund und das Land Niedersachsen verpflichten sich, alle Ma\u00dfnahmen zu treffen, die notwendig und geeignet sind, das mit diesem Vertrag angestrebte Ziel zu erreichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000800314",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Vertrag tritt nach Billigung durch die gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des Bundes und des Landes Niedersachsen in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003020960BJNE000900314",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Hannover, den 11. November 1959 <BR /><SP>F\u00fcr den Nieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten</SP> <BR /><SP>Der Nieders\u00e4chsische Minister der Finanzen</SP> <BR />Bad Godesberg, den 12. November 1959 <BR /><SP>Der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftlichen Besitz des Bundes</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
