{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR261000020",
    "firstPublished": "2020-11-30",
    "sourceTimestamp": "20201204213523",
    "titleShort": "Waffengesetz-Bund-Freistellungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Freistellung von Beh\u00f6rden, Dienststellen und Gerichten des Bundes von waffenrechtlichen Vorschriften",
    "abbreviation": "WaffGBundFreistV",
    "slug": "waffgbundfreistv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2610",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 4.12.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261000020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 55 Absatz 5 Satz 1 des Waffengesetzes vom 11. Oktober 2002 (BGBl. I S. 3970, 4592; 2003 I S. 1957) verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261000020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Freigestellte Beh\u00f6rden, Dienststellen und Gerichte des Bundes",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Freistellung von waffenrechtlichen Vorschriften nach dieser Verordnung gilt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Beh\u00f6rden <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Beh\u00f6rden und Gerichte im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie f\u00fcr <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Physikalisch-Technische Bundesanstalt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur f\u00fcr <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beh\u00f6rden der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation, soweit sie Sicherheitsaufgaben wahrnimmt,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beh\u00f6rden der Luftaufsicht des Bundes.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261000020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Nicht anwendbare Vorschriften des Waffenrechts",
        "parent": null,
        "body": "<P>Keine Anwendung finden auf die Beh\u00f6rden, Dienststellen und Gerichte nach \u00a7 1 sowie deren Bedienstete, soweit diese dienstlich t\u00e4tig werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem Waffengesetz: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 2 Absatz 1 bis 4 \u00fcber die Grunds\u00e4tze des Umgangs mit Waffen oder Munition und die Waffenliste,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 10 \u00fcber die Erteilung von Erlaubnissen zum Erwerb, Besitz, F\u00fchren und Schie\u00dfen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 12 Absatz 4 \u00fcber Ausnahmen von den Erlaubnispflichten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 25a \u00fcber Anordnungen zur Kennzeichnung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 26 \u00fcber nichtgewerbsm\u00e4\u00dfige Waffenherstellung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 27 Absatz 1 und 3 sowie Absatz 7 Satz 1 \u00fcber Schie\u00dfst\u00e4tten und das Schie\u00dfen durch Minderj\u00e4hrige auf Schie\u00dfst\u00e4tten,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 27a \u00fcber die sicherheitstechnische Pr\u00fcfung von Schie\u00dfst\u00e4tten,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 29 bis 32 sowie \u00a7 33 Absatz 1 und 2 \u00fcber das Verbringen und die Mitnahme von Waffen oder Munition in den, durch den oder aus dem Geltungsbereich des Waffengesetzes,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 36 bis 39 \u00fcber Obhutspflichten sowie Anzeige-, Hinweis- und Nachweispflichten,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 40 Absatz 1 \u00fcber verbotene Waffen,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 42 Absatz 1, 5 und 6 \u00fcber das Verbot des F\u00fchrens von Waffen bei \u00f6ffentlichen Veranstaltungen und Verordnungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr Verbotszonen,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 42a Absatz 1 \u00fcber das Verbot des F\u00fchrens von Anscheinswaffen und bestimmten tragbaren Gegenst\u00e4nden und</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 58 \u00fcber Altbesitz und \u00dcbergangsvorschriften;</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus der Allgemeinen Waffengesetz-Verordnung: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 9 bis 11 \u00fcber die Benutzung von Schie\u00dfst\u00e4tten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00a7 13 \u00fcber die Aufbewahrung von Waffen oder Munition und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00a7\u00a7 22 bis 25 \u00fcber die Ausbildung in der Verteidigung mit Schusswaffen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR261000020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft. Gleichzeitig tritt die F\u00fcnfte Verordnung zum Waffengesetz vom 11. August 1976 (BGBl. I S. 2117), die zuletzt durch Artikel 227 der Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
