{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR731200008",
    "firstPublished": "2008-01-30",
    "sourceTimestamp": "20120625154001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Schleusenbetriebszeiten an den Bundeswasserstra\u00dfen Main, Main-Donau-Kanal und Donau",
    "abbreviation": "WaStrSchlBetrZV 2008",
    "slug": "wastrschlbetrzv_2008",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 312",
        "periodical": "VkBl"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.6.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR731200008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund von \u00a7 46 Nr. 1 des Bundeswasserstra\u00dfengesetz in der  Fassung der Bekanntmachung vom 23. Mai 2007 (BGBl. I S. 962), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 2 des Gesetzes vom 13. Dezember 2007 (BGBl. I S. 2930) in Verbindung mit \u00a7 1 der Verordnung zur \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung zum Erlass von Rechtsverordnungen nach dem Bundeswasserstra\u00dfengesetz \u00fcber die Regelung des  Betriebs von Anlagen vom 31. M\u00e4rz 1970 (BGBl. I S. 315) verordnet die Wasser- und Schifffahrtsdirektion S\u00fcd:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR731200008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Schiffsschleusen am Main, Main-Donau-Kanal und an der Donau werden w\u00e4hrend des ganzen Jahres ganzt\u00e4gig betrieben. Verkehrszeiten sind: Tagverkehr  6:00 bis 22:00 Uhr, Nachtverkehr 22:00 bis 6:00 Uhr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR731200008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Von den Schiffsschleusen Obernau bis Regensburg werden im Nachtverkehr grunds\u00e4tzlich nur Fahrzeuge der gewerblichen Schifffahrt nach Anmeldung geschleust. Einer solchen Anmeldung bedarf es nicht, wenn die Schleuse durch eine Fernsteuerzentrale fernbedient wird. Verfahren und Form der Anmeldung werden von der Wasser- und Schifffahrtsdirektion festgesetzt.</P><P>(2) Fahrzeuge der gewerblichen sowie der nicht gewerblichen Schifffahrt k\u00f6nnen im Nachtverkehr mit den Fahrzeugen der angemeldeten gewerblichen Schifffahrt mitgeschleust werden, wenn sich daraus keine Verz\u00f6gerungen im angemeldeten Schleusungsablauf ergeben.</P><P>(3) Die Regelungen zum Schleusenrang nach \u00a7 6.29 BinSchStrO und \u00a7 6.28 DonauSchPV bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR731200008BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Fahrzeuge m\u00fcssen an nicht fernbedienten Schleusen im Tagverkehr bis sp\u00e4testens 21:30 Uhr und im Nachtverkehr bis sp\u00e4testens 5:30 Uhr in die letzte,  in der jeweiligen Verkehrszeit zu durchfahrende Schleusenkammer eingefahren sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR731200008BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Aus verkehrlichen und betrieblichen Gr\u00fcnden sowie zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Unterhaltungsma\u00dfnahmen an den Schiffsschleusenanlagen k\u00f6nnen die Wasser- und Schifffahrtsdirektion sowie die Wasser- und Schifffahrts\u00e4mter vor\u00fcbergehend abweichende Schleusenbetriebszeiten mit Aussetzung des Betriebs anordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR731200008BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
