{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR044900008",
    "firstPublished": "2008-03-18",
    "sourceTimestamp": "20120625152115",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den \u00dcbergang von der zur Bundeswasserstra\u00dfe Nord-Ostsee-Kanal geh\u00f6renden Nebenstrecke Obereidersee mit Enge auf die St\u00e4dte Rendsburg und B\u00fcdelsdorf",
    "abbreviation": "WaStrNOKanal\u00dcbgV",
    "slug": "wastrnokanaluebgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 449",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.4.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044900008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 in Verbindung mit Abs. 2 des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 23. Mai 2007 (BGBl. I S. 962) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044900008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Nebenstrecke \u201eObereidersee mit Enge\u201c verliert die Eigenschaft einer dem allgemeinen Verkehr dienenden Binnenwasserstra\u00dfe des Bundes und geht hinsichtlich der Flurst\u00fccke auf der Gemarkung Rendsburg und Schacht-Audorf auf die Stadt Rendsburg und hinsichtlich der Flurst\u00fccke auf der Gemarkung B\u00fcdelsdorf auf die Stadt B\u00fcdelsdorf \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044900008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044900008BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
