{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR208530969",
    "firstPublished": "1969-04-15",
    "sourceTimestamp": "20160819215647",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung zum Erla\u00df von\nStrompolizeiverordnungen nach dem Bundeswasserstra\u00dfengesetz",
    "abbreviation": "WaStrGPolVErmV",
    "slug": "wastrgpolvermv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1969, 853",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 21 V v. 2.6.2016 I 1257",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  4. 5.1969 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208530969BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 27 Abs. 2 des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes vom 2. April 1968 (Bundesgesetzblatt II S. 173), ge\u00e4ndert durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 503), wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208530969BJNE000201305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt wird die Erm\u00e4chtigung \u00fcbertragen, Rechtsverordnungen zur Gefahrenabwehr nach \u00a7 24 Abs. 1 Bundeswasserstra\u00dfengesetz (Strompolizeiverordnungen) zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208530969BJNE000300328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR208530969BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
