{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003150970",
    "firstPublished": "1970-03-31",
    "sourceTimestamp": "20160819215545",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung zum Erla\u00df von\nRechtsverordnungen nach dem Bundeswasserstra\u00dfengesetz \u00fcber die Regelung des\nBetriebs von Anlagen",
    "abbreviation": "WaStrGAnlErmV",
    "slug": "wastrganlermv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1970, 315",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 23 V v. 2.6.2016 I 1257",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 11. 4.1970 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003150970BJNE000100328",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 46 des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes vom 2. April 1968 (Bundesgesetzbl. II S. 173), ge\u00e4ndert durch Artikel 142 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten vom 24. Mai 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 503), wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003150970BJNE000201305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt wird erm\u00e4chtigt, Rechtsverordnungen nach \u00a7 46 Nr. 1 WaStrG \u00fcber die Regelung des Betriebs von Anlagen zu erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003150970BJNE000300328",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003150970BJNE000400328",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
