{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003520951",
    "firstPublished": "1951-05-21",
    "sourceTimestamp": "20160106215030",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die verm\u00f6gensrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Bundeswasserstra\u00dfen",
    "abbreviation": "WaStrVermRG",
    "slug": "wastrvermrg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1951, 352",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 521 V v. 31.8.2015 I 1474",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)<BR /><BR /></pre>\u00dcberschrift: G gilt im Saarland gem. \u00a7 15 Buchst. s G v. 23.12.1956 101-2</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000201305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die bisherigen Reichswasserstra\u00dfen (Binnen- und Seewasserstra\u00dfen) sind mit Wirkung vom 24. Mai 1949 als Bundeswasserstra\u00dfen Eigentum des Bundes. Vom gleichen Zeitpunkt ist der Bund Inhaber aller sonstigen Verm\u00f6gensrechte, die dem Deutschen Reich geh\u00f6rten und Zwecken der Verwaltung der Reichswasserstra\u00dfen und des Leuchtfeuerwesens sowie anderen navigatorischen Aufgaben dienten oder die ausschlie\u00dflich f\u00fcr diese Zwecke begr\u00fcndet oder bestimmt worden sind. Dies gilt auch f\u00fcr Rechte, die durch Gesetz f\u00fcr un\u00fcbertragbar oder nur auf Grund besonderer Vereinbarung f\u00fcr \u00fcbertragbar erkl\u00e4rt sind. Die in dem Gesetz \u00fcber den Staatsvertrag, betreffend den \u00dcbergang der Wasserstra\u00dfen von den L\u00e4ndern auf das Deutsche Reich vom 29. Juli 1921 (Reichsgesetzbl. S. 961) und den Nachtr\u00e4gen hierzu vom 18. Februar 1922 (Reichsgesetzbl. S. 222) und vom 22. Dezember 1928 (Reichsgesetzbl. 1929 II S. 1) getroffene Regelung gilt sinngem\u00e4\u00df weiter.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Treuhandschaften der L\u00e4nder an dem Eigentum und den Verm\u00f6gensrechten, die unter \u00a7 1 fallen, erl\u00f6schen mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000400308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Wirksamkeit von rechtsgesch\u00e4ftlichen Verf\u00fcgungen, die \u00fcber Eigentum und Verm\u00f6gensrechte der in \u00a7 1 bezeichneten Art vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes getroffen worden sind, bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000500308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a7 1 gilt nicht f\u00fcr Eigentum und Verm\u00f6gensrechte, die nach dem 30. Januar 1933 einer Gewerkschaft, Genossenschaft, politischen Partei oder sonstigen demokratischen Organisation weggenommen worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000601305",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Ein Ersatz f\u00fcr Aufwendungen und Verwendungen, die bis zum 20. September 1949 von den L\u00e4ndern in Bezug auf Eigentum und Verm\u00f6gensrechte der in \u00a7 1 bezeichneten Art gemacht worden sind, wird nicht geleistet. Den L\u00e4ndern verbleiben bis zu diesem Zeitpunkt von ihnen erzielte Ertr\u00e4ge.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000800308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Dingliche Rechte an Grundst\u00fccken und sonstigen Sachen und Rechten, die unter \u00a7 1 fallen, bleiben bestehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE000903305",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Steht das Eigentum an einem Grundst\u00fcck nach \u00a7 1 dem Bund zu, so ist der Antrag auf Berichtigung des Grundbuchs von der h\u00f6heren Beh\u00f6rde der Bundeswasserstra\u00dfenverwaltung zu stellen, in deren Bezirk das Grundst\u00fcck liegt; bei Zweifeln wird die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde von dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bestimmt. War als Eigent\u00fcmer eines solchen Grundst\u00fccks nicht das Deutsche Reich im Grundbuch eingetragen, so ist die Berichtigung des Grundbuchs gemeinsam von der h\u00f6heren Beh\u00f6rde der Bundeswasserstra\u00dfenverwaltung und von der durch die Landesregierung bestimmten Landesbeh\u00f6rde zu beantragen, in deren Bezirk das Grundst\u00fcck liegt. Der Antrag mu\u00df von dem Leiter der Beh\u00f6rde oder seinem Vertreter unterschrieben und mit dem Amtssiegel oder Amtsstempel versehen sein. Zum Nachweis des Eigentums gegen\u00fcber dem Grundbuchamt gen\u00fcgt die in den Antrag aufzunehmende Erkl\u00e4rung, da\u00df das Grundst\u00fcck dem Bund zusteht. Das Eigentum ist einzutragen f\u00fcr die \"Bundesrepublik Deutschland (Bundeswasserstra\u00dfenverwaltung)\".</P><P>(2) Dies gilt f\u00fcr sonstige im Grundbuch eingetragene Rechte entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE001000308",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Gerichtsgeb\u00fchren und andere Abgaben, die aus Anla\u00df und in Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes entstehen, werden nicht erhoben. Bare Auslagen bleiben au\u00dfer Ansatz.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE001100308",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003520951BJNE001200308",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
