{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR124100007",
    "firstPublished": "2007-06-29",
    "sourceTimestamp": "20120625151814",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber den \u00dcbergang von zur Bundeswasserstra\u00dfe Trave geh\u00f6renden \nNebenstrecken auf die Hansestadt L\u00fcbeck",
    "abbreviation": "WaStrTrave\u00dcbgV",
    "slug": "wastrtraveuebgv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2007, 1241",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 11.7.2007 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124100007BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 in Verbindung mit Abs. 2 des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 23. Mai 2007 (BGBl. I S. 962) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124100007BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Nebenarme \"An der Lachswehr\" und \"Stadttrave (von der S\u00fcdkante der Wipperbr\u00fccke bis zur Einm\u00fcndung in die Untertrave)\" sowie die beiden Altarme an der Teerhofinsel der Bundeswasserstra\u00dfe \"Trave\" verlieren die Eigenschaft einer dem allgemeinen Verkehr dienenden Binnenwasserstra\u00dfe des Bundes und gehen auf die Hansestadt L\u00fcbeck \u00fcber.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124100007BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR124100007BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
