{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR016250971",
    "firstPublished": "1971-10-12",
    "sourceTimestamp": "20130405125810",
    "titleShort": "Wertausgleichsgesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber die Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse bei baulichen Ma\u00dfnahmen auf ehemals in Anspruch genommenen Grundst\u00fccken",
    "abbreviation": "WertAusglG",
    "slug": "wertausglg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 1625",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 7 Abs. 32 G v. 19.6.2001 I 1149",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.7.1977 +++)<BR /><BR /></pre>Das G galt bis 30.11.1994 nicht in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. IV Sachg. A Abschn. I Nr. 21 EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 965. Es ist gem. \u00a7 31 Abs. 2 dieses G idF d. Art. 7 Nr. 3 Buchst. b G v. 27.9.1994 I 2624 im Beitrittsgebiet am 1.12.1994 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016250971BJNG000100319",
        "name": "Erster Abschnitt",
        "title": "Anwendbarkeit des Gesetzes",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE000500319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Ist mit einem Grundst\u00fcck, das durch eine Besatzungsmacht zur Nutzung oder zum Gebrauch in Anspruch genommen worden war, w\u00e4hrend der Dauer der Inanspruchnahme auf Veranlassung einer Besatzungsmacht oder der im Bundesgebiet stationierten ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte eine Sache verbunden worden, so bestimmen sich die Rechtsverh\u00e4ltnisse an dem Grundst\u00fcck und an der Sache nach den Vorschriften dieses Gesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 1: Zur Anwendung im Beitrittsgebiet vgl. \u00a7 30 Abs. 1 F. ab 1994-09-27 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE000600319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>War ein Grundst\u00fcck nur zum Teil in Anspruch genommen, so ist dieses Gesetz nur auf den in Anspruch genommenen Teil anzuwenden. War ein Grundst\u00fcck im ganzen in Anspruch genommen, ist die Sache aber nur mit einem Teil des Grundst\u00fccks verbunden worden, so ist dieses Gesetz nur auf den Teil des Grundst\u00fccks anzuwenden, mit dem die Sache verbunden worden ist. Waren au\u00dfer dem Grundst\u00fcck oder Grundst\u00fccksteil, mit dem die Sache verbunden worden ist, andere Grundst\u00fccke oder Grundst\u00fccksteile in Anspruch genommen, so ist dieses Gesetz auch auf diese Grundst\u00fccke und Grundst\u00fccksteile nach deren Freigabe insoweit anzuwenden, als sie f\u00fcr die wirtschaftliche Nutzung der Sache erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016250971BJNG000200319",
        "name": "Zweiter Abschnitt",
        "title": "Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse,\nWertausgleich",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE000700319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Das Eigentum an der Sache geht, sofern sie nicht bereits mit der Verbindung wesentlicher Bestandteil des Grundst\u00fccks geworden ist, mit der Freigabe des Grundst\u00fccks auf den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \u00fcber; war das Grundst\u00fcck zur Zeit des Inkrafttretens dieses Gesetzes freigegeben, so tritt an die Stelle des Zeitpunkts der Freigabe der Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes. Mit dem Eigentums\u00fcbergang wird die Sache Bestandteil des Grundst\u00fccks.</P><P>(2) Ist vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes eine Vereinbarung \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse an dem Grundst\u00fcck und an der Sache getroffen worden, so beh\u00e4lt es dabei sein Bewenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE000800319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Hat die Verbindung der Sache mit dem Grundst\u00fcck zu einer baulichen Ver\u00e4nderung des Grundst\u00fccks gef\u00fchrt und ist der gemeine Wert (Verkehrswert) des Grundst\u00fccks infolge dieser baulichen Ver\u00e4nderung noch zur Zeit der Freigabe h\u00f6her, als er ohne die bauliche Ver\u00e4nderung gewesen w\u00e4re, so ist der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zum Ausgleich der Werterh\u00f6hung verpflichtet. War das Grundst\u00fcck zur Zeit des Inkrafttretens dieses Gesetzes bereits freigegeben, so tritt an die Stelle des Zeitpunkts der Freigabe der Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes.</P><P>(2) Die Verpflichtung zum Ausgleich mindert sich oder entf\u00e4llt, soweit dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Umst\u00e4nde des Einzelfalles ein Ausgleich billigerweise nicht zuzumuten ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE000900319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Hat sich in den F\u00e4llen des \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 der Wert der Sache nach der Freigabe infolge von Umst\u00e4nden, die der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zu vertreten hat, vermindert, so ist der Ausgleich entsprechend der dadurch eingetretenen Minderung des Werts des Grundst\u00fccks zu erh\u00f6hen; dasselbe gilt f\u00fcr eine durch normale Abnutzung bedingte Minderung des Werts der Sache, wenn und soweit der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer diese unentgeltlich genutzt hat. Hat sich der Wert der Sache nach der Freigabe infolge von Aufwendungen des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers erh\u00f6ht, so ist der Ausgleich entsprechend der dadurch eingetretenen Erh\u00f6hung des Werts des Grundst\u00fccks zu mindern.</P><P>(2) Ist in den F\u00e4llen des \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 das Grundst\u00fcck nicht alsbald nach Freigabe dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zur\u00fcckgegeben worden und hat sich der Wert des Grundst\u00fccks nach der Freigabe infolge von Aufwendungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln erh\u00f6ht, so ist das beim Ausgleich zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001001301",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Hat die Verbindung der Sache mit dem Grundst\u00fcck nicht zu einer baulichen Ver\u00e4nderung des Grundst\u00fccks gef\u00fchrt, so ist der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7 536a Abs. 2 Nr. 2, \u00a7 539 Abs. 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs zum Ausgleich verpflichtet. \u00a7 4 Abs. 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001100319",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Eine Ausgleichsverpflichtung nach diesem Gesetz besteht nicht, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Verbindung der Sache mit dem Grundst\u00fcck andere als \u00f6ffentliche Mittel aufgewendet worden sind; das gilt entsprechend, soweit f\u00fcr die Verbindung der Sache mit einem Grundst\u00fcck im Eigentum einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts eigene Mittel dieser K\u00f6rperschaft verwendet worden sind,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausgleich auf andere Weise, insbesondere durch Verrechnung mit Anspr\u00fcchen auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr w\u00e4hrend der Dauer der Inanspruchnahme eingetretene Sch\u00e4den oder durch Abzug von der Entsch\u00e4digung f\u00fcr die \u00dcberlassung der Nutzung oder des Gebrauchs des Grundst\u00fccks erfolgt ist.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 7 Buchst. a: Zur Anwendung im Beitrittsgebiet vgl. \u00a7 30 Abs. 2 F. ab 1994-09-27 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001201301",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausgleichsanspruch wird von der Bundesrepublik geltend gemacht. Betr\u00e4gt der Ausgleichsanspruch voraussichtlich weniger als 8.000 Deutsche Mark, so kann von seiner Geltendmachung abgesehen werden, wenn damit ein unangemessener Verwaltungsaufwand verbunden w\u00e4re.</P><P>(2) Der Ausgleichsanspruch ist vom Zeitpunkt der Vereinbarung oder, wenn eine Vereinbarung nicht zustande kommt, vom Zeitpunkt der Zustellung des Festsetzungsbescheides an, sp\u00e4testens jedoch nach drei Monaten seit Freigabe des Grundst\u00fccks mit dem f\u00fcr zuletzt ausgegebene Hypothekenpfandbriefe auf dem Kapitalmarkt \u00fcblichen Nominalzinsfu\u00df zu verzinsen; war das Grundst\u00fcck zur Zeit des Inkrafttretens dieses Gesetzes freigegeben, so tritt an die Stelle des Zeitpunkts der Freigabe der Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes. Ist in der Vereinbarung oder dem Bescheid bestimmt, da\u00df der Ausgleichsanspruch erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt f\u00e4llig werden soll, so ist dieser ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001300319",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Die Ausgleichsverpflichtung soll tunlichst durch Vereinbarung zwischen dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und der Bundesrepublik geregelt werden. Kommt eine Vereinbarung nicht zustande, so entscheidet auf Antrag des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers oder der Bundesrepublik die von der Landesregierung hierf\u00fcr bestimmte Beh\u00f6rde nach Anh\u00f6rung der Beteiligten durch Bescheid \u00fcber das Bestehen einer Ausgleichsverpflichtung, die H\u00f6he des Ausgleichsbetrages und seine F\u00e4lligkeit. In dem Bescheid sind erforderlichenfalls die Sicherheitsleistung nach Art und H\u00f6he und die Tilgung zu regeln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016250971BJNG000300319",
        "name": "Dritter Abschnitt",
        "title": "Erwerbspflicht der\nBundesrepublik",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001400319",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) In den F\u00e4llen des \u00a7 4 kann der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer von der Bundesrepublik verlangen, da\u00df sie das Eigentum an dem Grundst\u00fcck gegen Zahlung einer Entsch\u00e4digung erwirbt. Das Verlangen bedarf der Schriftform und kann, sobald ein Verfahren vor der Beh\u00f6rde anh\u00e4ngig geworden ist, nur mit Zustimmung der Beh\u00f6rde widerrufen werden. Ist ein Bescheid nach \u00a7 9 ergangen, so kann das Verlangen nur innerhalb eines Monats seit Zustellung gestellt werden.</P><P>(2) Mit dem Erwerb des Eigentums durch die Bundesrepublik entf\u00e4llt die Verpflichtung des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers zum Ausgleich einer Werterh\u00f6hung.</P><P>(3) Ist ein r\u00e4umlich oder wirtschaftlich zusammenh\u00e4ngender Grundbesitz nur zu einem Teil betroffen, so ist dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer f\u00fcr eine durch den Eigentumserwerb der Bundesrepublik verursachte Wertminderung des Restbesitzes eine Entsch\u00e4digung zu gew\u00e4hren. Kann der Restbesitz nicht mehr entsprechend seiner bisherigen Bestimmung verwendet oder genutzt werden, so kann der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer verlangen, da\u00df die Bundesrepublik auch das Eigentum an dem Restbesitz gegen Zahlung einer Entsch\u00e4digung erwirbt. Absatz 1 Satz 2 findet Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001500319",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Der \u00dcbergang des Eigentums an dem Grundst\u00fcck soll tunlichst durch Vereinbarung zwischen dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und der Bundesrepublik geregelt werden. Kommt eine Vereinbarung nicht zustande, so ordnet die in \u00a7 9 genannte Beh\u00f6rde auf Antrag des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers oder der Bundesrepublik den Eigentums\u00fcbergang durch Bescheid an. In dem Bescheid hat die Beh\u00f6rde auch die H\u00f6he der von der Bundesrepublik zu zahlenden Entsch\u00e4digung festzusetzen. Sie hat ferner dar\u00fcber zu befinden, ob an dem Grundst\u00fcck bestehende dingliche Rechte und Rechte, die zum Besitz oder zur Nutzung des Grundst\u00fccks berechtigen oder die Benutzung des Grundst\u00fccks beschr\u00e4nken, aufrechterhalten werden. Rechte, die zum Erwerb des Grundst\u00fccks berechtigen oder der Verbindung der Sache mit dem Grundst\u00fcck entgegenstehen, sind nicht aufrechtzuerhalten. Die Anordnung, da\u00df Rechte im Sinne der S\u00e4tze 4 und 5 nicht aufrechterhalten werden, ist nur zul\u00e4ssig, soweit die Voraussetzungen f\u00fcr eine Enteignung vorliegen.</P><P>(2) Sobald der Bescheid unanfechtbar geworden und die Entsch\u00e4digung gezahlt oder unter Verzicht auf das Recht der R\u00fccknahme zul\u00e4ssigerweise hinterlegt worden ist, bestimmt die Beh\u00f6rde den Tag, mit dessen Beginn die in dem Bescheid vorgesehenen Rechts\u00e4nderungen eintreten.</P><P>(3) Die Beh\u00f6rde ersucht unter \u00dcbersendung einer beglaubigten Abschrift des Bescheides und der in Absatz 2 erw\u00e4hnten Bestimmung das Grundbuchamt um Eintragung der eingetretenen Rechts\u00e4nderungen in das Grundbuch. Wird Eigentum nur an einem Teil eines Grundst\u00fccks \u00fcbertragen, so sind dem Ersuchen ein Auszug aus dem Ver\u00e4nderungsnachweis und eine Abzeichnung der Flurkarte beizuf\u00fcgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001600319",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Die von der Bundesrepublik zu zahlende Entsch\u00e4digung bemi\u00dft sich nach dem gemeinen Wert (Verkehrswert), den das Grundst\u00fcck in dem Zeitpunkt hat, in dem die Beh\u00f6rde den Eigentums\u00fcbergang anordnet. Die durch die Verbindung der Sache mit dem Grundst\u00fcck eingetretene Werterh\u00f6hung bleibt au\u00dfer Betracht. Wird der Wert des Eigentums an dem Grundst\u00fcck durch Rechte Dritter gemindert, die aufrechterhalten werden oder f\u00fcr die eine gesonderte Entsch\u00e4digung zu gew\u00e4hren ist, so ist dies bei der Bemessung der Entsch\u00e4digung f\u00fcr das Eigentum an dem Grundst\u00fcck zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(2) Hat sich nach der Freigabe der Wert des Grundst\u00fccks infolge von Umst\u00e4nden, welche die Bundesrepublik zu vertreten hat, vermindert oder infolge von Aufwendungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln erh\u00f6ht, so ist die Entsch\u00e4digung entsprechend zu erh\u00f6hen oder zu mindern. Eine Minderung oder Erh\u00f6hung des Grundst\u00fcckswerts bleibt jedoch dann au\u00dfer Betracht, wenn sie auf einer Minderung oder Erh\u00f6hung des Werts der mit dem Grundst\u00fcck verbundenen Sache beruht.</P><P>(3) Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr Sch\u00e4den, die w\u00e4hrend der Dauer der Inanspruchnahme an dem Grundst\u00fcck entstanden sind, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001700319",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Hat sich nach der Freigabe der Wert der Sache infolge von Umst\u00e4nden, die der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zu vertreten hat, vermindert, so ist er zum Ausgleich der Wertminderung verpflichtet. Hat der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer die Sache unentgeltlich genutzt, so ist er zum Ausgleich verpflichtet; der Ausgleich bestimmt sich nach dem Wert der Nutzung der Sache. Die \u00a7\u00a7 8 und 9 sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.</P><P>(2) Hat sich nach der Freigabe der Wert der Sache infolge von Aufwendungen des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers erh\u00f6ht, so ist die Werterh\u00f6hung bei der Bemessung der Entsch\u00e4digung f\u00fcr das Eigentum an dem Grundst\u00fcck zu ber\u00fccksichtigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001800319",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>(1) Soweit Rechte der in \u00a7 11 Abs. 1 genannten Art erl\u00f6schen, ist den Berechtigten f\u00fcr die hierdurch eintretenden Verm\u00f6gensnachteile eine Entsch\u00e4digung zu gew\u00e4hren. Die Entsch\u00e4digung bestimmt sich nach dem gemeinen Wert (Verkehrswert), den die erl\u00f6schenden Rechte in dem Zeitpunkt haben, in dem die Beh\u00f6rde den Eigentums\u00fcbergang anordnet.</P><P>(2) Gesondert zu entsch\u00e4digen sind <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Altenteilsberechtigte sowie die Inhaber von Dienstbarkeiten,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber von pers\u00f6nlichen Rechten, die zum Besitz oder zur Nutzung des Grundst\u00fccks berechtigen, wenn der Berechtigte im Besitz des Grundst\u00fccks ist.</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Entsch\u00e4digungsberechtigte, die nicht gesondert entsch\u00e4digt werden, haben Anspruch auf Ersatz des gemeinen Werts (Verkehrswerts) ihres Rechts aus der Entsch\u00e4digung f\u00fcr das Eigentum an dem Grundst\u00fcck, soweit sich ihr Recht auf dieses erstreckt.</P><P>(4) Wird in den F\u00e4llen des \u00a7 10 Abs. 3 eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr eine Wertminderung des Restbesitzes gew\u00e4hrt, so haben die Inhaber der an dem Restbesitz bestehenden dinglichen Rechte und der Rechte, die zum Besitz oder zur Nutzung des Restbesitzes berechtigen, Anspruch auf Ersatz einer Wertminderung ihres Rechts aus dieser Entsch\u00e4digung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE001900319",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr andere durch den Eigentumserwerb der Bundesrepublik verursachte Verm\u00f6gensnachteile ist den Entsch\u00e4digungsberechtigten unter gerechter Abw\u00e4gung der Interessen der Allgemeinheit und der Beteiligten eine Entsch\u00e4digung in Geld zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002000319",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Auf das Verfahren nach den \u00a7\u00a7 11 bis 15 sind die \u00a7\u00a7 29 bis 34, 35 Abs. 1, \u00a7\u00a7 37, 44 bis 49 und 52 bis 54 des Landbeschaffungsgesetzes sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002100319",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Ist der Entsch\u00e4digungsbetrag, aus dem andere Entsch\u00e4digungsberechtigte nach \u00a7 14 Abs. 3 und 4 zu befriedigen sind, in Anwendung des \u00a7 53 Abs. 1 des Landbeschaffungsgesetzes unter Verzicht auf das Recht der R\u00fccknahme zu hinterlegen, so ist in den Festsetzungsbescheid eine entsprechende Anordnung aufzunehmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002200319",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Entsch\u00e4digungen au\u00dfer wiederkehrenden Leistungen sind von dem Tag ab, an welchem die Vereinbarung wirksam oder der Festsetzungsbescheid erlassen wird, mit dem f\u00fcr zuletzt ausgegebene Hypothekenpfandbriefe auf dem Kapitalmarkt \u00fcblichen Nominalzinsfu\u00df zu verzinsen. Eine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 20 ist, soweit sie f\u00fcr den gleichen Zeitraum gew\u00e4hrt wird, auf die Zinsen anzurechnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR016250971BJNG000400319",
        "name": "Vierter Abschnitt",
        "title": "Verfahrens- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002300319",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Das Grundst\u00fcck ist dem Eigent\u00fcmer unverz\u00fcglich nach der Freigabe herauszugeben. Ist der Wert des Grundst\u00fccks nicht unbetr\u00e4chtlich erh\u00f6ht und rechtfertigen Tatsachen die Besorgnis, da\u00df der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer das Grundst\u00fcck und die mit ihm verbundene Sache nicht ordnungsgem\u00e4\u00df bewirtschaften oder den Ausgleichsanspruch der Bundesrepublik nicht erf\u00fcllen wird, so kann die Bundesrepublik vor einer Vereinbarung \u00fcber die Wertausgleichsverpflichtung oder \u00fcber den Erwerb des Grundst\u00fccks durch die Bundesrepublik oder vor Beendigung eines Verfahrens nach \u00a7 9 oder \u00a7 11 die Herausgabe davon abh\u00e4ngig machen, da\u00df der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine der Werterh\u00f6hung entsprechende Sicherheit leistet. Kommt eine Einigung \u00fcber die Art oder die H\u00f6he der Sicherheitsleistung nicht zustande, so wird die Sicherheit auf Antrag des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers oder der Bundesrepublik von der in \u00a7 9 genannten Beh\u00f6rde durch Bescheid festgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002400319",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Gelangt der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer nicht alsbald nach Freigabe in den Genu\u00df der Nutzung des Grundst\u00fccks, so hat ihm die Bundesrepublik zum Ausgleich f\u00fcr die dadurch entstehenden Verm\u00f6gensnachteile eine Entsch\u00e4digung in Geld zu gew\u00e4hren. Zinsen nach \u00a7 18 sind, soweit sie f\u00fcr den gleichen Zeitraum gew\u00e4hrt werden, auf die Entsch\u00e4digung anzurechnen. Kommt \u00fcber die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung eine Vereinbarung nicht zustande, so wird sie auf Antrag des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers oder der Bundesrepublik von der in \u00a7 9 genannten Beh\u00f6rde durch Bescheid festgesetzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002500319",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beseitigung der mit dem Grundst\u00fcck verbundenen Sache kann nicht verlangt werden.</P><P>(2) Sind Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung mit der Begr\u00fcndung, die Verbindung der Sache mit dem Grundst\u00fcck stelle einen Schaden dar, in den hierf\u00fcr vorgesehenen Verfahren geltend gemacht worden oder werden solche Anspr\u00fcche geltend gemacht, nachdem ein Antrag nach \u00a7 9 oder \u00a7 11 gestellt worden ist, so darf \u00fcber diesen Antrag erst entschieden werden, wenn die Entsch\u00e4digungsverfahren endg\u00fcltig abgeschlossen sind.</P><P>(3) Ist eine Regelung nach diesem Gesetz getroffen worden, so k\u00f6nnen Anspr\u00fcche wegen Sch\u00e4den der in Absatz 2 genannten Art nicht mehr geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002600319",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Verwaltungsakte nach diesem Gesetz sind den Beteiligten zuzustellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002700319",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr Streitigkeiten aus diesem Gesetz ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben, sofern sich nicht aus \u00a7 24 etwas anderes ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002800319",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr Klagen wegen Festsetzung des Ausgleichs, der Sicherheitsleistung nach \u00a7 19 sowie der nach diesem Gesetz zu gew\u00e4hrenden Entsch\u00e4digungen ist der Rechtsweg vor den ordentlichen Gerichten gegeben.</P><P>(2) Die Klage wegen Festsetzung der Entsch\u00e4digung f\u00fcr die \u00dcbertragung des Eigentums am Grundst\u00fcck, f\u00fcr erl\u00f6schende, gesondert zu entsch\u00e4digende Recht und f\u00fcr andere durch den Eigentumserwerb der Bundesrepublik verursachte Verm\u00f6gensnachteile ist erst zul\u00e4ssig, wenn der Bescheid der Beh\u00f6rde, soweit er den Eigentums\u00fcbergang anordnet, unanfechtbar geworden ist. Die Klage ist innerhalb von zwei Monaten zu erheben. Die Frist beginnt mit dem Tag, an dem die Mitteilung \u00fcber die Unanfechtbarkeit des Bescheides den Beteiligten zugestellt ist.</P><P>(3) Die Klage wegen Festsetzung des Ausgleichs, der Sicherheitsleistung nach \u00a7 19 sowie der Entsch\u00e4digung nach \u00a7 20 ist innerhalb von zwei Monaten zu erheben. Die Frist beginnt mit der Zustellung des Festsetzungsbescheides.</P><P>(4) Die Klagefristen sind Notfristen im Sinne der Zivilproze\u00dfordnung. \u00a7 58 der Verwaltungsgerichtsordnung findet entsprechende Anwendung.</P><P>(5) F\u00fcr die Klage sind die Landgerichte ohne R\u00fccksicht auf den Wert des Streitgegenstandes ausschlie\u00dflich zust\u00e4ndig. \u00d6rtlich ist das Landgericht ausschlie\u00dflich zust\u00e4ndig, in dessen Bezirk das vormals in Anspruch genommene Grundst\u00fcck liegt.</P><P>(6) Die Klage gegen den zum Ausgleich oder zur Entsch\u00e4digung Verpflichteten ist auf Zahlung des verlangten Betrages oder Mehrbetrages zu richten. Die Klage gegen den zum Ausgleich oder zur Entsch\u00e4digung Berechtigten ist darauf zu richten, da\u00df der Ausgleich oder die Entsch\u00e4digung unter Aufhebung oder Ab\u00e4nderung der erfolgten Festsetzung anderweit festgesetzt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE002900319",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Der Festsetzungsbescheid nach \u00a7 9 oder \u00a7 11 ist den Beteiligten gegen\u00fcber vollstreckbar, wenn und soweit er f\u00fcr sie unanfechtbar geworden ist. Ist eine Klage nach \u00a7 24 Abs. 6 Satz 2 erhoben worden, so kann das Gericht den Festsetzungsbescheid auf Antrag f\u00fcr vorl\u00e4ufig vollstreckbar erkl\u00e4ren. \u00dcber den Antrag kann durch Beschlu\u00df vorab entschieden werden. Der Beschlu\u00df ist nicht anfechtbar. Die \u00a7\u00a7 711 bis 715, 717 Abs. 1 und 2, \u00a7 720 der Zivilproze\u00dfordnung sind entsprechend anzuwenden.</P><P>(2) Die Zwangsvollstreckung aus dem Festsetzungsbescheid richtet sich nach den Vorschriften der Zivilproze\u00dfordnung \u00fcber die Vollstreckung von Urteilen in b\u00fcrgerlichen Rechtsstreitigkeiten. Die vollstreckbare Ausfertigung wird von dem Urkundsbeamten der Gesch\u00e4ftsstelle des Amtsgerichts erteilt, in dessen Bezirk die mit dem Festsetzungsverfahren befa\u00dfte Beh\u00f6rde ihren Sitz hat, und, wenn das Verfahren bei Gericht anh\u00e4ngig ist, von dem Urkundsbeamten der Gesch\u00e4ftsstelle dieses Gerichts. In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 731, 767 bis 770, 785, 786, 791 der Zivilproze\u00dfordnung tritt das Amtsgericht, in dessen Bezirk die mit dem Festsetzungsverfahren befa\u00dfte Beh\u00f6rde ihren Sitz hat, an die Stelle des Proze\u00dfgerichts.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE003000319",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Die Vorschriften dieses Gesetzes sind auf Grundst\u00fccke, die Gegenstand eines Enteignungsverfahrens nach dem Landbeschaffungsgesetz sind, nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 26: Im Beitrittsgebiet nicht anwendbar gem. \u00a7 30 Abs. 3 F. ab 1994-09-27 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE003100319",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Endet ein Enteignungsverfahren nach dem Landbeschaffungsgesetz, ohne da\u00df die Rechtsverh\u00e4ltnisse an der Sache geregelt werden, so sind vom Zeitpunkt der Freigabe des Grundst\u00fccks an die Vorschriften dieses Gesetzes anzuwenden. Endet ein nach \u00a7 2 des Landbeschaffungsgesetzes begr\u00fcndetes vertragliches Nutzungsverh\u00e4ltnis an dem Grundst\u00fcck, so sind vom Zeitpunkt der Beendigung des Nutzungsverh\u00e4ltnisses an die Vorschriften dieses Gesetzes anzuwenden, wenn eine Sache vor Begr\u00fcndung des Nutzungsverh\u00e4ltnisses mit einem Grundst\u00fcck verbunden worden ist und die Rechtsverh\u00e4ltnisse an ihr nicht bereits durch Vereinbarung geregelt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 27: Im Beitrittsgebiet nicht anwendbar gem. \u00a7 30 Abs. 3 F. ab 1994-09-27 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE003200319",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Das Verfahren vor der in \u00a7 9 genannten Beh\u00f6rde ist kostenfrei. Dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer oder einem sonstigen Entsch\u00e4digungsberechtigten k\u00f6nnen jedoch Auslagen insoweit auferlegt werden, als er diese durch grobes Verschulden verursacht hat.</P><P>(2) Auslagen, die dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer oder einem sonstigen Entsch\u00e4digungsberechtigten durch das Verfahren entstanden sind, werden ihm auf Antrag erstattet, wenn sie zur zweckentsprechenden Wahrnehmung seiner Rechte notwendig waren und sich die Rechtsverfolgung als nach den Bestimmungen dieses Gesetzes begr\u00fcndet erweist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE003300319",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 16 wird im Land Berlin in folgender Fassung angewandt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"\u00a7 16</LA><LA Size=\"normal\">Auf das Verfahren nach den \u00a7\u00a7 11 bis 15 sind die \u00a7\u00a7 107 bis 113 (dieser ohne Absatz 1 Satz 2), \u00a7\u00a7 117 bis 119, 149 und 151 des Bundesbaugesetzes sinngem\u00e4\u00df anzuwenden\".</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) \u00a7 17 wird im Land Berlin in folgender Fassung angewandt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"\u00a7 17</LA><LA Size=\"normal\">Ist der Entsch\u00e4digungsbetrag, aus dem andere Entsch\u00e4digungsberechtigte nach \u00a7 14 Abs. 3 und 4 zu befriedigen sind, in Anwendung des \u00a7 118 Abs. 1 des Bundesbaugesetzes unter Verzicht auf das Recht der R\u00fccknahme zu hinterlegen, so ist in den Festsetzungsbescheid eine entsprechende Anordnung aufzunehmen\".</LA></DD>  </DL> </P><P>(3) Die \u00a7\u00a7 26 und 27 sind im Land Berlin nicht anwendbar.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 29: Im Beitrittsgebiet nicht anwendbar gem. \u00a7 30 Abs. 3 F. ab 1994-09-27 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE003401301",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) \u00a7 1 wird f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet in folgender Fassung angewandt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"\u00a7 1</LA></DD> </DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">(1) Ist im Aufenthaltsgebiet im Sinne des Artikels 1 Nr. 4 des deutsch-sowjetischen Vertrages \u00fcber die Bedingungen des befristeten Aufenthalts und die Modalit\u00e4ten des planm\u00e4\u00dfigen Abzugs der sowjetischen Truppen aus dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland vom 12. Oktober 1990 (BGBl. 1991 II S. 258) mit einem Grundst\u00fcck, das durch die sowjetische Besatzungsmacht oder die im Aufenthaltsgebiet stationierten sowjetischen Truppen zur Nutzung oder zum Gebrauch in Anspruch genommen worden war, w\u00e4hrend der Dauer der Inanspruchnahme auf Veranlassung der sowjetischen Besatzungsmacht oder der im Aufenthaltsgebiet stationierten sowjetischen Truppen eine Sache verbunden worden, so bestimmen sich die Rechtsverh\u00e4ltnisse an dem Grundst\u00fcck und an der Sache nach den nachstehenden Vorschriften.</LA><LA Size=\"normal\">(2) Anspr\u00fcche auf Wertausgleich oder Entsch\u00e4digung nach den Vorschriften dieses Gesetzes sind ausgeschlossen, wenn die Befriedigung dieser Anspr\u00fcche nach den Vorschriften des Gesetzes zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen, des Entsch\u00e4digungsgesetzes oder des Ausgleichsleistungsgesetzes verlangt werden konnte oder kann.\"</LA></DD>  </DL> </P><P>(2) \u00a7 7 Buchstabe a wird f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet wie folgt erg\u00e4nzt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\"\u00d6ffentlichen Mitteln stehen die Mittel gleich, mit denen die sowjetische Seite eine Sache finanziert hat, die sie mit einem ihr zur Nutzung zugewiesenen Grundst\u00fcck verbunden hat.\"</LA></DD> </DL> </P><P>(3) Die \u00a7\u00a7 26, 27 und 29 finden f\u00fcr das in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannte Gebiet keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR016250971BJNE003501301",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR016250971BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P><P>(2) In dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet tritt dieses Gesetz abweichend von Anlage I Kapitel IV Sachgebiet A Abschnitt I Nr. 21 des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 965) am 1. Dezember 1994 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
