{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR207040959",
    "firstPublished": "1959-06-19",
    "sourceTimestamp": "20120625151520",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an die\nWesteurop\u00e4ische Union, die nationalen Vertreter, das internationale Personal\nund die f\u00fcr die Westeurop\u00e4ische Union t\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen",
    "abbreviation": "WEUVorRV",
    "slug": "weuvorrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1959, 704",
        "periodical": "BGBl II"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P><P><BR /> Die Verordnung ist in Berlin nicht ver\u00f6ffentlicht worden</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207040959BJNE000100314",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes vom 22. Juni 1954 \u00fcber den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Abkommen \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen vom 21. November 1947 und \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorrechten und Befreiungen an andere zwischenstaatliche Organisationen (Bundesgesetzbl. 1954 II S. 639) in der Fassung des Gesetzes vom 3. Juni 1957 (Bundesgesetzbl. II S. 469) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207040959BJNE000200314",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bestimmungen des Abkommens \u00fcber die Vorrechte und Befreiungen der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen finden sinngem\u00e4\u00df auf die Westeurop\u00e4ische Union, die nationalen Vertreter, das internationale Personal und die f\u00fcr die Westeurop\u00e4ische Union t\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen nach Ma\u00dfgabe des von der Bundesrepublik Deutschland am 11. Mai 1955 unterzeichneten \u00dcbereinkommens \u00fcber den Status der Westeurop\u00e4ischen Union, der nationalen Vertreter und des internationalen Personals vom 11. Mai 1955 Anwendung.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207040959BJNE000300314",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR207040959BJNE000400314",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung tritt an dem Tage in Kraft, an dem das \u00dcbereinkommen \u00fcber den Status der Westeurop\u00e4ischen Union, der nationalen Vertreter und des internationalen Personals vom 11. Mai 1955 gem\u00e4\u00df seinem Artikel 28 Abs. 2 f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in Kraft tritt.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
