{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR002900004",
    "firstPublished": "2004-01-05",
    "sourceTimestamp": "20170101222016",
    "titleShort": "Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungs-Verordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Pr\u00fcfungsstellen und der Beschwerdeaussch\u00fcsse nach \u00a7 106c des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch",
    "abbreviation": "WiPr\u00fcfVO",
    "slug": "wipruefvo",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2004, 29",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 19 G v. 16.7.2015 I 1211",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 10.1.2004 +++)<BR /> <BR />\u00dcberschrift: IdF d. Art. 25 Nr. 1 <BR />G v. 26.3.2007 I 378 mWv 1.1.2008 u. d. Art. 19 Nr. 1 <BR />G v. 16.7.2015 I 1211 mWv 1.1.2017<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 106 Abs. 4a Satz 9 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), der durch Artikel 1 Nr. 82 Buchstabe h des Gesetzes vom 14. November 2003 (BGBl. I S. 2190) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000202308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Pr\u00fcfungsstelle und Beschwerdeausschuss",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsstelle nach Absatz 4 und der Beschwerdeausschuss sind jeweils als organisatorisch selbst\u00e4ndige Einheiten einzurichten. Der Beschwerdeausschuss besteht aus einem unparteiischen Vorsitzenden und h\u00f6chstens jeweils vier, mindestens jeweils zwei Vertretern der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenkassen. Mitarbeiter der Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und der Ersatzkassen k\u00f6nnen als Vertreter der Krankenkassen in den Ausschuss entsandt werden. F\u00fcr den Vorsitzenden sowie die Vertreter der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenkassen sind entsprechend dem Bedarf Stellvertreter in ausreichender Anzahl zu bestellen. Die Mitglieder des Ausschusses sind gegen\u00fcber den sie entsendenden Organisationen fachlich nicht weisungsgebunden.</P><P>(2) Der Ausschuss kann f\u00fcr die Beschwerdeverfahren in Kammern gegliedert werden, soweit dazu Veranlassung besteht. Die Kammern bestehen jeweils aus dem unparteiischen Vorsitzenden oder seinem Stellvertreter und Vertretern der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenkassen oder deren Stellvertretern in gleicher Zahl, mindestens jedoch jeweils zwei.</P><P>(3) Zur Gesch\u00e4ftsverteilung, Besetzung der Kammern, Stellvertretung und zu den weiteren Einzelheiten der Gesch\u00e4ftsordnung des Beschwerdeausschusses bestimmt der Ausschuss das N\u00e4here; die getroffenen Regelungen sind der Aufsichtsbeh\u00f6rde vorzulegen.</P><P>(4) Der Ausschuss ist beschlussf\u00e4hig, wenn der unparteiische Vorsitzende und mindestens jeweils zwei Vertreter der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenkassen anwesend sind. F\u00fcr die Beschlussf\u00e4higkeit der Kammern kann in den Regelungen nach Absatz 3 Abweichendes bestimmt werden. Kann eine Sitzung wegen fehlender Beschlussf\u00e4higkeit nicht ordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrt werden, kann nach erneuter Ladung mit der Mehrheit der anwesenden Mitglieder entschieden werden.</P><P>(5) Die Pr\u00fcfungsstelle beschlie\u00dft in erforderlichen F\u00e4llen eine Beratung der \u00c4rzte \u00fcber Fragen der Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der Versorgung. Qualifizierte Berater k\u00f6nnen an der Durchf\u00fchrung der Beratung beteiligt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000302308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Aufgaben und Entsch\u00e4digung des Vorsitzenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der Vorsitzende ist f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben des Ausschusses verantwortlich. Er f\u00fchrt die laufenden Gesch\u00e4fte des Ausschusses und bedient sich hierzu der Pr\u00fcfungsstelle. Insbesondere hat er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sitzungstermine im Benehmen mit den Ausschussmitgliedern festzusetzen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">soweit erforderlich, unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige mit der Erstellung von Gutachten zu beauftragen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entscheidung vorzubereiten, einschlie\u00dflich der Anforderung von Angaben und Beweismitteln von den Beteiligten sowie der Zustellung von Antr\u00e4gen und Schrifts\u00e4tzen an die Beteiligten,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sitzungen zu leiten und</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Ausschuss gerichtlich und au\u00dfergerichtlich zu vertreten.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Der Vorsitzende und seine Stellvertreter erhalten Reisekosten in Anlehnung an die Vorschriften \u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung der Beamten des Landes nach der jeweils h\u00f6chsten Reisekostenstufe.</P><P>(3) Der Vorsitzende und seine Stellvertreter erhalten eine Entsch\u00e4digung, die sich aus einem Grundbetrag sowie einem sitzungsbezogenen Pauschbetrag zusammensetzt. Mit dieser Entsch\u00e4digung ist auch die Vor- und Nacharbeit von Sitzungen abgegolten. Die H\u00f6he der Betr\u00e4ge nach Satz 1 vereinbaren die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und die Ersatzkassen gemeinsam und einheitlich. Die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung soll der Bedeutung der Aufgabe und dem zu erwartenden Aufwand angemessen sein.</P><P>(4) Soweit der Vorsitzende den Ausschuss vor Gericht vertritt, kann er hierf\u00fcr mit den in Absatz 3 Satz 3 genannten Vertragspartnern eine gesonderte Verg\u00fctung vereinbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000402119",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Pflichten der Mitglieder, Abberufung, Datenschutz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Mitglieder des Ausschusses sind verpflichtet, an den Sitzungen teilzunehmen; bei Verhinderung haben sie die Pr\u00fcfungsstelle und ihren Stellvertreter zu benachrichtigen. Satz 1 gilt entsprechend f\u00fcr die Stellvertreter.</P><P>(2) Der Vorsitzende und seine Stellvertreter k\u00f6nnen aus wichtigem Grund jeweils von der Aufsichtsbeh\u00f6rde oder von den in \u00a7 2 Abs. 3 Satz 3 genannten Vertragspartnern durch \u00fcbereinstimmenden Beschluss abberufen werden. Im Falle des \u00a7 106c Absatz 1 Satz 6 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch darf ausschlie\u00dflich die Aufsichtsbeh\u00f6rde den Vorsitzenden und seine Stellvertreter abberufen; die in \u00a7 2 Abs. 3 Satz 3 genannten Vertragspartner sind vor der Abberufung zu h\u00f6ren.</P><P>(3) Die Mitglieder des Ausschusses und ihre Stellvertreter d\u00fcrfen personenbezogene Daten, die ihnen bei der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit im Ausschuss zur Kenntnis gelangen, nicht unbefugt offenbaren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000502119",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Aufgaben und Personal der Pr\u00fcfungsstelle",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfungsstelle hat neben ihren sich aus dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch ergebenden Aufgaben insbesondere <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Auftrag des Vorsitzenden mit einer Frist von mindestens zwei Wochen zu Ausschusssitzungen zu laden und die Vorlagen zu \u00fcbersenden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Protokoll der Sitzungen zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Entw\u00fcrfe der Niederschriften und Entw\u00fcrfe der Bescheide zu erstellen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Stellungnahmen zu Verfahren, Niederschriften und Bescheiden sowie die Sitzungsprotokolle zu versenden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfakten zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein laufendes Verzeichnis \u00fcber die er\u00f6ffneten Pr\u00fcfungsverfahren, den Verfahrensstand, Widerspr\u00fcche, Klageverfahren und deren Ergebnisse zu f\u00fchren,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Einnahmen- und Ausgaben\u00fcbersicht und den Rechenschaftsbericht nach Absatz 4 vorzubereiten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr jedes Kalenderjahr f\u00fcr Zwecke des \u00a7 106c Absatz 5 Satz 2 und 3 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch einen Bericht \u00fcber die Anzahl der er\u00f6ffneten und abgeschlossenen Beratungen, Pr\u00fcfungen sowie der festgesetzten Ma\u00dfnahmen zu erstellen. Dieser Bericht ist bis zum 15. Februar des Folgejahres den Aussch\u00fcssen vorzulegen.</LA></DD></DL>Die Vorlagen nach Satz 1 Nr. 1 k\u00f6nnen entweder in Papierform oder im Wege der elektronischen Daten\u00fcbertragung oder maschinell verwertbar auf Datentr\u00e4gern \u00fcbermittelt werden. Die in \u00a7 2 Abs. 3 Satz 3 genannten Vertragspartner erhalten eine Ausfertigung des Berichtes nach Nummer 8.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Die Mitarbeiter der Pr\u00fcfungsstelle sind ausschlie\u00dflich dem Ausschuss sowie dem Leiter der Pr\u00fcfungsstelle gegen\u00fcber fachlich weisungsgebunden. In sonstigen Angelegenheiten ist Einvernehmen mit der Organisation, bei der die Pr\u00fcfungsstelle errichtet ist, herzustellen.</P><P>(4) Die Pr\u00fcfungsstelle und der Beschwerdeausschuss legen gemeinsam den in \u00a7 2 Abs. 3 Satz 3 genannten Vertragspartnern einmal j\u00e4hrlich - sp\u00e4testens zum 30. September eines Jahres - eine Einnahmen- und Ausgaben\u00fcbersicht f\u00fcr das kommende Gesch\u00e4ftsjahr und sp\u00e4testens zwei Monate nach Ablauf eines Gesch\u00e4ftsjahres einen Rechenschaftsbericht \u00fcber die verauslagten Kosten des abgelaufenen Gesch\u00e4ftsjahres vor. Das Gesch\u00e4ftsjahr ist das Kalenderjahr. F\u00fcr die Planung und Ausf\u00fchrung von Einnahmen und Ausgaben gelten die Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000601308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Kostentragung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die mit der T\u00e4tigkeit des Vorsitzenden des Beschwerdeausschusses und seiner Stellvertreter verbundenen Kosten nach \u00a7 2 sowie die Kosten der Pr\u00fcfungsstelle tragen die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und die beteiligten Krankenkassen je zur H\u00e4lfte. Dies gilt auch f\u00fcr die Kosten aus Rechtsbehelfs- oder Rechtsmittelverfahren, der Beauftragung Dritter sowie Pr\u00fcfungen nach \u00a7 274 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch.</P><P>(2) Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und die Krankenkassen oder die Verb\u00e4nde der Krankenkassen tragen die Kosten f\u00fcr die von ihnen entsandten Vertreter selbst.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR002900004BJNE000800000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
