{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR043710020",
    "firstPublished": "2020-03-04",
    "sourceTimestamp": "20200331212604",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Wohnungslosenberichterstattungsgesetz",
    "abbreviation": "WoBerichtsG",
    "slug": "woberichtsg",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 437",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Nachgewiesener Text noch nicht dokumentarisch bearbeitet +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Art. 1 des G v. 4.3.2020 I 437 vom Bundestag beschlossen. Es tritt gem. Art. 3 Abs. 1 dieses G am 1.4.2020 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Zweck der Erhebung; Durchf\u00fchrung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur Verbesserung der Armuts- und Reichtumsberichterstattung des Bundes sowie der Informationsgrundlage f\u00fcr politisches Handeln wird eine Erhebung \u00fcber Personen, die wohnungslos sind, als Bundesstatistik durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Statistik wird zentral vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Periodizit\u00e4t und Berichtszeitpunkt",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Erhebung wird j\u00e4hrlich als Bestandserhebung zum Stichtag 31. Januar, erstmals f\u00fcr das Jahr 2022, durchgef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Begriffsbestimmung; Umfang der Erhebung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Wohnungslosigkeit besteht, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Nutzung einer Wohnung durch eine Person oder eine Mehrheit von Personen desselben Haushalts weder durch einen Mietvertrag oder einen Pachtvertrag noch durch ein dingliches Recht abgesichert ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Wohnung einer Person oder einer Mehrheit von Personen desselben Haushalts aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht zur Verf\u00fcgung steht.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Statistik werden Daten erhoben \u00fcber Personen, denen aufgrund von Ma\u00dfnahmen der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde oder mit Kostenerstattung durch andere Tr\u00e4ger von Sozialleistungen zum Stichtag wegen Wohnungslosigkeit R\u00e4ume zu Wohnzwecken \u00fcberlassen oder \u00dcbernachtungsgelegenheiten zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Erhebungsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>Erhebungsmerkmale f\u00fcr jede wohnungslose Person sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geschlecht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Lebensalter zum Stichtag der Erhebung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haushaltstyp,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Haushaltsgr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Art der \u00dcberlassung von R\u00e4umen zu Wohnzwecken an die wohnungslose Person, differenziert nach <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kurzfristigen Hilfeangeboten, wie Notunterk\u00fcnften oder \u00dcbernachtungsstellen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>teilstation\u00e4ren Angeboten,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>station\u00e4ren Angeboten und</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstigen Angeboten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Angaben nach Nummer 6 jeweils differenziert nach Angeboten <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der freien Tr\u00e4ger, deren Angebote jeweils differenziert nach Verbandszugeh\u00f6rigkeit des Tr\u00e4gers,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gewerblicher Anbieter und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sonstiger Stellen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Datum des Beginns der \u00dcberlassung von R\u00e4umen zu Wohnzwecken oder der Zurverf\u00fcgungstellung der \u00dcbernachtungsgelegenheiten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gemeinde nach Gemeindeschl\u00fcssel, in der R\u00e4ume zu Wohnzwecken \u00fcberlassen oder \u00dcbernachtungsgelegenheiten zur Verf\u00fcgung gestellt werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Hilfsmerkmale",
        "parent": null,
        "body": "<P>Hilfsmerkmale sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bezeichnung und Anschrift der auskunftspflichtigen Stelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Name und Kontaktdaten der Personen, die bei der auskunftspflichtigen Stelle als Ansprechpartner f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung stehen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Auskunftspflicht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Erhebung besteht Auskunftspflicht. Die Auskunftserteilung zu den Angaben nach \u00a7 5 Nummer 2 ist freiwillig. Auskunftspflichtig sind: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach Landesrecht f\u00fcr die polizei- und ordnungsrechtliche Unterbringung nach \u00a7 3 Absatz 2 zust\u00e4ndigen Stellen f\u00fcr die in ihrem \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich wohnungslosen Personen;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Stellen, die nach \u00a7 3 Absatz 2 Personen R\u00e4ume zu Wohnzwecken \u00fcberlassen oder \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stellen, soweit sie von den Stellen nach Nummer 1 als auskunftspflichtige Stellen benannt sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Stellen nach Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 \u00fcbermitteln dem Statistischen Bundesamt jeweils die Bezeichnung und die Anschrift der Stellen nach Absatz 1 Satz 3 Nummer 2, soweit dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Zwecke dieses Gesetzes erforderlich ist.</P><P>(3) Tr\u00e4ger von Sozialleistungen, die f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 Absatz 2 die Kosten erstatten, \u00fcbermitteln auskunftspflichtigen Stellen nach Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 auf deren Ersuchen die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Zwecke dieses Gesetzes erforderlichen Angaben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Daten\u00fcbermittlung; Ver\u00f6ffentlichung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die in sich schl\u00fcssigen und nach einheitlichen Standards formatierten Datens\u00e4tze zu den Erhebungs- und Hilfsmerkmalen nach den \u00a7\u00a7 4 und 5 sind von den auskunftspflichtigen Stellen nach \u00a7 6 Absatz 1 innerhalb von 30 Arbeitstagen nach dem Stichtag an das Statistische Bundesamt zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt \u00fcbermittelt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Tabellen mit den Ergebnissen der Bundesstatistik f\u00fcr das jeweilige Land und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Einzeldatens\u00e4tze f\u00fcr Sonderaufbereitungen auf regionaler Ebene f\u00fcr das jeweilige Land,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales Tabellen mit den Ergebnissen der Bundesstatistik f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Statistische Bundesamt \u00fcbermittelt f\u00fcr die Verwendung gegen\u00fcber den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und f\u00fcr Zwecke der Planung, jedoch nicht f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen, den fachlich zust\u00e4ndigen obersten Bundes- oder Landesbeh\u00f6rden Tabellen mit statistischen Ergebnissen, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen.</P><P>(4) Die Ergebnisse der Erhebung d\u00fcrfen bis zur Ebene der Gemeinden sowie, im Falle der Stadtstaaten, bis zur Bezirks- oder Stadtteilebene ver\u00f6ffentlicht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Erg\u00e4nzende Berichterstattung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung stellt durch geeignete Ma\u00dfnahmen, insbesondere im Rahmen der Ressortforschung im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, sicher, dass Informationen und Analysen \u00fcber Umfang und Struktur der Formen von Wohnungslosigkeit gewonnen werden, die \u00fcber den Umfang der Erhebung nach \u00a7 3 Absatz 2 hinausgehen.</P><P>(2) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ver\u00f6ffentlicht alle zwei Jahre, erstmals im Jahr 2022, einen Bericht \u00fcber seine Erkenntnisse nach Absatz 1.</P><P>(3) Die Berichterstattung nach Absatz 2 soll insbesondere \u00fcber wohnungslose Personen nach \u00a7 3 Absatz 1 erfolgen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>tempor\u00e4r in regul\u00e4rem Wohnraum wohnen, ohne damit einen Hauptwohnsitz zu begr\u00fcnden, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne jede Unterkunft obdachlos sind.</LA></DD></DL></P><P>(4) Unter Beteiligung der Wissenschaft und von Fachverb\u00e4nden wird in dem ersten Bericht nach Absatz 2 die Machbarkeit der Berichterstattung \u00fcber weitere Formen von Wohnungslosigkeit gepr\u00fcft, die \u00fcber Absatz 3 hinausgehen. Soweit der Aufwand vertretbar ist, erfolgt eine Erweiterung des Berichts nach Absatz 2 auf m\u00f6glichst viele Formen von Wohnungslosigkeit.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR043710020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Bericht \u00fcber eine m\u00f6gliche Erweiterung der Erhebung nach \u00a7 3 Absatz 2",
        "parent": null,
        "body": "<P>In dem dritten Bericht nach \u00a7 8 Absatz 2 wird auf Grundlage der Erkenntnisse aus der Durchf\u00fchrung der Erhebung nach \u00a7 3 Absatz 2 sowie der erg\u00e4nzenden Berichterstattung nach \u00a7 8 gepr\u00fcft, unter welchen Bedingungen eine Erweiterung des Umfangs der Erhebung nach \u00a7 3 Absatz 2 erfolgen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
