{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR011520980",
    "firstPublished": "1980-08-01",
    "sourceTimestamp": "20120625154541",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74IFADBek",
    "slug": "wzg_4ifadbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1980, 1152",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  8. 8.1980 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011520980BJNE000100303",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3a des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (BGBl. I S. 1, 29) wird bekanntgemacht, da\u00df die Bezeichnungen, Abk\u00fcrzungen und das Kennzeichen des Internationalen Fonds f\u00fcr landwirtschaftliche Entwicklung (Anlage) von der Eintragung als Warenzeichen ausgeschlossen sind.</P><P>(2) Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 19. Mai 1980 (BGBl. I S. 586).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011520980BJNE000900303",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR011520980BJNE000201306",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Hinweis\">(Inhalt: Nicht darstellbare Bezeichnungen und Kennzeichen,</kommentar></noindex><BR /><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">Fundstelle: BGBl. I 1980, 1153, <BR />bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
