{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR001850972",
    "firstPublished": "1972-02-10",
    "sourceTimestamp": "20120625152611",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Bekanntmachung zu \u00a7 4 des Warenzeichengesetzes",
    "abbreviation": "WZG\u00a74UPOVBek",
    "slug": "wzg_4upovbek",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1972, 185",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 19. 2.1972 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001850972BJNE000100303",
        "name": "(XXXX)",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 3a des Warenzeichengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Januar 1968 (Bundesgesetzbl. I S. 1, 29), zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 23. Juni 1970 (Bundesgesetzbl. I S. 805), wird bekanntgemacht, da\u00df die in der Anlage wiedergegebene Abk\u00fcrzung der franz\u00f6sischen Bezeichnung des Internationalen Verbandes zum Schutz von Pflanzenz\u00fcchtungen von der Eintragung als Warenzeichen ausgeschlossen ist.</P><P>(2) Diese Bekanntmachung ergeht im Anschlu\u00df an die Bekanntmachung vom 5. Mai 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 670).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001850972BJNE000900303",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesminister der Justiz</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR001850972BJNE000200303",
        "name": "Anlage",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 1972, 185)<BR /></kommentar></noindex><BR /><B>Abk\u00fcrzung</B><BR /><B>der franz\u00f6sischen Bezeichnung des Internationalen Verbandes zum Schutz von Pflanzenz\u00fcchtungen</B><BR /><B>UPOV</B></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
