{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR028200995",
    "firstPublished": "1995-02-09",
    "sourceTimestamp": "20130405130250",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der\nbeamtenrechtlichen Versorgung im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr\nPost und Telekommunikation",
    "abbreviation": "ZOVers-BMPT",
    "slug": "zovers_bmpt",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1995, 282",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 15. 3.1995 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028200995BJNE000100307",
        "name": "I.",
        "title": "\u00dcbertragung von beamtenversorgungsrechtlichen\nZust\u00e4ndigkeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 49 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Versorgung der Beamten und Richter in Bund und L\u00e4ndern (Beamtenversorgungsgesetz - BeamtVG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. Dezember 1994 (BGBl. I S. 3858) \u00fcbertrage ich im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Post und Telekommunikation,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dem Leiter des Bundesamtes f\u00fcr Zulassungen in der Telekommunikation</LA></DD> </DL>die Aus\u00fcbung des Rechts, \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung von Vordienstzeiten als ruhegehaltf\u00e4hige Dienstzeiten nach \u00a7\u00a7 10 bis 12 BeamtVG von Beamten zu entscheiden, sofern sie deren Dienstvorgesetzte sind. Ausgenommen von der \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit nach Satz 1 und damit dem Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation vorbehalten sind Entscheidungen, die die in Satz 1 genannten Beh\u00f6rdenleiter selbst betreffen.</P><P>(2) Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Festsetzung und Regelung der Versorgungsbez\u00fcge bestimmt sich nach der Anordnung des Bundesministeriums der Finanzen \u00fcber die \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der beamtenrechtlichen Versorgung vom 5. September 1991 (BGBl. I S. 1983), ge\u00e4ndert durch Anordnung vom 28. November 1994 (BGBl. I S. 3854).</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028200995BJNE000200307",
        "name": "II.",
        "title": "Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden und Vertretung\ndes Dienstherrn bei Klagen aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis\nin Angelegenheiten der Beamtenversorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Auf Grund des \u00a7 172 des Bundesbeamtengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 479) in Verbindung mit \u00a7 126 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1985 (BGBl. I S. 462) \u00fcbertrage ich die Befugnis, bei versorgungsrechtlichen Entscheidungen nach Abschnitt I Absatz 1 Satz 1 Widerspruchsbescheide zu erlassen, den dort genannten Beh\u00f6rdenleitern, soweit sie den mit dem Widerspruch angefochtenen Bescheid erlassen oder den Erla\u00df des Verwaltungsakts abgelehnt haben.</P><P>(2) Im \u00fcbrigen bestimmt sich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden auf dem Gebiet der beamtenrechtlichen Versorgung, der Beihilfe und der Unterst\u00fctzung nach der Anordnung des Bundesministeriums der Finanzen vom 29. November 1994 (BGBl. I S. 3855).</P><P>(3) Auf Grund des \u00a7 174 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes \u00fcbertrage ich die Vertretung des Dienstherrn bei Klagen auf Grund von Entscheidungen nach Abschnitt I Absatz 1 Satz 1 dieser Anordnung den dort genannten Beh\u00f6rdenleitern, soweit sie nach dieser Anordnung f\u00fcr den Erla\u00df von Widerspruchsbescheiden zust\u00e4ndig sind. <BR />F\u00fcr besondere F\u00e4lle behalte ich mir die Vertretung des Dienstherrn vor.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028200995BJNE000300307",
        "name": "III.",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Anordnung tritt am Tage nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt in Kraft.</P><P>(2)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028200995BJNE000400307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium f\u00fcr Post und Telekommunikation</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
