{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR044200994",
    "firstPublished": "1994-03-04",
    "sourceTimestamp": "20160819215623",
    "titleShort": "Zust\u00e4ndigkeitsbezeichnungs-Verordnung See",
    "titleLong": "Verordnung zur Bezeichnung der zust\u00e4ndigen Vollzugsbeamten des Bundes f\u00fcr\nbestimmte Aufgaben nach der Strafproze\u00dfordnung auf dem Gebiet der Seeschiffahrt",
    "abbreviation": "ZustBV-See",
    "slug": "zustbv_see",
    "extraAbbreviations": [
      "SeeZustBV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 442",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 54 V v. 2.6.2016 I 1257",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 13.3.1994 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044200994BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Abs. 3 des Seeaufgabengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Januar 1987 (BGBl. I S. 541), der durch Artikel 5 des Gesetzes vom 2. August 1993 (BGBl. I S. 1407) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr im Einvernehmen mit dem Bundesministerium des Innern, dem Bundesministerium der Justiz und dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044200994BJNE000203305",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Seew\u00e4rts der Begrenzung des deutschen K\u00fcstenmeeres sind die Beamten der Bundespolizei sowie, soweit sie im deutschen K\u00fcstenmeer zust\u00e4ndig sind, die Beamten des Zollgrenz- und des Zollfahndungsdienstes zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach der Strafproze\u00dfordnung zust\u00e4ndig bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Taten, die auf Schiffen begangen worden sind, die berechtigt sind, die Bundesflagge zu f\u00fchren;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">folgenden Taten, die auf anderen als den in Nummer 1 genannten Schiffen begangen worden sind, die nicht v\u00f6lkerrechtliche Immunit\u00e4t im Sinne der Artikel 95 und 96 des Seerechts\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen von 1982 (BGBl. 1994 II S. 1798, 1799) genie\u00dfen,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seer\u00e4uberei,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sklavenhandel,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Einsatz von Schiffen in der Ostsee zu unerlaubtem Verkehr mit Alkohol im Rahmen des Abkommens zur Bek\u00e4mpfung des Alkoholschmuggels vom 19. August 1925 (RGBl. 1926 II S. 220),</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benutzung von Schiffen zu unerlaubtem Verkehr mit Suchtstoffen und psychotropen Stoffen auf See im Rahmen des Suchtstoff\u00fcbereinkommens vom 20. Dezember 1988 (BGBl. 1993 II S. 1136),</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Schiffen begangenen Verst\u00f6\u00dfen im Sinne des Artikels 220 Abs. 3 des Seerechts\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen von 1982 in der deutschen ausschlie\u00dflichen Wirtschaftszone hinsichtlich der nach den Abs\u00e4tzen 3, 5 und 6 dieses Artikels zul\u00e4ssigen Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Benutzung von Schiffen zur Schleusung von Migranten auf dem Seeweg im Rahmen des Zusatzprotokolls vom 15. November 2000 gegen die Schleusung von Migranten auf dem Land-, See- und Luftweg zum \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen vom 15. November 2000 gegen die grenz\u00fcberschreitende organisierte Kriminalit\u00e4t (BGBl. 2005 II S. 954, 1007; 2007 II S. 1348);</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in Nummer 2 genannten Schiffen auch zur Erledigung von Ersuchen wegen anderer Taten um die Leistung von Rechtshilfe in Strafsachen, um die die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Flaggenstaates ersucht haben, auf Grund sonstiger v\u00f6lkerrechtlicher Vereinbarungen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044200994BJNE000302305",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Seew\u00e4rts der Begrenzung des deutschen K\u00fcstenmeeres sind auch die Beamten der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes mit strom- und schiffahrtspolizeilichen Befugnissen zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach der Strafproze\u00dfordnung zust\u00e4ndig bei Taten nach den \u00a7\u00a7 324, 326, 330 und 330a des Strafgesetzbuches, die auf Schiffen begangen worden sind, die berechtigt sind, die Bundesflagge zu f\u00fchren, sowie bei den in \u00a7 1 Nr. 2 Buchstabe e genannten Verst\u00f6\u00dfen.</P><P>(2) Die in Absatz 1 genannten Beamten sind ferner zust\u00e4ndig f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 1 und 2 Buchstabe a bis d genannten Taten, soweit sich bei Gelegenheit der Wahrnehmung ihrer Zust\u00e4ndigkeiten nach Absatz 1 oder sonstiger Zust\u00e4ndigkeiten Hinweise auf solche Taten ergeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044200994BJNE000401308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Zust\u00e4ndigkeiten w\u00e4hrend der Nacheile im Sinne des Artikels 111 des Seerechts\u00fcbereinkommens der Vereinten Nationen von 1982 bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR044200994BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
