{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR091800000",
    "firstPublished": "2000-06-21",
    "sourceTimestamp": "20130405130837",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Zehnte Verordnung zur \u00c4nderung von Rechtsvorschriften zum G\u00fcterkraftverkehrsgesetz",
    "abbreviation": "10. \u00c4ndVG\u00fcKG",
    "slug": "10_aendvguekg",
    "extraAbbreviations": [
      "G\u00fcKG\u00c4ndV 10"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2000, 918",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der weiteren Umsetzung der Richtlinie 96/26/EG des Rates vom 29. April 1996 \u00fcber den Zugang zum Beruf des G\u00fcter- und Personenkraftverkehrsunternehmers im innerstaatlichen und grenz\u00fcberschreitenden Verkehr sowie \u00fcber die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Pr\u00fcfungszeugnisse und sonstigen Bef\u00e4higungsnachweise f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von G\u00fctern und die Bef\u00f6rderung von Personen im Stra\u00dfenverkehr und \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der tats\u00e4chlichen Inanspruchnahme der Niederlassungsfreiheit der betreffenden Verkehrsteilnehmer (ABl. EG Nr. L 124 S. 1), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Richtlinie 98/76/EG des Rates vom 1. Oktober 1998 (ABl. EG Nr. L 277 S. 17).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab:  1. 7.2000 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 26/96 (CELEX Nr: 396L0026) +++)<BR /><BR /></pre>Art. 1: GBZugV 9241-34-1 <BR />Art. 2 und 3: \u00c4nderungsvorschriften <BR />Art. 4: Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800000BJNE000100305",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 3 Abs. 6 Nr. 1 bis 4, der \u00a7\u00a7 17, 23 Abs. 3 und 5 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes vom 22. Juni 1998 (BGBl. I S. 1485),</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 22 Abs. 2 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes in Verbindung mit dem 2. Abschnitt des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821),</LA></DD> </DL>in Verbindung mit Artikel 56 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungs-Gesetzes vom 18. M\u00e4rz 1975 (BGBl. I S. 705) und dem Organisationserlass vom 27. Oktober 1998 (BGBl. I S. 3288), verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen, auf Grund des \u00a7 22 Abs. 2 des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800000BJNE000200305",
        "name": "Art 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800000BJNE000300305",
        "name": "(XXXX) Art 2 und 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800000BJNE000400305",
        "name": "Art 4",
        "title": "In- und Au\u00dferkrafttreten, Erlass der neuen Pr\u00fcfungsordnung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Artikel 1 \u00a7\u00a7 3 bis 8 treten am 1. Januar 2001 in Kraft. Im \u00fcbrigen tritt diese Verordnung am 1. Juli 2000 in Kraft.</P><P>(2)</P><P>(3) Die Industrie- und Handelskammern erlassen bis zum 31. Dezember 2000 die in Artikel 1 \u00a7 4 Abs.7 dieser Verordnung genannte Pr\u00fcfungsordnung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR091800000BJNE000500305",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
