{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR007850961",
    "firstPublished": "1961-06-26",
    "sourceTimestamp": "20130405125223",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vierzehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Lastenausgleichsgesetzes",
    "abbreviation": "14. \u00c4ndG LAG",
    "slug": "14_aendg_lag",
    "extraAbbreviations": [
      "LAG\u00c4ndG 14"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1961, 785",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 2 G v. 21.6.2006 I 1323",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1976 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000300326",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P> <table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"60*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"15*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel I</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B> \u00c4nderung von Gesetzen</B></entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Lastenausgleichsgesetzes</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 1</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Feststellungsgesetzes</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 2</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des W\u00e4hrungsausgleichsgesetzes</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 3</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Vorschriften des Lastenausgleichsrechts im Saarland</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 4</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Wohnungsbaugesetzes f\u00fcr das Saarland.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 5</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00c4nderung des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 6</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Artikel II</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>\u00dcberleitungs- und Schlu\u00dfvorschriften</B> </entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung bei der Kriegsschadenrente</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 7</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kosten im verwaltungsgerichtlichen Verfahren bei Klaglosstellung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 8</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Amtsdauer der Beisitzer von Ausgleichsaussch\u00fcssen und Beschwerdeaussch\u00fcssen</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 9</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beihilfen an Vertriebene im Ausland</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 10</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kredite zur R\u00e4umung von Wohnlagern in \u00d6sterreich</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 11</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erla\u00df einer Rechtsverordnung</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 12</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendungszeitpunkt</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 13</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendung in Berlin</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 14</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inkrafttreten</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">\u00a7 15</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007850961BJNG000100326",
        "name": "Art I",
        "title": "\u00c4nderung von Gesetzen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000400326",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00c4nderung des Lastenausgleichsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000100326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000500326",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "\u00c4nderung des Feststellungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000100326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000600326",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "\u00c4nderung des W\u00e4hrungsausgleichsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000100326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000700326",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Einf\u00fchrung von\nVorschriften des Lastenausgleichsrechts im\nSaarland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000100326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000800326",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "\u00c4nderung des Wohnungsbaugesetzes f\u00fcr das\nSaarland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000100326"
        },
        "body": "<P>Das Gesetz Nr. 696, Wohnungsbaugesetz f\u00fcr das Saarland, vom 17. Juli 1959 (Amtsblatt des Saarlandes S. 1349) wird wie folgt ge\u00e4ndert und erg\u00e4nzt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 4 wird wie folgt ge\u00e4ndert:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 1 werden hinter den Worten \"bestimmt sind,\" die Worte eingef\u00fcgt: \"sowie die nach dem Lastenausgleichsgesetz f\u00fcr die Wohnraumhilfe bestimmten Mittel des Ausgleichsfonds\".</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 2 Buchstabe a werden die Worte \"vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) in der jeweils geltenden Fassung\" gestrichen.</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">An \u00a7 12 wird folgender Absatz 5 angef\u00fcgt:</LA><LA Size=\"normal\">\"(5) Die Vorschriften des Absatzes 1 gelten nicht f\u00fcr die R\u00fcckfl\u00fcsse aus den Darlehen, die aus dem Ausgleichsfonds f\u00fcr den Wohnungsbau gew\u00e4hrt worden sind oder gew\u00e4hrt werden. Die Vorschriften des Absatzes 3 gelten nicht f\u00fcr Kapitalbeteiligungen des Ausgleichsfonds.\"</LA></DD>  <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nach \u00a7 12 wird folgender \u00a7 12a eingef\u00fcgt:</LA><LA Size=\"normal\">\"\u00a7 12 a</LA><LA Size=\"normal\"><B>Sondervorschriften f\u00fcr Mittel des Ausgleichsfonds</B></LA><LA Size=\"normal\">(1) Der Pr\u00e4sident des Bundesausgleichsamtes bedarf zur Verteilung von Mitteln des Ausgleichsfonds, die als Eingliederungsdarlehen f\u00fcr den Wohnungsbau (\u00a7 254 Abs. 2 und 3 und \u00a7 259 Abs. 1 Satz 3 des Lastenausgleichsgesetzes) oder f\u00fcr die Wohnraumhilfe (\u00a7\u00a7 298 bis 300 des Lastenausgleichsgesetzes) bestimmt sind, der Zustimmung des Bundesministers f\u00fcr Wohnungsbau. Die f\u00fcr die Wohnraumhilfe bestimmten Mittel des Ausgleichsfonds sind vom Saarland zusammen mit den sonstigen von ihm f\u00fcr die F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaues zu verwendenden \u00f6ffentlichen Mitteln nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen unter Beachtung der Zwecke des Lastenausgleichsgesetzes einzusetzen. Die Anspr\u00fcche des Ausgleichsfonds auf R\u00fcckzahlung der dem Saarland gew\u00e4hrten Darlehen nach \u00a7 348 Abs. 2 des Lastenausgleichsgesetzes werden durch den Einsatz der Mittel nach den Vorschriften des vorliegenden Gesetzes, vorbehaltlich der Vorschrift des \u00a7 35, nicht ber\u00fchrt.</LA><LA Size=\"normal\">(2) Zum Zwecke einer planm\u00e4\u00dfigen Vorbereitung des Wohnungsbaues soll der Pr\u00e4sident des Bundesausgleichsamtes nach M\u00f6glichkeit bis zum 1. Dezember eines jeden Jahres die im folgenden Rechnungsjahr aufkommenden Mittel des Ausgleichsfonds, die als Eingliederungsdarlehen f\u00fcr den Wohnungsbau oder f\u00fcr die Wohnraumhilfe zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, verteilen und die Auszahlung f\u00fcr das Rechnungsjahr verbindlich zusagen.</LA><LA Size=\"normal\">(3) Verf\u00fcgungen \u00fcber die Verwendung von Mitteln, allgemeine Verwaltungsvorschriften und allgemeine Anordnungen des Pr\u00e4sidenten des Bundesausgleichsamtes nach \u00a7 319 Abs. 1 und 2, \u00a7 320 Abs. 2, \u00a7\u00a7 346 und 348 Abs. 3 des Lastenausgleichsgesetzes, die sich auf die F\u00f6rderung des Wohnungsbaues beziehen, insbesondere auch auf das Verfahren und auf die Verteilung der Wohnungen, bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesministers f\u00fcr Wohnungsbau; das gleiche gilt f\u00fcr die Darlehensbedingungen und Auflagen, unter denen die Mittel dem Saarland gew\u00e4hrt werden.</LA><LA Size=\"normal\">(4) Die Zustimmung des Bundesministers f\u00fcr Wohnungsbau ist vor einer Zustimmung des Kontrollausschusses (\u00a7 320 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 319 Abs. 1 des Lastenausgleichsgesetzes) einzuholen. Die Befugnisse des Kontrollausschusses werden durch die Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 und 3 nicht ber\u00fchrt.</LA><LA Size=\"normal\">(5) Soweit aus dem H\u00e4rtefonds (\u00a7\u00a7 301, 301a des Lastenausgleichsgesetzes) oder im Rahmen der sonstigen F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen (302 des Lastenausgleichsgesetzes) Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung des Wohnungsbaues bereitgestellt werden, sind die Vorschriften der Abs\u00e4tze 1 bis 4 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.\"</LA></DD>        <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 15 wird an Absatz 1 nach den Buchstaben a bis c folgender Satz angef\u00fcgt:</LA><LA Size=\"normal\">\"Innerhalb der einzelnen F\u00f6rderungsr\u00e4nge sind bei dem Einsatz von Wohnraumhilfemitteln jeweils die Bauherren in der im Lastenausgleichsgesetz bestimmten Rangfolge zu ber\u00fccksichtigen.\"</LA></DD>  <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 22 Abs. 2 Buchstabe b werden die Worte \"vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) in der jeweils geltenden Fassung\" gestrichen.</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In \u00a7 24 wird an Absatz 4 folgender Satz angef\u00fcgt:</LA><LA Size=\"normal\">\"Dies gilt nicht f\u00fcr die f\u00fcr die Wohnraumhilfe bestimmten Mittel des Ausgleichsfonds.\"</LA></DD>  <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 28 wird wie folgt ge\u00e4ndert:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 4 Buchstabe b werden die Worte \"vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446) in der jeweils geltenden Fassung\" gestrichen.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Folgender Absatz 5 wird angef\u00fcgt:</LA><LA Size=\"normal\">\"(5) Die Bewilligungsstelle soll in angemessenem Umfange \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Wohnungen auch f\u00fcr solche Wohnungssuchende vorbehalten, die Gesch\u00e4digte nach dem Lastenausgleichsgesetz sind und keine Aufbaudarlehen erhalten.\"</LA></DD>  </DL></LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 35 wird wie folgt ge\u00e4ndert:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 1 werden nach den Worten \"vom Bund\" nach einem Komma die Worte \"vom Ausgleichsfonds\" eingef\u00fcgt.</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 2 werden nach den Worten \"des Bundes\" nach einem Komma die Worte \"des Ausgleichsfonds\" eingef\u00fcgt.</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Absatz 3 erh\u00e4lt folgende Fassung:</LA><LA Size=\"normal\">\"(3) In H\u00f6he der demgem\u00e4\u00df auf den Bund und den Ausgleichsfonds entfallenden Anteile vermindern sich die Anspr\u00fcche des Bundes und des Ausgleichsfonds auf R\u00fcckzahlung der dem Saarland gew\u00e4hrten Darlehen.\"</LA></DD>  <DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 4 Satz 1 werden nach den Worten \"an den Bund\" die Worte \"und den Ausgleichsfonds\" eingef\u00fcgt.</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">In Absatz 5 werden nach den Worten \"an den Bund\" die Worte \"und den Ausgleichsfonds\" eingef\u00fcgt.</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE000900326",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "\u00c4nderung des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000100326"
        },
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR007850961BJNG000200326",
        "name": "Art II",
        "title": "\u00dcberleitungs- und Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001000326",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "\u00dcbergangsregelung bei der Kriegsschadenrente",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) An Personen, die erst auf Grund dieses Gesetzes Kriegsschadenrente beantragen k\u00f6nnen, wird bei Antragstellung bis zum 30. September 1962 Kriegsschadenrente mit Wirkung vom 1. Juni 1961 ab gew\u00e4hrt, fr\u00fchestens jedoch von dem Ersten des Monats ab, in dem die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Kriegsschadenrente eingetreten sind.</P><P>(2) Von Personen, die erst auf Grund der \u00a7\u00a7 278a, 291 des Lastenausgleichsgesetzes in der Fassung dieses Gesetzes Unterhaltshilfe beantragen k\u00f6nnen, kann Antrag auf Unterhaltshilfe wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit (\u00a7 265 LAG) noch bis zum 30. Juni 1963 gestellt werden.</P><P>(3) Soweit an einen Berechtigten, der Unterhaltshilfe auf Zeit erhalten hat und wegen Erreichens des Grundbetrags vor dem 1. Juni 1961 ausgeschieden ist, auf Grund dieses Gesetzes f\u00fcr einen weiteren Zeitraum Unterhaltshilfe auf Zeit zu gew\u00e4hren w\u00e4re, ist bis zum 31. Dezember 1962 zur Abgeltung dieses Anspruchs ein Betrag in H\u00f6he des noch nicht verbrauchten Grundbetrags (Abgeltungssumme) zu zahlen. Der Anspruch auf die Abgeltungssumme entsteht am 1. Juni 1961 in der Person des Berechtigten oder seiner Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a7 272 Abs. 2 und 3 des Lastenausgleichsgesetzes. Bei Anwendung des \u00a7 278a des Lastenausgleichsgesetzes ist die Abgeltungssumme in voller H\u00f6he auf den Grundbetrag der Hauptentsch\u00e4digung anzurechnen. Die Gew\u00e4hrung der Abgeltungssumme steht der Gew\u00e4hrung eines Mindesterf\u00fcllungsbetrags nach \u00a7 278a Abs. 4 des Lastenausgleichsgesetzes nicht entgegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001100326",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Kosten im verwaltungsgerichtlichen Verfahren\nbei Klaglosstellung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Soweit ein Beteiligter w\u00e4hrend eines im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Elften Gesetzes zur \u00c4nderung des Lastenausgleichsgesetzes vom 29. Juli 1959 (BGBl. I S. 545), des Zw\u00f6lften Gesetzes zur \u00c4nderung des Lastenausgleichsgesetzes vom 29. Juli 1960 (BGBl. I S. 613), des Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Vorschriften des Lastenausgleichsrechts im Saarland vom 30. Juli 1960 (BGBl. I S. 637) oder dieses Gesetzes anh\u00e4ngigen verwaltungsgerichtlichen Verfahrens \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen dadurch klaglos gestellt wird, da\u00df in Durchf\u00fchrung dieser Gesetze ein Bescheid zu seinen Gunsten erlassen wird oder wenn ein Beteiligter wegen eines solchen Bescheids ein Rechtsmittel zur\u00fccknimmt, werden Gerichtskosten nicht erhoben, au\u00dfergerichtliche Kosten werden gegeneinander aufgehoben. Bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes rechtskr\u00e4ftig gewordene Kostenentscheidungen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001200326",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Amtsdauer der Beisitzer von Ausgleichsaussch\u00fcssen\nund Beschwerdeaussch\u00fcssen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Die Amtsdauer der im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes in den Ausgleichsaussch\u00fcssen und in den Beschwerdeaussch\u00fcssen t\u00e4tigen ehrenamtlichen Beisitzer wird auf vier Jahre verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001301301",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001400326",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Kredite zur R\u00e4umung von Wohnlagern in \u00d6sterreich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, der Republik \u00d6sterreich zum Wohnungsbau f\u00fcr die Unterbringung von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, insbesondere von Vertriebenen und Umsiedlern, die sich noch in \u00f6sterreichischen Wohnlagern befinden, zinsfreie Darlehen bis zum Gesamtbetrag von 13 Millionen Deutsche Mark zu gew\u00e4hren und vom Rechnungsjahr 1961 ab je nach Baufortschritt auszuzahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001500326",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Erla\u00df einer Rechtsverordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates eine Regelung zu treffen, durch die sichergestellt wird, da\u00df Ehegatten, die nach <I>\u00a7 38</I> des Lastenausgleichsgesetzes zusammen veranlagt worden sind, in den F\u00e4llen der <I>\u00a7\u00a7 55a</I> und <I>55b</I> des Lastenausgleichsgesetzes nicht benachteiligt werden. Dabei k\u00f6nnen insbesondere Bestimmungen dar\u00fcber getroffen werden, was als abgabepflichtiges Verm\u00f6gen des einzelnen Ehegatten gilt. Au\u00dferdem kann zur Vereinfachung bestimmt werden, da\u00df als abgabepflichtiges Verm\u00f6gen der Ehegatten die H\u00e4lfte ihres veranlagten abgabepflichtigen Verm\u00f6gens gilt, wobei es gen\u00fcgt, wenn die Voraussetzungen der <I>\u00a7\u00a7 55a</I> und <I>55b</I> des Lastenausgleichsgesetzes teils in der Person des einen und teils in der Person des anderen Ehegatten erf\u00fcllt sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 12 Kursivdruck: Zeitlich \u00fcberholt</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001600326",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Anwendungszeitpunkt",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>(1) Von den Vorschriften des Artikels I sind anzuwenden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Nr. 2, 3, 9 bis 15, 41 und 42 sowie \u00a7\u00a7 2 und 3 mit Wirkung vom Inkrafttreten des Lastenausgleichsgesetzes (\u00a7 375) ab,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Nr. 7 mit Wirkung vom 1. Januar 1959 ab,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Nr. 1 und Nr. 18 Buchstabe e mit Wirkung vom 1. April 1961 ab,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Nr. 17, Nr. 18 Buchstaben a bis d und f, Nr. 19 bis 34 mit Wirkung vom 1. Juni 1961 ab,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 1 Nr. 4 und 5 mit Wirkung vom 1. Juli 1961 ab,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7\u00a7 4 und 5 mit Wirkung vom Inkrafttreten des Gesetzes zur Einf\u00fchrung von Vorschriften des Lastenausgleichsrechts im Saarland (\u00a7 40) ab,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 6 mit Wirkung vom Inkrafttreten des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes (\u00a7 112) ab.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) F\u00fcr die Anwendung der \u00a7\u00a7 266, 272, 273, 280 und 282 des Lastenausgleichsgesetzes sind f\u00fcr den Zeitraum vor dem 1. Juni 1961 die \u00a7\u00a7 246, 248, 249, 249a und 358 des Lastenausgleichsgesetzes in der vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Fassung ma\u00dfgebend. \u00a7 245 Nr. 4 des Lastenausgleichsgesetzes in der Fassung des \u00a7 1 Nr. 11 dieses Gesetzes gilt f\u00fcr die Anwendung der \u00a7\u00a7 266, 272, 273, 280 und 282 des Lastenausgleichsgesetzes vom 1. April 1957 ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001700326",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Anwendung in Berlin",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 12 Abs. 1 und des \u00a7 13 Abs. 1 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (BGBl. I S. 1) auch im Land Berlin. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR007850961BJNE001800326",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR007850961BJNG000200326"
        },
        "body": "<P>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
