{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR004200965",
    "firstPublished": "1965-05-14",
    "sourceTimestamp": "20130405124745",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesr\u00fcckerstattungsgesetzes",
    "abbreviation": "1. DV-BR\u00fcG",
    "slug": "1_dv_brueg",
    "extraAbbreviations": [
      "BR\u00fcGDV 1"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1965, 420",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 4 Abs. 11 G v. 22. 9.2005 I 2809",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Diese V gilt nicht im Saarland <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1966 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE000500319",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 29b Abs. 2 und des \u00a7 44a Abs. 1 Satz 2, Abs. 5 des Bundesgesetzes zur Regelung der r\u00fcckerstattungsrechtlichen Geldverbindlichkeiten des Deutschen Reichs und gleichgestellter Rechtstr\u00e4ger (Bundesr\u00fcckerstattungsgesetz - BR\u00fcG) vom 19. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. I S. 734), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 2. Oktober 1964 (Bundesgesetzbl. I S. 809), verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200965BJNG000100319",
        "name": "I.",
        "title": "Entziehung von Hausrat in den ehemals\nbesetzten Westgebieten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE000600319",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>Als Entziehungsgebiete im Sinne des \u00a7 29b Abs. 1 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG gelten der damalige Bereich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Milit\u00e4rbefehlshabers in Frankreich,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Kommandanten im Heeresgebiet S\u00fcdfrankreich,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Milit\u00e4rbefehlshabers in Belgien und Nordfrankreich,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Reichskommissars f\u00fcr die besetzten niederl\u00e4ndischen Gebiete,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Chefs der Zivilverwaltung im Elsa\u00df,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Chefs der Zivilverwaltung in Lothringen.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE000700319",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Allgemeine Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 29b Abs. 1 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG f\u00fcr die \u00fcberwiegende Verbringung entzogenen Hausrats in das nach \u00a7 5 BR\u00fcG ma\u00dfgebliche Gebiet sind getroffen worden f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 1 bis 4 genannten Bereiche durch die Dienststelle Westen des Reichsministers f\u00fcr die besetzten Ostgebiete - sogenannte M-(M\u00f6bel-)Aktion. Darunter fallen auch Entziehungen durch andere Dienststellen des Reichs als die Dienststelle Westen, sofern der Hausrat im Rahmen der M-Aktion aus dem besetzten Gebiet verbracht worden ist.</P><P>(2) Auf Grund allgemeiner Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 29b Abs. 1 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG \u00fcberwiegend in das nach \u00a7 5 BR\u00fcG ma\u00dfgebliche Gebiet gelangt ist auch der Hausrat, der in den in \u00a7 1 Nr. 5 und 6 genannten Bereichen durch den Chef der Zivilverwaltung entzogen und nachweislich an reichsdeutsche Erwerber (Privatpersonen oder Dienststellen) abgegeben wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE000800319",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000100319"
        },
        "body": "<P>(1) Als Beginn des Entziehungszeitraums im Sinne des \u00a7 29b Abs. 2 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG kommt in Betracht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den in \u00a7 2 Abs. 1 genannten Ma\u00dfnahmen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in den in \u00a7 1 Nr. 1, 3 und 4 bezeichneten Bereichen der 1. Januar 1942,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dem in \u00a7 1 Nr. 2 bezeichneten Bereich der 11. November 1942;</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den in \u00a7 2 Abs. 2 genannten Ma\u00dfnahmen<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dem in \u00a7 1 Nr. 5 bezeichneten Bereich der 13. Juli 1940,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in dem in \u00a7 1 Nr. 6 bezeichneten Bereich der 6. November 1940.</LA></DD> </DL> </LA></DD> </DL></P><P>(2) Das Ende des Entziehungszeitraums bestimmt sich nach dem Tage, an dem der Entziehungsort von der deutschen Besatzungsmacht ger\u00e4umt wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200965BJNG000200319",
        "name": "II.",
        "title": "Entziehung von Schmuck- und Edelmetallgegenst\u00e4nden\nin den ehemals besetzten oder eingegliederten Gebieten",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE000900319",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Als besetzte oder eingegliederte Gebiete im Sinne des \u00a7 29b Abs. 1 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG gelten <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in \u00a7 1 genannten Gebiete,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Generalgouvernement nach dem Stande vom 1. August 1941 und die eingegliederten Ostgebiete einschlie\u00dflich der Freien Stadt Danzig,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Reichskommissariate Ostland und Ukraine sowie der Bezirk Bialystok,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Protektorat B\u00f6hmen und M\u00e4hren,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Bereich des Milit\u00e4rbefehlshabers in Serbien,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das K\u00f6nigreich Italien,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das K\u00f6nigreich Griechenland.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE001000319",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>(1) Allgemeine Ma\u00dfnahmen im Sinne des \u00a7 29b Abs. 1 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG f\u00fcr die \u00fcberwiegende Verbringung entzogener Schmuck- und Edelmetallgegenst\u00e4nde - au\u00dfer Gebrauchssilber - in das nach \u00a7 5 BR\u00fcG ma\u00dfgebliche Gebiet sind getroffen worden bei Entziehungen <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Dienststellen der SS, der Sicherheitspolizei und des SD f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 1 bis 4, \u00a7 4 Nr. 2 bis 7 genannten Bereiche,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Devisenschutzkommandos f\u00fcr die in \u00a7 1 Nr. 1 bis 4 genannten Bereiche,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch den \"Verwalter des dem Reich verfallenen Verm\u00f6gens im Bereich des Milit\u00e4rbefehlshabers in Frankreich\" (Dienststelle Niedermeyer) f\u00fcr den in \u00a7 1 Nr. 1 genannten Bereich,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch Dienststellen der SS in den Konzentrationslagern Mauthausen und Natzweiler.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Allgemeine Ma\u00dfnahmen im Sinne des Absatzes 1 liegen auch dann vor, wenn die Entziehung durch andere als die in Absatz 1 genannten Dienststellen des Reichs erfolgt ist, die entzogenen Schmuck- und Edelmetallgegenst\u00e4nde aber durch eine der in Absatz 1 genannten Dienststellen in das nach \u00a7 5 BR\u00fcG ma\u00dfgebliche Gebiet verbracht worden sind.</P><P>(3) Auf die Wegnahme oder die Ablieferung von Schmuck- und Edelmetallgegenst\u00e4nden im Lager Theresienstadt findet Absatz 1 Nr. 1 keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE001100319",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000200319"
        },
        "body": "<P>Als Entziehungszeitr\u00e4ume im Sinne des \u00a7 29b Abs. 2 und des \u00a7 44a Abs. 1 BR\u00fcG kommen in Betracht <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den in \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 1, 2 und 4 genannten Ma\u00dfnahmen die Zeit der Besetzung des betreffenden Entziehungsortes durch die deutsche Besatzungsmacht, f\u00fcr den in \u00a7 4 Nr. 6 genannten Bereich jedoch erst ab 8. September 1943;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei den in \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 3 genannten Ma\u00dfnahmen die Zeit vom 1. Juli 1941 bis zum 17. August 1944.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200965BJNG000300319",
        "name": "III.",
        "title": "Verfahren",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE001202310",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Entgegennahme von Antr\u00e4gen auf Gew\u00e4hrung eines H\u00e4rteausgleichs gem\u00e4\u00df \u00a7 44a Abs. 5 BR\u00fcG und zur Entscheidung dar\u00fcber ist das Bundesamt f\u00fcr zentrale Dienste und offene Verm\u00f6gensfragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE001300319",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000300319"
        },
        "body": "<P>Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung eines H\u00e4rteausgleichs gem\u00e4\u00df \u00a7 44a BR\u00fcG m\u00fcssen bis zum 23. Mai 1966 bei der in \u00a7 7 bezeichneten Beh\u00f6rde eingegangen sein. Soweit sich die Antr\u00e4ge auf Entziehungen in dem in \u00a7 4 Nr. 7 genannten Bereich beziehen, endet die Antragsfrist jedoch erst am 1. Januar 1967.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR004200965BJNG000400319",
        "name": "IV.",
        "title": "Schlu\u00dfvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE001400319",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit Artikel III des Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesr\u00fcckerstattungsgesetzes vom 2. Oktober 1964 (Bundesgesetzbl. I S. 809) auch im Land Berlin.</P><P>(2) Diese Verordnung gilt nicht im Saarland.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR004200965BJNE001500319",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": null,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR004200965BJNG000400319"
        },
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
