{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR028670990",
    "firstPublished": "1990-12-14",
    "sourceTimestamp": "20130405130254",
    "titleShort": "1. Rentenanpassungsverordnung",
    "titleLong": "Erste Verordnung zur Anpassung der Renten in dem in Artikel 3 des\nEinigungsvertrages genannten Gebiet",
    "abbreviation": "1. RAV",
    "slug": "1_rav",
    "extraAbbreviations": [
      "RAV 1"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1990, 2867",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 9 G v. 25.9.1996 I 1461",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.1.1991 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000100308",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund der <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet F Abschnitt III Nr. 8 Buchstabe d des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1213) und \u00a7 19 des Rentenangleichungsgesetzes vom 28. Juni 1990 (GBl. I Nr. 38 S. 495) und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anlage II Kapitel VIII Sachgebiet H Abschnitt III Nr. 9 Buchstabe f des Einigungsvertrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom 23. September 1990 (BGBl. 1990 II S. 885, 1216)</LA></DD> </DL>verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000201308",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Grundsatz",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 19 des Rentenangleichungsgesetzes genannten Renten aus der Rentenversicherung einschlie\u00dflich der Renten aus der freiwilligen Zusatzrentenversicherung, die Renten aus der Unfallversicherung und die Kriegsbesch\u00e4digtenrenten werden f\u00fcr Bezugszeiten ab 1. Januar 1991 nach den \u00a7\u00a7 2 bis 4 dieser Verordnung angepa\u00dft. Das gilt nicht f\u00fcr die in \u00a7 9 des Rentenangleichungsgesetzes genannten Leistungen sowie Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9 bis 11 der Versorgungsordnung der Deutschen Reichsbahn und Leistungen nach den \u00a7\u00a7 9 bis 11 der Versorgungsordnung der Deutschen Post.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000300308",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Renten aus der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Renten aus der Rentenversicherung werden dadurch angepa\u00dft, da\u00df der nach den sonst ma\u00dfgebenden Vorschriften ermittelte Betrag um 15 vom Hundert erh\u00f6ht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000400308",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Renten aus der Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Renten aus der Unfallversicherung f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle und Berufskrankheiten, die vor dem 1. Januar 1991 eingetreten sind, werden nach einer um 15 vom Hundert erh\u00f6hten Berechnungsgrundlage berechnet. Dies gilt nicht f\u00fcr Kinderzuschl\u00e4ge zu Unfallrenten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000500308",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Kriegsbesch\u00e4digtenrenten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Kriegsbesch\u00e4digtenrenten werden dadurch angepa\u00dft, da\u00df der nach den sonst ma\u00dfgebenden Vorschriften ermittelte Betrag um 15 vom Hundert erh\u00f6ht wird. Abweichend von Satz 1 ist die Regelung \u00fcber die Anrechnung von Einkommen auf die Kriegsbesch\u00e4digtenrente (\u00a7 7 Abs. 2 Satz 1 des Rentenangleichungsgesetzes) auf die angepa\u00dfte Rente anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000600308",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Auswirkungen auf den Sozialzuschlag",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die sich nach den \u00a7\u00a7 2 und 3 ergebenden Erh\u00f6hungsbetr\u00e4ge werden auf den Sozialzuschlag nicht angerechnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000700308",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Renten mit Zusatzversorgung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Renten, die wegen Bezugs einer Zusatzversorgung nach \u00a7 23 Abs. 1 des Rentenangleichungsgesetzes nicht anzugleichen waren, werden nach den f\u00fcr Arbeitnehmer ohne Zusatzversorgung geltenden Bestimmungen der Rentenverordnung festgesetzt und nach den Bestimmungen des Ersten und Zweiten Abschnitts des Rentenangleichungsgesetzes angeglichen.</P><P>(2) F\u00fcr Bezugszeiten vor dem 1. Januar 1991 wird an die Berechtigten ein sich nach Absatz 1 ergebender Erh\u00f6hungsbetrag nur insoweit nachgezahlt, als er den Betrag einer gleichartigen zus\u00e4tzlichen Versorgung \u00fcbersteigt; im \u00fcbrigen ist der Erh\u00f6hungsbetrag an den Bund zu zahlen. Die Nachzahlung eines Erh\u00f6hungsbetrages nach Absatz 1 unterbleibt, soweit die Berechtigten einen Sozialzuschlag erhalten haben.</P><P>(3) Ab 1. Januar 1991 werden gleichartige zus\u00e4tzliche Versorgungen nur insoweit gezahlt, als sie die sich nach Absatz 1 und die sich nach \u00a7 2 oder \u00a7 3 ergebenden Erh\u00f6hungsbetr\u00e4ge \u00fcbersteigen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000800308",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Berechnung der in der Zeit vom 1. Januar 1991\nbis 30. Juni 1991 entstehenden Rentenanspr\u00fcche\naus der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr in der Zeit vom 1. Januar 1991 bis 30. Juni 1991 entstehende Rentenanspr\u00fcche gelten anstelle der in der Anlage zum Rentenangleichungsgesetz enthaltenen Prozents\u00e4tze folgende Prozents\u00e4tze: <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<thead valign=\"bottom\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Arbeitsjahre</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Faktor</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</thead>\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">51</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">16,45</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">50</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">15,23</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">49</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13,98</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">48</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12,88</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">47</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11,58</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">46</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10,26</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">45</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8,91</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">44</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7,72</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">43</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6,31</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">42</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4,88</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">41</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3,60</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">40</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2,11</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">39</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2,35</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">38</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0,79</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">unter 38</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" valign=\"top\">0,00</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE000900308",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1991 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR028670990BJNE001000308",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
