{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR329200013",
    "firstPublished": "2013-08-20",
    "sourceTimestamp": "20130830220637",
    "titleShort": "Flugl\u00e4rm-Au\u00dfenwohnbereichsentsch\u00e4digungs-Verordnung",
    "titleLong": "Dritte Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes zum Schutz gegen Flugl\u00e4rm",
    "abbreviation": "3. FlugLSV",
    "slug": "3_fluglsv",
    "extraAbbreviations": [
      "FlugLSV 3"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 3292",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.8.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3 Absatz 2 und des \u00a7 9 Absatz 6 Satz 1 des Gesetzes zum Schutz gegen Flugl\u00e4rm in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. Oktober 2007 (BGBl. I S. 2550) verordnet die Bundesregierung nach Anh\u00f6rung der beteiligten Kreise:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Anwendungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr Grundst\u00fccke, auf denen bei Festsetzung des L\u00e4rmschutzbereichs f\u00fcr einen neuen oder wesentlich baulich erweiterten Flugplatz im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 und 3 des Gesetzes zum Schutz gegen Flugl\u00e4rm Wohnungen oder schutzbed\u00fcrftige Einrichtungen nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 und 2 des genannten Gesetzes zul\u00e4ssigerweise errichtet sind oder zul\u00e4ssigerweise gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 4 des genannten Gesetzes errichtet werden d\u00fcrfen und die in der Tag-Schutzzone 1 des Flugplatzes gelegen sind. F\u00fcr diese Grundst\u00fccke enth\u00e4lt sie n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Beeintr\u00e4chtigungen des Au\u00dfenwohnbereichs nach \u00a7 9 Absatz 5 des genannten Gesetzes.</P><P>(2) Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche nach anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschriften bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Entsch\u00e4digungsgrunds\u00e4tze",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr flugl\u00e4rmbedingte Beeintr\u00e4chtigungen des Au\u00dfenwohnbereichs bestimmt sich nach der Schutzw\u00fcrdigkeit des Au\u00dfenwohnbereichs und nach der Wertminderung durch die Flugl\u00e4rmbelastung unter Ber\u00fccksichtigung der Intensit\u00e4t der Flugl\u00e4rmbelastung, der Vorbelastung und der Art der baulichen Nutzung der betroffenen Fl\u00e4chen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Au\u00dfenwohnbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zum Au\u00dfenwohnbereich einer Wohnung auf einem Grundst\u00fcck im Sinne des \u00a7 1 geh\u00f6ren Balkone, Dachg\u00e4rten und Loggien, die mit der baulichen Anlage verbunden sind, Terrassen, Grillpl\u00e4tze und G\u00e4rten sowie \u00e4hnliche Au\u00dfenanlagen, die der Wohnnutzung im Freien dienen.</P><P>(2) Nicht zum Au\u00dfenwohnbereich geh\u00f6ren Balkone und Vorg\u00e4rten, die aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe oder Beschaffenheit nicht f\u00fcr den regelm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt geeignet sind, sowie reine Nutzg\u00e4rten und sonstige Fl\u00e4chen, die anderen Zwecken als der Wohnnutzung im Freien dienen oder deren Nutzung f\u00fcr das Wohnen im Freien nicht zul\u00e4ssig ist.</P><P>(3) Befinden sich auf dem Grundst\u00fcck mehrere Wohnungen, weist die einzelne Wohnung einen Au\u00dfenwohnbereich auch dann auf, wenn nur eine gemeinschaftliche Nutzung des Au\u00dfenwohnbereichs gegeben ist.</P><P>(4) Als Au\u00dfenwohnbereich einer schutzbed\u00fcrftigen Einrichtung auf einem Grundst\u00fcck im Sinne des \u00a7 1 gilt der Au\u00dfenbereich, der einer der Wohnnutzung im Freien vergleichbaren Nutzung dient.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Flugl\u00e4rmbelastung von Grundst\u00fccken",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Intensit\u00e4t der Flugl\u00e4rmbelastung im Sinne dieser Verordnung bestimmt sich nach der Lage des betroffenen Grundst\u00fccks in der Tag-Schutzzone 1. Innerhalb der Tag-Schutzzone 1 werden zwei Isophonen-B\u00e4nder festgelegt.</P><P>(2) Das Isophonen-Band 1 umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei zivilen Flugpl\u00e4tzen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 Nummer 1 des Gesetzes zum Schutz gegen Flugl\u00e4rm den Bereich der Tag-Schutzzone 1, in dem der flugl\u00e4rmbedingte \u00e4quivalente Dauerschallpegel f\u00fcr den Tag (L<SUB>Aeq Tag</SUB>) den Wert von 65 Dezibel (A) \u00fcberschreitet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei milit\u00e4rischen Flugpl\u00e4tzen im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 Nummer 3 des genannten Gesetzes den Bereich der Tag-Schutzzone 1, in dem der flugl\u00e4rmbedingte \u00e4quivalente Dauerschallpegel f\u00fcr den Tag (L<SUB>Aeq Tag</SUB>) einen Wert von 68 Dezibel (A) \u00fcberschreitet.</LA></DD></DL>Das Isophonen-Band 2 umfasst jeweils den restlichen Bereich der Tag-Schutzzone 1.</P><P>(3) Die Isophonen-B\u00e4nder 1 und 2 werden nach \u00a7 4 der Verordnung \u00fcber die Datenerfassung und das Berechnungsverfahren f\u00fcr die Festsetzung von L\u00e4rmschutzbereichen ermittelt und in Listen und Karten gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 4 der genannten Verordnung dargestellt. Grundst\u00fccke, die in zwei Isophonen-B\u00e4ndern liegen, werden dem Isophonen-Band 1 zugeordnet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Entsch\u00e4digungspauschalen bei Wohnungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei einem Einfamilienhaus mit Au\u00dfenwohnbereich betr\u00e4gt die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung pauschal: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 1 gelegenes Grundst\u00fcck:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">5\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 2 gelegenes Grundst\u00fcck:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">3\u00a0700 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(2) Bei einem Zweifamilienhaus mit Au\u00dfenwohnbereich betr\u00e4gt die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung pauschal: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 1 gelegenes Grundst\u00fcck:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">6\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 2 gelegenes Grundst\u00fcck:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">4\u00a0440 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(3) Bei einem Mehrfamilienhaus mit Au\u00dfenwohnbereich erh\u00f6ht sich die Entsch\u00e4digung pauschal gegen\u00fcber Absatz 2 mit jeder weiteren abgeschlossenen Wohnung <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 1 gelegenes Grundst\u00fcck um:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">2\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 2 gelegenes Grundst\u00fcck um:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">1\u00a0480 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(4) Bei einer Eigentumswohnung mit Au\u00dfenwohnbereich betr\u00e4gt die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung pauschal: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 1 gelegenes Grundst\u00fcck:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">3\u00a0000 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">f\u00fcr ein im Isophonen-Band 2 gelegenes Grundst\u00fcck:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">2\u00a0220 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Erh\u00f6hte Entsch\u00e4digung aufgrund des Verkehrswertes",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Abweichend von \u00a7 5 betr\u00e4gt die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung bei einem Einfamilienhaus, einem Zweifamilienhaus oder einem Mehrfamilienhaus 2,00 Prozent des Verkehrswertes eines im Isophonen-Band 1 gelegenen Grundst\u00fccks und 1,48 Prozent des Verkehrswertes eines im Isophonen-Band 2 gelegenen Grundst\u00fccks, sofern der Anspruchsberechtigte nachweist, dass die hiernach ermittelte Entsch\u00e4digung die Entsch\u00e4digung nach \u00a7 5 \u00fcbersteigt. Bei einer Eigentumswohnung gilt Satz 1 mit der Ma\u00dfgabe, dass der Verkehrswert der Eigentumswohnung einschlie\u00dflich des Wertes des Miteigentumsanteils an dem Grundst\u00fcck und an dem sonstigen gemeinschaftlichen Eigentum zugrunde zu legen ist.</P><P>(2) Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Ermittlung des Verkehrswertes ist der Tag der \u00f6ffentlichen Bekanntmachung des Plans f\u00fcr den neuen oder wesentlich baulich erweiterten Flugplatz im Sinne von \u00a7 1 Absatz 1. Bei landwirtschaftlich, gewerblich oder gemischt genutzten Grundst\u00fccken ist nur der Anteil des Verkehrswertes zu ber\u00fccksichtigen, der auf die Wohnnutzung entf\u00e4llt. Satz 2 gilt entsprechend f\u00fcr Eigentumswohnungen.</P><P>(3) Der Verkehrswert kann nachgewiesen werden durch ein Gutachten des Gutachterausschusses f\u00fcr Grundst\u00fcckswerte. Sofern der Gutachterausschuss gehindert ist, ein Verkehrswertgutachten zu erstatten, kann eine andere Stelle mit der Erstattung betraut werden. Die erforderlichen Kosten f\u00fcr den Nachweis des Verkehrswertes tr\u00e4gt der Flugplatzhalter, sofern sich aufgrund des Nachweises eine h\u00f6here Entsch\u00e4digung als nach \u00a7 5 ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ber\u00fccksichtigung der Art der baulichen Nutzung sowie der Vorbelastung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Entsch\u00e4digung nach den \u00a7\u00a7 5 und 6 wird um die H\u00e4lfte gemindert, sofern Grundst\u00fccke <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Industriegebieten im Sinne des \u00a7 9 der Baunutzungsverordnung oder in folgenden Sondergebieten im Sinne des \u00a7 11 Absatz 2 der Baunutzungsverordnung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ladengebiete,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gebiete f\u00fcr Einkaufszentren und gro\u00dffl\u00e4chige Handelsbetriebe,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gebiete f\u00fcr Messen, Ausstellungen und Kongresse,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hafengebiete</LA></DD></DL>gelegen sind und der flugl\u00e4rmbedingte \u00e4quivalente Dauerschallpegel f\u00fcr den Tag (L<SUB>Aeq Tag</SUB>) den Wert von 70 Dezibel (A) nicht erreicht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Gewerbegebieten im Sinne des \u00a7 8 der Baunutzungsverordnung gelegen sind und der flugl\u00e4rmbedingte \u00e4quivalente Dauerschallpegel f\u00fcr den Tag (L<SUB>Aeq Tag</SUB>) den Wert von 65 Dezibel (A) nicht erreicht.</LA></DD></DL>Die Art der in Satz 1 bezeichneten Gebiete ergibt sich aus den Festlegungen in den Bebauungspl\u00e4nen. Gebiete, f\u00fcr die keine Festsetzungen bestehen, sind entsprechend ihrer Schutzbed\u00fcrftigkeit zu beurteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Entsch\u00e4digung in besonderen F\u00e4llen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei Wohnungen kann abweichend von den \u00a7\u00a7 5 bis 7 eine h\u00f6here oder niedrigere Entsch\u00e4digung festgesetzt werden, wenn aufgrund besonderer Umst\u00e4nde des Einzelfalls eine deutlich abweichende H\u00f6he der Entsch\u00e4digung angemessen ist.</P><P>(2) Bereits fr\u00fcher f\u00fcr flugl\u00e4rmbedingte Beeintr\u00e4chtigungen des Au\u00dfenwohnbereichs geleistete Entsch\u00e4digungen sind auf die Entsch\u00e4digung nach dieser Verordnung in voller H\u00f6he anzurechnen.</P><P>(3) Eine Au\u00dfenwohnbereichsentsch\u00e4digung ist nicht zu leisten, sofern Wohnungen auf einem Grundst\u00fcck zum Abbruch bestimmt sind oder dieser bauordnungsrechtlich angeordnet wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Entsch\u00e4digung bei schutzbed\u00fcrftigen Einrichtungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Bei einer schutzbed\u00fcrftigen Einrichtung mit Au\u00dfenwohnbereich bel\u00e4uft sich die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung pauschal f\u00fcr im Isophonen-Band 1 oder 2 gelegene Grundst\u00fccke auf den in \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 1 oder Nummer 2 jeweils genannten Betrag.</P><P>(2) Bei einer schutzbed\u00fcrftigen Einrichtung mit Wohnnutzung erh\u00f6ht sich die Entsch\u00e4digung pauschal gegen\u00fcber Absatz 1 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit jeder abgeschlossenen Wohnung um den in \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 1 oder Nummer 2 genannten Betrag,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit jedem Einzel-, Doppel- oder Mehrbettzimmer um die H\u00e4lfte des in \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 1 oder Nummer 2 genannten Betrages.</LA></DD></DL></P><P>(3) Bei einer schutzbed\u00fcrftigen Einrichtung ohne Wohnnutzung erh\u00f6ht sich die Entsch\u00e4digung pauschal gegen\u00fcber Absatz 1 mit jedem dauerhaft genutzten Gruppen- oder Gemeinschaftsraum um den in \u00a7 5 Absatz 3 Nummer 1 oder Nummer 2 genannten Betrag.</P><P>(4) Im \u00dcbrigen gelten f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Einrichtungen mit Au\u00dfenwohnbereich die \u00a7\u00a7 6 bis 8 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Auszahlung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Au\u00dfenwohnbereichsentsch\u00e4digung wird als einmalige Zahlung geleistet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR329200013BJNE001300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
