{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR023440991",
    "firstPublished": "1991-12-19",
    "sourceTimestamp": "20130405130118",
    "titleShort": "3. Rentenanpassungsverordnung",
    "titleLong": "Dritte Verordnung zur Anpassung der Renten und zu den ma\u00dfgeblichen\nRechengr\u00f6\u00dfen in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet",
    "abbreviation": "3. RAV",
    "slug": "3_rav",
    "extraAbbreviations": [
      "RAV 3"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1991, 2344",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1992 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 17 Abs. 2 Satz 1 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel 1 des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845), der durch Artikel 9 Nr. 1 des Haushaltsbegleitgesetzes 1984 vom 22. Dezember 1983 (BGBl. I S. 1532) eingef\u00fcgt worden ist,</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 16 Abs. 1 des Gesetzes zur \u00dcberf\u00fchrung der Anspr\u00fcche und Anwartschaften aus Zusatz- und Sonderversorgungssystemen des Beitrittsgebiets (Artikel 3 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606) und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 281b Nr. 2 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel 1 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606)</LA></DD> </DL>verordnet der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung und auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 255b Abs. 1 und des \u00a7 275b des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch (Artikel 1 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606) und</LA></DD> <DT>-</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des \u00a7 1153 der Reichsversicherungsordnung (Artikel 8 des Gesetzes vom 25. Juli 1991, BGBl. I S. 1606)</LA></DD> </DL>verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Bezugsgr\u00f6\u00dfe der Sozialversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe (Ost) im Sinne des \u00a7 18 Abs. 2 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch betr\u00e4gt ab 1. Januar 1992 25.200 DM j\u00e4hrlich und 2.100 DM monatlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Beitragsbemessungsgrenzen in der Rentenversicherung\nim Beitrittsgebiet",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Beitragsbemessungsgrenzen (Ost) betragen ab 1. Januar 1992 <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der Rentenversicherung der Arbeiter und der Angestellten 57.600 DM j\u00e4hrlich und 4.800 DM monatlich,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der knappschaftlichen Rentenversicherung 70.800 DM j\u00e4hrlich und 5.900 DM monatlich.</LA></DD> </DL>Die Anlage 2a zum Sechsten Buch Sozialgesetzbuch wird um die Jahresbetr\u00e4ge erg\u00e4nzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Werte f\u00fcr Jahresh\u00f6chstverdienste in den Anlagen\n3 bis 6 zu dem Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) In Anlage 3 wird die Spalte \"Rentenversicherung der Arbeiter und der Angestellten\" f\u00fcr die Zeit \"1.1. - 30.6.1990\" um den Wert \"24.619,65\" und die Spalte \"Knappschaftliche Rentenversicherung\" f\u00fcr die Zeit \"1.1. - 30.6.1990\" um den Wert \"30.481,48\" erg\u00e4nzt.</P><P>(2) In Anlage 4 wird die Spalte \"Betrag in DM\" f\u00fcr die Zeit \"1.1. - 30.6.1990\" um den Wert \"19.124,00\" erg\u00e4nzt.</P><P>(3) In Anlage 5 wird die Spalte \"Betrag in DM\" f\u00fcr die Zeit \"1.1. - 30.6.1990\" um den Wert \"13.660,00\" erg\u00e4nzt.</P><P>(4) In Anlage 6 wird die Spalte \"Betrag in DM\" f\u00fcr die Zeit \"1.1. - 30.6.1990\" um den Wert \"9.562,00\" erg\u00e4nzt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Angleichungsfaktoren f\u00fcr den Versorgungsausgleich\nin der Rentenversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Angleichungsfaktoren zur Ermittlung des Wertes von angleichungsdynamischen Anrechten nach \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 Buchstabe a des Versorgungsausgleichs-\u00dcberleitungsgesetzes betragen im Zeitpunkt einer Entscheidung \u00fcber den Versorgungsausgleich in der Zeit vom 1. Januar 1992 bis zum 30. Juni 1992 <BR /><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\">\n\t<tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\n\t\t<colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"60*\" />\n\t\t<colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"30*\" />\n\t\t<tbody valign=\"top\">\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Juli 1990 bis zum 31. Dezember 1990</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">1,4114157,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Januar 1991 bis zum 30. Juni 1991</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">1,2268164,</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t\t<row>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bei einem Ehezeitende in der Zeit vom 1. Juli 1991 bis zum 31. Dezember 1991</entry>\n\t\t\t\t<entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">1,1165324.</entry>\n\t\t\t</row>\n\t\t</tbody>\n\t</tgroup>\n</table> </P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000600307",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Anpassung des aktuellen Rentenwerts (Ost)",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der aktuelle Rentenwert (Ost) betr\u00e4gt ab 1. Januar 1992 23,57 DM.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000700307",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Anpassungsfaktor in der Unfallversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Anpassungsfaktor f\u00fcr die vom 1. Januar 1992 an anzupassenden Geldleistungen der gesetzlichen Unfallversicherung f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle im Sinne des \u00a7 1153 Reichsversicherungsordnung betr\u00e4gt 1,1165.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000800307",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Pflegegeld",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Pflegegeld der gesetzlichen Unfallversicherung im Sinne des \u00a7 1151 Reichsversicherungsordnung betr\u00e4gt vom 1. Januar 1992 an zwischen 266 Deutsche Mark und 1.064 Deutsche Mark monatlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE000900307",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1992 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR023440991BJNE001000307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
