{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR122210018",
    "firstPublished": "2018-07-18",
    "sourceTimestamp": "20210128212008",
    "titleShort": "Verordnung \u00fcber nationale Verpflichtungen zur Reduktion der Emissionen bestimmter Luftschadstoffe",
    "titleLong": "Dreiundvierzigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
    "abbreviation": "43. BImSchV",
    "slug": "43_bimschv",
    "extraAbbreviations": [
      "BImSchV 43"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2018, 1222",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": "<P><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie (EU) 2016/2284 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2016 \u00fcber die Reduktion der nationalen Emissionen bestimmter Luftschadstoffe, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2003/35/EG und zur Aufhebung der Richtlinie 2001/81/EG (ABl. L 344 vom 17.12.2016, S.1).</noindex></P>",
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 31.7.2018 +++)<BR />(+++ Zur Anwendung vgl. \u00a7 5 Abs 4 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EURL 2016/2284            (CELEX Nr: 32016L2284) +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Art. 1 der V v. 18.7.2018 I 1222 von der Bundesregierung mit  Zustimmung des Bundesrates erlassen. Sie tritt gem. Art. 3 dieser V am 31.7.2018 in Kraft.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000100000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u201eEmission\u201c im Sinne dieser Verordnung ist die Freisetzung von Stoffen aus einer Punktquelle oder einer diffusen Quelle in die Atmosph\u00e4re.</P><P>(2) \u201eFeinstaub PM<SUB>2,5</SUB>\u201c im Sinne dieser Verordnung ist Feinstaub mit einem aerodynamischen Durchmesser von h\u00f6chstens 2,5 Mikrometern.</P><P>(3) \u201eInternationaler Seeverkehr\u201c im Sinne dieser Verordnung sind Fahrten auf See und in K\u00fcstengew\u00e4ssern von Wasserfahrzeugen unter beliebiger Flagge, ausgenommen Fischereifahrzeuge, die im Hoheitsgebiet eines Landes beginnen und im Hoheitsgebiet eines anderen Landes enden.</P><P>(4) \u201eNMVOC\u201c im Sinne dieser Verordnung sind alle fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen au\u00dfer Methan, die durch Reaktion mit Stickstoffoxiden bei Sonnenlicht photochemische Oxidantien erzeugen k\u00f6nnen.</P><P>(5) \u201eNO<SUB>x</SUB>\u201c im Sinne dieser Verordnung sind Stickstoffmonoxid und Stickstoffdioxid, ausgedr\u00fcckt als Stickstoffdioxid.</P><P>(6) \u201eRu\u00df\u201c (black carbon) im Sinne dieser Verordnung sind kohlenstoffhaltige lichtabsorbierende Partikel.</P><P>(7) \u201eSO<SUB>2</SUB>\u201c im Sinne dieser Verordnung umfasst neben Schwefeldioxid alle Schwefelverbindungen, einschlie\u00dflich Schwefeltrioxid (SO<SUB>3</SUB>), Schwefels\u00e4ure (H<SUB>2</SUB>SO<SUB>4</SUB>) und reduzierter Schwefelverbindungen wie Schwefelwasserstoff (H<SUB>2</SUB>S), Merkaptane und Dimethylsulfide, ausgedr\u00fcckt als Schwefeldioxid.</P><P>(8) \u201eStart- und Landezyklus\u201c im Sinne dieser Verordnung ist der Zyklus, der sich aus Rollen, Starten, Steigflug, Anflug und Landung sowie allen anderen Man\u00f6vern von Luftfahrzeugen ergibt, die unterhalb einer H\u00f6he von 914,4 Metern stattfinden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Verpflichtungen zur Emissionsreduktion",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesrepublik Deutschland ist verpflichtet, die j\u00e4hrlichen durch menschliche T\u00e4tigkeiten verursachten Emissionen von Luftschadstoffen gegen\u00fcber dem Jahr 2005 wie folgt zu reduzieren: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ab dem Jahr 2020: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>SO<SUB>2</SUB>: 21 Prozent,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>NO<SUB>x</SUB>: 39 Prozent,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>NMVOC: 13 Prozent,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>NH<SUB>3</SUB>: 5 Prozent und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Feinstaub PM<SUB>2,5</SUB>: 26 Prozent und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ab dem Jahr 2030: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>SO<SUB>2</SUB>: 58 Prozent,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>NO<SUB>x</SUB>: 65 Prozent,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>NMVOC: 28 Prozent,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>NH<SUB>3</SUB>: 29 Prozent und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Feinstaub PM<SUB>2,5</SUB>: 43 Prozent.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Folgende Emissionen werden nicht ber\u00fccksichtigt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Emissionen von Flugzeugen au\u00dferhalb des Start- und Landezyklus;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Emissionen aus dem internationalen Seeverkehr;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Emissionen von NO<SUB>x</SUB> und NMVOC aus T\u00e4tigkeiten, die unter die Nomenklatur f\u00fcr die Berichterstattung des \u00dcbereinkommens von 1979 \u00fcber weitr\u00e4umige grenz\u00fcberschreitende Luftverunreinigung (BGBl. 1982 II S. 373, 374) gem\u00e4\u00df den Kategorien 3B <NB>\u2013 D\u00fcngewirtschaft \u2013</NB> und 3D \u2013 landwirtschaftliche B\u00f6den \u2013 mit Stand 2014 fallen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Indikative Emissionsmengen",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Jahr 2025 ist f\u00fcr die Emissionsmengen der in \u00a7 2 Absatz 1 aufgef\u00fchrten Luftschadstoffe ein linearer Reduktionspfad einzuhalten. Dieser f\u00fchrt von den Emissionsmengen, die sich aus den Verpflichtungen zur Emissionsreduktion f\u00fcr das Jahr 2020 ergeben, zu den Emissionsmengen, die sich aus den Verpflichtungen zur Emissionsreduktion f\u00fcr das Jahr 2030 ergeben. \u00a7 2 Absatz 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) F\u00fcr die in \u00a7 2 Absatz 1 aufgef\u00fchrten Luftschadstoffe kann anstelle eines linearen Reduktionspfads ein nichtlinearer Reduktionspfad gew\u00e4hlt werden, sofern <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dies wirtschaftlich oder technisch effizienter als der lineare Reduktionspfad ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pfad sich ab dem Jahr 2025 schrittweise dem linearen Reduktionspfad ann\u00e4hert.</LA></DD></DL>Der Reduktionspfad ist im nationalen Luftreinhalteprogramm festzulegen und im Fall eines nichtlinearen Reduktionspfads zu begr\u00fcnden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Nationales Luftreinhalteprogramm",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung erstellt ein nationales Luftreinhalteprogramm. Das nationale Luftreinhalteprogramm enth\u00e4lt <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erforderliche Ma\u00dfnahmen, um die Emissionsreduktion nach \u00a7 2 zu erzielen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Erf\u00fcllung der Verpflichtungen zur Emissionsreduktion f\u00fcr Feinstaub PM<SUB>2,5</SUB> vorrangig Ma\u00dfnahmen zur Reduktion von Ru\u00dfemissionen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Bewertung des voraussichtlichen Umfangs der Auswirkungen nationaler Emissionsquellen auf die Luftqualit\u00e4t in Deutschland und in benachbarten Mitgliedstaaten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine abstrakte Darstellung der Zust\u00e4ndigkeiten der mit Luftreinhaltung befassten Beh\u00f6rden auf Bundesebene, auf Landesebene und auf kommunaler Ebene,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Darstellung der bereits erzielten Fortschritte bei der Emissionsreduktion und bei der Verbesserung der Luftqualit\u00e4t und eine Darstellung, inwieweit diesbez\u00fcgliche nationale Verpflichtungen und Verpflichtungen der Europ\u00e4ischen Union eingehalten wurden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Darstellung der voraussichtlichen Entwicklung der Emissionsreduktion und der Verbesserung der Luftqualit\u00e4t und eine Darstellung, inwieweit diesbez\u00fcgliche nationale Verpflichtungen und Verpflichtungen der Europ\u00e4ischen Union eingehalten werden auf Grundlage bereits umgesetzter Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Strategien und Ma\u00dfnahmen, die in Betracht gezogen werden <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Emissionsreduktionsverpflichtungen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Erf\u00fcllung der indikativen Emissionsmengen f\u00fcr das Jahr 2025 und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur weiteren Verbesserung der Luftqualit\u00e4t,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Analyse der Strategien und Ma\u00dfnahmen nach Nummer 7 und die angewandte Analysemethode; sofern verf\u00fcgbar, eine Darstellung der einzelnen oder kombinierten Auswirkungen der Strategien und Ma\u00dfnahmen auf die Emissionsreduktion, die Luftqualit\u00e4t und die Umwelt sowie eine Darstellung der damit verbundenen Unsicherheiten,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur weiteren Verbesserung der Luftqualit\u00e4t ausgew\u00e4hlten Strategien und Ma\u00dfnahmen sowie den Zeitplan der Verabschiedung, Durchf\u00fchrung und \u00dcberpr\u00fcfung dieser Strategien und Ma\u00dfnahmen mit Angabe der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erl\u00e4uterung der Gr\u00fcnde f\u00fcr den Fall, dass die indikativen Emissionsmengen f\u00fcr das Jahr 2025 nicht erreicht werden k\u00f6nnen, ohne dass Ma\u00dfnahmen getroffen werden m\u00fcssten, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Kosten verursachen,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Festlegung des nichtlinearen Emissionspfads gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 2 f\u00fcr den Fall, dass die indikativen Emissionsmengen f\u00fcr das Jahr 2025 nicht erreicht werden k\u00f6nnen,</LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr den Fall, dass die Flexibilisierungsregelungen gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 10 bis 13 in Anspruch genommen werden, einen Bericht dar\u00fcber und \u00fcber s\u00e4mtliche damit verbundenen Umweltauswirkungen,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den nationalen politischen Rahmen f\u00fcr Luftqualit\u00e4t und Luftreinhaltung, in dessen Kontext das Programm erarbeitet wurde, einschlie\u00dflich der Schwerpunkte der nationalen Luftreinhaltepolitik und deren Verbindung zu Schwerpunkten in anderen Politikfeldern, einschlie\u00dflich der Klimapolitik und gegebenenfalls der Landwirtschaft, der Industrie und des Verkehrs,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Bewertung der Koh\u00e4renz ausgew\u00e4hlter Strategien und Ma\u00dfnahmen mit Pl\u00e4nen und Programmen in anderen wichtigen Politikfeldern.</LA></DD></DL>Die Ma\u00dfnahmen des nationalen Luftreinhalteprogramms m\u00fcssen unter Ber\u00fccksichtigung von Aufwand und Nutzen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.</P><P>(2) Die Bundesregierung beschlie\u00dft das nationale Luftreinhalteprogramm nach Anh\u00f6rung der L\u00e4nder und der beteiligten Kreise. F\u00fcr die Anh\u00f6rung der beteiligten Kreise gilt \u00a7 51 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes entsprechend.</P><P>(3) Sofern erforderlich, werden bei der Erstellung des nationalen Luftreinhalteprogramms grenz\u00fcberschreitende Konsultationen zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit und den Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt, die zust\u00e4ndig sind f\u00fcr die Erstellung und den Beschluss des nationalen Luftreinhalteprogramms in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 4 Abs. 2 und 3: Zur Anwendung vgl. \u00a7 5 Abs. 4 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Aktualisierung des nationalen Luftreinhalteprogramms",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Bundesregierung aktualisiert das nationale Luftreinhalteprogramm mindestens alle vier Jahre.</P><P>(2) Die Bundesregierung aktualisiert die im nationalen Luftreinhalteprogramm festgelegten Strategien und Ma\u00dfnahmen zur Emissionsreduktion innerhalb von 18 Monaten, nachdem das nationale Emissionsinventar oder die nationale Emissionsprognose oder deren Aktualisierungen nach \u00a7 17 der Europ\u00e4ischen Kommission und der Europ\u00e4ischen Umweltagentur \u00fcbermittelt wurden, wenn den \u00fcbermittelten Emissionsdaten zufolge <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die in \u00a7 2 genannten Verpflichtungen nicht erf\u00fcllt werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gefahr besteht, dass die in \u00a7 2 genannten Verpflichtungen nicht erf\u00fcllt werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Aktualisierungen des nationalen Luftreinhalteprogramms umfassen mindestens <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Bewertung der Fortschritte, die mit der Durchf\u00fchrung des Programms sowie der Emissionsreduktion und der Reduktion der Schadstoffkonzentrationen erzielt wurden, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle erheblichen Ver\u00e4nderungen des politischen Kontextes, der Bewertungen des nationalen Luftreinhalteprogramms oder seines Durchf\u00fchrungszeitplans.</LA></DD></DL></P><P>(4) \u00a7 4 Absatz 2 und 3 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit beteiligt die \u00d6ffentlichkeit fr\u00fchzeitig bei der Erstellung und Aktualisierung des nationalen Luftreinhalteprogramms. Es macht die Erstellung und Aktualisierung des nationalen Luftreinhalteprogramms in einem amtlichen Ver\u00f6ffentlichungsblatt sowie auf seiner Internetseite \u00f6ffentlich bekannt. Der Bekanntmachung ist Folgendes beizuf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Entwurf des nationalen Luftreinhalteprogramms und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen \u00fcber das Recht der Beteiligung am Entscheidungsverfahren, \u00fcber einzuhaltende Fristen sowie dar\u00fcber, an welche Stelle Stellungnahmen oder Fragen gerichtet werden k\u00f6nnen.</LA></DD></DL>Der Entwurf des ersten und des aktualisierten nationalen Luftreinhalteprogramms ist gleichzeitig mit der Bekanntmachung einen Monat am Dienstsitz des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit zur Einsicht auszulegen.</P><P>(2) Die \u00d6ffentlichkeit kann innerhalb eines Monats nach Ablauf der Auslegungsfrist zum Entwurf des neuen oder aktualisierten nationalen Luftreinhalteprogramms gegen\u00fcber dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit schriftlich oder elektronisch Stellung nehmen. Die Bundesregierung ber\u00fccksichtigt fristgem\u00e4\u00df eingegangene Stellungnahmen beim Beschluss des nationalen Luftreinhalteprogramms.</P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit macht das beschlossene nationale Luftreinhalteprogramm einschlie\u00dflich einer Darstellung des Ablaufs des Beteiligungsverfahrens und der Gr\u00fcnde und Erw\u00e4gungen, auf denen der getroffene Beschluss beruht, in einem amtlichen Ver\u00f6ffentlichungsblatt sowie auf seiner Internetseite \u00f6ffentlich bekannt. Eine Ausfertigung des Programms sowie die weiteren Informationen nach Satz 1 werden zwei Wochen am Dienstsitz des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit zur Einsicht ausgelegt.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 sind nicht anzuwenden, wenn es sich bei dem nationalen Luftreinhalteprogramm um einen Plan handelt, f\u00fcr den nach dem Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung in der Fassung der Bekanntmachung vom 24. Februar 2010 (BGBl. I S. 94), das zuletzt durch Artikel 2 des Gesetzes vom 8. September 2017 (BGBl. I S. 3370) ge\u00e4ndert worden ist, eine Strategische Umweltpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Nationales Emissionsinventar",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Umweltbundesamt erstellt f\u00fcr die in Anlage 1 Tabelle A aufgef\u00fchrten Schadstoffe, f\u00fcr Luftschadstoffe aus dem Sektor Landwirtschaft nach Abstimmung mit dem Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut, ein nationales Emissionsinventar und aktualisiert dieses j\u00e4hrlich. Das nationale Emissionsinventar muss transparent, koh\u00e4rent, vergleichbar zu dem nationalen Emissionsinventar des vorangegangenen Jahres, vollst\u00e4ndig und genau sein.</P><P>(2) Das Umweltbundesamt erstellt f\u00fcr die in Anlage 1 Tabelle B aufgef\u00fchrten Schadstoffe ein r\u00e4umlich aufgeschl\u00fcsseltes nationales Emissionsinventar und ein Inventar gro\u00dfer Punktquellen und aktualisiert diese alle vier Jahre.</P><P>(3) Die Berechnung der Emissionen f\u00fcr das nationale Emissionsinventar erfolgt gem\u00e4\u00df Anlage 2 Teil I.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Nationale Emissionsprognose",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Umweltbundesamt erstellt f\u00fcr die in Anlage 1 Tabelle B aufgef\u00fchrten Schadstoffe, f\u00fcr Luftschadstoffe aus dem Sektor Landwirtschaft nach Abstimmung mit dem Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut, eine nationale Emissionsprognose gem\u00e4\u00df Anlage 2 Teil II und aktualisiert diese alle zwei Jahre. Die nationale Emissionsprognose muss transparent, koh\u00e4rent, vergleichbar zu der vorangegangenen nationalen Emissionsprognose, vollst\u00e4ndig und genau sein.</P><P>(2) Die nationale Emissionsprognose muss mindestens Folgendes umfassen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die genaue Angabe der beschlossenen oder geplanten Strategien und Ma\u00dfnahmen zur Emissionsreduktion, die bei der Erstellung der Prognose ber\u00fccksichtigt wurden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>soweit angemessen, die Ergebnisse der f\u00fcr die nationale Emissionsprognose durchgef\u00fchrten Sensitivit\u00e4tsanalysen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beschreibung der angewandten Methoden, Modelle, zugrunde liegenden Hypothesen sowie der wichtigsten Eingangs- und Ausgangsparameter.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Informativer Inventarbericht",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Umweltbundesamt erstellt nach dem Stand von Wissenschaft und Technik der Emissionsberichterstattung einen informativen Inventarbericht zu den in Anlage 1 Tabelle C aufgef\u00fchrten Schadstoffen. F\u00fcr Luftschadstoffe aus dem Sektor Landwirtschaft erfolgt dies nach Abstimmung mit dem Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut.</P><P>(2) Der informative Inventarbericht muss mindestens folgende Angaben enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beschreibungen und Quellenangaben zu den spezifischen Methoden, Hypothesen, Emissionsfaktoren und Aktivit\u00e4tsdaten sowie die Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre Wahl,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beschreibung der wichtigsten nationalen Kategorien von Emissionsquellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen \u00fcber Unsicherheiten, Qualit\u00e4tssicherung und Pr\u00fcfung des nationalen Emissionsinventars und der nationalen Emissionsprognose,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Beschreibung der Verfahrensregelungen f\u00fcr die Erstellung des Inventars,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Neuberechnungen und geplante Verbesserungen des nationalen Emissionsinventars und der nationalen Emissionsprognose,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber die Inanspruchnahme der Flexibilisierungsregelungen gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 10 bis 13,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Abweichung von dem gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 festgelegten Reduktionspfad sowie die Ma\u00dfnahmen, um auf diesen Pfad zur\u00fcckzukehren,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine knappe Zusammenfassung zu den Angaben unter den Nummern 1 bis 7.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der informative Inventarbericht wird vom Umweltbundesamt wie folgt aktualisiert: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Hinblick auf das nationale Emissionsinventar: j\u00e4hrlich,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Hinblick auf das r\u00e4umlich aufgeschl\u00fcsselte nationale Emissionsinventar und auf das Inventar gro\u00dfer Punktquellen: alle vier Jahre und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Hinblick auf die nationale Emissionsprognose: alle zwei Jahre.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Anpassung des nationalen Emissionsinventars im Hinblick auf die Einhaltung der Verpflichtungen zur Emissionsreduktion",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Umweltbundesamt kann auf Grundlage einer Entscheidung nach \u00a7 14 Absatz 1 das nationale Emissionsinventar f\u00fcr SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB>, NMVOC, NH<SUB>3</SUB> und Feinstaub PM<SUB>2,5</SUB> im Hinblick auf die Einhaltung der Verpflichtungen zur Emissionsreduktion anpassen, soweit die Anwendung verbesserter Methoden zur Ermittlung der Emission, die dem neuesten wissenschaftlichen Kenntnisstand entsprechen, dazu f\u00fchrt, dass die Verpflichtungen zur Emissionsreduktion nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr Luftschadstoffe aus dem Sektor Landwirtschaft erfolgt dies nach Abstimmung mit dem Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut.</P><P>(2) Um festzustellen, ob die Anforderungen f\u00fcr eine Anpassung des nationalen Emissionsinventars erf\u00fcllt sind, gelten die Verpflichtungen zur Emissionsreduktion f\u00fcr die Jahre 2020 bis 2029 als am 4. Mai 2012 festgelegt.</P><P>(3) Sofern eine Anpassung des Inventars f\u00fcr die Berichtsjahre ab 2025 mit Sachlagen gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 4 Buchstabe b oder c begr\u00fcndet werden soll, ist zus\u00e4tzlich nachzuweisen, dass die erheblich unterschiedlichen Emissionsfaktoren nicht auf die unzureichende innerstaatliche Umsetzung oder Durchf\u00fchrung quellenbezogener Rechtsvorschriften der Europ\u00e4ischen Union zur Reduktion der Luftverschmutzung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Europ\u00e4ische Kommission ist zudem vor einer solchen Anpassung \u00fcber diese unterschiedlichen Emissionsfaktoren zu unterrichten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Mitteilung von Emissionen im Fall au\u00dfergew\u00f6hnlicher meteorologischer Bedingungen",
        "parent": null,
        "body": "<P>Wenn die nationalen Verpflichtungen zur Emissionsreduktion in einem bestimmten Jahr auf Grund eines au\u00dfergew\u00f6hnlich strengen Winters oder eines au\u00dfergew\u00f6hnlich trockenen Sommers nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, so kann das Umweltbundesamt auf Grundlage einer Entscheidung nach \u00a7 14 Absatz 1 bei der \u00dcbermittlung des nationalen Emissionsinventars im Nachhinein den Mittelwert der nationalen j\u00e4hrlichen Emissionen aus dem betreffenden Jahr sowie dem vorherigen und dem darauffolgenden Jahr zugrunde legen. In diesem Fall sind die nationalen Verpflichtungen zur Emissionsreduktion eingehalten, wenn der Mittelwert die nationale j\u00e4hrliche Emissionsmenge nicht \u00fcbersteigt, die sich aus der nationalen Reduktionsverpflichtung ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Kompensation der Verpflichtungen zur Emissionsreduktion f\u00fcr SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB> und Feinstaub PM<SUB>2,5</SUB> ab dem Jahr 2030",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verpflichtungen zur Emissionsreduktion ab dem Jahr 2030 gelten f\u00fcr SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB> oder Feinstaub PM<SUB>2,5</SUB> f\u00fcr einen Zeitraum von h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahren als eingehalten, sofern nach Umsetzung aller kosteneffizienten Ma\u00dfnahmen in dem betreffenden Zeitraum eine gleichwertige Emissionsreduktion bei einem anderen in \u00a7 2 Absatz 1 genannten Schadstoff erfolgt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Einhaltung der Verpflichtungen zur Emissionsreduktion bei unvorhersehbaren Entwicklungen im Energiesektor",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Verpflichtungen zur Emissionsreduktion gelten f\u00fcr einen Zeitraum von h\u00f6chstens drei Jahren als eingehalten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich die Nichteinhaltung der Verpflichtung zur Emissionsreduktion f\u00fcr die betreffenden Schadstoffe ergibt aus <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer abrupten und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Unterbrechung von Kapazit\u00e4ten im Stromversorgungs- oder Stromerzeugungssystem oder im W\u00e4rmeversorgungs- oder W\u00e4rmeerzeugungssystem oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem abrupten und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Verlust von Kapazit\u00e4ten im Stromversorgungs- oder Stromerzeugungssystem oder im W\u00e4rmeversorgungs- oder W\u00e4rmeerzeugungssystem und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Unterbrechung oder der Verlust nach vern\u00fcnftiger Einsch\u00e4tzung nicht vorhersehbar war.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Inanspruchnahme der Flexibilisierungsregelungen im Hinblick auf die Einhaltung der Verpflichtungen zur Emissionsreduktion",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) \u00dcber die Inanspruchnahme der Flexibilisierungsregelungen nach den \u00a7\u00a7 10 bis 13 entscheidet das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.</P><P>(2) Das Umweltbundesamt teilt der Europ\u00e4ischen Kommission bis zum 15. Februar des betreffenden Berichtsjahres unter Nennung der Schadstoffe und Emittentensektoren mit, ob eine der in den \u00a7\u00a7 10 bis 13 aufgef\u00fchrten Flexibilisierungsregelungen in Anspruch genommen wird. Das Umweltbundesamt gibt, sofern verf\u00fcgbar, den Umfang der Auswirkungen auf das nationale Emissionsinventar an.</P><P>(3) Das Umweltbundesamt \u00fcbermittelt der Europ\u00e4ischen Kommission zur Inanspruchnahme der in \u00a7 10 enthaltenen Flexibilisierungsregelung mindestens die folgenden Unterlagen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis, dass die betreffende nationale Emissionsreduktionsverpflichtung nicht erf\u00fcllt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis, inwieweit die Anpassung des nationalen Emissionsinventars das Ausma\u00df der Nichterf\u00fcllung reduziert und zur Einhaltung der jeweiligen nationalen Emissionsreduktionsverpflichtung beitr\u00e4gt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Sch\u00e4tzung, ob und wenn ja, wann die betreffende nationale Emissionsreduktionsverpflichtung erf\u00fcllt sein wird, auf der Grundlage der nationalen Emissionsprognose ohne Anpassung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis, dass die Anpassung mit mindestens einem der folgenden Sachverhalte begr\u00fcndbar ist: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit neuen Kategorien von Emissionsquellen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit der Neubestimmung von Emissionsfaktoren von Emissionen aus Quellen bestimmter Kategorien mit erheblich unterschiedlichen Emissionsfaktoren sowie</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit einer signifikanten \u00c4nderung der Methoden zur Bestimmung von Emissionen aus Quellen bestimmter Kategorien.</LA></DD></DL></LA></DD></DL>Hierbei kann auf fr\u00fchere Anpassungen verwiesen werden. Im Einzelnen ist Folgendes nachzuweisen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei neuen Kategorien von Emissionsquellen: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweis, dass die neue Emissionsquellkategorie in der wissenschaftlichen Literatur anerkannt ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweis, dass diese Quellkategorie zu dem Zeitpunkt, an dem die Emissionsreduktionsverpflichtung festgelegt wurde, nicht im damaligen nationalen Emissionsinventar enthalten war,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweis, dass die Emissionen aus einer neuen Quellkategorie dazu beitragen, dass Deutschland seine Emissionsreduktionsverpflichtungen nicht erf\u00fcllen kann, zusammen mit einer ausf\u00fchrlichen Beschreibung der Methode, Daten und Emissionsfaktoren, anhand derer diese Schlussfolgerung gezogen wurde,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei erheblich unterschiedlichen Emissionsfaktoren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beschreibung der urspr\u00fcnglichen Emissionsfaktoren, einschlie\u00dflich einer eingehenden Beschreibung der wissenschaftlichen Grundlage f\u00fcr die seinerzeitige Ableitung des Emissionsfaktors,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweis, dass die Bestimmung der Emissionsreduktionen auf Basis der urspr\u00fcnglichen Emissionsfaktoren erfolgte,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beschreibung der aktualisierten Emissionsfaktoren, einschlie\u00dflich genauer Angaben zur wissenschaftlichen Grundlage f\u00fcr ihre Ableitung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vergleich der anhand der urspr\u00fcnglichen und der aktualisierten Emissionsfaktoren vorgenommenen Emissionssch\u00e4tzungen, der zeigt, dass die \u00c4nderung der Emissionsfaktoren dazu beitr\u00e4gt, dass Deutschland seine Reduktionsverpflichtungen nicht erf\u00fcllen kann,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00fcnde, aus denen die \u00c4nderungen der Emissionsfaktoren f\u00fcr signifikant gehalten werden,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei signifikanter \u00c4nderung der Methoden zur Bestimmung von Emissionen aus Quellen bestimmter Kategorien: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beschreibung der urspr\u00fcnglich angewandten Methode, einschlie\u00dflich genauer Angaben zur wissenschaftlichen Grundlage f\u00fcr die Ableitung des Emissionsfaktors,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Nachweis, dass die Bestimmung der Emissionsreduktionen auf Basis der urspr\u00fcnglichen Methode erfolgte,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beschreibung der aktualisierten Methode, einschlie\u00dflich einer eingehenden Beschreibung der wissenschaftlichen Grundlage f\u00fcr die Ableitung des Emissionsfaktors,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vergleich der anhand der urspr\u00fcnglichen und der aktualisierten Methoden vorgenommenen Emissionssch\u00e4tzungen, der zeigt, dass die \u00c4nderung der Methode dazu beitr\u00e4gt, dass Deutschland seine Reduktionsverpflichtung nicht erf\u00fcllen kann,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Gr\u00fcnde, aus denen die \u00c4nderung der Methode f\u00fcr signifikant gehalten wird.</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei einer Anpassung des Inventars f\u00fcr das Berichtsjahr 2025 und f\u00fcr die folgenden Berichtsjahre ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Absatz 3.</LA></DD></DL>Bei Inanspruchnahme der in \u00a7 13 aufgef\u00fchrten Flexibilisierungsregelung \u00fcbermittelt das Umweltbundesamt der Europ\u00e4ischen Kommission folgende Unterlagen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis, dass die Unterbrechung oder der Verlust an Kapazit\u00e4ten nach vern\u00fcnftiger Einsch\u00e4tzung nicht vorhersehbar war,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis, dass alle angemessenen Anstrengungen, einschlie\u00dflich der Durchf\u00fchrung neuer Ma\u00dfnahmen und Strategien, unternommen wurden und weiterhin unternommen werden, um den Zeitraum der Nichteinhaltung so kurz wie m\u00f6glich zu halten, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Nachweis, dass die Durchf\u00fchrung weiterer Ma\u00dfnahmen und Strategien zus\u00e4tzlich zu den unter Nummer 2 genannten Ma\u00dfnahmen und Strategien <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Kosten verursachen w\u00fcrde,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nationale Energieversorgungssicherheit erheblich gef\u00e4hrden w\u00fcrde oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen erheblichen Teil der Bev\u00f6lkerung der Gefahr der Energiearmut aussetzen w\u00fcrde.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Das Umweltbundesamt nimmt eine Neuberechnung der angepassten Emissionen vor, um so weit wie m\u00f6glich die Konsistenz der angepassten Emissionsdaten f\u00fcr jedes Jahr zu gew\u00e4hrleisten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Monitoring der Auswirkungen der Luftverschmutzung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr das Monitoring der negativen Auswirkungen der Luftverschmutzung auf \u00d6kosysteme werden die Daten verwendet, die erhoben werden im Rahmen der Verordnung \u00fcber Luftqualit\u00e4tsstandards und Emissionsh\u00f6chstmengen vom 2. August 2010 (BGBl. I S. 1065), im Rahmen des in Deutschland eingerichteten Netzwerkes zum Monitoring der Luftschadstoffwirkungen auf Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser des \u00dcbereinkommens vom 13. November 1979 \u00fcber weitr\u00e4umige grenz\u00fcberschreitende Luftverunreinigung (BGBl. 1982 II S. 373, 374; 1983 II S. 548) sowie der Verordnung \u00fcber Erhebungen zum forstlichen Umweltmonitoring vom 20. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4384) und von Erhebungen nach \u00a7 41a Absatz 6 Satz 1 Nummer 1 des Bundeswaldgesetzes, soweit sie jeweils nach Artikel 9 Absatz 1 der Richtlinie (EU) 2016/2284 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2016 \u00fcber die Reduktion der nationalen Emissionen bestimmter Luftschadstoffe, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2003/35/EG und zur Aufhebung der Richtlinie 2001/81/EG (ABl. L 344 vom 17.12.2016, S. 1) erforderlich sind. Die f\u00fcr das Monitoring eingerichteten Standorte m\u00fcssen jeweils repr\u00e4sentativ sein f\u00fcr S\u00fc\u00dfwasser\u00f6kosysteme, nat\u00fcrliche und naturnahe \u00d6kosysteme sowie f\u00fcr Wald\u00f6kosysteme.</P><P>(2) Die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermitteln dem Umweltbundesamt die Daten nach Absatz 1. Sind die Daten nach Absatz 1 einer Stelle des Bundes im Rahmen der Verordnung \u00fcber Erhebungen zum forstlichen Umweltmonitoring oder einer Erhebung nach \u00a7 41a Absatz 6 Satz 1 Nummer 1 des Bundeswaldgesetzes \u00fcbermittelt worden, werden die Daten von dieser an das Umweltbundesamt weitergegeben. Die \u00dcbermittlung der Monitoringstandorte und der verwendeten Indikatoren an das Umweltbundesamt erfolgt ausgehend vom 31. M\u00e4rz 2018 alle vier Jahre bis zum 31. M\u00e4rz des jeweiligen Jahres. Die \u00dcbermittlung der Daten nach Absatz 1 Satz 1 an das Umweltbundesamt erfolgt erstmals bis zum 31. M\u00e4rz 2019 und danach alle vier Jahre bis zum 31. M\u00e4rz des jeweiligen Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "\u00dcbermittlung des nationalen Luftreinhalteprogramms",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Umweltbundesamt \u00fcbermittelt der Europ\u00e4ischen Kommission das beschlossene nationale Luftreinhalteprogramm bis zum 31. M\u00e4rz 2019. Wird das nationale Luftreinhalteprogramm aktualisiert, so \u00fcbermittelt das Umweltbundesamt der Europ\u00e4ischen Kommission das aktualisierte beschlossene Programm innerhalb von zwei Monaten nach dessen Beschluss.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "\u00dcbermittlung des nationalen Emissionsinventars und der nationalen Emissionsprognose sowie des informativen Inventarberichts",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Umweltbundesamt \u00fcbermittelt der Europ\u00e4ischen Kommission und der Europ\u00e4ischen Umweltagentur in \u00dcbereinstimmung mit der Berichterstattung an das Sekretariat des \u00dcbereinkommens \u00fcber weitr\u00e4umige grenz\u00fcberschreitende Luftverunreinigung <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das nationale Emissionsinventar,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nationale Emissionsprognose,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das r\u00e4umlich aufgeschl\u00fcsselte nationale Emissionsinventar,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Inventar gro\u00dfer Punktquellen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den informativen Inventarbericht.</LA></DD></DL>Die \u00dcbermittlung erfolgt gem\u00e4\u00df den Berichterstattungsfristen in Anlage 1.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "\u00dcbermittlung von Informationen zum Monitoring der Auswirkungen der Luftverschmutzung an die Europ\u00e4ische Kommission",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Umweltbundesamt \u00fcbermittelt der Europ\u00e4ischen Kommission und der Europ\u00e4ischen Umweltagentur <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Monitoringstandorte gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Absatz 1 und die jeweiligen f\u00fcr die Auswirkungen der Luftverschmutzung verwendeten Indikatoren gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Absatz 2 sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Monitoringdaten gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Absatz 2.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die \u00dcbermittlung der Monitoringstandorte und der jeweiligen f\u00fcr die Auswirkungen der Luftverschmutzung verwendeten Indikatoren nach Absatz 1 Nummer 1 erfolgt erstmals bis zum 30. Juni 2018 und danach alle vier Jahre bis zum 30. Juni des jeweiligen Jahres. Die \u00dcbermittlung der Monitoringdaten nach Absatz 1 Nummer 2 erfolgt erstmals bis zum 30. Juni 2019 und danach alle vier Jahre bis zum 30. Juni des jeweiligen Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Ver\u00f6ffentlichung des nationalen Luftreinhalteprogramms",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Umweltbundesamt ver\u00f6ffentlicht auf seiner Internetseite das beschlossene nationale Luftreinhalteprogramm und dessen Aktualisierungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Ver\u00f6ffentlichung des nationalen Emissionsinventars und der nationalen Emissionsprognose sowie des informativen Inventarberichts",
        "parent": null,
        "body": "<P>Das Umweltbundesamt ver\u00f6ffentlicht auf seiner Internetseite Folgendes: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das nationale Emissionsinventar, gegebenenfalls einschlie\u00dflich Anpassungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nationale Emissionsprognose,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den informativen Inventarbericht sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zus\u00e4tzliche Berichte und Angaben, die der Europ\u00e4ischen Kommission gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 17 und 18 \u00fcbermittelt werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE002100000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 7 Absatz 1 und 2, \u00a7 8 Absatz 1, \u00a7 9 Absatz 1 und \u00a7 17)<BR />\u00dcberwachung von und Berichterstattung \u00fcber Emissionen",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1228 - 1229)</kommentar></noindex></P><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle A</B></Title><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"1\" colwidth=\"38*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"65*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" colwidth=\"39*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" colwidth=\"28*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"middle\">Schadstoffe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitreihe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">Berichterstattungs-<BR /> frist gegen\u00fcber<BR /> der Europ\u00e4ischen<BR /> Kommission und<BR /> der Europ\u00e4ischen<BR /> Umweltagentur</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">Nationale Gesamt-<BR /> emissionen nach<BR />Quellkategorien<FnR ID=\"F803352_11_BJNR122210018BJNE002100000\" /><BR />gem\u00e4\u00df NFR<FnR ID=\"F803352_12_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB>, NMVOC, NH<SUB>3</SUB>, CO<FnR ID=\"F803352_13_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">J\u00e4hrlich<BR />ab dem Jahr 1990<BR />bis zum Berichtsjahr<BR />minus 2 (X-2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" morerows=\"2\" rowsep=\"1\">15. Februar<FnR ID=\"F803352_20_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">Schwermetalle (Cd, Hg, Pb)<FnR ID=\"F803352_14_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">POP<FnR ID=\"F803352_15_BJNR122210018BJNE002100000\" /> (PAK<FnR ID=\"F803352_16_BJNR122210018BJNE002100000\" />, Benzo[a]pyren,<BR /> Benzo(b)fluoranthen, Benzo(k)fluoranthen, Indeno(1, 2, 3-cd)pyren, Dioxine/Furane,<BR />PCB<FnR ID=\"F803352_17_BJNR122210018BJNE002100000\" />, HCB<FnR ID=\"F803352_18_BJNR122210018BJNE002100000\" /> insgesamt)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\">Nationale Gesamt-<BR /> emissionen nach<BR />Quellkategorien<SUP>1</SUP><BR />gem\u00e4\u00df NFR<SUP>2</SUP></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">PM<SUB>2,5</SUB>, PM<SUB>10</SUB><FnR ID=\"F803352_19_BJNR122210018BJNE002100000\" /> und falls verf\u00fcgbar Ru\u00df</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">J\u00e4hrlich<BR />ab dem Jahr 2000<BR />bis zum Berichtsjahr<BR /> minus 2 (X-2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col5\" colsep=\"1\">15. Februar<FnR ID=\"F803352_20_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><P><U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U></P><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F803352_11_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_12_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_13_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_14_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_15_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_16_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_17_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_18_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_19_BJNR122210018BJNE002100000\" /><FnR ID=\"F803352_20_BJNR122210018BJNE002100000\" /></FnArea><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle B</B></Title><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"1\" colwidth=\"38*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"1\" colwidth=\"65*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" colwidth=\"39*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" colwidth=\"28*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"middle\">Schadstoffe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" valign=\"middle\">Zeitreihe/Zieljahre</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" valign=\"middle\">Berichterstattungs-<BR /> frist gegen\u00fcber<BR /> der Europ\u00e4ischen<BR /> Kommission und<BR /> der Europ\u00e4ischen<BR /> Umweltagentur</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">Nationale Rasterdaten<BR /> \u00fcber Emissionen nach<BR />Quellkategorien (GNFR)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB>, NMVOC, CO, NH<SUB>3</SUB>, PM<SUB>10</SUB>, PM<SUB>2,5</SUB></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">Alle vier Jahre,<BR />Berichtsjahr<BR />minus 2 (X-2)<BR /> ab dem Jahr 2017</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">1. Mai<FnR ID=\"F803352_21_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">Schwermetalle (Cd, Hg, Pb)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">POP (PAK insgesamt, HCB, PCB,<BR /> Dioxine/Furane)</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ru\u00df (falls verf\u00fcgbar)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">Gro\u00dfe Punktquellen nach Quellkategorien<BR />(GNFR)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB>, NMVOC, CO, NH<SUB>3</SUB>, PM<SUB>10</SUB>, PM<SUB>2,5</SUB></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">Alle vier Jahre,<BR />Berichtsjahr<BR />minus 2 (X-2)<BR /> ab dem Jahr 2017</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" morerows=\"3\" rowsep=\"1\">1. Mai<FnR ID=\"F803352_21_BJNR122210018BJNE002100000\" /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">Schwermetalle (Cd, Hg, Pb)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"0\">POP (PAK insgesamt, HCB, PCB,<BR /> Dioxine/Furane)</entry></row><row rowsep=\"1\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Ru\u00df (falls verf\u00fcgbar)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Emissionsprognose<BR /> nach aggregierten<BR /> NFR-Sektoren</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB>, NMVOC, NH<SUB>3</SUB>, PM<SUB>2,5</SUB> und,<BR /> falls verf\u00fcgbar, Ru\u00df</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\">Alle zwei Jahre f\u00fcr die Prognosejahre 2020,<BR /> 2025 und 2030 sowie,<BR /> sofern verf\u00fcgbar, f\u00fcr die<BR /> Prognosejahre 2040 und<BR /> 2050 ab dem Jahr 2017</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\">15. M\u00e4rz</entry></row></tbody></tgroup></table><BR /><P><U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U></P><FnArea Line=\"1\" Size=\"normal\"><FnR ID=\"F803352_21_BJNR122210018BJNE002100000\" /></FnArea><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Tabelle C</B></Title><table frame=\"all\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"5\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"38*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"5*\" /><colspec colname=\"col3\" colsep=\"0\" colwidth=\"65*\" /><colspec align=\"left\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" colwidth=\"39*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" colwidth=\"28*\" /><thead valign=\"bottom\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Schadstoffe</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Zeitreihe/Zieljahre</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" rowsep=\"1\" valign=\"middle\">Berichterstattungs-<BR /> frist gegen\u00fcber<BR /> der Europ\u00e4ischen<BR /> Kommission und<BR /> der Europ\u00e4ischen<BR /> Umweltagentur</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" morerows=\"3\">Informativer Inventar-<BR /> bericht</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">SO<SUB>2</SUB>, NO<SUB>x</SUB>, NMVOC, CO, NH<SUB>3</SUB>, PM<SUB>10</SUB>, PM<SUB>2,5</SUB></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col4\" colsep=\"1\" morerows=\"3\">J\u00e4hrlich<BR />(wie in den Tabellen A bis C angegeben)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col5\" colsep=\"1\" morerows=\"3\">15. M\u00e4rz</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">Schwermetalle (Cd, Hg, Pb) und Ru\u00df</entry></row><row rowsep=\"0\"><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">POP (PAK insgesamt, Benzo[a]pyren, Benzo(b)fluoranthen, Benzo(k)fluoranthen, Indeno(1,2,3-cd)pyren, Dioxine/Furane, <BR />PCB, HCB)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\">gegebenenfalls Schwermetalle (As, Cr, Cu, Ni, Se und Zn und ihre Verbindungen) und Gesamtschwebstaub</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_11_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">Nat\u00fcrliche Emissionen werden nach den Methoden gemeldet, die nach dem Stand von Wissenschaft und Technik festgelegt sind. Sie werden nicht in die nationalen Gesamtmengen eingerechnet, sondern gesondert gemeldet.</Footnote><Footnote FnZ=\"2\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_12_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">NFR: Nomenklatur f\u00fcr die Berichterstattung gem\u00e4\u00df dem \u00dcbereinkommen von 1979 \u00fcber weitr\u00e4umige grenz\u00fcberschreitende Luftverunreinigung.</Footnote><Footnote FnZ=\"3\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_13_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">CO (Kohlenmonoxid).</Footnote><Footnote FnZ=\"4\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_14_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">Cd (Kadmium), Hg (Quecksilber), Pb (Blei).</Footnote><Footnote FnZ=\"5\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_15_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">POP (persistente organische Schadstoffe).</Footnote><Footnote FnZ=\"6\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_16_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">PAK (polyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe).</Footnote><Footnote FnZ=\"7\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_17_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">PCB (polychlorierte Biphenyle).</Footnote><Footnote FnZ=\"8\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_18_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">HCB (Hexachlorbenzol).</Footnote><Footnote FnZ=\"9\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_19_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">\u201ePM<SUB>10</SUB>\u201c sind Partikel mit einem aerodynamischen Durchmesser von h\u00f6chstens 10 Mikrometern (\u03bcm).</Footnote><Footnote FnZ=\"10\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_20_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">Enth\u00e4lt ein Bericht Fehler, so ist er sp\u00e4testens vier Wochen nach Identifikation des Fehlers oder der Fehler mit einer genauen Erl\u00e4uterung der vorgenommenen \u00c4nderungen erneut einzureichen.</Footnote><Footnote FnZ=\"1\" Group=\"manuell\" ID=\"F803352_21_BJNR122210018BJNE002100000\" Pos=\"exp\">Enth\u00e4lt ein Bericht Fehler, so ist er innerhalb von vier Wochen nach der Identifikation des Fehlers oder der Fehler mit einer genauen Erl\u00e4uterung der vorgenommenen \u00c4nderungen erneut einzureichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR122210018BJNE002200000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 7 Absatz 3 und \u00a7 8 Absatz 1)<BR />Methoden f\u00fcr die Erstellung und Aktualisierung des nationalen Emissionsinventars und der nationalen Emissionsprognose",
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2018, 1230)</kommentar></noindex></P><BR /><P>\u00a0 <DL Font=\"normal\" Indent=\"4.5\" Type=\"Roman\"><DT><B>I.</B></DT><DD Font=\"bold\"><LA Size=\"normal\"><B>Nationales Emissionsinventar</B><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Die Emissionen aus ermittelten Schl\u00fcsselkategorien sind nach dem Stand von Wissenschaft und Technik zu berechnen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcr Verkehrsemissionen berechnet und \u00fcbermittelt das Umweltbundesamt die Emissionen nach Ma\u00dfgabe der an das Statistische Amt der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbermittelten nationalen Energiebilanzen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Emissionen aus dem Stra\u00dfenverkehr werden anhand der in Deutschland verkauften Kraftstoffe berechnet und mitgeteilt. Die Emissionen aus dem Stra\u00dfenverkehr k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus auch auf Basis der in Deutschland verbrauchten Kraftstoffe oder der zur\u00fcckgelegten Kilometer mitgeteilt werden.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Das Umweltbundesamt \u00fcbermittelt die nationalen Jahresemissionen ausgedr\u00fcckt in der anwendbaren Einheit, die nach dem Stand von Wissenschaft und Technik des \u00dcbereinkommens \u00fcber weitr\u00e4umige grenz\u00fcberschreitende Luftverunreinigung vorgegeben ist.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>II.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><B>Nationale Emissionsprognose</B></LA><LA Size=\"normal\"><BR />Die nationale Emissionsprognose wird f\u00fcr die relevanten Quellensektoren gesch\u00e4tzt und aggregiert. Das Umweltbundesamt \u00fcbermittelt f\u00fcr jeden Schadstoff gem\u00e4\u00df dem Stand von Wissenschaft und Technik die Prognose f\u00fcr ein Szenario mit bereits beschlossenen Ma\u00dfnahmen und gegebenenfalls f\u00fcr ein Szenario mit geplanten Ma\u00dfnahmen. Die nationale Emissionsprognose stimmt mit dem nationalen j\u00e4hrlichen Emissionsinventar f\u00fcr das dritte vor dem Berichtsjahr liegende Jahr \u00fcberein und ist mit den Prognosen, die gem\u00e4\u00df der Verordnung (EU) Nr. 525/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Mai 2013 \u00fcber ein System f\u00fcr die \u00dcberwachung von Treibhausgasemissionen sowie f\u00fcr die Berichterstattung \u00fcber diese Emissionen und \u00fcber andere klimaschutzrelevante Informationen auf Ebene der Mitgliedstaaten und der Union und zur Aufhebung der Entscheidung Nr. 280/2004/EG (ABl. L 165 vom 18.6.2013, S. 13) \u00fcbermittelt werden, so weit wie m\u00f6glich zu harmonisieren. Die nationale Emissionsprognose ist koh\u00e4rent mit dem Ergebnis des nationalen Luftreinhalteprogramms gem\u00e4\u00df \u00a7 4.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
