{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR611910020",
    "firstPublished": "2020-04-22",
    "sourceTimestamp": "20201002212504",
    "titleShort": "Vierte Pflegearbeitsbedingungenverordnung",
    "titleLong": "Vierte Verordnung \u00fcber zwingende Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Pflegebranche",
    "abbreviation": "4. PflegeArbbV",
    "slug": "4_pflegearbbv",
    "extraAbbreviations": [
      "PflegeArbbV 4"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "AT 28.04.2020 V2",
        "periodical": "BAnz"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Die V tritt gem. \u00a7 6 dieser V am 30.04.2022 au\u00dfer Kraft",
        "category": "Aufh"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.5.2020 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 11 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 2 und 3 sowie mit \u00a7 25 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes, von denen \u00a7 11 Absatz 1 durch Artikel 1 Nummer 3 des Gesetzes vom 22. November 2019 (BGBI. l S. 1756) ge\u00e4ndert und \u00a7 25 durch Artikel 1 Nummer 7 des Gesetzes vom 22. November 2019 (BGBI. l S. 1756) neu gefasst worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, nachdem es den in den Geltungsbereich dieser Rechtsverordnung fallenden Arbeitgebern und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sowie den Parteien von Tarifvertr\u00e4gen, die zumindest teilweise in den fachlichen Geltungsbereich dieser Rechtsverordnung fallen, und parit\u00e4tisch besetzten Kommissionen, die auf der Grundlage kirchlichen Rechts Arbeitsbedingungen f\u00fcr den Bereich kirchlicher Arbeitgeber in der Pflegebranche festlegen, Gelegenheit zur schriftlichen Stellungnahme gegeben hat:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr Pflegebetriebe. Dies sind Betriebe und selbstst\u00e4ndige Betriebsabteilungen, die \u00fcberwiegend ambulante, teilstation\u00e4re oder station\u00e4re Pflegeleistungen oder ambulante Krankenpflegeleistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige im Sinne des \u00a7 10 Satz 3 des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes erbringen. Keine Pflegebetriebe im Sinne der S\u00e4tze 1 und 2 sind Einrichtungen, in denen die Leistungen zur medizinischen Vorsorge, zur medizinischen Rehabilitation, zur Teilhabe am Arbeitsleben oder am Leben in der Gemeinschaft, die schulische Ausbildung oder die Erziehung kranker oder behinderter Menschen im Vordergrund des Zwecks der Einrichtung stehen, sowie Krankenh\u00e4user.</P><P>(2) Diese Verordnung gilt f\u00fcr alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Sie gilt nicht f\u00fcr Auszubildende nach dem Berufsbildungsgesetz und nach dem Pflegeberufegesetz und nicht f\u00fcr Pflegesch\u00fclerinnen und Pflegesch\u00fcler.</P><P>(3) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer der Pflegebetriebe in folgenden Bereichen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Verwaltung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Haustechnik,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der K\u00fcche,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der hauswirtschaftlichen Versorgung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Geb\u00e4udereinigung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Bereich des Empfangs- und Sicherheitsdienstes,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Garten- und Gel\u00e4ndepflege,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der W\u00e4scherei sowie</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in der Logistik.</LA></DD></DL></P><P>(4) Abweichend von Absatz 3 gilt diese Verordnung f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach Absatz 3, soweit sie im Rahmen der von ihnen auszu\u00fcbenden T\u00e4tigkeiten in einem Umfang von mindestens 25 Prozent ihrer vereinbarten Arbeitszeit gemeinsam mit Bezieherinnen und Beziehern von Pflegeleistungen tagesstrukturierend, aktivierend, betreuend oder pflegend t\u00e4tig werden, insbesondere als: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Alltagsbegleiterinnen und -begleiter,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Betreuungskr\u00e4fte,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Assistenzkr\u00e4fte oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Pr\u00e4senzkr\u00e4fte.</LA></DD></DL></P><P>(5) Diese Verordnung gilt f\u00fcr das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Mindestentgelt",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Mindestentgelt betr\u00e4gt im Gebiet der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Berlin, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland und Schleswig-Holstein</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. Mai 2020:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">11,35 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. Juli 2020:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">11,60 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">11,80 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. September 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,00 Euro brutto je Stunde und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,55 Euro brutto je Stunde.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte mit einer mindestens einj\u00e4hrigen Ausbildung und einer entsprechenden T\u00e4tigkeit betr\u00e4gt das Mindestentgelt abweichend von Satz 1</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,50 Euro brutto je Stunde und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">13,20 Euro brutto je Stunde.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte betr\u00e4gt das Mindestentgelt abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 2</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. Juli 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">15,00 Euro brutto je Stunde und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">15,40 Euro brutto je Stunde.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Das Mindestentgelt betr\u00e4gt im Gebiet der L\u00e4nder Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. Mai 2020:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">10,85 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. Juli 2020:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">11,20 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">11,50 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. September 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,00 Euro brutto je Stunde und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,55 Euro brutto je Stunde.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte mit einer mindestens einj\u00e4hrigen Ausbildung und einer entsprechenden T\u00e4tigkeit betr\u00e4gt das Mindestentgelt abweichend von Satz 1</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,20 Euro brutto je Stunde,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. September 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">12,50 Euro brutto je Stunde und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">13,20 Euro brutto je Stunde.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>F\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte betr\u00e4gt das Mindestentgelt abweichend von den S\u00e4tzen 1 und 2</P><P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"4*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"50*\" /><colspec colname=\"col3\" colwidth=\"116*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. Juli 2021:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">15,00 Euro brutto je Stunde und</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u2013</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">ab dem 1. April 2022:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">15,40 Euro brutto je Stunde.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(3) Pflegefachkr\u00e4fte sind Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die \u00fcber eine Qualifikation verf\u00fcgen, die sie zur Aus\u00fcbung von T\u00e4tigkeiten gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Pflegeberufegesetzes berechtigt.</P><P>(4) Pflegekr\u00e4fte mit einer mindestens einj\u00e4hrigen Ausbildung sind Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die eine Ausbildung zu einem Assistenz- und Helferberuf oder eine vergleichbare Ausbildung in der Pflege abgeschlossen haben. Die Ausbildungsdauer muss mindestens den Vorgaben der Nummer 2 der \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (BAnz AT 17.02.2016 B3) entsprechen. Die Ausbildung kann im Ausland abgeschlossen worden sein. Eine entsprechende T\u00e4tigkeit liegt vor, wenn die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer zumindest auch in Nummer 1 Buchstabe g der \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c genannte T\u00e4tigkeiten auf Anweisung des Arbeitgebers durchf\u00fchrt.</P><P>(5) Das nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ma\u00dfgebliche Mindestentgelt wird auch f\u00fcr Wegezeiten zwischen mehreren aufzusuchenden Patientinnen oder Patienten sowie gegebenenfalls f\u00fcr Wegezeiten zwischen diesen und den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen des Pflegebetriebs gezahlt.</P><P>(6) F\u00fcr Zeiten des Bereitschaftsdienstes wird ein Mindestentgelt gem\u00e4\u00df den nachstehenden Grunds\u00e4tzen gezahlt. Die monatlich ausgezahlte Bruttoverg\u00fctung geteilt durch die geleisteten Arbeitsstunden einschlie\u00dflich der Bereitschaftsstunden muss stets mindestens die jeweilige H\u00f6he des gesetzlichen Mindestlohns nach dem Mindestlohngesetz erreichen. Bereitschaftsdienste im Sinne dieser Verordnung leisten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die sich auf Anordnung des Arbeitgebers au\u00dferhalb ihrer regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit an einer vom Arbeitgeber bestimmten Stelle aufhalten, um im Bedarfsfall die Arbeit aufzunehmen, wenn zu erwarten ist, dass zwar Arbeit anf\u00e4llt, erfahrungsgem\u00e4\u00df aber die Zeit ohne Arbeitsleistung mindestens 75 Prozent betr\u00e4gt. Bereitschaftsdienste sind im Dienstplan zu hinterlegen. Zum Zweck der Entgeltberechnung kann die Zeit des Bereitschaftsdienstes einschlie\u00dflich der geleisteten Arbeit auf der Grundlage einer kollektivrechtlichen oder einer schriftlichen einzelvertraglichen Regelung mit mindestens 40 Prozent als Arbeitszeit bewertet werden. Zeiten des Bereitschaftsdienstes, die \u00fcber 64 Stunden im Kalendermonat hinausgehen, werden mit dem Mindestentgelt nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 verg\u00fctet. Das Gleiche gilt, wenn die Arbeitsleistung innerhalb eines Bereitschaftsdienstes mehr als 25 Prozent umfasst.</P><P>(7) Von dieser Verordnung werden Zeiten der Rufbereitschaft nicht erfasst. Rufbereitschaft im Sinne dieser Verordnung leisten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die sich auf Anordnung des Arbeitgebers au\u00dferhalb der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit an einer dem Arbeitgeber anzuzeigenden Stelle aufhalten, um auf Abruf die Arbeit aufzunehmen. Das Vorliegen von Rufbereitschaft wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vom Arbeitgeber mit einem Mobiltelefon oder einem vergleichbaren technischen Hilfsmittel ausgestattet sind. Im Fall einer Arbeitsaufnahme wird die geleistete Arbeitszeit einschlie\u00dflich der hierf\u00fcr erforderlichen Wegezeiten mindestens in H\u00f6he des Mindestentgelts nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 verg\u00fctet.</P><P>(8) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern im Sinne des Absatzes 3 d\u00fcrfen bis zum 30. Juni 2021 keine geringeren Mindestentgelts\u00e4tze als den Pflegekr\u00e4ften nach Absatz 4 gezahlt werden.</P><P>(9) Die Vorschriften des Arbeitszeitgesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00e4lligkeit",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das in \u00a7 2 Absatz 1 und 2 festgelegte Mindestentgelt wird f\u00fcr die Zeit bis zum 30. April 2021 sp\u00e4testens zum 15. des Monats f\u00e4llig, der auf den Monat folgt, f\u00fcr den das Mindestentgelt zu zahlen ist. F\u00fcr die Zeit ab dem 1. Mai 2021 wird das Mindestentgelt f\u00fcr die vertraglich vereinbarte Arbeitszeit sp\u00e4testens am letzten Bankarbeitstag des Monats f\u00e4llig, in dem die Arbeitsleistung zu erbringen war. Im \u00dcbrigen wird das Mindestentgelt f\u00fcr die Zeit ab dem 1. Mai 2021 sp\u00e4testens am letzten Bankarbeitstag des jeweiligen Folgemonats f\u00e4llig.</P><P>(2) \u00dcber die vertraglich vereinbarte Arbeitszeit hinausgehende Arbeitsstunden k\u00f6nnen abweichend von Absatz 1 auf der Grundlage schriftlicher einzelvertraglicher oder kollektivrechtlicher Vereinbarungen bis zu einer Obergrenze von 225 Arbeitsstunden in ein Arbeitszeitkonto eingestellt werden. Bei einer \u00dcberschreitung dieser Obergrenze gilt f\u00fcr die F\u00e4lligkeit des Anspruchs auf Verg\u00fctung dieser Arbeitsstunden die jeweilige Regelung nach Absatz 1. Der Ausgleich dieser Arbeitsstunden kann durch Auszahlung des darauf entfallenden Mindestentgelts oder durch bezahlte Freizeitgew\u00e4hrung erfolgen.</P><P>(3) Die Obergrenze von 225 Arbeitsstunden nach Absatz 2 Satz 1 gilt nicht, wenn der Ausgleich der \u00fcber die vertraglich vereinbarte Arbeitszeit hinausgehenden Arbeitsstunden zum Ende eines Ausgleichszeitraums mit einer L\u00e4nge von h\u00f6chstens 16 Monaten in der Arbeitszeitkontenvereinbarung vereinbart ist. Der Anspruch auf Verg\u00fctung von Arbeitsstunden, die in ein Arbeitszeitkonto eingestellt wurden und nicht innerhalb des Ausgleichszeitraums nach Satz 1 ausgeglichen wurden, wird mit Ablauf des f\u00fcr diese Arbeitsstunden geltenden Ausgleichszeitraums f\u00e4llig.</P><P>(4) Vereinbarungen \u00fcber Wertguthaben auf der Grundlage des Altersteilzeitgesetzes, der \u00a7\u00a7 7b und 7e des Vierten Buches Sozialgesetzbuch oder einer im Hinblick auf den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vergleichbaren ausl\u00e4ndischen Regelung bleiben unber\u00fchrt.</P><P>(5) Im Fall der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses hat der Arbeitgeber die zum Zeitpunkt der Beendigung nicht ausgeglichenen Arbeitsstunden sp\u00e4testens in dem auf die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses folgenden Kalendermonat abzugelten.</P><P>(6) Die Vorschriften des Arbeitszeitgesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Mehrurlaub",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf zus\u00e4tzlichen bezahlten Erholungsurlaub, der, ausgehend von einer jahresdurchschnittlichen Verteilung der regelm\u00e4\u00dfigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit auf f\u00fcnf Tage, im Kalenderjahr 2020 f\u00fcnf Tage und in den Kalenderjahren 2021 und 2022 jeweils sechs Tage betr\u00e4gt (Mehrurlaub). Verteilt sich die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit im Jahresdurchschnitt auf mehr oder weniger als f\u00fcnf Tage in der Woche, erh\u00f6ht oder verringert sich der Anspruch auf Mehrurlaub entsprechend.</P><P>(2) Soweit tarifliche, betriebliche, arbeitsvertragliche oder sonstige Regelungen insgesamt einen \u00fcber den gesetzlichen Erholungsurlaub hinausgehenden Anspruch auf bezahlten Urlaub vorsehen, entsteht der Anspruch auf Mehrurlaub nach Absatz 1 nicht. Gesetzlicher Erholungsurlaub ist der bezahlte Urlaub nach dem Bundesurlaubsgesetz sowie nach anderen Gesetzen.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen gelten f\u00fcr den Mehrurlaub nach Absatz 1 die gesetzlichen Bestimmungen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ausschlussfrist",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a0Die Anspr\u00fcche auf das Mindestentgelt verfallen, wenn sie nicht innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach ihrer F\u00e4lligkeit schriftlich geltend gemacht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR611910020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00a0Diese Verordnung tritt am 1. Mai 2020 in Kraft und am 30. April 2022 au\u00dfer Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
