{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR005310957",
    "firstPublished": "1957-05-16",
    "sourceTimestamp": "20130405124930",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "F\u00fcnfte Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundesentsch\u00e4digungsgesetzes",
    "abbreviation": "5. DV-BEG",
    "slug": "5_dv_beg",
    "extraAbbreviations": [
      "BEGDV 5"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1957, 531",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>\u00dcberschrift: Im Saarland eingef\u00fchrt durch G Nr. 658 ABl. des Saarlandes 1959 S. 759 <BR /> <BR />(+++ Textnachweis Geltung ab:  1. 1.1964 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310957BJNE000100325",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 171 Abs. 2 des Bundesgesetzes zur Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung (Bundesentsch\u00e4digungsgesetz - BEG -) in der Fassung des Gesetzes vom 29. Juni 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 559) verordnet die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310957BJNE000200325",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Folgende Versorgungseinrichtungen sind als durch nationalsozialistische Gewaltma\u00dfnahmen aufgel\u00f6st anzusehen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzungsvereinigung der in der modernen Arbeiterbewegung t\u00e4tigen Angestellten.</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzungsverein der im Deutschen Metallarbeiterverband t\u00e4tigen Personen.</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unfall- und Unterst\u00fctzungskasse f\u00fcr die im Verbande der Fabrikarbeiter Deutschlands t\u00e4tigen Funktion\u00e4re.</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ruhegehaltskasse f\u00fcr die Beamten des Zentralverbandes der Angestellten (ZdA).</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionszuschu\u00dfkasse des Deutschen Werkmeister-Verbandes.</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungskasse des Gesamtverbandes Christlicher Gewerkschaften (Unterst\u00fctzungskasse f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Christlichen Gewerkschaften).</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angestellten-Pensionskasse des Zentralverbandes christlicher Fabrik- und Transportarbeiter Deutschlands.</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzungskasse des Zentralverbandes der christlichen Bauarbeiter Deutschlands.</LA></DD> <DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Rentenzuschu\u00dfkasse f\u00fcr die Beamten des Christlichen Metallarbeiterverbandes Deutschlands.</LA></DD> <DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionszuschu\u00dfkasse des Gewerkvereins christlicher Bergarbeiter Deutschlands.</LA></DD> <DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Versorgungskasse des Zentralverbands christlicher Textilarbeiter Deutschlands.</LA></DD> <DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ruhegehaltskasse f\u00fcr die Angestellten des Gewerkschaftsbundes der Angestellten (GdA).</LA></DD> <DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionskasse der Beamten (Sekret\u00e4re) der Gewerkschaft deutscher Eisenbahner e.V.</LA></DD> <DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unterst\u00fctzungskasse der Angestellten des Gewerkvereins deutscher Metallarbeiter (HD).</LA></DD> <DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionskasse des Gewerkschaftsringes Deutscher Arbeiter-, Angestellten- und Beamtenverb\u00e4nde (HD) Berlin.</LA></DD> <DT>16.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionszuschu\u00dfkasse f\u00fcr die Angestellten des Gewerkvereins der Fabrik- und Handarbeiter (HD) Berlin.</LA></DD> <DT>17.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">F\u00fcrsorgekasse f\u00fcr die in sozialdemokratischen Betrieben besch\u00e4ftigten Personen.</LA></DD> <DT>18.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionskasse des Zentralverbandes der Angestellten.</LA></DD> <DT>19.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Renten-, Pensions- und Sterbezuschu\u00dfkasse (Rentka).</LA></DD> <DT>20.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pensionskasse des Volksvereins f\u00fcr das katholische Deutschland in M\u00f6nchengladbach.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310957BJNE000300325",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Rechtsverordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 240 BEG auch im Land Berlin; <I>sie gilt nicht im Saarland.</I></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>\u00a7 2 Kursivdruck: \u00dcberholt durch Einf\u00fchrung der V im Saarland durch G Nr. 658 ABl. des Sarlandes 1959 S. 759</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR005310957BJNE000400325",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. April 1956 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
