{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR063800998",
    "firstPublished": "1998-03-30",
    "sourceTimestamp": "20120625154048",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des Sozialgerichtsgesetzes",
    "abbreviation": "5. SGG-\u00c4ndG",
    "slug": "5_sgg_aendg",
    "extraAbbreviations": [
      "SGG\u00c4ndG 5"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1998, 638",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 6.1998 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063800998BJNE000100311",
        "name": "(XXXX) Art 1 und 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063800998BJNE000200311",
        "name": "Art 3",
        "title": "\u00c4nderung der Verordnung zur Einf\u00fchrung von\nVordrucken f\u00fcr das Mahnverfahren bei Gerichten,\ndie das Verfahren maschinell bearbeiten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) <I>Die Verordnung zur Einf\u00fchrung von Vordrucken f\u00fcr das Mahnverfahren bei Gerichten, die das Verfahren maschinell bearbeiten, vom 6. Juni 1978 (BGBl. I S. 705), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 8 Abs. 5 des Gesetzes vom 24. Juni 1994 (BGBl. I S. 1325), wird wie folgt ge\u00e4ndert:</I> <BR />...</P><P>(2) Die nach der Verordnung bisher eingef\u00fchrten Vordrucke k\u00f6nnen bis zum Ablauf eines Jahres seit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes weiterverwendet werden.</P><P>(3) Die auf Absatz 1 beruhenden Teile der dort ge\u00e4nderten Rechtsverordnung k\u00f6nnen auf Grund der einschl\u00e4gigen Erm\u00e4chtigungen durch Rechtsverordnung ge\u00e4ndert werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>Art. 3 Abs. 1 Kursivdruck: \u00c4nderungsvorschrift; Text zum Verst\u00e4ndnis von Abs. 2 u. 3 aufgenommen</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR063800998BJNE000300311",
        "name": "Art 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1)</P><P>(2) Im \u00fcbrigen tritt das Gesetz am ersten Tage des zweiten auf die Verk\u00fcndung folgenden Monats in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
