{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR000200017",
    "firstPublished": "2017-01-01",
    "sourceTimestamp": "20170104220502",
    "titleShort": "Ausgleichsfondsverwaltungsfinanzierungsverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der Verwaltung des Ausgleichsfonds der sozialen Pflegeversicherung",
    "abbreviation": "AFVFinV",
    "slug": "afvfinv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2017, 2",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2017 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200017BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 65 Absatz 4 des Elften Buches Sozialgesetzbuch, der durch Artikel 2 Nummer 33 des Gesetzes vom 21. Dezember 2015 (BGBl. I S. 2424) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200017BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Finanzierung der Verwaltung des Ausgleichsfonds der sozialen Pflegeversicherung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Die dem Bundesversicherungsamt durch die Verwaltung des Ausgleichsfonds nach \u00a7 65 des Elften Buches Sozialgesetzbuch entstehenden Personal- und Sachkosten werden durch die Mittel des Ausgleichsfonds refinanziert.</P><P>(2) Nach Ablauf eines jeden Kalenderjahres \u00fcbermittelt das Bundesversicherungsamt bis zum 31. M\u00e4rz des Folgejahres dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eine \u00dcbersicht der f\u00fcr die vorgenannte Aufgabe entstandenen Personal- und Sachkosten zwecks Erstattung der Kosten.</P><P>(3) Das Bundesversicherungsamt erh\u00e4lt in jedem Kalenderjahr auf Anforderung jeweils zum 15. Februar, 15. Mai, 15. August und 15. November viertelj\u00e4hrliche Abschl\u00e4ge aus den Mitteln des Ausgleichsfonds. Ergibt sich zwischen der von dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gepr\u00fcften Ausgaben\u00fcbersicht und den viertelj\u00e4hrlichen Abschlagszahlungen eine Differenz, ist diese bei der kalenderj\u00e4hrlichen Endabrechnung auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR000200017BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. Januar 2017 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
