{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR072100008",
    "firstPublished": "2008-04-07",
    "sourceTimestamp": "20120625154739",
    "titleShort": "AMG-Blauzungenkrankheit-Ausnahmeverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von \u00a7 56a des Arzneimittelgesetzes zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit",
    "abbreviation": "AMGBlauzAusnV",
    "slug": "amgblauzausnv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 721",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 18.4.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR072100008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 56b des Arzneimittelgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. Dezember 2005 (BGBl. I S. 3394) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR072100008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>\u00dcber \u00a7 56a Abs. 1 Nr. 2 und 3 des Arzneimittelgesetzes hinaus darf ein Insektizid oder ein Repellent, das in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum f\u00fcr die zu behandelnde Tierart zugelassen ist, zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit von einem Tierarzt oder einer Tier\u00e4rztin verschrieben, abgegeben oder angewendet werden, wenn in Deutschland ein f\u00fcr die zu behandelnde Tierart zugelassenes Arzneimittel nicht zur Verf\u00fcgung steht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR072100008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR072100008BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
