{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR009270951",
    "firstPublished": "1951-09-25",
    "sourceTimestamp": "20210626213001",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Erla\u00df \u00fcber die Amtsschilder der Bundesbeh\u00f6rden",
    "abbreviation": "AmtsschErl",
    "slug": "amtsscherl",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1951, 927",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Erlass v. 8.6.2021 BAnz AT 17.06.2021 B2",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1964 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {
      "banzat_2021_20210608b2-01.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/amtsscherl/banzat_2021_20210608b2-01.jpg",
      "banzat_2021_20210608b2-02.jpg": "https://fellows-2020-rechtsinfo-assets.s3.eu-central-1.amazonaws.com/public/gesetze_im_internet/amtsscherl/banzat_2021_20210608b2-02.jpg"
    },
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Beschlu\u00df der Bundesregierung gebe ich folgendes bekannt:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000200311",
        "name": "1.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Das Amtsschild der Bundesbeh\u00f6rden ist ein rotger\u00e4ndertes, goldfarbenes Rechteck, in dem sich der schwarze Bundesadler befindet, den Kopf nach rechts gewendet, die Fl\u00fcgel offen, aber mit geschlossenem Gefieder, Schnabel, Zunge und F\u00e4nge von roter Farbe.</P><P>(2) Unter dem Bundesadler ist (in der Regel ohne Angabe des Ortes) die Dienststellenbezeichnung mit schwarzer Schrift angebracht. In der Beschriftung ist der Artikel wegzulassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000300311",
        "name": "2.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Befinden sich in einem Geb\u00e4ude mehrere zur F\u00fchrung des Amtsschildes der Bundesbeh\u00f6rden berechtigte Dienststellen, so k\u00f6nnen sie ein gemeinsames Schild mit dem Bundesadler verwenden.</P><P>(2) Die Dienststellenbezeichnungen werden in diesem Fall auf besonderen, untereinander aufgeh\u00e4ngten Anh\u00e4ngeschildern angef\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000400311",
        "name": "3.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Es sind drei Gr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Amtsschilder zugelassen. Die Abmessungen betragen in Zentimetern: <BR /><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"5\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"20.000000pt\" /><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"376.000000pt\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"49.000000pt\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"63.000000pt\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col5\" colnum=\"5\" colwidth=\"23.000000pt\" /><tbody><row rowsep=\"1\"><entry align=\"right\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" rowsep=\"0\">Gr\u00f6\u00dfe</entry><entry align=\"center\">I</entry><entry align=\"center\">II</entry><entry align=\"center\">III</entry></row><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\">a) Breite</entry><entry align=\"center\">42</entry><entry align=\"center\">29,7</entry><entry align=\"center\">21</entry></row><row><entry nameend=\"col2\" namest=\"col1\">b) H\u00f6he</entry><entry align=\"center\">\u00a0</entry><entry align=\"center\">\u00a0</entry><entry align=\"center\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry>1. des allgemeinen Amtsschildes (Ziffer 1)</entry><entry align=\"center\">59,4</entry><entry align=\"center\">42</entry><entry align=\"center\">29,7</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry>2. des gemeinsamen Amtsschildes mehrerer Dienststellen (Ziffer 2)</entry><entry align=\"center\">42,4</entry><entry align=\"center\">30</entry><entry align=\"center\">21,2</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry>3. der Anh\u00e4ngeschilder zu Ziffer 2</entry><entry align=\"center\">\u00a0</entry><entry align=\"center\">\u00a0</entry><entry align=\"center\">\u00a0</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry>bei einzeiliger Beschriftung</entry><entry align=\"center\">17</entry><entry align=\"center\">12</entry><entry align=\"center\">8,5</entry></row><row><entry>\u00a0</entry><entry>bei zweizeiliger Beschriftung</entry><entry align=\"center\">24</entry><entry align=\"center\">17</entry><entry align=\"center\">12</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Welche der zugelassenen Gr\u00f6\u00dfen des Amtsschildes gew\u00e4hlt wird, bestimmt sich nach der Gr\u00f6\u00dfe und Gestaltung des Geb\u00e4udes und der Fl\u00e4che, auf der das Amtsschild befestigt werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000500311",
        "name": "4.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>F\u00fcr die Gestaltung der Amtsschilder und ihre Beschriftung ist das beigef\u00fcgte Muster ma\u00dfgebend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000600311",
        "name": "5.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Zur F\u00fchrung des Amtsschildes nach Ziffer 1 sind alle Bundesbeh\u00f6rden sowie die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung berechtigt.</P><P>(2) Die \u00fcbrigen rechtsf\u00e4higen bundesunmittelbaren K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts geh\u00f6ren nicht zu den Bundesbeh\u00f6rden im Sinne des Absatzes 1.</P><P>(3) \u00dcber die Berechtigung zur F\u00fchrung des Amtsschildes entscheidet in Zweifelsf\u00e4llen der Bundesminister des Innern im Benehmen mit den zust\u00e4ndigen Fachministern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000700311",
        "name": "6.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Bestimmungen \u00fcber die Amtsschilder der deutschen Vertretungen im Ausland erl\u00e4\u00dft das Ausw\u00e4rtige Amt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000800311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister des Innern</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR009270951BJNE000901377",
        "name": "Muster",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BAnz AT 17.06.2021 B2)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P><B>Allgemeines <I>Amtsschild</I></B></P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"377\" Pos=\"block\" SRC=\"banzat_2021_20210608b2-01.jpg\" Type=\"EPS\" Units=\"72\" Width=\"269\" alt=\"\" /></P><BR /><BR /><P><B>Gemeinsames Amtsschild mehrerer Dienststellen mit Anh\u00e4ngeschildern</B></P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"516\" Pos=\"block\" SRC=\"banzat_2021_20210608b2-02.jpg\" Type=\"EPS\" Units=\"72\" Width=\"269\" alt=\"\" /></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Die Vorlage ist \u00fcber das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat zu beziehen +++) <BR />Muster Kursivdruck: Fehlschreibung des Wortes \"Amtschild\" in \"Amtsschild\" korrigiert</P>"
      }
    ]
  }
}
