{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR126500994",
    "firstPublished": "1994-06-14",
    "sourceTimestamp": "20120625152117",
    "titleShort": "Antragsfristverordnung",
    "titleLong": "Verordnung zur Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr die Stellung von Antr\u00e4gen nach\n\u00a7 1 Abs. 4 sowie \u00a7 10 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes",
    "abbreviation": "AnFrV",
    "slug": "anfrv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1994, 1265",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 30. 6.1994 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126500994BJNE000100307",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 7 Abs. 3 Satz 2 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 29. M\u00e4rz 1994 (BGBl. I S. 709) verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126500994BJNE000200307",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 7 Abs. 3 Satz 1 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes bestimmte Frist zur Stellung von Antr\u00e4gen nach \u00a7 1 Abs. 4 in Verbindung mit dem Dritten Abschnitt des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes auf Restitution wird bis zum 31. Dezember 1995 verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126500994BJNE000300307",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 7 Abs. 3 Satz 1 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes bestimmte Frist zur Stellung von Antr\u00e4gen nach \u00a7 1 Abs. 4 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes auf \u00dcbertragung von Verm\u00f6genswerten nach \u00a7 4 Abs. 2 des Kommunalverm\u00f6gensgesetzes wird bis zum 31. Dezember 1994 verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126500994BJNE000400307",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 7 Abs. 3 Satz 1 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes bestimmte Frist zur Stellung von Antr\u00e4gen nach \u00a7 10 des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes wird bis zum 31. Dezember 1994 verl\u00e4ngert.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126500994BJNE000500307",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 30. Juni 1994 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR126500994BJNE000600307",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
