{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR229510020",
    "firstPublished": "2020-11-04",
    "sourceTimestamp": "20211231214804",
    "titleShort": "An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung",
    "titleLong": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung \u00fcber die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und \u00fcber die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin und zum Operationstechnischen Assistenten<FnR ID=\"F813654_01_BJNR229510020\" />",
    "abbreviation": "ATA-OTA-APrV",
    "slug": "ata_ota_aprv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2020, 2295",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": "<Footnote FnZ=\"1\" Group=\"column\" ID=\"F813654_01_BJNR229510020\" Pos=\"exp\"><noindex>Diese Verordnung dient der Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L\u00a0255 vom 30.9.2005, S. 22; L\u00a0271 vom 16.10.2007, S. 18; L\u00a093 vom 4.4.2008, S. 28; L\u00a033 vom 3.2.2009, S. 49; L\u00a0305 vom 24.10.2014, S. 115), die zuletzt durch den Delegierten Beschluss (EU) 2020/548 (ABl. L\u00a0131 vom 24.4.2020, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist.</noindex></Footnote>",
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2022 +++)<BR />(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR />     Umsetzung der<BR />       EGRL 36/2005            (CELEX Nr: 32005L0036) +++)<BR /><BR /></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 4.11.2020 I 2295 vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung und mit Zustimmung des Bundesrates erlassen. Sie tritt gem. Art. 3 Abs. 1 dieser V am 1.1.2022 in Kraft. <BR /></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000100000",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<Ident Class=\"S2\">Teil 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Ausbildung und staatliche Pr\u00fcfung</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Ausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gliederung der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Theoretischer und praktischer Unterricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer und Inhalt des Pflegepraktikums</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachtarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Noten f\u00fcr praktische Eins\u00e4tze</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Jahreszeugnisse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Qualifikation der Praxisanleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praxisbegleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der Kooperationsvertr\u00e4ge</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Staatliche Pr\u00fcfung</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeines und Organisatorisches</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bildung und Zust\u00e4ndigkeit des Pr\u00fcfungsausschusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zusammensetzung des Pr\u00fcfungsausschusses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestimmung der einzelnen Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer f\u00fcr die einzelnen Pr\u00fcfungsteile der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilnahme der oder des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses an Teilen der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teilnahme von Sachverst\u00e4ndigen sowie von Beobachterinnen und Beobachtern an der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungstermine f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsort der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachteilsausgleich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00fccktritt von der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vers\u00e4umnisfolgen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">St\u00f6rung der staatlichen Pr\u00fcfung und T\u00e4uschungsversuch</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Niederschrift</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Vornoten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benotung von Leistungen in der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Schriftlicher Teil der staatlichen Pr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt des schriftlichen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des schriftlichen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benotung und Note einer Aufsichtsarbeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen des schriftlichen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung von Aufsichtsarbeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Note f\u00fcr den schriftlichen Teil</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">M\u00fcndlicher Teil der staatlichen Pr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt des m\u00fcndlichen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benotung und Note f\u00fcr die im m\u00fcndlichen Teil erbrachte Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen des m\u00fcndlichen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung des m\u00fcndlichen Teils</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Praktischer Teil der staatlichen Pr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt des praktischen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des praktischen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile des praktischen Teils und Dauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Benotung und Note f\u00fcr die im praktischen Teil erbrachte Leistung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen des praktischen Teils</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung des praktischen Teils und zus\u00e4tzlicher Praxiseinsatz</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Abschluss des Pr\u00fcfungsverfahrens</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zeugnis \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mitteilung bei Nichtbestehen der staatlichen Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aufbewahrung der Pr\u00fcfungsunterlagen und Einsichtnahme</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Erlaubnisurkunde</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausstellung der Erlaubnisurkunde</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Anerkennung<BR /> ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen<BR /> und erforderliche Anpassungsma\u00dfnahmen</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Verfahren</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frist der Beh\u00f6rde f\u00fcr die Best\u00e4tigung des Antragseingangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erforderliche Unterlagen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Frist der Beh\u00f6rde f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Antrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheide bei Feststellung wesentlicher Unterschiede</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Anpassungsma\u00dfnahmen nach<BR /> \u00a7 47 des An\u00e4sthesietechnische- und<BR /> Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Eignungspr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck der Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eignungspr\u00fcfung als staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt der Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsort der Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen der Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Anpassungslehrgang</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel und Inhalt des Anpassungslehrgangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Anpassungsma\u00dfnahmen nach<BR /> \u00a7 48 des An\u00e4sthesietechnische- und<BR /> Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Kenntnispr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zweck der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kenntnispr\u00fcfung als staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsort des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Inhalt des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pr\u00fcfungsort des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestehen der Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Anpassungslehrgang</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel und Inhalt des Anpassungslehrgangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung und Inhalt des Abschlussgespr\u00e4chs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und erfolgreiches Absolvieren des Anpassungslehrgangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 85</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verl\u00e4ngerung und Wiederholung des Anpassungslehrgangs</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 86</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Nachweise der Zuverl\u00e4ssigkeit<BR /> und der gesundheitlichen Eignung<BR /> durch Inhaberinnen und Inhaber von<BR /> Berufsqualifikationen aus einem anderen<BR /> Mitgliedstaat, einem anderen Vertragsstaat<BR /> oder einem gleichgestellten Staat</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 87</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachweise der Zuverl\u00e4ssigkeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 88</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nachweise der gesundheitlichen Eignung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 89</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Aktualit\u00e4t von Nachweisen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Verfahren bei<BR /> der Erbringung<BR /> von Dienstleistungen durch<BR /> Inhaberinnen und Inhaber<BR /> von Berufsqualifikationen<BR /> aus einem anderen Mitgliedstaat<BR /> der Europ\u00e4ischen Union oder einem<BR /> anderen Vertragsstaat des Abkommens<BR /> \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 90</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verfahren bei der Erbringung von Dienstleistungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S2\">Teil 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S2\">Nachpr\u00fcfung</Title><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Ziel und Verfahren der Nachpr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 91</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 92</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zulassung zur Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 93</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 94</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung und Inhalt der Nachpr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Praktischer Teil der Nachpr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 95</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praktischer Teil der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 96</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des praktischen Teils der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 97</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bestandteile des praktischen Teils und Dauer der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 98</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen des praktischen Teils der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 99</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung des praktischen Teils der Nachpr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">M\u00fcndlicher Teil der Nachpr\u00fcfung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"69*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 100</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">M\u00fcndlicher Teil der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 101</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 102</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bewertung und Bestehen des m\u00fcndlichen Teils der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 103</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wiederholung des m\u00fcndlichen Teils der Nachpr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Abschluss des Nachpr\u00fcfungsverfahrens</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"11*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"4*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"65*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 104</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Bestehen der Nachpr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 105</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">Bescheinigung<P /></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Theoretischer und praktischer Unterricht in der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Praktische Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Theoretischer und praktischer Unterricht in der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Praktische Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht und an der praktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Zeugnis \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Anlage 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\">Bescheinigung \u00fcber die staatliche Nachpr\u00fcfung</entry></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000100000",
        "name": "Teil 1",
        "title": "Ausbildung und staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Inhalt der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten sind der oder dem Auszubildenden zur Erreichung des Ausbildungsziels nach den \u00a7\u00a7 7 bis 9 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes mindestens die in der Anlage 1 genannten Kompetenzen zu vermitteln.</P><P>(2) In der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten sind der oder dem Auszubildenden zur Erreichung des Ausbildungsziels nach den \u00a7\u00a7 7, 8 und 10 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes mindestens die in der Anlage 3 genannten Kompetenzen zu vermitteln.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Gliederung der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung erfolgt im Wechsel von Abschnitten des theoretischen und praktischen Unterrichts und der praktischen Ausbildung.</P><P>(2) Der theoretische und praktische Unterricht und die praktische Ausbildung sind aufeinander abzustimmen.</P><P>(3) Die Schule und die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung nach \u00a7 14 Absatz 3 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes haben im gegenseitigen Einvernehmen das schulinterne Curriculum und den Ausbildungsplan nach den Grunds\u00e4tzen der Abs\u00e4tze 1 und 2 abzustimmen.</P><P>(4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen ein Rahmencurriculum und einen Rahmenausbildungsplan verbindlich erlassen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Theoretischer und praktischer Unterricht",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend des theoretischen und praktischen Unterrichts sind die zur Aus\u00fcbung des jeweiligen Berufs erforderlichen fachlichen, personalen und sozialen Kompetenzen zu vermitteln, die zur Erreichung des Ausbildungsziels nach den \u00a7\u00a7 7 bis 9 oder \u00a7\u00a7 7, 8 und 10 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes erforderlich sind, sowie die Eigenverantwortlichkeit im beruflichen Handeln zu f\u00f6rdern. Zu vermitteln sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten die in Anlage 1 genannten Kompetenzen im Umfang von 2\u00a0100 Stunden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten die in Anlage 3 genannten Kompetenzen im Umfang von 2\u00a0100 Stunden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Im theoretischen und praktischen Unterricht sind die verschiedenen Versorgungs- und Funktionsbereiche der beruflichen T\u00e4tigkeit zu ber\u00fccksichtigen.</P><P>(3) Lehrformate, die selbstgesteuertes Lernen oder E-Learning beinhalten, k\u00f6nnen zielgerichtet bei der Konzeption des theoretischen und praktischen Unterrichts in einem angemessenen Umfang ber\u00fccksichtigt werden. Das N\u00e4here regeln die L\u00e4nder. Die Teilnahme an Lehrformaten nach Satz 1 ist von den Auszubildenden gegen\u00fcber der Schule nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der praktischen Ausbildung sind die Kompetenzen zu vermitteln, die zur Erreichung des jeweiligen Ausbildungsziels nach den \u00a7\u00a7 7 bis 9 oder \u00a7\u00a7 7, 8 und 10 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes erforderlich sind. Die oder der Auszubildende wird bef\u00e4higt, die im theoretischen und im praktischen Unterricht erworbenen Kompetenzen aufeinander zu beziehen, miteinander zu verbinden und weiterzuentwickeln, um die erforderlichen Handlungskompetenzen f\u00fcr die beruflichen T\u00e4tigkeiten zu erwerben.</P><P>(2) Die Bereiche der praktischen Ausbildung sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten die in Anlage 2 genannten Versorgungs- und Funktionsbereiche im Umfang von 2\u00a0500 Stunden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten die in Anlage 4 genannten Versorgungs- und Funktionsbereiche im Umfang von 2\u00a0500 Stunden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die praktische Ausbildung soll mit einem in Anlage 2 oder 4 genannten Orientierungseinsatz im Umfang von 80 Stunden bei der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung nach \u00a7 14 Absatz 3 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes beginnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Dauer und Inhalt des Pflegepraktikums",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Pflegepraktikum in der praktischen Ausbildung nach \u00a7 15 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes muss einen Umfang von mindestens 120 Stunden umfassen.</P><P>(2) Das Pflegepraktikum vermittelt einen \u00dcberblick \u00fcber die pflegerische Versorgung von Patientinnen und Patienten vor und nach an\u00e4sthesiologischen oder operativen Eingriffen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Nachtarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>Ab dem zweiten Ausbildungsdrittel hat die oder der Auszubildende in der praktischen Ausbildung mindestens 80, h\u00f6chstens 120 Stunden im Rahmen von Nachtarbeit (Volldienst oder Bereitschaftsdienst) unter unmittelbarer Aufsicht zu absolvieren. Dies gilt nicht f\u00fcr jugendliche Auszubildende. Auszubildende, die \u00fcber einen anteiligen Zeitraum der letzten beiden Ausbildungsdrittel minderj\u00e4hrig sind, haben die Nachtarbeitsstunden zu einem entsprechenden Anteil zu absolvieren. Die Vorschriften des Arbeitszeitgesetzes bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Noten f\u00fcr praktische Eins\u00e4tze",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede an der Ausbildung beteiligte Einrichtung hat die Leistung, die die oder der Auszubildende im Rahmen des bei ihr durchgef\u00fchrten praktischen Einsatzes erbracht hat, einzusch\u00e4tzen.</P><P>(2) Die beteiligte Einrichtung hat bei Beendigung des praktischen Einsatzes <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der oder dem Auszubildenden die qualifizierte Leistungseinsch\u00e4tzung mitzuteilen und zu erl\u00e4utern und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Schule die qualifizierte Leistungseinsch\u00e4tzung und die Zeiten, die die oder der Auszubildende w\u00e4hrend des praktischen Einsatzes gefehlt hat, mitzuteilen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Jahreszeugnisse",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jedes Ausbildungsjahr muss die Schule der oder dem Auszubildenden ein Jahreszeugnis ausstellen.</P><P>(2) Im Jahreszeugnis sind insbesondere anzugeben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Jahresnote als Gesamtnote der F\u00e4cher des theoretischen und praktischen Unterrichts,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Jahresnote als Gesamtnote f\u00fcr die praktischen Eins\u00e4tze,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>etwaige Fehlzeiten w\u00e4hrend des theoretischen und praktischen Unterrichts und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>etwaige Fehlzeiten w\u00e4hrend der praktischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Jahresnote f\u00fcr den theoretischen und praktischen Unterricht wird aus den Einzelnoten der Lernbereiche gebildet.</P><P>(4) Die Jahresnote f\u00fcr alle praktischen Eins\u00e4tze wird von der Schule unter Ber\u00fccksichtigung der qualifizierten Leistungseinsch\u00e4tzungen nach \u00a7 7 Absatz 1 festgelegt. Ist ein praktischer Einsatz am Ende eines Ausbildungsjahres nicht beendet, so erfolgt die Ber\u00fccksichtigung im n\u00e4chsten Ausbildungsjahr. Die Jahresnote f\u00fcr alle praktischen Eins\u00e4tze ist im Benehmen mit der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung festzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Qualifikation der Praxisanleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Praxisanleitung geeignet ist eine Person, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7\u00a01 Absatz\u00a01, \u00a7\u00a02 Absatz\u00a01 oder \u00a7\u00a069 Absatz 1 oder 3 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes verf\u00fcgt oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach \u00a7 1 Absatz 1, \u00a7 58 Absatz 1 oder 2 oder nach \u00a7 64 des Pflegeberufegesetzes verf\u00fcgt und eine Fachweiterbildung f\u00fcr den Operationsdienst oder eine Fachweiterbildung f\u00fcr die Intensivpflege und An\u00e4sthesie, f\u00fcr die An\u00e4sthesie oder eine gleichwertige Fachweiterbildung erfolgreich absolviert hat,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Berufserfahrung in dem jeweiligen Berufsfeld von mindestens einem Jahr verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation im Umfang von mindestens 300 Stunden absolviert hat und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kontinuierlich berufsp\u00e4dagogische Fortbildungen im Umfang von mindestens 24 Stunden j\u00e4hrlich absolviert.</LA></DD></DL>Die L\u00e4nder k\u00f6nnen den Zeitraum, in dem die berufsp\u00e4dagogischen Fortbildungen nach Satz 1 Nummer 4 zu absolvieren sind, auf bis zu drei Jahre verl\u00e4ngern. Der Stundenumfang ist entsprechend zu erh\u00f6hen.</P><P>(2) Zur Praxisanleitung geeignet ist auch eine Person, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum 31. Dezember 2021 nachweislich als Praxisanleiterin oder Praxisanleiter in der an\u00e4sthesietechnischen oder in der operationstechnischen Assistenz eingesetzt ist oder nachweislich \u00fcber die Qualifikation verf\u00fcgt, die bis zum 31. Dezember 2021 zum Einsatz als Praxisanleitung bef\u00e4higt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Berufserfahrung in dem jeweiligen Berufsfeld von mindestens einem Jahr verf\u00fcgt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>kontinuierlich berufsp\u00e4dagogische Fortbildungen im Umfang von mindestens 24 Stunden j\u00e4hrlich absolviert.</LA></DD></DL>Die L\u00e4nder k\u00f6nnen den Zeitraum, in dem die berufsp\u00e4dagogischen Fortbildungen nach Satz 1 Nummer 3 zu absolvieren sind, auf bis zu drei Jahre verl\u00e4ngern. Der Stundenumfang ist entsprechend zu erh\u00f6hen.</P><P>(3) W\u00e4hrend der praktischen Ausbildung im ambulanten Kontext gem\u00e4\u00df den Anlagen 2 und 4 kann die Praxisanleitung nach \u00a7 16 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes auch durch qualifizierte Fachkr\u00e4fte der ambulanten Einrichtung, die nicht \u00fcber eine Qualifikation nach Absatz 1 oder 2 verf\u00fcgen, sichergestellt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Praxisbegleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>F\u00fcr die Zeit der praktischen Ausbildung hat die Schule durch ihre Lehrkr\u00e4fte zu gew\u00e4hrleisten, dass eine Praxisbegleitung in den Einrichtungen der praktischen Ausbildung in angemessenem Umfang erfolgt. Im Rahmen der Praxisbegleitung sollen f\u00fcr jede Auszubildende und jeden Auszubildenden mindestens drei Besuche einer Lehrkraft im Rahmen der allgemeinen Pflichteins\u00e4tze, zwei Besuche im Rahmen der Pflichteins\u00e4tze in Funktions- und Versorgungsbereichen und ein Besuch im Rahmen der Wahlpflichteins\u00e4tze gem\u00e4\u00df der Anlagen 2 und 4 erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Inhalt der Kooperationsvertr\u00e4ge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000200000"
        },
        "body": "<P>(1) In den Kooperationsvertr\u00e4gen zwischen der Schule und den Einrichtungen der praktischen Ausbildung ist die enge Zusammenarbeit hinsichtlich der Ausbildung der Auszubildenden zu regeln. Ziel ist es, eine bestm\u00f6gliche Verzahnung von theoretischem und praktischem Unterricht mit der praktischen Ausbildung zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(2) Die Kooperationsvertr\u00e4ge m\u00fcssen insbesondere Vorgaben enthalten <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Ausbildungsplan,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu den Vereinbarungen, die die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung mit weiteren Einrichtungen abzuschlie\u00dfen hat, um die in den Anlagen 2 und 4 vorgegebenen Einsatzbereiche sicherzustellen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Durchf\u00fchrung der Praxisanleitung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Durchf\u00fchrung der Praxisbegleitung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000300000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000100000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000400000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeines und Organisatorisches",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Bestandteile der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die staatliche Pr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem schriftlichen Teil,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem m\u00fcndlichen Teil und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem praktischen Teil.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 12: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Bildung und Zust\u00e4ndigkeit des Pr\u00fcfungsausschusses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) An jeder Schule, die die Ausbildung durchf\u00fchrt, wird ein Pr\u00fcfungsausschuss gebildet.</P><P>(2) Der Pr\u00fcfungsausschuss ist f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der staatlichen Pr\u00fcfung zust\u00e4ndig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 13: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Zusammensetzung des Pr\u00fcfungsausschusses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Pr\u00fcfungsausschuss besteht aus den folgenden Mitgliedern: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer Vertreterin oder einem Vertreter der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder einer anderen geeigneten Person, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Wahrnehmung dieser Aufgabe betraut worden ist, als Vorsitzende oder Vorsitzender,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Schulleiterin oder dem Schulleiter oder einem f\u00fcr die Ausbildung zust\u00e4ndigen Mitglied der Schulleitung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens drei Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern, von denen <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens zwei Personen schulische Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer sein m\u00fcssen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens eine Person eine praktische Fachpr\u00fcferin oder ein praktischer Fachpr\u00fcfer sein muss.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Zur schulischen Fachpr\u00fcferin oder zum schulischen Fachpr\u00fcfer darf nur bestellt werden, wer an der Schule unterrichtet.</P><P>(3) Zur praktischen Fachpr\u00fcferin oder zum praktischen Fachpr\u00fcfer darf nur bestellt werden, wer zum Zeitpunkt der staatlichen Pr\u00fcfung als praxisanleitende Person t\u00e4tig ist. Mindestens eine Person der praktischen Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer muss in der Einrichtung t\u00e4tig sein, in der der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung durchgef\u00fchrt worden ist.</P><P>(4) Zu Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern sollen die Lehrkr\u00e4fte und praxisanleitenden Personen bestellt werden, die die Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten \u00fcberwiegend unterrichtet oder ausgebildet haben.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bestellt auf Vorschlag der Schule die Mitglieder des Pr\u00fcfungsausschusses sowie f\u00fcr jedes Mitglied ein Ersatzmitglied f\u00fcr den Fall der Verhinderung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 14: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Bestimmung der einzelnen Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer f\u00fcr die einzelnen Pr\u00fcfungsteile der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses bestimmt auf Vorschlag der Schulleiterin oder des Schulleiters f\u00fcr jede Aufsichtsarbeit des schriftlichen Teils der staatlichen Pr\u00fcfung und f\u00fcr den m\u00fcndlichen und den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung jeweils <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>deren Stellvertreterinnen und Stellvertreter.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 15: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Teilnahme der oder des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses an Teilen der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist verpflichtet, an den einzelnen Teilen der staatlichen Pr\u00fcfung in dem Umfang teilzunehmen, der zur Erf\u00fcllung der in dieser Verordnung geregelten Aufgaben erforderlich ist. Eine Verpflichtung zur Anwesenheit w\u00e4hrend der gesamten Dauer der staatlichen Pr\u00fcfung besteht nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 16: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Teilnahme von Sachverst\u00e4ndigen sowie von Beobachterinnen und Beobachtern an der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann Sachverst\u00e4ndige sowie Beobachterinnen und Beobachter zur Teilnahme an einzelnen oder allen Teilen der staatlichen Pr\u00fcfung entsenden.</P><P>(2) Die Teilnahme an einer realen operativen oder an\u00e4sthesiologischen Situation ist nur zul\u00e4ssig, wenn die betroffenen Patientinnen und Patienten oder eine vertretungsberechtigte Person zuvor darin eingewilligt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 17: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf Antrag der oder des Auszubildenden entscheidet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses, ob die oder der Auszubildende zur staatlichen Pr\u00fcfung zugelassen wird.</P><P>(2) Die Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung wird erteilt, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die folgenden Nachweise vorliegen: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Identit\u00e4tsnachweis der oder des Auszubildenden in amtlich beglaubigter Abschrift,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bescheinigung \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige und erfolgreiche Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht sowie der praktischen Ausbildung nach Anlage 5,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der schriftlich oder elektronisch gef\u00fchrte Ausbildungsnachweis nach \u00a7 28 Absatz 2 Nummer 5 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Jahreszeugnisse nach \u00a7 8,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchschnittsnote der Jahreszeugnisse mindestens \u201eausreichend\u201c ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fehlzeiten, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die nach \u00a7 25 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes auf die Dauer der Ausbildung anzurechnen sind, nicht \u00fcberschritten worden sind oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verl\u00e4ngerung der Ausbildungsdauer nach \u00a7 25 Absatz 4 in Verbindung mit \u00a7 24 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes absolviert und nachgewiesen worden ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) In die Durchschnittsnote der Jahreszeugnisse nach Absatz 2 Nummer 2 flie\u00dfen jeweils die Jahresnote des theoretischen und praktischen Unterrichts und die Jahresnote der praktischen Ausbildung der Jahreszeugnisse mit gleicher Gewichtung ein.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde stellt eine Bescheinigung \u00fcber die absolvierte Verl\u00e4ngerung der Ausbildungsdauer nach Absatz 2 Nummer 3 Buchstabe b aus.</P><P>(5) Die Entscheidung \u00fcber die Zulassung zur staatlichen Pr\u00fcfung wird der oder dem Auszubildenden sp\u00e4testens zwei Wochen vor Beginn der staatlichen Pr\u00fcfung mitgeteilt. Die Mitteilung erfolgt schriftlich oder elektronisch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 18: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Pr\u00fcfungstermine f\u00fcr die staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die zugelassenen Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten muss die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses die Pr\u00fcfungstermine im Benehmen mit der Schulleiterin oder dem Schulleiter festlegen. Der Beginn der staatlichen Pr\u00fcfung soll nicht fr\u00fcher als f\u00fcnf Monate vor dem Ende der Ausbildung liegen.</P><P>(2) Werden nach \u00a7 28 Absatz 6 bei einer Aufsichtsarbeit des schriftlichen Teils zentrale Aufgaben verwendet, so legt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Aufsichtsarbeit einen landeseinheitlichen Pr\u00fcfungstermin fest.</P><P>(3) Der Pr\u00fcfungskandidatin oder dem Pr\u00fcfungskandidaten werden in der Regel die Pr\u00fcfungstermine sp\u00e4testens zwei Wochen vor Beginn der staatlichen Pr\u00fcfung mitgeteilt. Die Mitteilung erfolgt schriftlich oder elektronisch.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 19: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Pr\u00fcfungsort der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Den schriftlichen und den m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung legt die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat in der Schule ab, an der sie oder er die Ausbildung abschlie\u00dft. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, in deren Bereich der schriftliche und der m\u00fcndliche Teil abgelegt werden sollen, kann aus wichtigem Grund Ausnahmen zulassen.</P><P>(2) Den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung legt die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat in der Regel in der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung nach \u00a7 14 Absatz 3 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 20: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Nachteilsausgleich",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Einer Pr\u00fcfungskandidatin oder einem Pr\u00fcfungskandidaten mit Behinderung oder Beeintr\u00e4chtigung wird bei der Durchf\u00fchrung der staatlichen Pr\u00fcfung auf Antrag ein individueller Nachteilsausgleich gew\u00e4hrt.</P><P>(2) Der Antrag auf Nachteilsausgleich ist \u00fcber die Schule an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu stellen. Die Schule leitet den Antrag gegebenenfalls zusammen mit einer Stellungnahme an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde weiter. Der Antrag erfolgt schriftlich oder elektronisch.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann von der antragstellenden Person ein \u00e4rztliches Attest oder andere geeignete Unterlagen verlangen, aus denen die leistungsbeeintr\u00e4chtigende Auswirkung der Beeintr\u00e4chtigung oder Behinderung hervorgeht. Bei Bedarf kann ein amts\u00e4rztliches Attest verlangt werden.</P><P>(4) \u00dcber die Gew\u00e4hrung des Antrags auf Nachteilsausgleich entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde. Bei ihrer Entscheidung ber\u00fccksichtigt sie die besonderen Belange von Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten mit Behinderung oder mit Beeintr\u00e4chtigung, um deren Chancengleichheit bei der Durchf\u00fchrung der staatlichen Pr\u00fcfung zu wahren.</P><P>(5) Gew\u00e4hrt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den Nachteilsausgleich, so bestimmt sie individuell, in welcher ge\u00e4nderten Form die Pr\u00fcfungsleistung zu erbringen ist. Zur Festlegung der ge\u00e4nderten Form kann auch eine Verl\u00e4ngerung der Bearbeitungszeit geh\u00f6ren. Die fachlichen Anforderungen an die staatliche Pr\u00fcfung d\u00fcrfen durch den Nachteilsausgleich nicht ver\u00e4ndert werden.</P><P>(6) Ihre Entscheidung gibt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde rechtzeitig und in geeigneter Weise der Pr\u00fcfungskandidatin oder dem Pr\u00fcfungskandidaten bekannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 21: Zur Geltung vgl. \u00a7 56 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 21: Zur Geltung vgl. \u00a7 67 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 21: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "R\u00fccktritt von der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Tritt die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nach ihrer oder seiner Zulassung von der Pr\u00fcfung oder einem Teil der staatlichen Pr\u00fcfung zur\u00fcck, so hat sie oder er den Grund f\u00fcr ihren R\u00fccktritt unverz\u00fcglich der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses schriftlich oder elektronisch mitzuteilen.</P><P>(2) Teilt die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat den Grund f\u00fcr den R\u00fccktritt nicht unverz\u00fcglich mit, so ist der vom R\u00fccktritt betroffene Teil der staatlichen Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P><P>(3) Stellt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses fest, dass ein wichtiger Grund f\u00fcr den R\u00fccktritt vorliegt, so gilt der vom R\u00fccktritt betroffene Teil der staatlichen Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Bei Krankheit ist die Vorlage eines amts\u00e4rztlichen Attests zu verlangen.</P><P>(4) Stellt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses fest, dass kein wichtiger Grund f\u00fcr den R\u00fccktritt vorliegt, so ist der vom R\u00fccktritt betroffene Teil der staatlichen Pr\u00fcfung nicht bestanden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 22 Abs. 1 und Abs. 3 Satz 2: Zur Geltung vgl. \u00a7 23 Abs. 2 Satz 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 22: Zur Geltung vgl. \u00a7 56 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 22: Zur Geltung vgl. \u00a7 67 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 22: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Vers\u00e4umnisfolgen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Vers\u00e4umt eine Pr\u00fcfungskandidatin oder ein Pr\u00fcfungskandidat einen Pr\u00fcfungstermin, gibt sie eine Aufsichtsarbeit nicht oder nicht rechtzeitig ab oder unterbricht sie die Pr\u00fcfung oder einen Teil der Pr\u00fcfung, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht bestanden, wenn nicht ein wichtiger Grund vorliegt. Die \u00a7\u00a7 32, 38 und 44 gelten entsprechend.</P><P>(2) Liegt ein wichtiger Grund vor, so gilt die Pr\u00fcfung oder der betreffende Teil der Pr\u00fcfung als nicht begonnen. Die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein wichtiger Grund vorliegt, trifft die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses. \u00a7 22 Absatz 1 und 3 Satz 2 gilt entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 23: Zur Geltung vgl. \u00a7 56 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 23: Zur Geltung vgl. \u00a7 67 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 23: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "St\u00f6rung der staatlichen Pr\u00fcfung und T\u00e4uschungsversuch",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat eine Pr\u00fcfungskandidatin oder ein Pr\u00fcfungskandidat die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der staatlichen Pr\u00fcfung in erheblichem Ma\u00df gest\u00f6rt oder eine T\u00e4uschung versucht, so kann die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses den betreffenden Teil der staatlichen Pr\u00fcfung f\u00fcr nicht bestanden erkl\u00e4ren.</P><P>(2) Bei einer erheblichen St\u00f6rung ist eine solche Entscheidung nur bis zu dem Werktag zul\u00e4ssig, der auf jenen Tag folgt, an dem der letzte Teil der staatlichen Pr\u00fcfung beendet worden ist.</P><P>(3) Bei einem T\u00e4uschungsversuch ist eine solche Entscheidung nur innerhalb von drei Jahren nach Abschluss der staatlichen Pr\u00fcfung zul\u00e4ssig.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 24: Zur Geltung vgl. \u00a7 56 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 24: Zur Geltung vgl. \u00a7 67 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 24: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Niederschrift",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>\u00dcber die Pr\u00fcfung ist eine Niederschrift zu fertigen, aus der Gegenstand, Ablauf und Ergebnisse der Pr\u00fcfung sowie etwa vorkommende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten hervorgehen. Die Niederschrift kann in schriftlicher oder elektronischer Form erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 25: Zur Geltung vgl. \u00a7 56 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 25: Zur Geltung vgl. \u00a7 67 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 25: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Vornoten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Vor Beginn der staatlichen Pr\u00fcfung setzt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses auf Vorschlag der Schule jeweils eine Vornote f\u00fcr den schriftlichen, den m\u00fcndlichen und den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung fest. Grundlage der Festsetzung sind die Jahreszeugnisse nach \u00a7 8 Absatz 1.</P><P>(2) Zur Festsetzung der Vornote f\u00fcr den schriftlichen Teil und den m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist jeweils das arithmetische Mittel aus den Zahlenwerten der drei Jahresnoten f\u00fcr den theoretischen und praktischen Unterricht zu berechnen. Die Berechnung erfolgt auf zwei Stellen nach dem Komma ohne Rundung. Dem berechneten Zahlenwert ist die entsprechende Note nach \u00a7 27 zuzuordnen. Die zugeordnete Note ist die Vornote f\u00fcr den schriftlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung.</P><P>(3) Zur Festsetzung der Vornote f\u00fcr den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist das arithmetische Mittel aus den Zahlenwerten der drei Jahresnoten f\u00fcr die praktischen Eins\u00e4tze zu berechnen. Die Berechnung erfolgt auf zwei Stellen nach dem Komma ohne Rundung. Dem berechneten Zahlenwert ist die entsprechende Note nach \u00a7 27 zuzuordnen. Die zugeordnete Note ist die Vornote f\u00fcr den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung.</P><P>(4) Die drei Vornoten sind der oder dem Auszubildenden sp\u00e4testens drei Werktage vor Beginn der staatlichen Pr\u00fcfung mitzuteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 26: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Benotung von Leistungen in der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die in der staatlichen Pr\u00fcfung erbrachten Leistungen werden wie folgt benotet: <table colsep=\"1\" frame=\"all\" pgwide=\"1\" rowsep=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"center\" colname=\"col1\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"center\" colname=\"col2\" colwidth=\"20*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"40*\" /><thead valign=\"bottom\"><row valign=\"middle\"><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Berechneter Zahlenwert</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Note in<BR /> Worten<BR /> (Zahlenwert)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">Notendefinition</entry></row></thead><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1,00 bis 1,49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">sehr gut<BR /> (1)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen in besonderem Ma\u00df entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">1,50 bis 2,49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">gut<BR /> (2)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen voll entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">2,50 bis 3,49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">befriedigend<BR /> (3)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die im Allgemeinen den Anforderungen entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">3,50 bis 4,49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ausreichend<BR /> (4)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die zwar M\u00e4ngel aufweist, aber im Ganzen den Anforderungen noch entspricht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">4,50 bis 5,49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">mangelhaft<BR /> (5)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht, jedoch erkennen l\u00e4sst, dass die notwendigen Grundkenntnisse vorhanden sind und die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit behoben werden k\u00f6nnen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col1\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">5,50 bis 6,00</entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">ungen\u00fcgend<BR /> (6)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" colsep=\"1\" rowsep=\"1\">eine Leistung, die den Anforderungen nicht entspricht und bei der selbst die Grundkenntnisse so l\u00fcckenhaft sind, dass die M\u00e4ngel in absehbarer Zeit nicht behoben werden k\u00f6nnen</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 27: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Schriftlicher Teil der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Inhalt des schriftlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Im schriftlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nachzuweisen, dass sie oder er \u00fcber die Fachkompetenz verf\u00fcgt, die zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich ist.</P><P>(2) Der schriftliche Teil der staatlichen Pr\u00fcfung besteht aus drei Aufsichtsarbeiten.</P><P>(3) Im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten ist je eine Aufsichtsarbeit zu schreiben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Kompetenzschwerpunkt \u201eBerufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlich planen und strukturiert ausf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 1 der Anlage 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Kompetenzschwerpunkt \u201eBei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken und \u00e4rztliche Anordnungen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 2 der Anlage 1) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinsam in den beiden Kompetenzschwerpunkten \u201eDas eigene Handeln an rechtlichen Vorgaben und Qualit\u00e4tskriterien ausrichten\u201c und \u201eHygienische Arbeitsweisen umfassend beherrschen und beachten\u201c (Kompetenzschwerpunkte 5 und 8 der Anlage 1).</LA></DD></DL>Die Aufgabenstellung f\u00fcr die Aufsichtsarbeit im Kompetenzschwerpunkt \u201eBerufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlich planen und strukturiert ausf\u00fchren\u201c muss so gestaltet sein, dass die in Anlage 1 Kompetenzschwerpunkt 1 Buchstabe c genannte Kompetenz in angemessenem Umfang gepr\u00fcft wird.</P><P>(4) Im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten ist je eine Aufsichtsarbeit zu schreiben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Kompetenzschwerpunkt \u201eBerufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlich planen und strukturiert ausf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 1 der Anlage 3),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Kompetenzschwerpunkt \u201eBei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken und \u00e4rztliche Anordnungen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 2 der Anlage 3) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gemeinsam in den Kompetenzschwerpunkten \u201eDas eigene Handeln an rechtlichen Vorgaben und Qualit\u00e4tskriterien ausrichten\u201c und \u201eHygienische Arbeitsweisen umfassend beherrschen und beachten\u201c (Kompetenzschwerpunkte 5 und 8 der Anlage 3).</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten werden von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Vorschlag der Schule ausgew\u00e4hlt.</P><P>(6) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auch zentrale Aufgaben f\u00fcr die Aufsichtsarbeiten vorgeben. Die zentralen Aufgaben m\u00fcssen unter Beteiligung von Schulen erarbeitet worden sein.</P><P>(7) Die Aufsichtsarbeiten dauern jeweils 120 Minuten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Durchf\u00fchrung des schriftlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsichtsarbeiten werden unter Aufsicht geschrieben. Die Aufsichtsf\u00fchrenden werden von der Schulleitung bestellt.</P><P>(2) Die Aufsichtsarbeiten sind in der Regel an drei aufeinanderfolgenden Werktagen durchzuf\u00fchren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Benotung und Note einer Aufsichtsarbeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Jede Aufsichtsarbeit wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern benotet.</P><P>(2) Aus den Noten der Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer legt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den jeweiligen Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern, die die Aufsichtsarbeit benotet haben, die Note f\u00fcr die einzelne Aufsichtsarbeit fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Bestehen des schriftlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Der schriftliche Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn jede der drei Aufsichtsarbeiten mit mindestens \u201eausreichend\u201c benotet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Wiederholung von Aufsichtsarbeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer eine Aufsichtsarbeit des schriftlichen Teils der staatlichen Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, kann sie einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 32: Zur Geltung vgl. \u00a7 23 Abs. 1 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Note f\u00fcr den schriftlichen Teil",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeden Pr\u00fcfungskandidaten, die oder der den schriftlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung bestanden hat, ermittelt die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses jeweils die Note f\u00fcr den schriftlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung.</P><P>(2) In die Note flie\u00dft ein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlenwert von jeder Note der drei Aufsichtsarbeiten mit jeweils 25 Prozent und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlenwert der Vornote f\u00fcr den schriftlichen Teil mit 25 Prozent.</LA></DD></DL>Die Berechnung erfolgt auf zwei Stellen nach dem Komma ohne Rundung.</P><P>(3) Dem berechneten Zahlenwert ist die entsprechende Note nach \u00a7 27 zuzuordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000600000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Inhalt des m\u00fcndlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Im m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nachzuweisen, dass sie oder er \u00fcber die Fachkompetenz und \u00fcber die personale Kompetenz, die zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich ist, verf\u00fcgt. Die personale Kompetenz schlie\u00dft Sozialkompetenz und Kompetenz zu selbst\u00e4ndigem Handeln mit ein.</P><P>(2) Im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten muss sich der m\u00fcndliche Teil auf Grundlage einer komplexen Aufgabenstellung in Form der Bearbeitung einer Fallsituation auf die folgenden drei Kompetenzschwerpunkte erstrecken: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eInterdisziplin\u00e4res und interprofessionelles Handeln verantwortlich mitgestalten\u201c (Kompetenzschwerpunkt 3 der Anlage 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eVerantwortung f\u00fcr die Entwicklung der eigenen Pers\u00f6nlichkeit \u00fcbernehmen (lebenslanges Lernen), berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln und berufliches Selbstverst\u00e4ndnis bew\u00e4ltigen\u201c (Kompetenzschwerpunkt 4 der Anlage 1) sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eMit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und deren Bezugspersonen unter Ber\u00fccksichtigung soziologischer, psychologischer, kognitiver, kultureller und ethischer Aspekte kommunizieren und interagieren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 6 der Anlage 1).</LA></DD></DL></P><P>(3) Im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten muss sich der m\u00fcndliche Teil auf Grundlage einer komplexen Aufgabenstellung in Form der Bearbeitung einer Fallsituation auf die folgenden drei Kompetenzschwerpunkte erstrecken: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eInterdisziplin\u00e4res und interprofessionelles Handeln verantwortlich mitgestalten\u201c (Kompetenzschwerpunkt 3 der Anlage 3),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eVerantwortung f\u00fcr die Entwicklung der eigenen Pers\u00f6nlichkeit \u00fcbernehmen (lebenslanges Lernen), berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln und berufliches Selbstverst\u00e4ndnis bew\u00e4ltigen\u201c (Kompetenzschwerpunkt 4 der Anlage 3) sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eMit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und deren Bezugspersonen unter Ber\u00fccksichtigung soziologischer, psychologischer, kognitiver, kultureller und ethischer Aspekte kommunizieren und interagieren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 6 der Anlage 3).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Im m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung sind die Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten einzeln oder zu zweit zu pr\u00fcfen.</P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil soll f\u00fcr jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeden Pr\u00fcfungskandidaten mindestens 30 Minuten und h\u00f6chstens 45 Minuten dauern. Eine angemessene Vorbereitungszeit unter Aufsicht ist zu gew\u00e4hrleisten.</P><P>(3) Der m\u00fcndliche Teil wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern abgenommen. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist berechtigt, Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P><P>(4) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses kann die Anwesenheit von h\u00f6chstens f\u00fcnf Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern beim m\u00fcndlichen Teil gestatten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Einzelpr\u00fcfung die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat dem zugestimmt hat oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Pr\u00fcfung zu zweit beide Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten dem zugestimmt haben und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein berechtigtes Interesse besteht.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Benotung und Note f\u00fcr die im m\u00fcndlichen Teil erbrachte Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung erbrachte Leistung wird von den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern benotet, von denen der m\u00fcndliche Teil abgenommen worden ist.</P><P>(2) Aus den einzelnen Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern, die die Leistung benotet haben, die Note f\u00fcr die im m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung erbrachte Leistung.</P><P>(3) In die Note flie\u00dft ein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlenwert der Note f\u00fcr die im m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung gezeigte Leistung mit 75 Prozent und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlenwert der Vornote f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil mit 25 Prozent.</LA></DD></DL>Die Berechnung erfolgt auf zwei Stellen nach dem Komma ohne Rundung.</P><P>(4) Dem berechneten Zahlenwert ist die entsprechende Note nach \u00a7 27 zuzuordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003800000",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Bestehen des m\u00fcndlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Der m\u00fcndliche Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfungsleistung mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Wiederholung des m\u00fcndlichen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer den m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, kann ihn einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 38: Zur Geltung vgl. \u00a7 23 Abs. 1 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000700000",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Praktischer Teil der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Inhalt des praktischen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nachzuweisen, dass sie oder er \u00fcber die Kompetenzen verf\u00fcgt, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten erforderlich sind zur eigenverantwortlichen Ausf\u00fchrung von und Mitwirkung bei berufsfeldspezifischen Aufgaben im an\u00e4sthesiologischen Bereich der ambulanten oder station\u00e4ren Versorgung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten erforderlich sind zur eigenverantwortlichen Ausf\u00fchrung von und Mitwirkung bei berufsfeldspezifischen Aufgaben im operativen Bereich der ambulanten oder station\u00e4ren Versorgung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der praktische Teil der staatlichen Pr\u00fcfung besteht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten aus einer Aufgabe zur umfassenden Vorbereitung, Assistenz und Nachbereitung einer an\u00e4sthesiologischen Ma\u00dfnahme und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten aus einer Aufgabe zur umfassenden Vorbereitung, Instrumentation und Nachbereitung eines operativen Eingriffs.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der praktische Teil muss sich erstrecken auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kompetenzschwerpunkte 1 bis 8 der Anlage 1 im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Kompetenzschwerpunkte 1 bis 8 der Anlage 3 im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Aufgabe der an\u00e4sthesiologischen Assistenz ist so zu gestalten, dass die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat zeigen kann, dass sie oder er die erforderlichen Kompetenzen erworben hat, um alle anfallenden Aufgaben zu planen, zu organisieren, durchzuf\u00fchren, zu begr\u00fcnden und in einem Reflexionsgespr\u00e4ch zu evaluieren.</P><P>(5) Die Aufgabe der operativen Assistenz ist so zu gestalten, dass die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat zeigen kann, dass sie oder er die erforderlichen Kompetenzen erworben hat, um alle anfallenden Aufgaben zu planen, zu organisieren, durchzuf\u00fchren, zu begr\u00fcnden und in einem Reflexionsgespr\u00e4ch zu evaluieren.</P><P>(6) Die jeweilige Aufgabe der an\u00e4sthesiologischen Assistenz oder der operativen Assistenz nach Absatz 2 soll insbesondere den Versorgungsbereich ber\u00fccksichtigen, in dem die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat den \u00fcberwiegenden Teil der praktischen Ausbildung absolviert hat.</P><P>(7) Die jeweilige Aufgabe der an\u00e4sthesiologischen Assistenz oder der operativen Assistenz wird auf Vorschlag der Schule durch die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer bestimmt. Die jeweilige Aufgabe darf unter Beteiligung einer Patientin oder eines Patienten nur durchgef\u00fchrt werden, wenn die betroffenen Patientinnen und Patienten oder eine vertretungsberechtigte Person darin eingewilligt haben. Die verantwortliche \u00c4rztin oder der verantwortliche Arzt kann die Durchf\u00fchrung der Aufgabe aus medizinischen Gr\u00fcnden ablehnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Durchf\u00fchrung des praktischen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeder Pr\u00fcfungskandidat einzeln zu pr\u00fcfen.</P><P>(2) Der praktische Teil muss <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten in einer realen und komplexen an\u00e4sthesiologischen Situation durchgef\u00fchrt werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin und zum Operationstechnischen Assistenten in einer realen und komplexen operativen Situation durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der praktische Teil muss von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfern abgenommen werden, von denen mindestens eine Person zum Zeitpunkt der Pr\u00fcfung als praxisanleitende Person t\u00e4tig ist. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist im praktischen Teil berechtigt, Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Bestandteile des praktischen Teils und Dauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der staatlichen Pr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erstellung eines umfassenden perioperativen Ablaufplans,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Fallvorstellung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Durchf\u00fchrung der geplanten und situativ erforderlichen berufsfeldspezifischen Ma\u00dfnahmen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Reflexionsgespr\u00e4ch.</LA></DD></DL>Der Ablaufplan ist schriftlich oder elektronisch unter Aufsicht zu erstellen.</P><P>(2) Die gesamte Dauer des praktischen Teils soll einschlie\u00dflich des Reflexionsgespr\u00e4ches mindestens f\u00fcnf und h\u00f6chstens sechs Stunden dauern. Der Ablaufplan ist innerhalb einer Bearbeitungszeit von 90 Minuten zu erstellen. Die Fallvorstellung darf maximal 20 Minuten dauern. Das Reflexionsgespr\u00e4ch darf maximal 20 Minuten dauern.</P><P>(3) Der praktische Teil darf maximal f\u00fcr die Dauer eines Werktages unterbrochen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Benotung und Note f\u00fcr die im praktischen Teil erbrachte Leistung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung erbrachte Leistung wird von den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern benotet, von denen der praktische Teil abgenommen worden ist.</P><P>(2) Aus den einzelnen Noten der Fachpr\u00fcferinnen oder Fachpr\u00fcfer bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern, die die Leistung benotet haben, die Note f\u00fcr die im praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung erbrachte Leistung.</P><P>(3) In die Note flie\u00dft ein: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlenwert der Note f\u00fcr die im praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung gezeigte Leistung mit 75 Prozent und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Zahlenwert der Vornote f\u00fcr den praktischen Teil mit 25 Prozent.</LA></DD></DL>Die Berechnung erfolgt auf zwei Stellen nach dem Komma ohne Rundung.</P><P>(4) Dem berechneten Zahlenwert ist die entsprechende Note nach \u00a7 27 zuzuordnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Bestehen des praktischen Teils",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>Der praktische Teil der staatlichen Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Pr\u00fcfungsleistung mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004500000",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Wiederholung des praktischen Teils und zus\u00e4tzlicher Praxiseinsatz",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000700000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, kann ihn einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P><P>(3) Vor der Wiederholung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat einen zus\u00e4tzlichen Praxiseinsatz zu absolvieren. Dauer und Inhalt des Praxiseinsatzes sind von der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses zu bestimmen.</P><P>(4) Zur Wiederholung darf nur zugelassen werden, wer dem Antrag einen Nachweis \u00fcber den zus\u00e4tzlichen Praxiseinsatz beigef\u00fcgt hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 44: Zur Geltung vgl. \u00a7 23 Abs. 1 Satz 2 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 5",
        "title": "Abschluss des Pr\u00fcfungsverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000300000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeden Pr\u00fcfungskandidaten, die oder der die drei Teile der staatlichen Pr\u00fcfung bestanden hat, bildet die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses die Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung.</P><P>(2) Die Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung wird aus dem arithmetischen Mittel der drei Pr\u00fcfungsteile gebildet. Die Berechnung erfolgt auf zwei Stellen nach dem Komma ohne Rundung.</P><P>(3) Dem berechneten Notenwert ist die entsprechende Note nach \u00a7 27 zuzuordnen. Die zugeordnete Note ist die Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004700000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Bestehen der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Die staatliche Pr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Gesamtnote des schriftlichen Teils, des m\u00fcndlichen Teils und des praktischen Teils der Pr\u00fcfung jeweils mindestens mit \u201eausreichend\u201c benotet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Zeugnis \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die staatliche Pr\u00fcfung bestanden hat, erh\u00e4lt ein Zeugnis nach dem Muster der Anlage 6.</P><P>(2) Im Zeugnis sind insbesondere anzugeben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Note f\u00fcr den schriftlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Note f\u00fcr den m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Note f\u00fcr den praktischen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung als Note in Worten und als Zahlenwert mit zwei Nachkommastellen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE004900000",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Mitteilung bei Nichtbestehen der staatlichen Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Wer die staatliche Pr\u00fcfung nicht bestanden hat, erh\u00e4lt von der Vorsitzenden oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses eine schriftliche oder elektronische Mitteilung, in der die Noten der drei Teile der staatlichen Pr\u00fcfung angegeben sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Aufbewahrung der Pr\u00fcfungsunterlagen und Einsichtnahme",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Aufsichtsarbeiten sind drei Jahre aufzubewahren. Die \u00fcbrigen Pr\u00fcfungsunterlagen, einschlie\u00dflich der Niederschrift nach \u00a7 25, sind zehn Jahre aufzubewahren.</P><P>(2) Nach Abschluss der staatlichen Pr\u00fcfung ist der betroffenen Person auf Antrag Einsicht in die sie betreffenden Pr\u00fcfungsunterlagen zu gew\u00e4hren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 49: Zur Geltung vgl. \u00a7 56 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 49: Zur Geltung vgl. \u00a7 67 Abs. 3 +++) <BR />(+++ \u00a7 49: Zur Geltung vgl. \u00a7 94 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG000900000",
        "name": "Teil 2",
        "title": "Erlaubnisurkunde",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Ausstellung der Erlaubnisurkunde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei der Erteilung der Erlaubnis, die Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c oder die Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c zu f\u00fchren, stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Erlaubnisurkunde aus.</P><P>(2) F\u00fcr die Erlaubnisurkunde ist das Muster nach Anlage 7 zu verwenden. Dies gilt auch bei Bestehen der Nachpr\u00fcfung nach \u00a7 104.</P><P>(3) Im Fall eines Antrags nach \u00a7 69 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes ist f\u00fcr die Erlaubnisurkunde das Muster nach Anlage 8 zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001000000",
        "name": "Teil 3",
        "title": "Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen und erforderliche Anpassungsma\u00dfnahmen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Verfahren",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005200000",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Frist der Beh\u00f6rde f\u00fcr die Best\u00e4tigung des Antragseingangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>Beantragt eine Person, die ihre Berufsqualifikation au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes erworben hat, die Erlaubnis die Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c oder die Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c zu f\u00fchren, so best\u00e4tigt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ihr innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags den Antragseingang und teilt ihr gegebenenfalls mit, welche Unterlagen fehlen, um die erforderlichen Voraussetzungen nachzuweisen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Erforderliche Unterlagen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes aufgrund einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes erworbenen Berufsqualifikation beantragen, haben dem Antrag folgende Unterlagen beizuf\u00fcgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine tabellarische Aufstellung der absolvierten Ausbildungsg\u00e4nge und der ausge\u00fcbten Erwerbst\u00e4tigkeiten in deutscher Sprache,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen Identit\u00e4tsnachweis,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Bescheinigung \u00fcber die erworbene Berufsqualifikation, aus der sich ergibt, dass die Berufsqualifikation in dem Staat, in dem sie erworben worden ist, erforderlich ist f\u00fcr den unmittelbaren Zugang zu einem Beruf, der dem Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten entspricht, und die Ausbildungsnachweise, die den Erwerb dieser Berufsqualifikation belegen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sofern vorhanden, eine Bescheinigung \u00fcber die erworbene Berufserfahrung oder Nachweise \u00fcber Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, die durch lebenslanges Lernen erworben worden sind und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Erkl\u00e4rung, dass bisher noch kein Antrag auf Feststellung der Gleichwertigkeit gestellt wurde.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Unterlagen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 4 sind der zust\u00e4ndigen Stelle in Form von Kopien vorzulegen oder elektronisch zu \u00fcbermitteln. Von den Unterlagen nach Absatz 1 Nummer 3 und 4 sind \u00dcbersetzungen in deutscher Sprache vorzulegen. Dar\u00fcber hinaus kann die zust\u00e4ndige Stelle von den Unterlagen nach Absatz 1 Nummer 2 und allen nachgereichten Unterlagen \u00dcbersetzungen in deutscher Sprache verlangen. Die \u00dcbersetzungen sind von einer \u00f6ffentlich bestellten oder beeidigten Dolmetscherin oder \u00dcbersetzerin oder einem \u00f6ffentlich bestellten oder beeidigten Dolmetscher oder \u00dcbersetzer erstellen zu lassen.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Stelle kann abweichend von Absatz 2 eine andere Form f\u00fcr die vorzulegenden Dokumente zulassen.</P><P>(4) Die zust\u00e4ndige Stelle kann die Antragstellerin oder den Antragsteller auffordern, innerhalb einer angemessenen Frist Informationen zum Inhalt und zur Dauer der im Ausland absolvierten Berufsbildung sowie zu sonstigen Berufsqualifikationen vorzulegen, soweit dies zur Bewertung der Gleichwertigkeit erforderlich ist. Soweit die Berufsbildung in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem weiteren Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder in einem durch Abkommen gleichgestellten Staat absolviert wurde, kann sich die zust\u00e4ndige Stelle an die zust\u00e4ndige Stelle des Ausbildungsstaats wenden.</P><P>(5) Bestehen begr\u00fcndete Zweifel an der Echtheit oder der inhaltlichen Richtigkeit der vorgelegten Unterlagen, kann die zust\u00e4ndige Stelle die Antragstellerin oder den Antragsteller auffordern, innerhalb einer angemessenen Frist Originale, beglaubigte Kopien oder weitere geeignete Unterlagen vorzulegen. Bei Unterlagen, die in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem weiteren Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ausgestellt oder anerkannt wurden, kann sich die zust\u00e4ndige Stelle im Fall begr\u00fcndeter Zweifel an der Echtheit der Unterlagen sowohl an die zust\u00e4ndige Stelle des Ausbildungs- oder Anerkennungsstaats wenden, als auch die Antragstellerin oder den Antragsteller auffordern, beglaubigte Kopien vorzulegen. Eine solche Aufforderung hemmt nicht den Fristlauf nach \u00a7 38 Absatz 3 Satz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes.</P><P>(6) Die Antragstellerin oder der Antragsteller hat durch geeignete Unterlagen darzulegen, im jeweiligen Bundesland eine den Berufsqualifikationen entsprechende Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben zu wollen. Geeignete Unterlagen k\u00f6nnen beispielsweise der Nachweis der Beantragung eines Einreisevisums zur Erwerbst\u00e4tigkeit, der Nachweis einer Kontaktaufnahme mit potenziellen Arbeitgebern oder ein Gesch\u00e4ftskonzept sein. F\u00fcr Antragstellerinnen oder Antragsteller mit Wohnsitz in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem weiteren Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder in einem durch Abkommen gleichgestellten Staat sowie f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige dieser Staaten ist diese Darlegung entbehrlich, sofern keine besonderen Gr\u00fcnde gegen eine entsprechende Absicht sprechen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005400000",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Frist der Beh\u00f6rde f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Antrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde entscheidet kurzfristig \u00fcber den Antrag, sp\u00e4testens jedoch drei Monate nach Vorlage der vollst\u00e4ndigen Unterlagen durch die antragstellende Person.</P><P>(2) Im Fall des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes soll die Entscheidung innerhalb von zwei Monaten erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005500000",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Bescheide bei Feststellung wesentlicher Unterschiede",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Stellt die Beh\u00f6rde hinsichtlich der Gleichwertigkeit der au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes erworbenen Berufsqualifikation wesentliche Unterschiede fest, so erteilt sie der antragstellenden Person einen rechtsmittelf\u00e4higen Bescheid.</P><P>(2) Der Bescheid enth\u00e4lt folgende Angaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Niveau der in Deutschland verlangten Qualifikation und das Niveau der von der antragstellenden Person vorgelegten Qualifikation gem\u00e4\u00df der Klassifizierung in Artikel 11 der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L\u00a0255 vom 30.9.2005, S. 22; L\u00a0271 vom 16.10.2007, S. 18; L\u00a093 vom 4.4.2008, S. 28; L\u00a033 vom 3.2.2009, S. 49; L\u00a0305 vom 24.10.2014, S. 115), die zuletzt durch den Delegierten Beschluss (EU) 2020/548 (ABl. L\u00a0131 vom 24.4.2020, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Themenbereiche oder Ausbildungsbestandteile, bei denen wesentliche Unterschiede festgestellt worden sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine inhaltliche Erl\u00e4uterung der wesentlichen Unterschiede sowie eine Begr\u00fcndung, warum diese dazu f\u00fchren, dass die antragstellende Person nicht in ausreichender Form \u00fcber die Kompetenzen verf\u00fcgt, die in Deutschland erforderlich sind <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Begr\u00fcndung, warum die antragstellende Person die wesentlichen Unterschiede nicht nach \u00a7 45 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes durch Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen hat ausgleichen k\u00f6nnen, die sie im Rahmen ihrer nachgewiesenen Berufserfahrung oder durch lebenslanges Lernen erworben hat, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zum Ausgleich der festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlichen Anpassungsma\u00dfnahmen nach Abschnitt 2 oder Abschnitt 3 dieses Teils.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen vereinbaren, f\u00fcr die Feststellung oder Bewertung der Gleichwertigkeit der im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen eine einheitliche Bewertungsgrundlage zugrunde zu legen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Anpassungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 47 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001300000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Zweck der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>In der Eignungspr\u00fcfung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nachzuweisen, dass sie oder er \u00fcber Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen verf\u00fcgt, die zum Ausgleich der von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede erforderlich sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005700000",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Eignungspr\u00fcfung als staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eignungspr\u00fcfung wird als staatliche Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Zur Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung k\u00f6nnen die L\u00e4nder die Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse der staatlichen Pr\u00fcfung (\u00a7\u00a7\u00a013 und 14) und die Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung (\u00a7 19) nutzen. Sie haben sicherzustellen, dass die antragstellende Person die Eignungspr\u00fcfung innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach \u00a7 47 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes ablegen kann.</P><P>(3) Soweit in diesem Unterabschnitt nichts anderes bestimmt ist, gelten f\u00fcr die Eignungspr\u00fcfung die \u00a7\u00a7 21 bis 25 und 49 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Inhalt der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eignungspr\u00fcfung ist eine praktische Pr\u00fcfung, die mit Pr\u00fcfungsgespr\u00e4chen verbunden ist.</P><P>(2) Die praktische Pr\u00fcfung umfasst <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall einer Person, die die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten beantragt hat, mindestens zwei und h\u00f6chstens vier an\u00e4sthesiologische Situationen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall einer Person, die die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung Operationstechnische Assistentin oder Operationstechnischer Assistent beantragt hat, mindestens zwei und h\u00f6chstens vier operative Situationen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation ist mit einem Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ch verbunden.</P><P>(4) Jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation soll nicht l\u00e4nger als 120 Minuten dauern und als Pr\u00fcfung einer konkreten Behandlungssituation an einer Patientin oder einem Patienten ausgestaltet sein. Die betroffene Patientin oder der betroffene Patient oder eine vertretungsberechtigte Person sowie die verantwortliche \u00c4rztin oder der verantwortliche Arzt m\u00fcssen darin eingewilligt haben.</P><P>(5) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt nach Absatz 2 die Anzahl der an\u00e4sthesiologischen oder operativen Situationen, auf die sich die Pr\u00fcfung erstreckt, und die Kompetenzschwerpunkte der Anlage 1 oder 3 gem\u00e4\u00df den festgestellten wesentlichen Unterschieden fest.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Pr\u00fcfungsort der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die einzelnen an\u00e4sthesiologischen und operativen Situationen der Eignungspr\u00fcfung legt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den jeweiligen Pr\u00fcfungsort fest.</P><P>(2) Pr\u00fcfungsort soll eine Einrichtung sein, die nach \u00a7 14 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes geeignet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Durchf\u00fchrung der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eignungspr\u00fcfung wird von zwei Personen abgenommen, von denen eine Person schulische Fachpr\u00fcferin oder schulischer Fachpr\u00fcfer und die andere Person praktische Fachpr\u00fcferin oder praktischer Fachpr\u00fcfer ist.</P><P>(2) W\u00e4hrend der Eignungspr\u00fcfung sind den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das praktische Vorgehen der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten beziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006100000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Bewertung und Bestehen der Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die in der Eignungspr\u00fcfung gezeigte Leistung ist von den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern zu bewerten, die die Eignungspr\u00fcfung abgenommen haben.</P><P>(2) F\u00fcr jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation der Eignungspr\u00fcfung ist eine gesonderte Bewertung vorzunehmen.</P><P>(3) Bewertet wird die Leistung entweder mit \u201ebestanden\u201c oder mit \u201enicht bestanden\u201c. Mit \u201ebestanden\u201c wird sie bewertet, wenn sie den Anforderungen gen\u00fcgt, also mindestens der Note \u201eausreichend (4)\u201c entspricht.</P><P>(4) Kommen die beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, so hat die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern die Bewertung festzulegen.</P><P>(5) Die Eignungspr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation mit \u201ebestanden\u201c bewerten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Wiederholung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer eine an\u00e4sthesiologische oder eine operative Situation der Eignungspr\u00fcfung nicht bestanden hat, darf sie einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses hat der Person, die die Eignungspr\u00fcfung bestanden hat, eine Bescheinigung auszustellen.</P><P>(2) F\u00fcr die Bescheinigung ist das Muster der Anlage 9 zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001400000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Anpassungslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Ziel und Inhalt des Anpassungslehrgangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel des Anpassungslehrgangs ist es, die von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgestellten wesentlichen Unterschiede auszugleichen (Lehrgangsziel).</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Lehrgangsziel erreicht werden kann.</P><P>(3) F\u00fcr die Inhalte und die Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs k\u00f6nnen die L\u00e4nder gemeinsame Empfehlungen abgeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Anpassungslehrgang wird der Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten unter der Verantwortung einer Person, die \u00fcber die Erlaubnis zur F\u00fchrung der jeweiligen Berufsbezeichnung verf\u00fcgt, ausge\u00fcbt und entsprechend dem Lehrgangsziel begleitet durch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>theoretischen und praktischen Unterricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine praktische Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>theoretischen und praktischen Unterricht und eine praktische Ausbildung mit theoretischer Unterweisung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der theoretische und praktische Unterricht wird an Einrichtungen nach \u00a7 14 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) Die praktische Ausbildung wird an Einrichtungen nach \u00a7 14 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt.</P><P>(4) An der theoretischen Unterweisung sollen praxisanleitende Personen, die die Voraussetzungen nach \u00a7 9 erf\u00fcllen, in angemessenem Umfang beteiligt werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006600000",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Person, die am Anpassungslehrgang teilgenommen hat, hat die Einrichtung, bei der die Person den Anpassungslehrgang absolviert hat, eine Bescheinigung auszustellen.</P><P>(2) F\u00fcr die Bescheinigung ist das Muster der Anlage 10 zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001500000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Anpassungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 48 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001600000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006700000",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Zweck der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Die Kenntnispr\u00fcfung dient der Feststellung, dass die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat \u00fcber die Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen verf\u00fcgt, die erforderlich sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006800000",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Kenntnispr\u00fcfung als staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Kenntnispr\u00fcfung wird als staatliche Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Zur Durchf\u00fchrung der Kenntnispr\u00fcfung k\u00f6nnen die L\u00e4nder die Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse der staatlichen Pr\u00fcfung (\u00a7\u00a7\u00a013 und 14) und die Pr\u00fcfungstermine der staatlichen Pr\u00fcfung (\u00a7 19) nutzen. Sie haben sicherzustellen, dass die antragstellende Person die Kenntnispr\u00fcfung innerhalb von sechs Monaten nach der Entscheidung nach \u00a7 47 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes ablegen kann.</P><P>(3) Soweit in diesem Unterabschnitt nichts anderes bestimmt ist, gelten f\u00fcr die Kenntnispr\u00fcfung die \u00a7\u00a7 21 bis 25 und 49 entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "Bestandteile",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Die Kenntnispr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem m\u00fcndlichen Teil und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem praktischen Teil.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007000000",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Inhalt des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung erstreckt sich jeweils auf folgende Kompetenzschwerpunkte der Anlage 1 oder 3: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eBerufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlich planen und strukturiert ausf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eBei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken und \u00e4rztliche Anordnungen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 2),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eDas eigene Handeln an rechtlichen Vorgaben und Qualit\u00e4tskriterien ausrichten\u201c (Kompetenzschwerpunkt 5),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eMit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und deren Bezugspersonen unter Ber\u00fccksichtigung soziologischer, psychologischer, kognitiver, kultureller und ethischer Aspekte kommunizieren und interagieren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 6) und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eHygienische Arbeitsweisen umfassend beherrschen und beachten\u201c (Kompetenzschwerpunkt 8).</LA></DD></DL></P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil soll f\u00fcr jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeden Pr\u00fcfungskandidaten mindestens 45 Minuten und nicht l\u00e4nger als 60 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007100000",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Pr\u00fcfungsort des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die einzelnen an\u00e4sthesiologischen und operativen Situationen der Kenntnispr\u00fcfung legt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den jeweiligen Pr\u00fcfungsort fest.</P><P>(2) Pr\u00fcfungsort soll eine Einrichtung sein, die nach \u00a7 14 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes geeignet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007200000",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Der m\u00fcndliche Teil der Kenntnispr\u00fcfung wird von zwei Personen abgenommen, von denen eine Person als schulische Fachpr\u00fcferin oder schulischer Fachpr\u00fcfer t\u00e4tig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007300000",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Bewertung und Bestehen des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im m\u00fcndlichen Teil der Kenntnispr\u00fcfung gezeigte Leistung ist von den beiden Personen zu benoten, von denen der m\u00fcndliche Teil abgenommen worden ist.</P><P>(2) Bewertet wird die Leistung entweder mit \u201ebestanden\u201c oder mit \u201enicht bestanden\u201c. Mit \u201ebestanden\u201c wird sie bewertet, wenn sie den Anforderungen gen\u00fcgt, also mindestens der Note \u201eausreichend (4)\u201c entspricht.</P><P>(3) Kommen die beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, so hat die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern die Bewertung festzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007400000",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Wiederholung des m\u00fcndlichen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer den m\u00fcndlichen Teil der Kenntnispr\u00fcfung nicht bestanden hat, darf ihn einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007500000",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Inhalt des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der Kenntnispr\u00fcfung besteht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall einer Person, die die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung An\u00e4sthesietechnische Assistentin oder An\u00e4sthesietechnischer Assistent beantragt hat, aus mindestens zwei und h\u00f6chstens vier an\u00e4sthesiologischen Situationen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall einer Person, die das F\u00fchren der Berufsbezeichnung der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten beantragt hat, aus mindestens zwei und h\u00f6chstens vier operativen Situationen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Anzahl der an\u00e4sthesiologischen oder operativen Situationen, auf die sich die praktische Pr\u00fcfung erstreckt, und die Kompetenzschwerpunkte der Anlagen 1 und 3 fest.</P><P>(3) Jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation soll nicht l\u00e4nger als 120 Minuten dauern und als Pr\u00fcfung einer konkreten Behandlungssituation an einer Patientin oder einem Patienten ausgestaltet sein. Die betroffene Patientin oder der betroffene Patient oder eine vertretungsberechtigte Person sowie die verantwortliche \u00c4rztin oder der verantwortliche Arzt m\u00fcssen darin eingewilligt haben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007600000",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "Pr\u00fcfungsort des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die einzelnen an\u00e4sthesiologischen oder operativen Situationen des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung legt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Pr\u00fcfungsorte fest.</P><P>(2) Pr\u00fcfungsort soll eine Einrichtung sein, die nach \u00a7 14 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes geeignet ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007700000",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Durchf\u00fchrung des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der Kenntnispr\u00fcfung wird von zwei Personen abgenommen, von denen eine Person schulische Fachpr\u00fcferin oder schulischer Fachpr\u00fcfer und die andere Person praktische Fachpr\u00fcferin oder praktischer Fachpr\u00fcfer ist.</P><P>(2) W\u00e4hrend des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung sind den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern Nachfragen gestattet, die sich auf das praktische Vorgehen der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten beziehen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007800000",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Bewertung und Bestehen des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung gezeigte Leistung ist von den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern zu bewerten, die den praktischen Teil abgenommen haben.</P><P>(2) F\u00fcr jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation der Kenntnispr\u00fcfung ist eine gesonderte Bewertung vorzunehmen.</P><P>(3) Bewertet wird die Leistung entweder mit \u201ebestanden\u201c oder mit \u201enicht bestanden\u201c. Mit \u201ebestanden\u201c wird sie bewertet, wenn sie den Anforderungen gen\u00fcgt, also mindestens der Note \u201eausreichend (4)\u201c entspricht.</P><P>(4) Kommen die beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, so hat die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern die Bewertung festzulegen.</P><P>(5) Der praktische Teil der Kenntnispr\u00fcfung ist bestanden, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer jede an\u00e4sthesiologische oder operative Situation mit \u201ebestanden\u201c bewerten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE007900000",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Wiederholung des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer eine an\u00e4sthesiologische oder eine operative Situation des praktischen Teils der Kenntnispr\u00fcfung nicht bestanden hat, darf sie einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008000000",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Bestehen der Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>Die Kenntnispr\u00fcfung hat bestanden, wer den m\u00fcndlichen und den praktischen Teil der Kenntnispr\u00fcfung bestanden hat.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008100000",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001600000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Person, die die Kenntnispr\u00fcfung bestanden hat, hat die Beh\u00f6rde eine Bescheinigung auszustellen.</P><P>(2) F\u00fcr die Bescheinigung ist das Muster der Anlage 11 zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001700000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Anpassungslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001500000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008200000",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Ziel und Inhalt des Anpassungslehrgangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Ziel des Anpassungslehrgangs zusammen mit dem Abschlussgespr\u00e4ch ist die Feststellung, dass die antragstellende Person \u00fcber die erforderlichen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen verf\u00fcgt (Lehrgangsziel), die erforderlich sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde legt die Dauer und die Inhalte des Anpassungslehrgangs so fest, dass das Ziel des Anpassungslehrgangs erreicht werden kann.</P><P>(3) F\u00fcr die Inhalte und die Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs k\u00f6nnen die L\u00e4nder gemeinsame Empfehlungen abgeben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008300000",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "Durchf\u00fchrung des Anpassungslehrgangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Im Anpassungslehrgang wird der Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten unter der Verantwortung einer Person, die \u00fcber die Erlaubnis zur F\u00fchrung der jeweiligen Berufsbezeichnung verf\u00fcgt, ausge\u00fcbt und entsprechend dem Lehrgangsziel begleitet durch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>theoretischen und praktischen Unterricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine praktische Ausbildung mit theoretischer Unterweisung oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>theoretischen und praktischen Unterricht und eine praktische Ausbildung mit theoretischer Unterweisung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der theoretische und praktische Unterricht wird an Einrichtungen nach \u00a7 14 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt.</P><P>(3) Die praktische Ausbildung wird an Einrichtungen nach \u00a7 14 Absatz 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes oder an von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde als vergleichbar anerkannten Einrichtungen durchgef\u00fchrt.</P><P>(4) An der theoretischen Unterweisung sollen praxisanleitende Personen, die die Voraussetzungen nach \u00a7 9 erf\u00fcllen, in angemessenem Umfang beteiligt werden.</P><P>(5) Der Anpassungslehrgang schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008400000",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Durchf\u00fchrung und Inhalt des Abschlussgespr\u00e4chs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Pr\u00fcfung, mit der der Anpassungslehrgang abschlie\u00dft, ist in Form eines Abschlussgespr\u00e4chs durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Das Abschlussgespr\u00e4ch mit der antragstellenden Person wird von zwei Personen gef\u00fchrt, von denen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall des \u00a7 82 Absatz 1 Nummer 1 beide Personen eine schulische Fachpr\u00fcferin oder ein schulischer Fachpr\u00fcfer sein m\u00fcssen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall des \u00a7 82 Absatz 1 Nummer 2 oder 3 eine Person eine schulische Fachpr\u00fcferin oder ein schulischer Fachpr\u00fcfer sein muss und die andere Person eine praxisanleitende Person nach \u00a7 9, die die antragstellende Person w\u00e4hrend des Anpassungslehrgangs betreut hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) W\u00e4hrend des Abschlussgespr\u00e4chs sind den beiden Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern Nachfragen gestattet.</P><P>(4) Inhalt des Abschlussgespr\u00e4chs sind die im Anpassungslehrgang vermittelten Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008500000",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Bewertung und erfolgreiches Absolvieren des Anpassungslehrgangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im Abschlussgespr\u00e4ch gezeigte Leistung ist von den beiden Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern zu bewerten.</P><P>(2) Bewertet wird das Abschlussgespr\u00e4ch entweder mit \u201ebestanden\u201c oder mit \u201enicht bestanden\u201c. Mit \u201ebestanden\u201c wird die Leistung bewertet, wenn sie den Anforderungen gen\u00fcgt und damit mindestens der Note \u201eausreichend (4)\u201c entspricht.</P><P>(3) Kommen die beiden Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, so hat die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den beiden Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern die Bewertung festzulegen.</P><P>(4) Erfolgreich absolviert wurde der Anpassungslehrgang, wenn das Abschlussgespr\u00e4ch mit \u201ebestanden\u201c bewertet worden ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008600000",
        "name": "\u00a7 85",
        "title": "Verl\u00e4ngerung und Wiederholung des Anpassungslehrgangs",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Hat eine Person den Anpassungslehrgang nicht erfolgreich absolviert, entscheidet die Fachpr\u00fcferin oder der Fachpr\u00fcfer im Benehmen mit der praxisanleitenden Person \u00fcber eine angemessene Verl\u00e4ngerung des Anpassungslehrgangs.</P><P>(2) Eine Verl\u00e4ngerung ist nur einmal zul\u00e4ssig. Der Verl\u00e4ngerung folgt ein weiteres Abschlussgespr\u00e4ch.</P><P>(3) Wird das Abschlussgespr\u00e4ch nach der Verl\u00e4ngerung mit \u201enicht bestanden\u201c bewertet, darf die teilnehmende Person den Anpassungslehrgang einmal wiederholen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008700000",
        "name": "\u00a7 86",
        "title": "Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001700000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Person, die am Anpassungslehrgang teilgenommen hat, hat die Einrichtung, bei der die Person den Anpassungslehrgang absolviert hat, eine Bescheinigung auszustellen.</P><P>(2) F\u00fcr die Bescheinigung ist das Muster der Anlage 12 zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001800000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Nachweise der Zuverl\u00e4ssigkeit und der gesundheitlichen Eignung durch Inhaberinnen und Inhaber von Berufsqualifikationen aus einem anderen Mitgliedstaat, einem anderen Vertragsstaat oder einem gleichgestellten Staat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008800000",
        "name": "\u00a7 87",
        "title": "Nachweise der Zuverl\u00e4ssigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001800000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Person, die \u00fcber eine Berufsqualifikation aus einem anderen Mitgliedstaat, einem anderen Vertragsstaat oder einem gleichgestellten Staat verf\u00fcgt und die eine Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder nach \u00a7 2 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes beantragt, kann zum Nachweis, dass bei ihr die in \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 2 oder \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes genannte Voraussetzung vorliegt, eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ihres Herkunftsstaates ausgestellte entsprechende Bescheinigung oder einen von einer solchen Beh\u00f6rde ausgestellten Strafregisterauszug vorlegen. Wenn ein solcher Nachweis nicht vorgelegt werden kann, kann die antragstellende Person einen gleichwertigen Nachweis vorlegen.</P><P>(2) Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde berechtigte Zweifel an einem der in Absatz 1 genannten Dokumente, so kann sie von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsstaates eine Best\u00e4tigung verlangen, aus der sich ergibt, dass der antragstellenden Person die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder dem Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten entspricht, nicht aufgrund eines schwerwiegenden standeswidrigen Verhaltens oder einer Verurteilung wegen strafbarer Handlungen dauerhaft oder vor\u00fcbergehend untersagt worden ist.</P><P>(3) Hat die f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Kenntnis von Tatsachen, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes eingetreten sind und im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 2 oder \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 2 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes von Bedeutung sein k\u00f6nnen, so hat sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsstaates \u00fcber diese Tatsachen zu unterrichten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsstaates zu bitten, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>diese Tatsachen zu \u00fcberpr\u00fcfen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihr das Ergebnis und die Folgerungen, die die zust\u00e4ndige Stelle des Herkunftsstaates hinsichtlich der von ihr ausgestellten Bescheinigungen und Nachweise daraus zieht, mitzuteilen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(4) Werden von der zust\u00e4ndigen Stelle des Herkunftsstaates innerhalb von zwei Monaten weder die in Absatz 1 genannten Bescheinigungen oder Strafregisterausz\u00fcge ausgestellt, noch die nach Absatz 2 oder 3 nachgefragten Best\u00e4tigungen oder Mitteilungen gemacht, kann die antragstellende Person sie ersetzen durch Vorlage einer Bescheinigung \u00fcber<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Abgabe einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsstaates oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Abgabe einer feierlichen Erkl\u00e4rung, wenn es in dem Herkunftsstaat keine eidesstattliche Erkl\u00e4rung gibt.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE008900000",
        "name": "\u00a7 88",
        "title": "Nachweise der gesundheitlichen Eignung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001800000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Person, die \u00fcber eine Berufsqualifikation aus einem anderen Mitgliedstaat, einem anderen Vertragsstaat oder einem gleichgestellten Staat verf\u00fcgt und die eine Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder nach \u00a7 2 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes beantragt, kann zum Nachweis, dass bei ihr die in \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 3 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes genannte Voraussetzung vorliegt, einen entsprechenden Nachweis ihres Herkunftsstaates vorlegen.</P><P>(2) Wird im Herkunftsstaat ein solcher Nachweis nicht verlangt, ist eine von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dieses Staates ausgestellte Bescheinigung anzuerkennen, aus der sich ergibt, dass die in \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 3 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes genannte Voraussetzung erf\u00fcllt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009000000",
        "name": "\u00a7 89",
        "title": "Aktualit\u00e4t von Nachweisen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001800000"
        },
        "body": "<P>Die Nachweise nach den \u00a7\u00a7 87 und 88 d\u00fcrfen von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde der Beurteilung nur zugrunde gelegt werden, wenn zum Zeitpunkt der Antragstellung der Zeitpunkt, zu dem die Nachweise ausgestellt worden sind, h\u00f6chstens drei Kalendermonate zur\u00fcckliegt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG001900000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Verfahren bei der Erbringung von Dienstleistungen durch Inhaberinnen und Inhaber von Berufsqualifikationen aus einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union oder einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009100000",
        "name": "\u00a7 90",
        "title": "Verfahren bei der Erbringung von Dienstleistungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG001900000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde pr\u00fcft die Berufsqualifikation der meldenden Person nach \u00a7 56 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes und teilt der meldenden Person sp\u00e4testens einen Monat nach vollst\u00e4ndigem Eingang der in \u00a7 53 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes genannten Meldung und Dokumente ihre Entscheidung mit, ob sie zur Erbringung der Dienstleistung berechtigt ist oder die meldende Person eine Eignungspr\u00fcfung ablegen muss.</P><P>(2) Ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine Pr\u00fcfung innerhalb eines Monats nach Eingang der Meldung und der Dokumente in Ausnahmef\u00e4llen nicht m\u00f6glich, unterrichtet sie die meldende Person innerhalb dieser Frist \u00fcber die Gr\u00fcnde der Verz\u00f6gerung. Die der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten werden binnen eines Monats nach dieser Mitteilung behoben. Die Entscheidung nach \u00a7 56 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes ergeht binnen zwei Monaten nach Behebung der der Verz\u00f6gerung zugrunde liegenden Schwierigkeiten.</P><P>(3) Bleibt eine Mitteilung nach Absatz 1 oder Absatz 2 binnen der genannten Fristen aus, darf die Dienstleistung erbracht werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG002000000",
        "name": "Teil 4",
        "title": "Nachpr\u00fcfung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG002100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Ziel und Verfahren der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009200000",
        "name": "\u00a7 91",
        "title": "Ziel der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002100000"
        },
        "body": "<P>Die Nachpr\u00fcfung dient der Feststellung, dass die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat \u00fcber die Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen verf\u00fcgt, die erforderlich sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zur Aus\u00fcbung des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009300000",
        "name": "\u00a7 92",
        "title": "Zulassung zur Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002100000"
        },
        "body": "<P>(1) Personen, die nicht auf einer der in \u00a7 69 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes genannten Grundlagen ausgebildet sind, k\u00f6nnen einen Antrag auf Zulassung zur Nachpr\u00fcfung bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde stellen, um die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes zu erlangen. \u00dcber den Antrag entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</P><P>(2) Die Zulassung zur Nachpr\u00fcfung ist zu erteilen, wenn die folgenden Nachweise vorliegen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Identit\u00e4tsnachweis der antragstellenden Person in amtlich beglaubigter Abschrift und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Nachweis \u00fcber die erworbene Berufsqualifikation, die nicht auf einer der in \u00a7 69 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes genannten Grundlagen erlangt worden ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009400000",
        "name": "\u00a7 93",
        "title": "Bestandteile der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Nachpr\u00fcfung wird als staatliche Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt.</P><P>(2) Die Nachpr\u00fcfung besteht aus einem praktischen Teil und einem m\u00fcndlichen Teil.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009500000",
        "name": "\u00a7 94",
        "title": "Durchf\u00fchrung und Inhalt der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002100000"
        },
        "body": "<P>Soweit in diesem Teil nichts anderes bestimmt ist, gelten die \u00a7\u00a7 12 bis 27 und 49 f\u00fcr die Nachpr\u00fcfung entsprechend.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG002200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Praktischer Teil der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009600000",
        "name": "\u00a7 95",
        "title": "Praktischer Teil der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der Nachpr\u00fcfung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nachzuweisen, dass sie oder er \u00fcber die Kompetenzen verf\u00fcgt, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten erforderlich sind zur eigenverantwortlichen Ausf\u00fchrung von und Mitwirkung bei berufsfeldspezifischen Aufgaben im an\u00e4sthesiologischen Bereich der ambulanten oder station\u00e4ren Versorgung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten erforderlich sind zur eigenverantwortlichen Ausf\u00fchrung von und Mitwirkung bei berufsfeldspezifischen Aufgaben im operativen Bereich der ambulanten oder station\u00e4ren Versorgung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der praktische Teil der Nachpr\u00fcfung besteht <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten aus einer Aufgabe zur umfassenden Vorbereitung, Assistenz und Nachbereitung einer an\u00e4sthesiologischen Ma\u00dfnahme oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten aus einer Aufgabe zur umfassenden Vorbereitung, Instrumentation und Nachbereitung eines operativen Eingriffs.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der praktische Teil muss sich erstrecken auf <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten die Kompetenzschwerpunkte 1 bis 8 der Anlage 1 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten die Kompetenzschwerpunkte 1 bis 8 der Anlage 3.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die Aufgabe der an\u00e4sthesiologischen Assistenz ist so zu gestalten, dass die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat zeigen kann, dass sie oder er die erforderlichen Kompetenzen erworben hat, um alle anfallenden Aufgaben zu planen, zu organisieren, durchzuf\u00fchren, zu begr\u00fcnden und in einem Reflexionsgespr\u00e4ch zu evaluieren.</P><P>(5) Die Aufgabe der operativen Assistenz ist so zu gestalten, dass die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat zeigen kann, dass sie oder er die erforderlichen Kompetenzen erworben hat, um alle anfallenden Aufgaben zu planen, zu organisieren, durchzuf\u00fchren, zu begr\u00fcnden und in einem Reflexionsgespr\u00e4ch zu evaluieren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009700000",
        "name": "\u00a7 96",
        "title": "Durchf\u00fchrung des praktischen Teils der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002200000"
        },
        "body": "<P>(1) Im praktischen Teil der Nachpr\u00fcfung ist jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeder Pr\u00fcfungskandidat einzeln zu pr\u00fcfen.</P><P>(2) Der praktische Teil muss <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten in einer realen und komplexen an\u00e4sthesiologischen Situation durchgef\u00fchrt werden oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Fall der Nachpr\u00fcfung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten in einer realen und komplexen operativen Situation durchgef\u00fchrt werden.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der praktische Teil muss von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern abgenommen werden, von denen mindestens eine oder einer zum Zeitpunkt der Pr\u00fcfung als praxisanleitende Person t\u00e4tig ist. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist im praktischen Teil berechtigt, Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P><P>(4) Die betroffenen Patientinnen und Patienten oder eine vertretungsberechtigte Person m\u00fcssen in die Teilnahme an der Pr\u00fcfungssituation eingewilligt haben. Die verantwortliche \u00c4rztin oder der verantwortliche Arzt kann die Durchf\u00fchrung der Aufgabe aus medizinischen Gr\u00fcnden ablehnen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009800000",
        "name": "\u00a7 97",
        "title": "Bestandteile des praktischen Teils und Dauer der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002200000"
        },
        "body": "<P>(1) Der praktische Teil der Nachpr\u00fcfung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erstellung eines umfassenden perioperativen Ablaufplanes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Fallvorstellung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Durchf\u00fchrung der geplanten und situativ erforderlichen berufsfeldspezifischen Ma\u00dfnahmen und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einem Reflexionsgespr\u00e4ch.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die gesamte Dauer der Pr\u00fcfung soll einschlie\u00dflich des Reflexionsgespr\u00e4ches maximal drei Stunden betragen. Der Ablaufplan ist innerhalb einer Bearbeitungszeit von 60 Minuten zu erstellen. Die Fallvorstellung darf maximal 10 Minuten dauern. Das Reflexionsgespr\u00e4ch darf maximal 10 Minuten dauern.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE009900000",
        "name": "\u00a7 98",
        "title": "Bewertung und Bestehen des praktischen Teils der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im praktischen Teil der Nachpr\u00fcfung gezeigte Leistung wird von den Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern bewertet, die den praktischen Teil der Nachpr\u00fcfung abgenommen haben.</P><P>(2) Bewertet wird die Leistung entweder mit \u201ebestanden\u201c oder mit \u201enicht bestanden\u201c. Mit \u201ebestanden\u201c wird sie bewertet, wenn sie den Anforderungen gen\u00fcgt, also mindestens der Note \u201eausreichend (4)\u201c entspricht.</P><P>(3) Kommen die beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, so hat die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern die Bewertung festzulegen.</P><P>(4) Der praktische Teil der Nachpr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer den praktischen Teil mit \u201ebestanden\u201c bewerten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010000000",
        "name": "\u00a7 99",
        "title": "Wiederholung des praktischen Teils der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002200000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer den praktischen Teil der Nachpr\u00fcfung nicht bestanden hat, kann ihn einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG002300000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010100000",
        "name": "\u00a7 100",
        "title": "M\u00fcndlicher Teil der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) Im m\u00fcndlichen Teil der Nachpr\u00fcfung hat die Pr\u00fcfungskandidatin oder der Pr\u00fcfungskandidat nachzuweisen, dass sie oder er \u00fcber die Fachkompetenz und \u00fcber die personale Kompetenz, die zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich ist, verf\u00fcgt. Die personale Kompetenz schlie\u00dft Sozialkompetenz und Kompetenz zu selbst\u00e4ndigem Handeln mit ein.</P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil erstreckt sich auf die folgenden Kompetenzschwerpunkte der Anlage 1 oder 3: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eBerufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlich planen und strukturiert ausf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eBei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken und \u00e4rztliche Anordnungen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren\u201c (Kompetenzschwerpunkt 2) und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u201eDas eigene Handeln an rechtlichen Vorgaben und Qualit\u00e4tskriterien ausrichten\u201c (Kompetenzschwerpunkt 5).</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010200000",
        "name": "\u00a7 101",
        "title": "Durchf\u00fchrung des m\u00fcndlichen Teils der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) Im m\u00fcndlichen Teil der staatlichen Pr\u00fcfung sind die Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten einzeln oder zu zweit zu pr\u00fcfen.</P><P>(2) Der m\u00fcndliche Teil soll f\u00fcr jede Pr\u00fcfungskandidatin und jeden Pr\u00fcfungskandidaten mindestens 30 Minuten und h\u00f6chstens 45 Minuten dauern.</P><P>(3) Der m\u00fcndliche Teil wird von mindestens zwei Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern abgenommen. Die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses ist berechtigt, Pr\u00fcfungsfragen zu stellen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010300000",
        "name": "\u00a7 102",
        "title": "Bewertung und Bestehen des m\u00fcndlichen Teils der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) Die im m\u00fcndlichen Teil der Nachpr\u00fcfung gezeigte Leistung wird von den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern bewertet, die den m\u00fcndlichen Teil der Nachpr\u00fcfung abgenommen haben.</P><P>(2) Bewertet wird die Leistung entweder mit \u201ebestanden\u201c oder mit \u201enicht bestanden\u201c. Mit \u201ebestanden\u201c wird sie bewertet, wenn sie den Anforderungen gen\u00fcgt, also mindestens der Note \u201eausreichend (4)\u201c entspricht.</P><P>(3) Kommen die beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer zu einer unterschiedlichen Bewertung, so hat die oder der Vorsitzende des Pr\u00fcfungsausschusses im Benehmen mit den beiden Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfern die Bewertung festzulegen.</P><P>(4) Der m\u00fcndliche Teil der Nachpr\u00fcfung ist erfolgreich abgeschlossen, wenn die Fachpr\u00fcferinnen und Fachpr\u00fcfer den m\u00fcndlichen Teil mit \u201ebestanden\u201c bewerten.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010400000",
        "name": "\u00a7 103",
        "title": "Wiederholung des m\u00fcndlichen Teils der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002300000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer den m\u00fcndlichen Teil der Nachpr\u00fcfung nicht bestanden hat, kann ihn einmal wiederholen.</P><P>(2) F\u00fcr die Wiederholung ist ein Antrag der Pr\u00fcfungskandidatin oder des Pr\u00fcfungskandidaten bei der oder dem Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR229510020BJNG002400000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Abschluss des Nachpr\u00fcfungsverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010500000",
        "name": "\u00a7 104",
        "title": "Bestehen der Nachpr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P>Die Nachpr\u00fcfung ist bestanden, wenn der praktische Teil und der m\u00fcndliche Teil mit jeweils \u201ebestanden\u201c bewertet wurde.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010600000",
        "name": "\u00a7 105",
        "title": "Bescheinigung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Beh\u00f6rde hat der Person, die die Nachpr\u00fcfung bestanden hat, eine Bescheinigung auszustellen.</P><P>(2) F\u00fcr die Bescheinigung ist das Muster der Anlage 13 zu verwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010700000",
        "name": "Anlage 1",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 1 und \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1)<BR />Theoretischer und praktischer Unterricht in der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2316 - 2318)</kommentar></noindex></P><P>Der theoretische und praktische Unterricht umfasst folgende Kompetenzschwerpunkte: <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Berufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlichplanen und strukturiert ausf\u00fchren<BR /></B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>880 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Sicherstellung der Patientensicherheit als professions\u00fcbergreifende Aufgabe und \u00fcbernehmen dazu die Verantwortung f\u00fcr den eigenen Aufgabenbereich,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen und \u00fcberwachen fachgerecht Patientinnen und Patienten aller Altersstufen vor, w\u00e4hrend und nach an\u00e4sthesiologischen Ma\u00dfnahmen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer individuellen physischen, kognitiven und psychischen Situation und f\u00fchren fachgerecht Prophylaxen durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcberwachen und unterst\u00fctzen postoperativ und postan\u00e4sthesiologisch eigenst\u00e4ndig Patientinnen und Patienten aller Altersstufen in Aufwacheinheiten, beurteilen kontinuierlich gewonnene Parameter und Erkenntnisse, erkennen fr\u00fchzeitig lebensbedrohliche Situationen und reagieren situativ angemessen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Medikamente umfassend, die zur und im Rahmen der An\u00e4sthesie angewendet werden sowie an\u00e4sthesiologische Verfahren und Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich deren Abl\u00e4ufe und m\u00f6gliche Komplikationen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereiten eigenst\u00e4ndig geplant und strukturiert an\u00e4sthesiologische Ma\u00dfnahmen in unterschiedlichen operativen und diagnostischen Bereichen auch unter Nutzung von Standards und Checklisten vor,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">assistieren geplant und strukturiert auf Grundlage von medizinischen Erkenntnissen und relevanten Kenntnissen von Bezugswissenschaften wie Naturwissenschaften, Anatomie, Physiologie, allgemeiner und spezieller Krankheitslehre und medizinischer Mikrobiologie bei an\u00e4sthesiologischen Verfahren und Ma\u00dfnahmen in den verschiedenen operativen und diagnostischen Bereichen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">koordinieren und kontrollieren situationsgerecht die Arbeitsabl\u00e4ufe unter Beachtung der Sterilzone und unter Beachtung relevanter Schutzvorschriften bezogen auf die Exposition durch Strahlung und elektromagnetische Felder,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereiten fachkundig an\u00e4sthesiologische Verfahren und Ma\u00dfnahmen nach, die auch Prozeduren der Reinigung und Aufr\u00fcstung des Arbeitsplatzes einschlie\u00dflich deren \u00dcberwachung bei der Ausf\u00fchrung durch Dritte sowie die Organisation des Patientenwechsels umfassen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen spezielle medizinisch-technische Ger\u00e4te im Bereich der An\u00e4sthesie auf Grundlage von Kenntnissen des Aufbaus und des Funktionsprinzips effizient und sicher ein, erkennen technische Probleme und leiten notwendige Ma\u00dfnahmen zum Patienten- und Eigenschutz ein,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber fachspezifisches Wissen mit Blick auf medizinisch-technische Ger\u00e4te, Medizinprodukte, Instrumente sowie Arzneimittel im Einsatzkontext, gehen sachgerecht mit ihnen um und ber\u00fccksichtigen dabei die rechtlichen Vorgaben f\u00fcr den Umgang,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken \u00fcber den an\u00e4sthesiologischen Versorgungsbereich hinaus bei speziellen Arbeitsablauforganisationen in Ambulanzen, Notfallaufnahmen und weiteren Funktionsbereichen mit, f\u00fchren berufsbezogene Aufgaben eigenst\u00e4ndig durch und unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus bei der medizinischen Diagnostik und Therapie,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren zielgerichtet \u00dcbergabe- und \u00dcbernahmegespr\u00e4che einschlie\u00dflich des pr\u00e4zisen Beschreibens und der Dokumentation des gesundheitlichen Zustands und dessen Verlaufs von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken und \u00e4rztliche Anordnungen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>340 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken bei der medizinischen Diagnostik und Therapie bei Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren \u00e4rztlich veranlasste Ma\u00dfnahmen eigenst\u00e4ndig durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen und ber\u00fccksichtigen alle relevanten rechtlichen Aspekte im Zusammenhang mit der eigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Anordnungen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber grundlegende Kenntnisse der Schmerzentstehung und der Schmerzarten, kennen und nehmen die Auswirkungen auf Patientinnen und Patienten aller Altersstufen wahr und unterst\u00fctzen Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie deren Bezugspersonen durch Information und Beratung,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren die medikament\u00f6se postoperative und postinterventionelle Schmerztherapie nach \u00e4rztlicher Anordnung eigenst\u00e4ndig auf Grundlage pharmakologischer Kenntnisse durch und \u00fcberwachen diese, ber\u00fccksichtigen dabei patientenbezogene und situative Erfordernisse, kennen Schmerzerfassungsinstrumente und wenden diese situationsgerecht an,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen nichtmedikament\u00f6se Schmerztherapieformen und setzten sie nach \u00e4rztlicher R\u00fccksprache patientengerecht ein,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">planen mit der behandelnden \u00c4rztin oder dem behandelnden Arzt den Intra- und Interhospitaltransport von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und wirken bei der Durchf\u00fchrung mit,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Krankheitsbilder, die in der Notaufnahme, in der Endoskopie und in weiteren diagnostischen und therapeutischen Funktionsbereichen h\u00e4ufig auftreten, leiten relevante Bez\u00fcge f\u00fcr eigene T\u00e4tigkeiten ab und ber\u00fccksichtigen diese.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Interdisziplin\u00e4res und interprofessionelles Handeln verantwortlich mitgestalten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>120 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind sich der Bedeutung von Abstimmungs- und Koordinierungsprozessen in Teams bewusst, kennen und beachten die jeweils unterschiedlichen Verantwortungs- und Aufgabenbereiche und grenzen diese begr\u00fcndet mit dem eigenen Verantwortungs- und Aufgabenbereich ab,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung bei der interdisziplin\u00e4ren und interprofessionellen Behandlung und Versorgung von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und unterst\u00fctzen die Sicherstellung der Versorgungskontinuit\u00e4t an interprofessionellen und institutionellen Schnittstellen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung f\u00fcr die Organisation und Gestaltung gemeinsamer Arbeitsprozesse auch im Hinblick auf Patientenorientierung und -partizipation,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an Teamentwicklungsprozessen und gehen im Team wertsch\u00e4tzend miteinander um,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind aufmerksam f\u00fcr Spannungen und Konflikte im Team, reflektieren diesbez\u00fcglich die eigene Rolle und bringen sich zur Bew\u00e4ltigung von Spannungen und Konflikten konstruktiv ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen die berufsfachliche Sichtweise in die interprofessionelle Kommunikation ein und kommunizieren fachsprachlich,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich im Team an der Einarbeitung neuer Kolleginnen und Kollegen, leiten Auszubildende an und beraten Teammitglieder bei fachlichen Fragestellungen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die speziellen Abl\u00e4ufe und Organisationsstrukturen im an\u00e4sthesiologischen Versorgungsbereich und wirken bei der an\u00e4sthesiologischen Versorgung von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>4.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung der eigenen Pers\u00f6nlichkeit \u00fcbernehmen (lebenslanges Lernen), berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln und berufliche Anforderungen bew\u00e4ltigen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>120 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen den Beruf in seiner Eigenst\u00e4ndigkeit, positionieren ihn im Kontext der Gesundheitsfachberufe, entwickeln unter Ber\u00fccksichtigung berufsethischer und eigener ethischer \u00dcberzeugungen ein eigenes berufliches Selbstverst\u00e4ndnis und bringen sich kritisch in die Weiterentwicklung des Berufs ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die rechtlichen, politischen und \u00f6konomischen Zusammenh\u00e4nge im Gesundheitswesen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten das lebenslange Lernen als ein Element der pers\u00f6nlichen und beruflichen Weiterentwicklung, \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen und nutzen hierf\u00fcr auch moderne Informations- und Kommunikationstechnologien,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren pers\u00f6nliche und berufliche Herausforderungen in einem fortlaufenden, auch im zunehmenden Einsatz digitaler Technologien begr\u00fcndeten, grundlegenden Wandel der Arbeitswelt und leiten daraus ihren Lernbedarf ab,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen die Zuverl\u00e4ssigkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit von Informationen und Techniken im Zusammenhang mit der digitalen Transformation kriteriengeleitet ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erhalten und f\u00f6rdern die eigene Gesundheit, setzen dabei gezielt Strategien zur Kompensation und Bew\u00e4ltigung unvermeidbarer beruflicher Belastungen ein und nehmen fr\u00fchzeitig Unterst\u00fctzungsangebote wahr oder fordern diese aktiv ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>5.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Das eigene Handeln an rechtlichen Vorgaben und Qualit\u00e4tskriterien ausrichten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>140 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcben den Beruf im Rahmen der relevanten rechtlichen Vorgaben sowie unter Ber\u00fccksichtigung ihrer ausbildungs- und berufsbezogenen Rechte und Pflichten aus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen das deutsche Gesundheitswesen in seinen wesentlichen Strukturen, erfassen Entwicklungen in diesem Bereich und sch\u00e4tzen die Folgen f\u00fcr den eigenen Beruf ein,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00fccksichtigen im Arbeitsprozess Versorgungskontexte und Systemzusammenh\u00e4nge und beachten \u00f6konomische und \u00f6kologische Prinzipien,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung als rechtlich verankertes und interdisziplin\u00e4res Anliegen, wirken an der Entwicklung von qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen mit und integrieren Anforderungen der internen und externen Qualit\u00e4tssicherung und des Risikomanagements in das berufliche Handeln,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen unerw\u00fcnschte Ereignisse und Fehler, nehmen sicherheitsrelevante Ereignisse wahr und nutzen diese Erkenntnisse f\u00fcr die Verbesserung der Patientensicherheit, kennen Berichtssysteme zur Meldung und setzen diese gezielt ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen anfallende Dokumentationspflichten und f\u00fchren diese eigenst\u00e4ndig und fach- und zeitgerecht durch,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die berufsbezogene Bedeutung des Datenschutzes und der Datensicherheit und ber\u00fccksichtigen diese in ihrer T\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>6.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Mit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und deren Bezugspersonen unter Ber\u00fccksichtigung soziologischer, psychologischer, kognitiver, kultureller und ethischer Aspekte kommunizieren und interagieren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>120 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">richten Kommunikation und Interaktion an Grundlagen aus Psychologie und Soziologie aus und orientieren sich an berufsethischen Werten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten professionelle Beziehungen mit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen, die von Empathie und Wertsch\u00e4tzung gekennzeichnet und auch bei divergierenden Zielsetzungen oder Sichtweisen verst\u00e4ndigungsorientiert gestaltet sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen die psychischen, kognitiven und physischen Bed\u00fcrfnisse und Ressourcen von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie von deren Bezugspersonen individuell und situationsbezogen wahr, richten ihr Verhalten und Handeln danach aus und ber\u00fccksichtigen dabei auch geschlechtsbezogene und soziokulturelle Aspekte,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten die besonderen Bed\u00fcrfnisse von sterbenden Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie ihrer Angeh\u00f6rigen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Kommunikationsbarrieren und setzen auch unter Nutzung nonverbaler M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzende und kompensierende Ma\u00dfnahmen ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren und beraten bei Bedarf Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie deren Bezugspersonen im beruflichen Kontext.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>7.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>In lebensbedrohlichen Krisen- und Katastrophensituationen zielgerichtet handeln</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>40 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen fr\u00fchzeitig lebensbedrohliche Situationen, treffen erforderliche Interventionsentscheidungen und leiten lebenserhaltende Sofortma\u00dfnahmen nach den geltenden Richtlinien bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken interprofessionell und interdisziplin\u00e4r bei der weiteren Notfallversorgung von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Notsituationen in ambulanten und station\u00e4ren Gesundheitseinrichtungen und wirken bei der Umsetzung von Notfall- und Katastrophenpl\u00e4nen mit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken in Not- und Katastrophensituationen bei der Versorgung gef\u00e4hrdeter Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>8.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Hygienische Arbeitsweisen umfassend beherrschen und beachten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>140 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Notwendigkeit der allgemeinen- und der Krankenhaushygiene einschlie\u00dflich betrieblich-organisatorischer und baulich-funktioneller Ma\u00dfnahmen als wesentliche Grundlage ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die jeweils aktuellen evidenzbasierten und rechtlich verbindlichen Hygienerichtlinien, beachten umfassend die jeweils berufsfeldspezifischen Anforderungen der Hygiene im ambulanten und station\u00e4ren Bereich und wirken verantwortlich an der Infektionspr\u00e4vention mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beherrschen und setzen die jeweiligen hygienischen Vorgaben und Arbeitsweisen in sterilen und unsterilen T\u00e4tigkeitsbereichen einschlie\u00dflich dem Umgang mit Sterilgut um und greifen gegebenenfalls korrigierend ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">arbeiten sach- und fachgerecht Medizinprodukte im T\u00e4tigkeitsfeld der Sterilgutaufbereitung und -versorgung nach den Vorgaben geltender Rechtsnormen, Herstellerangaben, Richtlinien und Standards auf und f\u00fchren sie einer sach- und fachgerechten Lagerung zu,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gew\u00e4hrleisten in Zusammenarbeit mit anderen Berufsgruppen die Sicherung der Sterilgutversorgung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren auf Grundlage relevanter Rechtsvorschriften, insbesondere aus den Bereichen des Infektionsschutzes und des Arbeitsschutzes, die berufsspezifischen Arbeitsabl\u00e4ufe und wenden diese situationsbezogen unter Ber\u00fccksichtigung des Fremd- und Eigenschutzes sicher an.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>9.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Freie Verteilung auf die Kompetenzschwerpunkte <BR />Stundenanzahl insgesamt: 2\u00a0100</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>200 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010800000",
        "name": "Anlage 2",
        "title": "(zu \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1)<BR />Praktische Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2319)</kommentar></noindex></P><P>Die praktische Ausbildung umfasst folgende Versorgungs- und Funktionsbereiche: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"7*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"17*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>Stunden\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Berufsspezifischer Orientierungseinsatz</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>80*</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Flexibel gestalteter Einsatz zu Beginn der Ausbildung bei der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Allgemeine Pflichteins\u00e4tze in folgenden an\u00e4sthesiologischen Einsatzbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Viszeralchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>280\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Unfallchirurgie oder Orthop\u00e4die</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>280\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Gyn\u00e4kologie oder Urologie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>220\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie im ambulanten Kontext (Krankenhaus/Tagesklinik/Praxis)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>100\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Aufwacheinheiten</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>240\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Wahlpflichteins\u00e4tze in folgenden an\u00e4sthesiologischen Einsatzbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>400\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">(davon mindestens 100 Stunden je Disziplin)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Thoraxchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Neurochirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der HNO</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Mund-, Kiefer-, Gesichtschirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Augenchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Gef\u00e4\u00dfchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie bei Kindern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in der Geburtshilfe/Kreissaal (geburtshilfliche An\u00e4sthesie)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie in anderen Fachrichtungen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Pflichteins\u00e4tze in folgenden Funktions- und Versorgungsbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Pflegepraktikum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>120\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">zentrale Sterilgutversorgungsabteilung bzw. Aufbereitungseinheit f\u00fcr Medizinprodukte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>80\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Operationsdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>140\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Schmerzambulanz/Schmerzdienst</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>120\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Notaufnahme und Ambulanz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>200\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Interventionelle Funktionseinheiten (Endoskopie, Katheterlabore, etc.)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>160\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Stunden zur freien Verteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>80*</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Stundenzahl insgesamt</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>2\u00a0500\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U><BR /> *\u00a0Berufsspezifischer Orientierungseinsatz fakultativ. Die gegebenenfalls freiwerdenden Stundenkontingente erh\u00f6hen entsprechend die Stunden zur freien Verteilung.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE010900000",
        "name": "Anlage 3",
        "title": "(zu \u00a7 1 Absatz 2 und \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2)<BR />Theoretischer und praktischer Unterricht in der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2320 - 2322)</kommentar></noindex></P><P>Der theoretische und praktische Unterricht umfasst folgende Kompetenzschwerpunkte: <BR /><BR /><DL Font=\"normal\" Indent=\"4\" Type=\"arabic\"><DT><B>1.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Berufsbezogene Aufgaben im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eigenverantwortlich planen und strukturiert ausf\u00fchren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>880 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Sicherstellung der Patientensicherheit als professions\u00fcbergreifende Aufgabe und \u00fcbernehmen dazu die Verantwortung f\u00fcr den eigenen Aufgabenbereich,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unterst\u00fctzen und \u00fcberwachen fachgerecht Patientinnen und Patienten aller Altersstufen vor, w\u00e4hrend und nach operativer Ma\u00dfnahmen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer individuellen physischen, kognitiven und psychischen Situation und f\u00fchren fachgerecht Prophylaxen durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen umfassend auf der Grundlage medizinischer, medizinisch-technischer und weiterer bezugswissenschaftlicher Erkenntnisse unterschiedliche Operationsverfahren einschlie\u00dflich M\u00f6glichkeiten und Einsatz radiologischer Diagnostik und weiterer bildgebender Verfahren sowie deren Abl\u00e4ufe und m\u00f6gliche Komplikationen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereiten eigenst\u00e4ndig geplant und strukturiert operative Eingriffe in unterschiedlichen operativen und diagnostischen Bereichen auch unter Nutzung von Standards und Checklisten vor,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren geplant und strukturiert auf Grundlage von medizinischen Erkenntnissen und relevanten Kenntnissen von Bezugswissenschaften wie Naturwissenschaften, Anatomie, Physiologie, allgemeiner und spezieller Krankheitslehre und medizinischer Mikrobiologie die Instrumentiert\u00e4tigkeit in den verschiedenen operativen und diagnostischen Bereichen eigenst\u00e4ndig durch und koordinieren und kontrollieren situationsgerecht die Arbeitsabl\u00e4ufe unter Beachtung der Sterilzone und unter Beachtung relevanter Schutzvorschriften bezogen auf die Exposition durch Strahlung und elektromagnetische Felder,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bereiten fachkundig operative Eingriffe berufsbezogen nach, unter Beachtung von Prozeduren der Reinigung und Aufr\u00fcstung der Eingriffsr\u00e4ume einschlie\u00dflich deren \u00dcberwachung bei der Ausf\u00fchrung durch Dritte sowie die Organisation des Patientenwechsels,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren im Rahmen der Springert\u00e4tigkeit alle notwendigen Ma\u00dfnahmen fach- und sachgerecht aus und unterst\u00fctzen dabei durch Koordinierung von Arbeitsprozessen das operierende Team,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">setzen spezielle medizinisch-technische Ger\u00e4te im operativen Bereich auf Grundlage von Kenntnissen des Aufbaus und des Funktionsprinzips effizient und sicher ein, erkennen technische Probleme und leiten notwendige Ma\u00dfnahmen zum Patienten- und Eigenschutz ein,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verf\u00fcgen \u00fcber fachspezifisches Wissen mit Blick auf medizinisch-technische Ger\u00e4te, Medizinprodukte, Instrumente sowie Arzneimittel im Einsatzkontext, gehen sachgerecht mit ihnen um und ber\u00fccksichtigen dabei die rechtlichen Vorgaben f\u00fcr den Umgang,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken \u00fcber den operativen Versorgungsbereich hinaus bei speziellen Arbeitsablauforganisationen in Ambulanzen, Notfallaufnahmen und weiteren Funktionsbereichen mit, f\u00fchren berufsbezogene Aufgaben eigenst\u00e4ndig durch und unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus bei der medizinischen Diagnostik und Therapie,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren zielgerichtet \u00dcbergabe- und \u00dcbernahmegespr\u00e4che einschlie\u00dflich des pr\u00e4zisen Beschreibens und der Dokumentation des operativen Verlaufs.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>2.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Bei der medizinischen Diagnostik und Therapie mitwirken und \u00e4rztliche Anordnungen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>340 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken bei der medizinischen Diagnostik und Therapie bei Patientinnen und Patienten aller Altersgruppen mit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fchren \u00e4rztlich veranlasste Ma\u00dfnahmen eigenst\u00e4ndig durch,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken bei der Anwendung von radiologischen und weiteren bildgebenden Verfahren unter Beachtung des Strahlenschutzes mit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen und ber\u00fccksichtigen alle relevanten rechtlichen Aspekte im Zusammenhang mit der eigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Anordnungen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen Krankheitsbilder, die in der Notaufnahme, in der Endoskopie und in weiteren diagnostischen und therapeutischen Funktionsbereichen h\u00e4ufig auftreten, leiten relevante Bez\u00fcge f\u00fcr eigene T\u00e4tigkeiten ab und ber\u00fccksichtigen diese.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>3.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Interdisziplin\u00e4res und interprofessionelles Handeln verantwortlich mitgestalten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>120 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind sich der Bedeutung von Abstimmungs- und Koordinierungsprozessen in Teams bewusst, kennen und beachten die jeweils unterschiedlichen Verantwortungs- und Aufgabenbereiche und grenzen diese begr\u00fcndet mit dem eigenen Verantwortungs- und Aufgabenbereich ab,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung bei der interdisziplin\u00e4ren und interprofessionellen Behandlung und Versorgung von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und unterst\u00fctzen die Sicherstellung der Versorgungskontinuit\u00e4t an interprofessionellen und institutionellen Schnittstellen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcbernehmen Mitverantwortung f\u00fcr die Organisation und Gestaltung gemeinsamer Arbeitsprozesse auch im Hinblick auf Patientenorientierung und -partizipation,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich an Teamentwicklungsprozessen und gehen im Team wertsch\u00e4tzend miteinander um,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sind aufmerksam f\u00fcr Spannungen und Konflikte im Team, reflektieren diesbez\u00fcglich die eigene Rolle und bringen sich zur Bew\u00e4ltigung von Spannungen und Konflikten konstruktiv ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bringen die berufsfachliche Sichtweise in die interprofessionelle Kommunikation ein und kommunizieren fachsprachlich,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beteiligen sich im Team an der Einarbeitung neuer Kolleginnen und Kollegen, leiten Auszubildende an und beraten Teammitglieder bei fachlichen Fragestellungen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die speziellen Abl\u00e4ufe und Organisationsstrukturen im operativen Versorgungsbereich und wirken bei der perioperativen Versorgung von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>4.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung der eigenen Pers\u00f6nlichkeit \u00fcbernehmen (lebenslanges Lernen), <BR />berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln und berufliche Anforderungen bew\u00e4ltigen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>120 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen den Beruf in seiner Eigenst\u00e4ndigkeit, positionieren ihn im Kontext der Gesundheitsfachberufe, entwickeln unter Ber\u00fccksichtigung berufsethischer und eigener ethischer \u00dcberzeugungen ein eigenes berufliches Selbstverst\u00e4ndnis und bringen sich kritisch in die Weiterentwicklung des Berufs ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die rechtlichen, politischen und \u00f6konomischen Zusammenh\u00e4nge im Gesundheitswesen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bewerten das lebenslange Lernen als ein Element der pers\u00f6nlichen und beruflichen Weiterentwicklung, \u00fcbernehmen Eigeninitiative und Verantwortung f\u00fcr das eigene Lernen und nutzen hierf\u00fcr auch moderne Informations- und Kommunikationstechnologien,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren pers\u00f6nliche und berufliche Herausforderungen in einem fortlaufenden, auch im zunehmende Einsatz digitaler Technologien begr\u00fcndeten, grundlegenden Wandel der Arbeitswelt und leiten daraus ihren Lernbedarf ab,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sch\u00e4tzen die Zuverl\u00e4ssigkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit von Informationen und Techniken im Zusammenhang mit der digitalen Transformation kriteriengeleitet ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erhalten und f\u00f6rdern die eigene Gesundheit, setzen dabei gezielt Strategien zur Kompensation und Bew\u00e4ltigung unvermeidbarer beruflicher Belastungen ein und nehmen fr\u00fchzeitig Unterst\u00fctzungsangebote wahr oder fordern diese aktiv ein.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>5.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Das eigene Handeln an rechtlichen Vorgaben und Qualit\u00e4tskriterien ausrichten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>140 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcben den Beruf im Rahmen der relevanten rechtlichen Vorgaben sowie unter Ber\u00fccksichtigung ihrer ausbildungs- und berufsbezogenen Rechte und Pflichten aus,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen das deutsche Gesundheitswesen in seinen wesentlichen Strukturen, erfassen Entwicklungen in diesem Bereich und sch\u00e4tzen die Folgen f\u00fcr den eigenen Beruf ein,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ber\u00fccksichtigen im Arbeitsprozess Versorgungskontexte und Systemzusammenh\u00e4nge und beachten \u00f6konomische und \u00f6kologische Prinzipien,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung als rechtlich verankertes und interdisziplin\u00e4res Anliegen, wirken an der Entwicklung von qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen mit und integrieren Anforderungen der internen und externen Qualit\u00e4tssicherung und des Risikomanagements in das berufliche Handeln,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen unerw\u00fcnschte Ereignisse und Fehler, nehmen sicherheitsrelevante Ereignisse wahr und nutzen diese Erkenntnisse f\u00fcr die Verbesserung der Patientensicherheit, kennen Berichtssysteme zur Meldung und setzen diese gezielt ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen anfallende Dokumentationspflichten und f\u00fchren diese eigenst\u00e4ndig und fach- und zeitgerecht durch,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die berufsbezogene Bedeutung des Datenschutzes und der Datensicherheit und ber\u00fccksichtigen diese in ihrer T\u00e4tigkeit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>6.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Mit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen und deren Bezugspersonen unter Ber\u00fccksichtigung soziologischer, psychologischer, <BR />kognitiver, kultureller und ethischer Aspekte kommunizieren und interagieren</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>120 Stunden</B><BR /></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">richten Kommunikation und Interaktion an Grundlagen aus Psychologie und Soziologie aus und orientieren sich an berufsethischen Werten,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestalten professionelle Beziehungen mit Patientinnen und Patienten aller Altersstufen, die von Empathie und Wertsch\u00e4tzung gekennzeichnet und auch bei divergierenden Zielsetzungen oder Sichtweisen verst\u00e4ndigungsorientiert gestaltet sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nehmen die psychischen, kognitiven und physischen Bed\u00fcrfnisse und Ressourcen von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie von deren Bezugspersonen individuell und situationsbezogen wahr, richten ihr Verhalten und Handeln danach aus und ber\u00fccksichtigen dabei auch geschlechtsbezogene und soziokulturelle Aspekte,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beachten die besonderen Bed\u00fcrfnisse von sterbenden Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie ihrer Angeh\u00f6rigen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Kommunikationsbarrieren und setzen auch unter Nutzung nonverbaler M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzende und kompensierende Ma\u00dfnahmen ein,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">informieren und beraten bei Bedarf Patientinnen und Patienten aller Altersstufen sowie deren Bezugspersonen im beruflichen Kontext.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>7.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>In lebensbedrohlichen Krisen- und Katastrophensituationen zielgerichtet handeln</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>40 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen fr\u00fchzeitig lebensbedrohliche Situationen, treffen erforderliche Interventionsentscheidungen und leiten lebenserhaltende Sofortma\u00dfnahmen nach den geltenden Richtlinien bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes ein,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken interprofessionell und interdisziplin\u00e4r bei der weiteren Notfallversorgung von Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">erkennen Notsituationen in ambulanten und station\u00e4ren Gesundheitseinrichtungen und wirken bei der Umsetzung von Notfall- und Katastrophenpl\u00e4nen mit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wirken in Not- und Katastrophensituationen bei der Versorgung gef\u00e4hrdeter Patientinnen und Patienten aller Altersstufen mit.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>8.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Hygienische Arbeitsweisen umfassend beherrschen und beachten</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>140 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA><LA Size=\"normal\">Die Auszubildenden <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">verstehen die Notwendigkeit der allgemeinen- und Krankenhaushygiene einschlie\u00dflich betrieblich-organisatorischer und baulich-funktioneller Ma\u00dfnahmen als wesentliche Grundlage ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">kennen die jeweils aktuellen evidenzbasierten und rechtlich verbindlichen Hygienerichtlinien und beachten umfassend die jeweils berufsfeldspezifischen Anforderungen der Hygiene im ambulanten und station\u00e4ren Bereich und wirken verantwortlich an der Infektionspr\u00e4vention mit,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beherrschen und setzen die jeweiligen hygienischen Vorgaben und Arbeitsweisen in sterilen und unsterilen T\u00e4tigkeitsbereichen einschlie\u00dflich dem Umgang mit Sterilgut um und greifen gegebenenfalls korrigierend ein,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">arbeiten sach- und fachgerecht Medizinprodukte im T\u00e4tigkeitsfeld der Sterilgutaufbereitung und -versorgung nach den Vorgaben geltender Rechtsnormen, Herstellerangaben, Richtlinien und Standards auf und f\u00fchren sie einer sach- und fachgerechten Lagerung zu,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gew\u00e4hrleisten in Zusammenarbeit mit anderen Berufsgruppen die Sicherung der Sterilgutversorgung,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">reflektieren auf Grundlage relevanter Rechtsvorschriften, insbesondere aus den Bereichen des Infektionsschutzes und Arbeitsschutzes, die berufsspezifischen Arbeitsabl\u00e4ufe und wenden diese situationsbezogen unter Ber\u00fccksichtigung des Fremd- und Eigenschutzes sicher an.</LA></DD></DL></LA></DD><DT><B>9.</B></DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\"><B>Freie Verteilung auf die Kompetenzschwerpunkte<BR />Stundenanzahl insgesamt: 2\u00a0100</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\"><B>200 Stunden</B></entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011000000",
        "name": "Anlage 4",
        "title": "(zu \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 2)<BR />Praktische Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2323)</kommentar></noindex></P><P>Die praktische Ausbildung umfasst folgende Versorgungs- und Funktionsbereiche: <table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"7*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"160*\" /><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colwidth=\"17*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>Stunden\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Berufsspezifischer Orientierungseinsatz</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>80*</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Flexibel gestalteter Einsatz zu Beginn der Ausbildung bei der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Allgemeine Pflichteins\u00e4tze in folgenden operativen Einsatzbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Viszeralchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>480\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Unfallchirurgie oder Orthop\u00e4die</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>480\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Gyn\u00e4kologie oder Urologie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>200\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Ambulantes Operieren (Krankenhaus/Tagesklinik/Praxis)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>120\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Wahlpflichteins\u00e4tze in folgenden Disziplinen und Einsatzbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>400\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">(davon mindestens 200 Stunden je Disziplin)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Thoraxchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Neurochirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">HNO</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Mund-, Kiefer-, Gesichtschirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Augenchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Gef\u00e4\u00dfchirurgie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Operative Eingriffe bei Kindern</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">und andere Disziplinen</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Pflichteins\u00e4tze in folgenden Funktions- und Versorgungsbereichen</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Pflegepraktikum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>120\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">zentrale Sterilgutversorgungsabteilung bzw. Aufbereitungseinheit f\u00fcr Medizinprodukte</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>80\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">An\u00e4sthesie</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>140\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Notaufnahme und Ambulanz</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>200\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><F>\u25cf</F></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colname=\"col2\">Interventionelle Funktionseinheiten (Endoskopie, Katheterlabore, etc.)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>120\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Stunden zur freien Verteilung</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>80*</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><B>Stundenzahl insgesamt</B></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\"><B>2\u00a0500\u00a0</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\"><U>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</U><BR /> *\u00a0Berufsspezifischer Orientierungseinsatz fakultativ. Die gegebenenfalls freiwerdenden Stundenkontingente erh\u00f6hen entsprechend die Stunden zur freien Verteilung.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011100000",
        "name": "Anlage 5",
        "title": "(zu \u00a7 18 Absatz 2 Nummer 1 Buchstabe b)<BR />Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht und an der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2324)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Bescheinigung \u00fcber die Teilnahme am theoretischen und praktischen Unterricht und an der praktischen Ausbildung</B></Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"bottom\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row></tbody></tgroup></table><P>hat in der Zeit vom ___________________ bis ___________________ mit Erfolg an dem theoretischen und praktischen Unterricht sowie an der praktischen Ausbildung f\u00fcr</P><P>[\u2026]\u00a0An\u00e4sthesietechnische Assistentinnen und An\u00e4sthesietechnische Assistenten</P><P>[\u2026]\u00a0Operationstechnische Assistentinnen und Operationstechnische Assistenten</P><P>gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 1 des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes in Verbindung mit \u00a7 1 der An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung teilgenommen.</P><BR /><BR /><P>Die Ausbildung ist \u2013 nicht<FnR ID=\"F813654_02_BJNR229510020BJNE011100000\" /> \u2013 \u00fcber die nach dem An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetz zul\u00e4ssigen Fehlzeiten hinaus \u2013 um _____ Stunden* \u2013 unterbrochen worden.</P><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Stempel)</entry><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR />\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Unterschrift oder qualifizierte elektronische Signatur<BR /> der Schulleitung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_02_BJNR229510020BJNE011100000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011200000",
        "name": "Anlage 6",
        "title": "(zu \u00a7 47 Absatz 1)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2325)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><Title Align=\"auto\" Class=\"S5\">Zeugnis<BR /> \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung<BR />\u00a0<BR /> \u201e______________________________________________\u201c</Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">hat am _______________ die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 1<FnR ID=\"F813654_03_BJNR229510020BJNE011200000\" /> \u2013 \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 1* des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes vor dem Pr\u00fcfungsausschuss bei der</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><U><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Bezeichnung der Schule)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><BR />in\u00a0<U><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\" /><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\" /><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\" /></row></tbody></tgroup></table></U></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\"><BR />bestanden.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\"><BR />Sie/Er hat folgende Pr\u00fcfungsnoten erhalten:</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">1.\u00a0im schriftlichen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e___________________ \u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">2.\u00a0im m\u00fcndlichen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e___________________ \u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">3.\u00a0im praktischen Teil der Pr\u00fcfung</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u201e___________________ \u201c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Gesamtnote der staatlichen Pr\u00fcfung (auf der Grundlage der Pr\u00fcfungsnoten der Nummern 1 bis 3)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR />\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift oder qualifizierte elektronische Signatur<BR /> der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_03_BJNR229510020BJNE011200000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011300000",
        "name": "Anlage 7",
        "title": "(zu \u00a7 50 Absatz 2)<BR />Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2326)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</B></Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />erh\u00e4lt auf Grund des \u00a7 1 Absatz 1<FnR ID=\"F813654_04_BJNR229510020BJNE011300000\" /> \u2013 \u00a7 2 Absatz 1* des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes mit Wirkung vom heutigen Tage die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />\u201e______________________________________________\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0<BR />zu f\u00fchren.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR />\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift oder qualifizierte elektronische Signatur)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_04_BJNR229510020BJNE011300000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011400000",
        "name": "Anlage 8",
        "title": "(zu \u00a7 50 Absatz 3)<BR />Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2327)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\"><B>Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</B></Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />erh\u00e4lt auf Grund des \u00a7 1 Absatz 1<FnR ID=\"F813654_05_BJNR229510020BJNE011400000\" /> \u2013 \u00a7 2 Absatz 1* des An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetzes mit Wirkung vom heutigen Tage die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />\u201e______________________________________________\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a0<BR />zu f\u00fchren.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Die Berufsqualifikation wurde auf Grundlage von</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">erworben.</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">Die auf dieser Grundlage erteilte Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung wurde am ____________________ erteilt.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0<BR />(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift oder qualifizierte elektronische Signatur)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_05_BJNR229510020BJNE011400000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011500000",
        "name": "Anlage 9",
        "title": "(zu \u00a7 62 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2328)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S5\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Eignungspr\u00fcfung<BR />\u00a0<BR /> \u201e______________________________________________\u201c</Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />hat am _______________________ die staatliche Eignungspr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 55 ff. der An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F813654_06_BJNR229510020BJNE011500000\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0<BR />(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift oder qualifizierte elektronische Signatur<BR /> der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_06_BJNR229510020BJNE011500000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011600000",
        "name": "Anlage 10",
        "title": "(zu \u00a7 65 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2329)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>__________________________________________<BR />Bezeichnung der Einrichtung</P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S5\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />hat in der Zeit vom ___________________ bis ___________________ regelm\u00e4\u00dfig und mit Erfolg an dem Anpassungslehrgang teilgenommen, der nach den \u00a7\u00a7 63 ff. der An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgelegt wurde.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0<BR />(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift(en) oder qualifizierte<BR />elektronische Signatur(en) der Einrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011700000",
        "name": "Anlage 11",
        "title": "(zu \u00a7 80 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2330)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S5\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Kenntnispr\u00fcfung<BR />\u00a0<BR /> \u201e______________________________________________\u201c</Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />hat am _____________________ die staatliche Kenntnispr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 66 ff. der An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F813654_07_BJNR229510020BJNE011700000\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0<BR />(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift oder qualifizierte elektronische<BR />Signatur der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_07_BJNR229510020BJNE011700000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011800000",
        "name": "Anlage 12",
        "title": "(zu \u00a7 86 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2331)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>__________________________________________<BR /> Bezeichnung der Einrichtung</P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S5\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die Teilnahme am Anpassungslehrgang</Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />hat in der Zeit vom ___________________ bis ___________________ regelm\u00e4\u00dfig und mit Erfolg an dem Anpassungslehrgang teilgenommen, der nach den \u00a7\u00a7 81 ff. der An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde festgelegt wurde.<BR />\u00a0<BR /> Das Abschlussgespr\u00e4ch hat sie/er bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F813654_08_BJNR229510020BJNE011800000\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0<BR />(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift(en) oder qualifizierte<BR />elektronische Signatur(en) der Einrichtung)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_08_BJNR229510020BJNE011800000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR229510020BJNE011900000",
        "name": "Anlage 13",
        "title": "(zu \u00a7 105 Absatz 2)",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR229510020BJNG002400000"
        },
        "body": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2020, 2332)</kommentar></noindex></P><BR /><BR /><P>Die/der Vorsitzende<BR /> des Pr\u00fcfungsausschusses</P><BR /><BR /><Title Align=\"auto\" Class=\"S5\">Bescheinigung<BR /> \u00fcber die staatliche Nachpr\u00fcfung<BR />\u00a0<BR /> \u201e______________________________________________\u201c</Title><BR /><BR /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\"><colspec align=\"justify\" colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col2\" colwidth=\"41.25*\" /><colspec align=\"justify\" colname=\"col3\" colwidth=\"41.25*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Name, Vorname</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Geburtsdatum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geburtsort</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" rowsep=\"1\" /></row><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\">\u00a0<BR />hat am __________________________ die staatliche Nachpr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 91 ff. der An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung bestanden/nicht bestanden<FnR ID=\"F813654_09_BJNR229510020BJNE011900000\" />.</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">Ort, Datum</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00a0<BR />(Siegel)</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" rowsep=\"1\">\u00a0<BR /></entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\" /><entry VJ=\"1\" colname=\"col3\" /></row><row><entry VJ=\"1\">(Unterschrift oder qualifizierte elektronische Signatur<BR /> der/des Vorsitzenden des Pr\u00fcfungsausschusses)</entry><entry VJ=\"1\" /><entry VJ=\"1\" /></row></tbody></tgroup></table>",
        "footnotes": "<Footnote FnZ=\"*\" Group=\"page\" ID=\"F813654_09_BJNR229510020BJNE011900000\" Pos=\"normal\">Nichtzutreffendes streichen.</Footnote>",
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
