{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR276810019",
    "firstPublished": "2019-12-14",
    "sourceTimestamp": "20211231214806",
    "titleShort": "An\u00e4sthesietechnische- und Operationstechnische-Assistenten-Gesetz",
    "titleLong": "Gesetz \u00fcber den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und \u00fcber den Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten",
    "abbreviation": "ATA-OTA-G",
    "slug": "ata_ota_g",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2019, 2768",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "comment": "Ge\u00e4ndert durch Art. 11 G v. 24.2.2021 I 274",
        "category": "Stand"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2022 +++)<BR /><BR /></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 14.12.2019 I 2768 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es ist gem. Art. 3 Abs. 4 dieses G am 1.1.2022 in Kraft getreten. \u00a7 66 ist gem. Art. 3 Abs. 1 dieses G am 21.12.2019 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000102116",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<TOC><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Erlaubnis zum <BR />F\u00fchren der Berufsbezeichnung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a01</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a02</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a03</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">R\u00fccknahme der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a04</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Widerruf der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a05</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ruhen der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Ausbildung und <BR />Ausbildungsverh\u00e4ltnis</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Allgemeines</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a06</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtanwendung des Berufsbildungsgesetzes</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Ausbildung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a07</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ziel der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a08</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gemeinsames Ausbildungsziel</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 \u00a09</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spezifisches Ausbildungsziel f\u00fcr An\u00e4sthesietechnische Assistentinnen und An\u00e4sthesietechnische Assistenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Spezifisches Ausbildungsziel f\u00fcr Operationstechnische Assistentinnen und Operationstechnische Assistenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zur Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Teile der Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsorte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflegepraktikum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praxisanleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Praxisbegleitung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Curriculum der Schule und Ausbildungsplan f\u00fcr die praktische Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gesamtverantwortung der Schule</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten der Einrichtungen der praktischen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Staatliche Pr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Mindestanforderungen an Schulen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verk\u00fcrzung der Ausbildungsdauer durch Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verl\u00e4ngerung der Ausbildungsdauer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anrechnung von Fehlzeiten</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Ausbildungsverh\u00e4ltnis</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsvertrag</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten des Ausbildungstr\u00e4gers</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten der oder des Auszubildenden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsverg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Sachbez\u00fcge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberstunden und ihre Verg\u00fctung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Probezeit</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ende des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">K\u00fcndigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Besch\u00e4ftigung im Anschluss an das Ausbildungsverh\u00e4ltnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtigkeit von Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausnahmeregelung f\u00fcr Mitglieder geistlicher Gemeinschaften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 3</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Anerkennung von im Ausland <BR />erworbenen Berufsqualifikationen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anforderung an die Anerkennung einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes abgeschlossenen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Nichtanwendbarkeit des Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Begriffsbestimmungen zu den ausl\u00e4ndischen Staaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsnachweise bei Berufsqualifikationen, die in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat abgeschlossen worden sind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausbildungsnachweise bei Ausbildungen, die in einem Drittstaat abgeschlossen worden sind</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Wesentliche Unterschiede bei der Berufsqualifikation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Ausgleich durch Berufserfahrung oder durch lebenslanges Lernen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anpassungsma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anerkennung der Berufsqualifikation nach Eignungspr\u00fcfung oder Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anerkennung der Berufsqualifikation nach Kenntnispr\u00fcfung oder Anpassungslehrgang</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Eignungspr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Kenntnispr\u00fcfung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Anpassungslehrgang</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 4</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Dienstleistungserbringung</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Personen, die die <BR />Dienstleistungserbringung in Deutschland beabsichtigen</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Dienstleistungserbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Meldung der Dienstleistungserbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Berechtigung zur Dienstleistungserbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zur Dienstleistungserbringung berechtigende Berufsqualifikation</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcberpr\u00fcfen der Berechtigung zur Dienstleistungserbringung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Rechte und Pflichten der dienstleistungserbringenden Person</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflicht zur erneuten Meldung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Personen mit Erlaubnis <BR />zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung in Deutschland</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bescheinigung, die erforderlich ist zur Dienstleistungserbringung in einem anderen Mitgliedstaat, einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 5</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Zust\u00e4ndigkeiten und <BR />weitere Aufgaben der Beh\u00f6rden</Title><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 1</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Zust\u00e4ndigkeit</Title><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S0\">Unterabschnitt 2</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S0\">Weitere Aufgaben</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterrichtungs- und \u00dcberpr\u00fcfungspflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Warnmitteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">L\u00f6schung einer Warnmitteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Unterrichtung \u00fcber gef\u00e4lschte Berufsqualifikationsnachweise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Verwaltungszusammenarbeit bei Dienstleistungserbringung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 6</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Verordnungserm\u00e4chtigung</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Erm\u00e4chtigung zum Erlass der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 7</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">Bu\u00dfgeldvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Bu\u00dfgeldvorschriften</entry></row></tbody></tgroup></table><P /><Ident Class=\"S1\">Abschnitt 8</Ident><P /><Title Align=\"auto\" Class=\"S1\">\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften</Title><P /><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"10*\" /><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"70*\" /><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">\u00dcbergangsvorschrift f\u00fcr die Mindestanforderungen an Schulen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weitergeltung f\u00fcr die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weiterf\u00fchrung einer begonnenen Ausbildung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Weitergeltung der Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung und Weiterf\u00fchrung eines begonnenen Anerkennungsverfahrens</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\">Finanzierung von Ausbildungskosten; Kooperationsvereinbarungen</entry></row></tbody></tgroup></table><P /></TOC>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000100000",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c f\u00fchren will, bedarf der Erlaubnis.</P><P>(2) Die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c zu f\u00fchren, wird auf Antrag erteilt, wenn die antragstellende Person <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten mit der staatlichen Pr\u00fcfung erfolgreich abgeschlossen hat oder ihre Berufsqualifikation au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworben hat und diese Berufsqualifikation nach Abschnitt 3 anerkannt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in gesundheitlicher Hinsicht zur Berufsaus\u00fcbung nicht ungeeignet ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Beantragt eine Person, die ihre Berufsqualifikation au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworben hat, die Erlaubnis, so pr\u00fcft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zun\u00e4chst, ob diese Berufsqualifikation anerkannt wird. Erst danach pr\u00fcft sie, ob bei der antragstellenden Person die in Absatz 2 Nummer 2 bis 4 genannten Voraussetzungen vorliegen.</P><P>(4) Die Entscheidung, ob die Erlaubnis erteilt wird, trifft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die antragstellende Person die staatliche Pr\u00fcfung abgelegt hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die antragstellende Person mit einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbenen Berufsqualifikation den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten aus\u00fcben will.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer die Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c f\u00fchren will, bedarf der Erlaubnis.</P><P>(2) Die Erlaubnis, die Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c zu f\u00fchren, wird auf Antrag erteilt, wenn die antragstellende Person <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten mit der staatlichen Pr\u00fcfung erfolgreich abgeschlossen hat oder ihre Berufsqualifikation au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworben hat und diese Berufsqualifikation nach Abschnitt 3 anerkannt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in gesundheitlicher Hinsicht zur Berufsaus\u00fcbung nicht ungeeignet ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Beantragt eine Person, die ihre Berufsqualifikation au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworben hat, die Erlaubnis, so pr\u00fcft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zun\u00e4chst, ob diese Berufsqualifikation anerkannt wird. Erst danach pr\u00fcft sie, ob bei der antragstellenden Person die in Absatz 2 Nummer 2 bis 4 genannten Voraussetzungen vorliegen.</P><P>(4) Die Entscheidung, ob die Erlaubnis erteilt wird, trifft die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die antragstellende Person die staatliche Pr\u00fcfung abgelegt hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die antragstellende Person mit einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbenen Berufsqualifikation den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten aus\u00fcben will.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "R\u00fccknahme der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung ist zur\u00fcckzunehmen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der Erteilung <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten nicht abgeschlossen gewesen ist oder die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung der au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbenen Berufsqualifikation nicht vorgelegen haben oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten nicht abgeschlossen gewesen ist oder die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung der au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbenen Berufsqualifikation nicht vorgelegen haben oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die antragstellende Person sich bis zur Erteilung der Erlaubnis eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich ihre Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Erlaubnis kann zur\u00fcckgenommen werden, wenn bei ihrer Erteilung die antragstellende Person in gesundheitlicher Hinsicht nicht zur Berufsaus\u00fcbung geeignet gewesen ist.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen bleiben die dem \u00a7 48 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechenden landesgesetzlichen Vorschriften unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Widerruf der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung ist zu widerrufen, wenn bekannt wird, dass sich die Inhaberin oder der Inhaber einer Erlaubnis eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt.</P><P>(2) Die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung kann widerrufen werden, wenn die Inhaberin oder der Inhaber einer Erlaubnis in gesundheitlicher Hinsicht dauerhaft nicht mehr zur Berufsaus\u00fcbung geeignet ist.</P><P>(3) Im \u00dcbrigen bleiben die dem \u00a7 49 des Verwaltungsverfahrensgesetzes entsprechenden landesgesetzlichen Vorschriften unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000600000",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Ruhen der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000100000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Ruhen der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung kann angeordnet werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>gegen die Inhaberin oder den Inhaber einer Erlaubnis ein Strafverfahren eingeleitet worden ist wegen des Verdachts auf Begehung einer Straftat, aus der sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergeben w\u00fcrde, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Inhaberin oder der Inhaber der Erlaubnis in gesundheitlicher Hinsicht vor\u00fcbergehend nicht mehr zur Aus\u00fcbung des Berufs geeignet ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich erweist, dass die Inhaberin oder der Inhaber der Erlaubnis nicht \u00fcber die Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs in Deutschland erforderlich sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Anordnung des Ruhens der Erlaubnis ist aufzuheben, sobald ihre Voraussetzungen nicht mehr vorliegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000200000",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Ausbildung und Ausbildungsverh\u00e4ltnis",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000300000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeines",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000700000",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Nichtanwendung des Berufsbildungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000300000"
        },
        "body": "<P>Auf die Ausbildung zum Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und zum Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten und auf das Ausbildungsverh\u00e4ltnis ist das Berufsbildungsgesetz nicht anzuwenden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000400000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000800000",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ziel der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten vermittelt die f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung erforderlichen fachlichen und methodischen Kompetenzen zur eigenverantwortlichen Durchf\u00fchrung und zur Mitwirkung, insbesondere in den operativen oder an\u00e4sthesiologischen Bereichen der station\u00e4ren und ambulanten Versorgung sowie in weiteren diagnostischen und therapeutischen Versorgungsbereichen, einschlie\u00dflich der zugrunde liegenden Lernkompetenzen sowie der F\u00e4higkeit zum Wissenstransfer und zur Selbstreflexion. Dar\u00fcber hinaus vermittelt sie personale und soziale Kompetenzen. Die Vermittlung hat entsprechend dem anerkannten Stand medizinischer, medizinisch-technischer und weiterer bezugswissenschaftlicher Erkenntnisse zu erfolgen.</P><P>(2) Die Ausbildung bef\u00e4higt die An\u00e4sthesietechnische Assistentin oder den An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und die Operationstechnische Assistentin oder den Operationstechnischen Assistenten au\u00dferdem, die konkrete Situation der Patientinnen und Patienten, insbesondere deren Selbst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung sowie deren kulturellen und religi\u00f6sen Hintergrund, in ihr Handeln mit einzubeziehen.</P><P>(3) Den Auszubildenden wird vermittelt, ihre pers\u00f6nliche und fachliche Weiterentwicklung als notwendig anzuerkennen und lebenslanges Lernen als Teil der eigenen beruflichen Biographie zu verstehen. Die Ausbildung f\u00fchrt dazu, dass die Auszubildenden ein professionelles, ethisch fundiertes berufliches Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln, das der Bedeutung ihrer zuk\u00fcnftigen T\u00e4tigkeit angemessen ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE000900000",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "Gemeinsames Ausbildungsziel",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Alle Auszubildenden sind zu bef\u00e4higen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenverantwortlich insbesondere die folgenden Aufgaben auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Herstellen der Funktions- und Betriebsbereitschaft des jeweiligen Einsatzbereichs unter Beachtung spezifischer Anforderungen von diagnostischen und therapeutischen Versorgungsbereichen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geplantes und strukturiertes Vorbereiten, Durchf\u00fchren und Nachbereiten von berufsfeldspezifischen Ma\u00dfnahmen der medizinischen Diagnostik und Therapie,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sach- und fachgerechtes Umgehen mit Medikamenten, medizinischen Ger\u00e4ten und Materialien sowie mit Medizinprodukten,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Sicherstellen der Funktions- und Betriebsbereitschaft des jeweiligen Versorgungsbereichs,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einhalten der Hygienevorschriften sowie der rechtlichen Arbeits- und Gesundheitsschutzvorschriften,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcbernehmen der Patientinnen und Patienten in den jeweiligen Versorgungsbereichen unter Ber\u00fccksichtigung ihres gesundheitlichen Zustandes,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcberwachen des gesundheitlichen Zustandes der Patientinnen und Patienten und seines Verlaufs w\u00e4hrend des Aufenthaltes in den jeweiligen Versorgungsbereichen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>fachgerechte \u00dcbergabe und \u00dcberleitung der Patientinnen und Patienten einschlie\u00dflich des Beschreibens und der Dokumentation ihres gesundheitlichen Zustandes und dessen Verlaufs,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>angemessenes Kommunizieren mit den Patientinnen und Patienten sowie weiteren beteiligten Personen und Berufsgruppen,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren von qualit\u00e4tssichernden und organisatorischen Ma\u00dfnahmen in den jeweiligen Einsatzbereichen sowie Dokumentieren der angewendeten Ma\u00dfnahmen,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufbereiten von Medizinprodukten und medizinischen Ger\u00e4ten und</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Einleiten lebenserhaltender Sofortma\u00dfnahmen bis zum Eintreffen der \u00c4rztin oder des Arztes,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Rahmen der Mitwirkung insbesondere die folgenden Aufgaben auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>fach- und situationsgerechtes Assistieren bei an\u00e4sthesiologischen Ma\u00dfnahmen und Verfahren und operativen Eingriffen in an\u00e4sthesiologischen und operativen Funktionsbereichen und weiteren Versorgungsbereichen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenst\u00e4ndiges Durchf\u00fchren \u00e4rztlich veranlasster Ma\u00dfnahmen in an\u00e4sthesiologischen und operativen Funktionsbereichen und weiteren Versorgungsbereichen sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>insbesondere die folgenden \u00fcbergreifenden fachlichen, methodischen und personalen Kompetenzen anzuwenden: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>interdisziplin\u00e4re und multiprofessionelle Zusammenarbeit und fachliche Kommunikation,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Entwicklung und Umsetzung berufs\u00fcbergreifender L\u00f6sungen, die die Optimierung der Arbeitsabl\u00e4ufe erm\u00f6glichen und die Bed\u00fcrfnisse der Patientinnen und Patienten ber\u00fccksichtigen,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Analyse, Evaluation, Sicherung und Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t des eigenen beruflichen Handelns,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Mitwirkung an der Einarbeitung neuer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie an der praktischen Ausbildung von Angeh\u00f6rigen von Gesundheitsfachberufen und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ber\u00fccksichtigung von Aspekten der Qualit\u00e4tssicherung, der Patientensicherheit, der \u00d6kologie und der Wirtschaftlichkeit.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001000000",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "Spezifisches Ausbildungsziel f\u00fcr An\u00e4sthesietechnische Assistentinnen und An\u00e4sthesietechnische Assistenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten Auszubildenden sind zu bef\u00e4higen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenverantwortlich insbesondere die folgenden Aufgaben auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Herstellen der Funktions- und Betriebsf\u00e4higkeit des an\u00e4sthesiologischen Versorgungsbereichs,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorbereiten und Koordinieren der zur Durchf\u00fchrung an\u00e4sthesiologischer Ma\u00dfnahmen und Verfahren erforderlichen Arbeitsabl\u00e4ufe sowie deren Nachbereitung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sach- und fachgerechtes Umgehen mit Medikamenten, die zur An\u00e4sthesie und im Rahmen der An\u00e4sthesie in an\u00e4sthesiologischen Versorgungsbereichen angewendet werden,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren von bedarfsgerechten Ma\u00dfnahmen und Verfahren zur Betreuung der Patientinnen und Patienten w\u00e4hrend ihres Aufenthaltes im an\u00e4sthesiologischen Versorgungsbereich unter Ber\u00fccksichtigung ihres jeweiligen physischen und psychischen Gesundheitszustandes und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcberwachen des gesundheitlichen Zustandes der Patientinnen und Patienten und seines Verlaufs w\u00e4hrend des Aufenthaltes in den jeweiligen Versorgungsbereichen und Aufwacheinheiten au\u00dferhalb von Intensivtherapiestationen sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Rahmen der Mitwirkung insbesondere die folgenden Aufgaben auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>fach- und situationsgerechtes Assistieren bei an\u00e4sthesiologischen Ma\u00dfnahmen und Verfahren in an\u00e4sthesiologischen Funktionsbereichen und weiteren Versorgungsbereichen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenst\u00e4ndiges Durchf\u00fchren \u00e4rztlich veranlasster Ma\u00dfnahmen in an\u00e4sthesiologischen Funktionsbereichen und weiteren Versorgungsbereichen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001100000",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Spezifisches Ausbildungsziel f\u00fcr Operationstechnische Assistentinnen und Operationstechnische Assistenten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten Auszubildenden sind zu bef\u00e4higen, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenverantwortlich insbesondere die folgenden Aufgaben auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Herstellen der Funktions- und Betriebsf\u00e4higkeit des operativen Versorgungsbereichs,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vorbereiten und Koordinieren der zur Durchf\u00fchrung operativer Eingriffe erforderlichen Arbeitsabl\u00e4ufe und deren Nachbereitung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>geplantes und strukturiertes Ausf\u00fchren der Springert\u00e4tigkeit,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Durchf\u00fchren von bedarfsgerechten Ma\u00dfnahmen und Verfahren zur Betreuung der Patientinnen und Patienten w\u00e4hrend ihres Aufenthaltes im operativen Versorgungsbereich unter Ber\u00fccksichtigung ihres jeweiligen physischen und psychischen Gesundheitszustandes und</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00dcberwachen des gesundheitlichen Zustandes der Patientinnen und Patienten und seines Verlaufs w\u00e4hrend des Aufenthaltes in den jeweiligen Versorgungsbereichen au\u00dferhalb von Aufwacheinheiten und Intensivtherapiestationen sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Rahmen der Mitwirkung insbesondere die folgenden Aufgaben auszuf\u00fchren: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>fach- und situationsgerechtes Assistieren bei operativen Eingriffen in operativen Funktionsbereichen und weiteren Versorgungsbereichen und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eigenst\u00e4ndiges Durchf\u00fchren \u00e4rztlich veranlasster Ma\u00dfnahmen in operativen Funktionsbereichen und weiteren Versorgungsbereichen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001200000",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zur Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>Die Ausbildung darf nur absolvieren, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens einen der folgenden Abschl\u00fcsse besitzt: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den mittleren Schulabschluss oder einen anderen gleichwertigen Schulabschluss oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine nach einem Hauptschulabschluss oder einer gleichwertigen Schulbildung erfolgreich abgeschlossene Berufsausbildung <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Beruf, f\u00fcr den eine regul\u00e4re Ausbildungsdauer von mindestens zwei Jahren vorgeschrieben ist,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einer landesrechtlich geregelten Assistenz- oder Helferausbildung in der Pflege von mindestens einj\u00e4hriger Dauer, die die Mindestanforderungen, die von der Arbeits- und Sozialministerkonferenz 2012 und von der Gesundheitsministerkonferenz 2013 in den \u201eEckpunkten f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (BAnz AT 17.02.2016 B3) beschlossen wurden, erf\u00fcllt, oder</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einer bis zum 31. Dezember 2021 begonnenen, erfolgreich abgeschlossenen landesrechtlich geregelten Ausbildung in der Krankenpflegehilfe oder in der Altenpflegehilfe von jeweils mindestens einj\u00e4hriger Dauer,</LA></DD></DL></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Absolvierung der Ausbildung ergibt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in gesundheitlicher Hinsicht zur Absolvierung der Ausbildung nicht ungeeignet ist und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die f\u00fcr die Ausbildung erforderlich sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001300000",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Dauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung dauert in Vollzeit drei Jahre.</P><P>(2) Die Ausbildung kann auch in Teilzeit absolviert werden. In diesem Fall darf sie h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre dauern.</P><P>(3) Der theoretische und praktische Unterricht der An\u00e4sthesietechnischen Assistentinnen und An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und der Operationstechnischen Assistentinnen und Operationstechnischen Assistenten kann zur H\u00e4lfte gemeinsam erfolgen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001400000",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Teile der Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung besteht aus <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>theoretischem Unterricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>praktischem Unterricht und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer praktischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der zeitliche Anteil der Ausbildung unterteilt sich in <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens 2\u00a0100 Stunden theoretischen und praktischen Unterrichts und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mindestens 2\u00a0500 Stunden praktischer Ausbildung.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001500000",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Ausbildungsorte",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Der theoretische und der praktische Unterricht finden in staatlichen, staatlich genehmigten oder staatlich anerkannten Schulen statt.</P><P>(2) Die praktische Ausbildung wird in einem daf\u00fcr geeigneten Krankenhaus oder in mehreren daf\u00fcr geeigneten Krankenh\u00e4usern durchgef\u00fchrt. Teile der praktischen Ausbildung k\u00f6nnen auch in einer daf\u00fcr geeigneten ambulanten Einrichtung oder in mehreren daf\u00fcr geeigneten ambulanten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden, soweit diese Teile der praktischen Ausbildung die praktische Ausbildung im Krankenhaus nicht \u00fcberwiegen.</P><P>(3) Findet die praktische Ausbildung in mehreren Einrichtungen der praktischen Ausbildung statt, so \u00fcbernimmt die Einrichtung die Verantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung, an der der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung stattfindet (verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung).</P><P>(4) Die Schule und die Einrichtungen der praktischen Ausbildung wirken bei der Ausbildung auf der Grundlage von Kooperationsvertr\u00e4gen zusammen.</P><P>(5) Die Eignung als Einrichtung der praktischen Ausbildung stellt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde fest. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann im Fall von Rechtsverst\u00f6\u00dfen einer Einrichtung die Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung untersagen.</P><P>(6) Auszubildende sind f\u00fcr die gesamte Dauer der Ausbildung Arbeitnehmer im Sinne von \u00a7 5 des Betriebsverfassungsgesetzes oder von \u00a7 4 des Bundespersonalvertretungsgesetzes der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001600000",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Pflegepraktikum",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>In der praktischen Ausbildung ist ein Pflegepraktikum in dem jeweiligen Versorgungsbereich zu absolvieren, der f\u00fcr die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder f\u00fcr die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin und zum Operationstechnischen Assistenten relevant ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001700000",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Praxisanleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung stellen jeweils die Praxisanleitung sicher.</P><P>(2) Die Praxisanleitung muss mindestens 15 Prozent der Zeit eines Einsatzes der praktischen Ausbildung betragen.</P><P>(3) Bis zum 31. Dezember 2028 darf die Praxisanleitung abweichend von Absatz 2 weniger als 15 Prozent, muss aber mindestens 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit betragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001800000",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Praxisbegleitung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Schule unterst\u00fctzt die praktische Ausbildung, indem sie eine Praxisbegleitung in angemessenem Umfang gew\u00e4hrleistet.</P><P>(2) Die Praxisbegleitung betreut und beurteilt die Auszubildenden w\u00e4hrend ihrer Praxiseins\u00e4tze fachlich im Benehmen mit der Praxisanleitung und unterst\u00fctzt die Praxisanleitung.</P><P>(3) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung unterst\u00fctzen die Schule bei der Durchf\u00fchrung der von der Schule zu leistenden Praxisbegleitung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE001900000",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Curriculum der Schule und Ausbildungsplan f\u00fcr die praktische Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Schule erstellt ein schulinternes Curriculum f\u00fcr den theoretischen und den praktischen Unterricht nach den Vorgaben dieses Gesetzes und auf der Grundlage der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 66.</P><P>(2) Die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung erstellt einen Ausbildungsplan f\u00fcr die praktische Ausbildung nach den Vorgaben dieses Gesetzes und auf der Grundlage der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 66.</P><P>(3) Die Schule und die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung stimmen im gegenseitigen Einvernehmen das schulinterne Curriculum und den Ausbildungsplan ab.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002000000",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Gesamtverantwortung der Schule",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Koordination des theoretischen und praktischen Unterrichts mit der praktischen Ausbildung tr\u00e4gt die Schule.</P><P>(2) Die Schule hat in Abstimmung mit den Einrichtungen der praktischen Ausbildung sicherzustellen, dass die oder der Auszubildende f\u00fcr die Teilnahme an Ausbildungsveranstaltungen der Schule und f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00fcfungen freigestellt wird und dass bei der Gestaltung der Ausbildung auf die daf\u00fcr erforderlichen Lernzeiten und Vorbereitungszeiten R\u00fccksicht genommen wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002100000",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Pflichten der Einrichtungen der praktischen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung haben die Ausbildung in einer durch ihren Zweck gebotenen Form planm\u00e4\u00dfig sowie zeitlich und sachlich gegliedert so durchzuf\u00fchren, dass das Ausbildungsziel in der vorgesehenen Zeit erreicht werden kann.</P><P>(2) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung haben den vorgegebenen Mindestumfang der Praxisanleitung sicherzustellen.</P><P>(3) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung haben die oder den Auszubildenden f\u00fcr die Teilnahme an Ausbildungsveranstaltungen der Schule und f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00fcfungen freizustellen. Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung haben auch bei der Gestaltung der praktischen Ausbildung auf die erforderlichen Lernzeiten und Vorbereitungszeiten R\u00fccksicht zu nehmen.</P><P>(4) Die Einrichtungen der praktischen Ausbildung d\u00fcrfen der oder dem Auszubildenden nur Aufgaben \u00fcbertragen, die dem Ausbildungsziel und ihrem oder seinem Ausbildungsstand entsprechen. Die \u00fcbertragenen Aufgaben sollen den physischen und psychischen Kr\u00e4ften der oder des Auszubildenden angemessen sein.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002200000",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": "Staatliche Pr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung schlie\u00dft mit einer staatlichen Pr\u00fcfung ab.</P><P>(2) In der staatlichen Pr\u00fcfung m\u00fcssen sowohl im Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten als auch im Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten die gemeinsamen Ausbildungsinhalte in gleicher Form gepr\u00fcft werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002300000",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Mindestanforderungen an Schulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Ausbildung darf nur von einer Schule durchgef\u00fchrt werden, die staatlich, staatlich genehmigt oder staatlich anerkannt ist.</P><P>(2) Die staatliche Genehmigung oder Anerkennung der Schule erfolgt durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</P><P>(3) Schulen m\u00fcssen nachweisen, dass <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie hauptberuflich von einer p\u00e4dagogisch qualifizierten Person geleitet werden, die \u00fcber eine Ausbildung in einem Gesundheitsberuf und eine abgeschlossene Hochschulausbildung mindestens auf Masterniveau oder auf einem vergleichbarem Niveau verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie \u00fcber ein Verh\u00e4ltnis von hauptberuflichen Lehrkr\u00e4ften f\u00fcr den theoretischen und den praktischen Unterricht von mindestens einer Vollzeitstelle zu 20 Ausbildungspl\u00e4tzen verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre hauptamtlichen Lehrkr\u00e4fte fachlich in den Bereichen An\u00e4sthesietechnik oder Operationstechnik qualifiziert sind und \u00fcber eine abgeschlossene Hochschulausbildung im Bereich P\u00e4dagogik verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei ihr die f\u00fcr die Ausbildung erforderlichen R\u00e4ume und Einrichtungen sowie ausreichende Lehrmittel und Lernmittel vorhanden sind und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung in geeigneten Krankenh\u00e4usern und Einrichtungen sichergestellt ist.</LA></DD></DL></P><P>(4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Landesrecht das N\u00e4here zu den Anforderungen der Anerkennung bestimmen und dar\u00fcber hinausgehende Anforderungen festlegen. F\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte des theoretischen und des praktischen Unterrichts k\u00f6nnen sie regeln, dass die geforderte Hochschulausbildung auf bestimmte Hochschularten und Studieng\u00e4nge beschr\u00e4nkt wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002400000",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Verk\u00fcrzung der Ausbildungsdauer durch Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf Antrag eine erfolgreich abgeschlossene Ausbildung oder erfolgreich abgeschlossene Teile einer Ausbildung im Umfang ihrer Gleichwertigkeit auf die Dauer der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder auf die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin und zum Operationstechnischen Assistenten anrechnen.</P><P>(2) Die antragstellende Person hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde rechtzeitig vor Ausbildungsbeginn die Nachweise der anderen erfolgreich abgeschlossenen Ausbildung oder der erfolgreich abgeschlossenen Teile einer anderen Ausbildung vorzulegen.</P><P>(3) Die Anrechnung darf nur in dem Umfang erfolgen, dass mindestens ein Drittel der Dauer der Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder der Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin und zum Operationstechnischen Assistenten absolviert werden muss. Durch die Anrechnung darf nicht gef\u00e4hrdet werden, dass die oder der Auszubildende das Ausbildungsziel erreicht.</P><P>(4) In jedem Fall verk\u00fcrzt sich um die H\u00e4lfte <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zeit f\u00fcr die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten bei Personen, die die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten erfolgreich abgeschlossen haben <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach diesem Gesetz oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach einer der in \u00a7 69 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 genannten Vorschriften und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Zeit f\u00fcr die Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten bei Personen, die die Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten erfolgreich abgeschlossen haben <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach diesem Gesetz oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach einer der in \u00a7 69 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 genannten Vorschriften.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002500000",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Verl\u00e4ngerung der Ausbildungsdauer",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Auszubildende oder ein Auszubildender kann bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beantragen, dass die Ausbildungsdauer verl\u00e4ngert wird.</P><P>(2) Die Verl\u00e4ngerung wird genehmigt, wenn die Verl\u00e4ngerung erforderlich ist, um das Ausbildungsziel zu erreichen. Die Ausbildungsdauer darf jedoch f\u00fcnf Jahre nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(3) \u00dcber die Genehmigung entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem die Ausbildung durchgef\u00fchrt wird oder entsprechend dem Antrag durchgef\u00fchrt werden soll, in Abstimmung mit der verantwortlichen Einrichtung der praktischen Ausbildung und der Schule.</P><P>(4) Beabsichtigt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, dem Antrag nicht stattzugeben, so ist die oder der Auszubildende vor der Entscheidung anzuh\u00f6ren.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002600000",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Anrechnung von Fehlzeiten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000400000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Dauer der Ausbildung werden angerechnet: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Urlaub, einschlie\u00dflich Bildungsurlaub, und Ferien,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fehlzeiten wegen Krankheit oder aus anderen Gr\u00fcnden, die die oder der Auszubildende nicht zu vertreten hat, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 10 Prozent des theoretischen und des praktischen Unterrichts und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zu 10 Prozent der Stunden der praktischen Ausbildung sowie</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fehlzeiten aufgrund mutterschutzrechtlicher Besch\u00e4ftigungsverbote.</LA></DD></DL>Die Unterbrechung der Ausbildung wegen Fehlzeiten aufgrund mutterschutzrechtlicher Besch\u00e4ftigungsverbote und Fehlzeiten wegen Krankheit oder aus anderen Gr\u00fcnden, die die oder der Auszubildende nicht zu vertreten hat, darf eine Gesamtdauer von 18 Wochen nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(2) Die oder der Auszubildende kann bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beantragen, dass ihr oder ihm auch andere als die in Absatz 1 genannten Fehlzeiten und \u00fcber Absatz 1 hinausgehende Fehlzeiten angerechnet werden. Die Anrechnung hat zu erfolgen, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine besondere H\u00e4rte vorliegt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei der oder dem Auszubildenden das Erreichen des Ausbildungsziels durch die Anrechnung nicht gef\u00e4hrdet wird.</LA></DD></DL></P><P>(3) \u00dcber die Anrechnung von Fehlzeiten entscheidet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde.</P><P>(4) Ist eine Anrechnung der Fehlzeiten nicht m\u00f6glich, kann die Ausbildung nach \u00a7 24 verl\u00e4ngert werden.</P><P>(5) Freistellungsanspr\u00fcche nach dem Betriebsverfassungsgesetz, dem Bundespersonalvertretungsgesetz oder den Landespersonalvertretungsgesetzen bleiben unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000500000",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Ausbildungsverh\u00e4ltnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000200000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002700000",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Ausbildungsvertrag",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Zwischen dem Ausbildungstr\u00e4ger und der oder dem Auszubildenden ist ein Ausbildungsvertrag zu schlie\u00dfen. Der Abschluss und jede \u00c4nderung des Ausbildungsvertrages bed\u00fcrfen der Schriftform. Die schriftliche Form kann nicht durch die elektronische Form ersetzt werden.</P><P>(2) Der Ausbildungsvertrag muss mindestens enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bezeichnung des Berufs, zu dem nach den Vorschriften dieses Gesetzes ausgebildet wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beginn und die Dauer der Ausbildung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ausbildungsplan f\u00fcr die praktische Ausbildung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen oder w\u00f6chentlichen Arbeitszeit,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die H\u00f6he der Ausbildungsverg\u00fctung einschlie\u00dflich des Umfangs etwaiger Sachbez\u00fcge nach \u00a7 30,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Modalit\u00e4ten zur Zahlung der Ausbildungsverg\u00fctung und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer des Urlaubs.</LA></DD></DL></P><P>(3) Des Weiteren sollen folgende Angaben, Informationen und Hinweise im Vertrag enthalten sein oder dem Vertrag beigef\u00fcgt werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Dauer der Probezeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber die der Ausbildung zugrunde liegende Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 66,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zu den Voraussetzungen, unter denen der Ausbildungsvertrag gek\u00fcndigt werden kann, sowie</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Hinweise auf die dem Ausbildungsvertrag zugrunde liegenden tariflichen Bestimmungen, Betriebs- oder Dienstvereinbarungen sowie auf die Rechte als Arbeitnehmer im Sinne von \u00a7 5 des Betriebsverfassungsgesetzes oder von \u00a7 4 des Bundespersonalvertretungsgesetzes der Einrichtung der praktischen Ausbildung.</LA></DD></DL></P><P>(4) Der Ausbildungsvertrag ist bei Minderj\u00e4hrigen gemeinsam von den Minderj\u00e4hrigen und deren gesetzlichen Vertretern zu schlie\u00dfen.</P><P>(5) Eine Vertragsurkunde ist der oder dem Auszubildenden auszuh\u00e4ndigen. Ist die oder der Auszubildende noch minderj\u00e4hrig, so ist auch ihren oder seinen gesetzlichen Vertretern eine Vertragsurkunde auszuh\u00e4ndigen.</P><P>(6) Ist die Schule Ausbildungstr\u00e4ger, wird der Ausbildungsvertrag nur wirksam, wenn die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung dem Ausbildungsvertrag zustimmt. Ist die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung Ausbildungstr\u00e4ger, wird der Ausbildungsvertrag nur wirksam, wenn die Schule dem Ausbildungsvertrag zustimmt. Ist ein Dritter Ausbildungstr\u00e4ger, wird der Ausbildungsvertrag nur wirksam, wenn die Schule und die verantwortliche Einrichtung der praktischen Ausbildung dem Ausbildungsvertrag zustimmen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002800000",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Pflichten des Ausbildungstr\u00e4gers",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausbildungstr\u00e4ger hat die Ausbildung in einer durch ihren Zweck gebotenen Form planm\u00e4\u00dfig sowie zeitlich und sachlich gegliedert so durchzuf\u00fchren, dass das Ausbildungsziel in der vorgesehenen Zeit erreicht werden kann.</P><P>(2) Der Ausbildungstr\u00e4ger ist verpflichtet, die Verg\u00fctung w\u00e4hrend der gesamten Ausbildung zu zahlen.</P><P>(3) Der Ausbildungstr\u00e4ger hat der oder dem Auszubildenden die Ausbildungsmittel kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen, die zur Ausbildung und zum Ablegen der staatlichen Pr\u00fcfung erforderlich sind. Zu den Ausbildungsmitteln geh\u00f6ren insbesondere Fachliteratur, Zugang zu Datenbanken, Instrumente und Apparate.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE002900000",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Pflichten der oder des Auszubildenden",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die oder der Auszubildende hat sich zu bem\u00fchen, das Ausbildungsziel zu erreichen.</P><P>(2) Insbesondere ist die oder der Auszubildende verpflichtet, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an den vorgeschriebenen Ausbildungsveranstaltungen der Schule teilzunehmen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Aufgaben, die ihr oder ihm im Rahmen der Ausbildung \u00fcbertragen werden, sorgf\u00e4ltig auszuf\u00fchren,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Rechte der Patientinnen und Patienten zu wahren und ihre Selbstbestimmung zu achten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Bestimmungen \u00fcber die Schweigepflicht, die f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Einrichtungen der praktischen Ausbildung gelten, einzuhalten und \u00fcber Betriebsgeheimnisse Stillschweigen zu bewahren und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen schriftlichen Ausbildungsnachweis zu f\u00fchren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003000000",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Ausbildungsverg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Der Ausbildungstr\u00e4ger hat der oder dem Auszubildenden eine angemessene monatliche Ausbildungsverg\u00fctung zu gew\u00e4hren.</P><P>(2) Der oder dem Auszubildenden ist die Verg\u00fctung auch zu zahlen <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr die Zeit, in der die oder der Auszubildende teilnimmt <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>am theoretischen und praktischen Unterricht,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Pr\u00fcfungen und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>an Ausbildungsma\u00dfnahmen, die au\u00dferhalb der Ausbildungsst\u00e4tte durchgef\u00fchrt werden, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bis zur Dauer von sechs Wochen, wenn <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Bestandteile der Ausbildung, f\u00fcr die die oder der Auszubildende sich bereitgehalten hat, nicht durchgef\u00fchrt werden oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Auszubildende ihre oder seine Pflichten aus dem Ausbildungsverh\u00e4ltnis nicht erf\u00fcllen kann aus Gr\u00fcnden, die er oder sie nicht zu verschulden hat.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003100000",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Sachbez\u00fcge",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Auf die Ausbildungsverg\u00fctung k\u00f6nnen Sachbez\u00fcge angerechnet werden. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Bestimmung der Werte der Sachbez\u00fcge sind die Werte, die in der Verordnung \u00fcber die sozialversicherungsrechtliche Beurteilung von Zuwendungen des Arbeitgebers als Arbeitsentgelt in der jeweils geltenden Fassung bestimmt sind.</P><P>(2) Die Anrechnung von Sachbez\u00fcgen ist nur zul\u00e4ssig, soweit dies im Ausbildungsvertrag vereinbart worden ist. Der Wert der Sachbez\u00fcge darf 75 Prozent der Bruttoverg\u00fctung nicht \u00fcberschreiten.</P><P>(3) Kann die oder der Auszubildende aus berechtigtem Grund Sachbez\u00fcge nicht abnehmen, so ist der Wert f\u00fcr diese Sachbez\u00fcge nach den Sachbezugswerten auszuzahlen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003200000",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "\u00dcberstunden und ihre Verg\u00fctung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Eine \u00fcber die vereinbarte regelm\u00e4\u00dfige Ausbildungszeit hinausgehende Besch\u00e4ftigung ist nur ausnahmsweise zul\u00e4ssig und besonders zu verg\u00fcten oder in Freizeit auszugleichen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003300000",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Probezeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Die ersten sechs Monate des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses sind die Probezeit.</P><P>(2) Die Dauer der Probezeit kann davon abweichen, sofern sich aus tarifvertraglichen Regelungen eine andere Dauer ergibt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003400000",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Ende des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Ausbildungsverh\u00e4ltnis endet unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt der staatlichen Abschlusspr\u00fcfung mit Ablauf der Ausbildungszeit.</P><P>(2) Die oder der Auszubildende kann beim Ausbildungstr\u00e4ger schriftlich eine Verl\u00e4ngerung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses verlangen, wenn sie oder er <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die staatliche Pr\u00fcfung nicht bestanden hat oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne eigenes Verschulden die staatliche Pr\u00fcfung nicht vor Ablauf der Ausbildungszeit ablegen kann.</LA></DD></DL>Die Ausbildungszeit verl\u00e4ngert sich bis zur n\u00e4chstm\u00f6glichen Durchf\u00fchrung der staatlichen Pr\u00fcfung, h\u00f6chstens jedoch um ein Jahr.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003500000",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "K\u00fcndigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) W\u00e4hrend der Probezeit kann das Ausbildungsverh\u00e4ltnis von jedem Vertragspartner jederzeit ohne Einhalten einer K\u00fcndigungsfrist gek\u00fcndigt werden.</P><P>(2) Nach der Probezeit kann das Ausbildungsverh\u00e4ltnis von jedem Vertragspartner ohne Einhalten einer K\u00fcndigungsfrist nur gek\u00fcndigt werden, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Auszubildende sich eines Verhaltens schuldig gemacht hat oder macht, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Absolvierung der Ausbildung ergibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die oder der Auszubildende in gesundheitlicher Hinsicht dauerhaft nicht oder nicht mehr zur Absolvierung der Ausbildung geeignet ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein sonstiger wichtiger Grund vorliegt.</LA></DD></DL>In diesen F\u00e4llen ist die K\u00fcndigung zu begr\u00fcnden.</P><P>(3) Nach der Probezeit kann die oder der Auszubildende mit einer K\u00fcndigungsfrist von vier Wochen das Ausbildungsverh\u00e4ltnis ohne Angabe des K\u00fcndigungsgrundes k\u00fcndigen.</P><P>(4) Die K\u00fcndigung muss schriftlich erfolgen.</P><P>(5) Eine K\u00fcndigung aus einem sonstigen wichtigen Grund ist unwirksam, wenn die Tatsachen, die der K\u00fcndigung zugrunde liegen, der k\u00fcndigungsberechtigten Person l\u00e4nger als 14 Tage bekannt sind. Ist ein vorgesehenes G\u00fcteverfahren vor einer au\u00dfergerichtlichen Stelle eingeleitet, so wird bis zu dessen Beendigung der Lauf der Frist nach Satz 1 gehemmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003600000",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Besch\u00e4ftigung im Anschluss an das Ausbildungsverh\u00e4ltnis",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Wird die oder der Auszubildende im Anschluss an das Ausbildungsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt, ohne dass hier\u00fcber ausdr\u00fccklich etwas vereinbart worden ist, so gilt ein Arbeitsverh\u00e4ltnis auf unbestimmte Zeit als begr\u00fcndet.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003700000",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Nichtigkeit von Vereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine Vereinbarung, die zu Ungunsten der oder des Auszubildenden von den \u00a7\u00a7 26 bis 35 abweicht, ist nichtig.</P><P>(2) Nichtig ist auch eine Vereinbarung \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Verpflichtung der oder des Auszubildenden, f\u00fcr die Ausbildung eine Entsch\u00e4digung oder Schulgeld zu zahlen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geb\u00fchren f\u00fcr Pr\u00fcfungen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Vertragsstrafen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Ausschluss oder die Beschr\u00e4nkung von Schadensersatzanspr\u00fcchen und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Festsetzung der H\u00f6he eines Schadensersatzes in Pauschalbetr\u00e4gen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Nichtig ist zudem eine Vereinbarung, die die Auszubildende oder den Auszubildenden f\u00fcr die Zeit nach der Beendigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses in der Aus\u00fcbung ihrer oder seiner beruflichen T\u00e4tigkeit beschr\u00e4nkt. Wirksam ist eine innerhalb der letzten sechs Monate des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses getroffene Vereinbarung dar\u00fcber, dass die oder der Auszubildende nach Beendigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses ein Arbeitsverh\u00e4ltnis eingeht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003801116",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Ausnahmeregelung f\u00fcr Mitglieder geistlicher Gemeinschaften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000500000"
        },
        "body": "<P>Die \u00a7\u00a7\u00a026 bis 36 finden keine Anwendung auf Auszubildende, die Diakonissen, Diakonieschwestern oder Mitglieder geistlicher Gemeinschaften sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000600000",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Anerkennung von im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE003900000",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Anforderung an die Anerkennung einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes abgeschlossenen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Eine au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbene Berufsqualifikation wird anerkannt, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie mit der in diesem Gesetz geregelten Ausbildung gleichwertig ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die antragstellende Person die erforderliche Anpassungsma\u00dfnahme erfolgreich absolviert hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die \u00dcberpr\u00fcfung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation erfolgt auf der Grundlage der eingereichten Ausbildungsnachweise und Arbeitszeugnisse.</P><P>(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde best\u00e4tigt der antragstellenden Person innerhalb eines Monats den Empfang der Unterlagen und teilt gegebenenfalls mit, welche Unterlagen fehlen. Die Pr\u00fcfung des Antrags muss so schnell wie m\u00f6glich abgeschlossen werden, sp\u00e4testens jedoch drei Monate nach Einreichung der vollst\u00e4ndigen Unterlagen.</P><P>(4) Auf Antrag ist der antragstellenden Person ein gesonderter Bescheid \u00fcber die Feststellung der Gleichwertigkeit ihrer Berufsqualifikation zu erteilen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004000000",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Nichtanwendbarkeit des Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Das Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz findet mit Ausnahme des \u00a7 17 des Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes keine Anwendung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004100000",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Begriffsbestimmungen zu den ausl\u00e4ndischen Staaten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Mitgliedstaat im Sinne dieses Gesetzes ist ein Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union. Andere Mitgliedstaaten sind alle Mitgliedstaaten au\u00dfer der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(2) Vertragsstaat im Sinne dieses Gesetzes ist ein Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum. Andere Vertragsstaaten sind alle Vertragsstaaten au\u00dfer der Bundesrepublik Deutschland.</P><P>(3) Drittstaat ist ein Staat, der weder Mitgliedstaat noch Vertragsstaat ist.</P><P>(4) Gleichgestellter Staat ist ein Drittstaat, der bei der Anerkennung von Berufsqualifikationen nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union einem Mitgliedstaat gleichgestellt ist.</P><P>(5) Herkunftsstaat ist der Mitgliedstaat, der andere Vertragsstaat oder der gleichgestellte Staat, in dem die Berufsqualifikation erworben worden ist.</P><P>(6) Aufnahmestaat ist der andere Mitgliedstaat, der andere Vertragsstaat oder der gleichgestellte Staat, in dem eine An\u00e4sthesietechnische Assistentin oder ein An\u00e4sthesietechnischer Assistent oder eine Operationstechnische Assistentin oder ein Operationstechnischer Assistent niedergelassen ist oder Dienstleistungen erbringt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004200000",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Ausbildungsnachweise bei Berufsqualifikationen, die in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat abgeschlossen worden sind",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei einer Berufsqualifikation, die in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat abgeschlossen worden ist, soll die \u00dcberpr\u00fcfung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation nur aufgrund der folgenden Ausbildungsnachweise erfolgen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Europ\u00e4ischer Berufsausweis, aus dem hervorgeht, dass die antragstellende Person eine Berufsqualifikation erworben hat, die in diesem Staat erforderlich ist f\u00fcr den unmittelbaren Zugang zu einem Beruf, der dem Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder dem Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten entspricht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Europ\u00e4ischer Berufsausweis f\u00fcr den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder f\u00fcr den Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Ausbildungsnachweis, <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der dem Niveau entspricht, das genannt ist in Artikel 11 Buchstabe a der Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 7. September 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen (ABl. L 255 vom 30.9.2005, S. 22; L 271 vom 16.10.2007, S. 18; L 93 vom 4.4.2008, S. 28; L 33 vom 3.2.2009, S. 49; L 305 vom 24.10.2014, S. 115), die zuletzt durch den Delegierten Beschluss (EU) 2019/608 (ABl. L 104 vom 15.4.2019, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>aus dem hervorgeht, dass die antragstellende Person eine Ausbildung erworben hat, die in diesem Staat erforderlich ist f\u00fcr den unmittelbaren Zugang zu einem Beruf, der dem Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder dem Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten entspricht, oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Diplom, aus dem hervorgeht, dass die antragstellende Person eine Ausbildung erworben hat, die in diesem Staat erforderlich ist f\u00fcr den unmittelbaren Zugang zu einem Beruf, der dem Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder dem Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten entspricht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Diplome im Sinne dieses Gesetzes sind Ausbildungsnachweise nach Artikel 3 Absatz 1 Buchstabe c der Richtlinie 2005/36/EG in der jeweils geltenden Fassung, die mindestens dem in Artikel 11 Buchstabe b der Richtlinie 2005/36/EG genannten Niveau entsprechen und denen eine Bescheinigung des Herkunftsstaats \u00fcber das Ausbildungsniveau beigef\u00fcgt ist.</P><P>(3) Als Diplome gelten auch <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Ausbildungsnachweise oder eine Gesamtheit von Ausbildungsnachweisen, die von einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Herkunftsstaats ausgestellt worden sind, sofern die Ausbildungsnachweise <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den erfolgreichen Abschluss einer Ausbildung bescheinigen, die in einem Mitgliedstaat, einem Vertragsstaat oder einem gleichgestellten Staat auf Vollzeitbasis oder Teilzeitbasis im Rahmen formaler oder nichtformaler Ausbildungsprogramme erworben worden sind,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>von diesem Herkunftsstaat als gleichwertig anerkannt worden sind,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Bezug auf die Aufnahme oder Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten dieselben Rechte verleihen oder auf die Aus\u00fcbung dieses Berufs vorbereiten und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Berufsqualifikationen, die zwar nicht den Erfordernissen der Rechts- oder Verwaltungsvorschriften des Herkunftsstaats f\u00fcr die Aufnahme oder Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten entsprechen, ihrer Inhaberin oder ihrem Inhaber jedoch Rechte verleihen, die nach dem Recht des Herkunftsstaats erworben worden sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004300000",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Ausbildungsnachweise bei Ausbildungen, die in einem Drittstaat abgeschlossen worden sind",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Bei einer Berufsqualifikation, die in einem Drittstaat, der kein gleichgestellter Staat ist, abgeschlossen worden ist, sind die Ausbildungsnachweise vorzulegen, die <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dem Drittstaat ausgestellt worden sind und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>mit angemessenem Aufwand beizubringen sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) In Ausnahmef\u00e4llen kann der Abschluss der Berufsqualifikation auch auf andere Art und Weise glaubhaft gemacht werden.</P><P>(3) Ist die Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation bereits in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat anerkannt worden, so ist die entsprechende Bescheinigung vorzulegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004400000",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>Eine Berufsqualifikation, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes abgeschlossen worden ist, ist gleichwertig mit der in diesem Gesetz geregelten Ausbildung zur An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder zum An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder mit der in diesem Gesetz geregelten Ausbildung zur Operationstechnischen Assistentin oder zum Operationstechnischen Assistenten, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie keine wesentlichen Unterschiede aufweist gegen\u00fcber der in Abschnitt 2 und in der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 66 geregelten Ausbildung oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>wesentliche Unterschiede vollst\u00e4ndig durch den Nachweis von Kenntnissen, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen aufgrund von Berufserfahrung oder von lebenslangem Lernen ausgeglichen werden.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004501116",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Wesentliche Unterschiede bei der Berufsqualifikation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wesentliche Unterschiede liegen vor, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn in der Berufsqualifikation mindestens ein Themenbereich oder ein berufspraktischer Bestandteil fehlt, der in Deutschland Mindestvoraussetzung f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn in dem Beruf mindestens eine reglementierte T\u00e4tigkeit nicht ausge\u00fcbt wird, die in Deutschland Mindestvoraussetzung f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die inhaltlichen wesentlichen Abweichungen nach Absatz 1 m\u00fcssen sich auf Themenbereiche oder berufspraktische Bestandteile beziehen, deren Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Aus\u00fcbung des jeweiligen Berufs im Geltungsbereich dieses Gesetzes sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004600000",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Ausgleich durch Berufserfahrung oder durch lebenslanges Lernen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Wesentliche Unterschiede k\u00f6nnen vollst\u00e4ndig oder teilweise ausgeglichen werden durch Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen, die die antragstellende Person erworben hat <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch Berufserfahrung im Rahmen ihrer tats\u00e4chlichen und rechtm\u00e4\u00dfigen Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten in Vollzeit oder Teilzeit oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>durch lebenslanges Lernen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Anerkennung der nach Absatz 1 Nummer 2 erworbenen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen setzt voraus, dass sie von einer daf\u00fcr in dem jeweiligen Staat zust\u00e4ndigen Stelle formell als g\u00fcltig anerkannt worden sind.</P><P>(3) F\u00fcr die Anerkennung ist nicht entscheidend, in welchem Staat die jeweiligen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Kompetenzen erworben worden sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004700000",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Anpassungsma\u00dfnahmen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist die Berufsqualifikation der antragstellenden Person nicht mit der in diesem Gesetz geregelten Berufsqualifikation gleichwertig, so ist f\u00fcr eine Anerkennung eine Anpassungsma\u00dfnahme durchzuf\u00fchren.</P><P>(2) Dies gilt auch f\u00fcr den Fall, dass die Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation nur mit einem unangemessenen zeitlichen oder sachlichen Aufwand festgestellt werden kann, da die antragstellende Person die erforderlichen Unterlagen oder Ausbildungsnachweise aus Gr\u00fcnden, die nicht in der antragstellenden Person liegen, nicht vorlegen kann.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004800000",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Anerkennung der Berufsqualifikation nach Eignungspr\u00fcfung oder Anpassungslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Anpassungsma\u00dfnahme ist eine Eignungspr\u00fcfung oder ein Anpassungslehrgang erforderlich, wenn die antragstellende Person <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Berufsqualifikation nachweist, die in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat erworben worden ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Berufsqualifikation nachweist, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem Drittstaat, der kein gleichgestellter Staat ist, erworben worden ist und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bereits in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat anerkannt worden ist.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Die antragstellende Person hat das Recht, zwischen dem Ablegen der Eignungspr\u00fcfung oder dem Absolvieren eines Anpassungslehrgangs zu w\u00e4hlen.</P><P>(3) Verf\u00fcgt eine antragstellende Person lediglich \u00fcber einen Ausbildungsnachweis, der dem in Artikel 11 Buchstabe a der Richtlinie 2005/36/EG genannten Niveau entspricht, so muss sie eine Eignungspr\u00fcfung ablegen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE004901116",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Anerkennung der Berufsqualifikation nach Kenntnispr\u00fcfung oder Anpassungslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Als Anpassungsma\u00dfnahme ist eine Kenntnispr\u00fcfung oder ein Anpassungslehrgang erforderlich, wenn die antragstellende Person eine Berufsqualifikation nachweist, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem Drittstaat, der kein gleichgestellter Staat ist, erworben worden ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">weder in einem anderen Mitgliedstaat noch in einem anderen Vertragsstaat noch in einem gleichgestellten Staat anerkannt worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die antragstellende Person hat das Recht, zwischen dem Ablegen der Kenntnispr\u00fcfung oder dem Absolvieren eines Anpassungslehrgangs zu w\u00e4hlen.</P><P>(3) Der Anpassungslehrgang schlie\u00dft mit einer Pr\u00fcfung ab.</P><P>(4) Ist die Pr\u00fcfung nach Absatz 3 bestanden worden, so wird die Berufsqualifikation anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005000000",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Eignungspr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Eignungspr\u00fcfung erstreckt sich auf die wesentlichen Unterschiede, die zuvor bei der antragstellenden Person festgestellt worden sind.</P><P>(2) Ist die Eignungspr\u00fcfung erfolgreich abgelegt worden, so wird die Berufsqualifikation anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005100000",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Kenntnispr\u00fcfung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Die Kenntnispr\u00fcfung erstreckt sich auf den Inhalt der staatlichen Abschlusspr\u00fcfung.</P><P>(2) Ist die Kenntnispr\u00fcfung erfolgreich abgelegt worden, so wird die Berufsqualifikation anerkannt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005201116",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Anpassungslehrgang",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000600000"
        },
        "body": "<P>(1) Den Inhalt und Umfang des Anpassungslehrgangs regelt die auf der Grundlage des \u00a7 66 erlassene Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung.</P><P>(2) Der Anpassungslehrgang darf h\u00f6chstens drei Jahre dauern.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000700000",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Dienstleistungserbringung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000800000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Personen, die die Dienstleistungserbringung in Deutschland beabsichtigen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005300000",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Dienstleistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Eine Staatsangeh\u00f6rige oder ein Staatsangeh\u00f6riger eines anderen Mitgliedstaates, eines anderen Vertragsstaates oder eines gleichgestellten Staates darf als dienstleistungserbringende Person im Rahmen vor\u00fcbergehender und gelegentlicher Dienstleistungen im Sinne des Artikels 57 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (ABl. C 326 vom 26.10.2012, S. 47) den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten aus\u00fcben, wenn sie oder er zur Dienstleistung berechtigt ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005401116",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Meldung der Dienstleistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Wer beabsichtigt, in Deutschland als dienstleistungserbringende Person t\u00e4tig zu sein, ist verpflichtet, dies der in Deutschland zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorab schriftlich zu melden.</P><P>(2) Bei der erstmaligen Meldung sind folgende Dokumente vorzulegen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Nachweis der Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Nachweis der Berufsqualifikation,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bescheinigung \u00fcber eine zum Zeitpunkt der Vorlage bestehende rechtm\u00e4\u00dfige Niederlassung in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in einem reglementierten Beruf, der einem in diesem Gesetz geregelten Beruf entspricht, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in einem Beruf, der einem in diesem Gesetz geregelten Beruf entspricht und der nicht reglementiert ist, sowie zus\u00e4tzlich ein Nachweis in beliebiger Form, dass die T\u00e4tigkeit in dem Beruf w\u00e4hrend der vorhergehenden zehn Jahre mindestens ein Jahr lang in einem oder in mehreren Mitgliedstaaten, Vertragsstaaten oder gleichgestellten Staaten rechtm\u00e4\u00dfig ausge\u00fcbt worden ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Erkl\u00e4rung, dass die meldende Person \u00fcber die Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die zur Aus\u00fcbung des Berufs erforderlich sind, und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bescheinigung, aus der sich ergibt, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit nicht, auch nicht vor\u00fcbergehend, untersagt ist und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Vorstrafen der meldenden Person vorliegen.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die erstmalige Meldung ist an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes zu richten, in dem die Dienstleistung erbracht werden soll.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005501116",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Berechtigung zur Dienstleistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>Zur Dienstleistungserbringung ist nur berechtigt, wer <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber eine zur Dienstleistungserbringung berechtigende Berufsqualifikation verf\u00fcgt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat rechtm\u00e4\u00dfig niedergelassen ist und <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aus\u00fcbung des Berufs, der dem Beruf, in dem die Dienstleistungserbringung angestrebt wird, entspricht, in diesem anderen Mitgliedstaat, in diesem anderen Vertragsstaat oder in dem gleichgestellten Staat reglementiert ist oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Aus\u00fcbung des Berufs oder die Ausbildung zu dem Beruf, der dem Beruf, in dem die Dienstleistungserbringung angestrebt wird, entspricht, in diesem anderen Mitgliedstaat, in diesem anderen Vertragsstaat oder in dem gleichgestellten Staat nicht reglementiert ist und die meldende Person den Beruf w\u00e4hrend der vorhergehenden zehn Jahre mindestens ein Jahr lang in einem oder in mehreren Mitgliedstaaten, Vertragsstaaten oder gleichgestellten Staaten ausge\u00fcbt hat,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten ergibt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in gesundheitlicher Hinsicht geeignet ist zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten erforderlich sind.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005600000",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Zur Dienstleistungserbringung berechtigende Berufsqualifikation",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Zur Dienstleistungserbringung berechtigen folgende Berufsqualifikationen: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine abgeschlossene Ausbildung nach diesem Gesetz oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Berufsqualifikation, die <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat erworben worden ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in dem Staat, in dem sie erworben worden ist, erforderlich ist f\u00fcr den unmittelbaren Zugang zu einem Beruf, der dem Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder dem Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten entspricht, und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entweder nach den \u00a7\u00a7 43 bis 45 mit der in diesem Gesetz geregelten Ausbildung gleichwertig ist oder wesentliche Unterschiede nur in einem Umfang aufweist, der nicht zu einer Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Gesundheit f\u00fchrt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Weist eine Berufsqualifikation wesentliche Unterschiede in einem Umfang vor, der zu einer Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Gesundheit f\u00fchrt, so kann die meldende Person zum Erwerb einer zur Dienstleistung berechtigenden Berufsqualifikation eine Eignungspr\u00fcfung ablegen, die sich auf diese wesentlichen Unterschiede erstreckt.</P><P>(3) Die meldende Person kann auch dann eine Eignungspr\u00fcfung ablegen, wenn die Gleichwertigkeit ihrer Berufsqualifikation nur mit einem unangemessenen zeitlichen oder sachlichen Aufwand festgestellt werden kann, da die die Meldung erstattende Person die erforderlichen Unterlagen oder Nachweise aus Gr\u00fcnden, die sie nicht zu verantworten hat, nicht vorlegen kann.</P><P>(4) Ist die Eignungspr\u00fcfung erfolgreich abgelegt worden, so berechtigt die Berufsqualifikation der meldenden Person zur Dienstleistungserbringung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005701116",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "\u00dcberpr\u00fcfen der Berechtigung zur Dienstleistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft, ob die meldende Person berechtigt ist, in Deutschland die T\u00e4tigkeit der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder die T\u00e4tigkeit der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten als dienstleistungserbringende Person vor\u00fcbergehend und gelegentlich auszu\u00fcben.</P><P>(2) Den vor\u00fcbergehenden und gelegentlichen Charakter der Dienstleistungserbringung beurteilt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Einzelfall. In ihre Beurteilung bezieht sie Dauer, H\u00e4ufigkeit, regelm\u00e4\u00dfige Wiederkehr und Kontinuit\u00e4t der Dienstleistungserbringung ein.</P><P>(3) Soweit es f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation erforderlich ist, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Staates, in dem die meldende Person niedergelassen ist, Informationen \u00fcber den Ausbildungsgang der meldenden Person anfordern.</P><P>(4) (weggefallen)</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005800000",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Rechte und Pflichten der dienstleistungserbringenden Person",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Ist eine Person berechtigt, den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten als dienstleistungserbringende Person vor\u00fcbergehend und gelegentlich auszu\u00fcben, so hat sie beim Erbringen der Dienstleistung in Deutschland die gleichen Rechte und Pflichten wie Personen mit einer Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1.</P><P>(2) Die dienstleistungserbringende Person darf je nach ausge\u00fcbter T\u00e4tigkeit die Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c oder die Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c f\u00fchren, auch wenn sie nicht die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1 besitzt.</P><P>(3) Die dienstleistungserbringende Person ist verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich zu melden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine \u00c4nderung der Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Verlust der rechtm\u00e4\u00dfigen Niederlassung im Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder im Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tatsache, dass ihr die Aus\u00fcbung dieses Berufs untersagt ist, auch bei vor\u00fcbergehender Untersagung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tatsache, dass bei ihr eine Vorstrafe vorliegt, oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Tatsache, dass sie in gesundheitlicher Hinsicht nicht mehr geeignet ist zur Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder des Berufs der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten.</LA></DD></DL>Die \u00c4nderungsmeldung ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Landes zu machen, in dem die Dienstleistung erbracht wird.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE005900000",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Pflicht zur erneuten Meldung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000800000"
        },
        "body": "<P>(1) Beabsichtigt die dienstleistungserbringende Person nach Ablauf eines Jahres nach der letzten Meldung erneut, vor\u00fcbergehend und gelegentlich Dienstleistungen im Geltungsbereich dieses Gesetzes zu erbringen, ist die Meldung zu erneuern.</P><P>(2) Die erneute Meldung ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Landes zu machen, in dem die Dienstleistung erbracht werden soll.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG000900000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Personen mit Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung in Deutschland",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000700000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006000000",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Bescheinigung, die erforderlich ist zur Dienstleistungserbringung in einem anderen Mitgliedstaat, einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG000900000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcben deutsche Staatsangeh\u00f6rige oder Staatsangeh\u00f6rige eines anderen Mitgliedstaates, eines anderen Vertragsstaates oder eines gleichgestellten Staates den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten in Deutschland aufgrund einer Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1 aus, so wird ihnen auf Antrag eine Bescheinigung von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ausgestellt, damit sie die M\u00f6glichkeit haben, in einem anderen Mitgliedstaat, in einem anderen Vertragsstaat oder in einem gleichgestellten Staat ihren Beruf als dienstleistungserbringende Person im Sinne des Artikels 57 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union vor\u00fcbergehend und gelegentlich auszu\u00fcben.</P><P>(2) Die Bescheinigung wird von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Landes ausgestellt, in dem die antragstellende Person den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten aus\u00fcbt.</P><P>(3) Die Bescheinigung hat zu enthalten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Best\u00e4tigung, dass die antragstellende Person rechtm\u00e4\u00dfig niedergelassen ist <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als An\u00e4sthesietechnische Assistentin oder An\u00e4sthesietechnischer Assistent oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Operationstechnische Assistentin oder Operationstechnischer Assistent,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass der antragstellenden Person die Aus\u00fcbung dieses Berufs nicht, auch nicht vor\u00fcbergehend, untersagt ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dass die antragstellende Person \u00fcber die berufliche Qualifikation verf\u00fcgt, die f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung erforderlich ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG001000000",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeiten und weitere Aufgaben der Beh\u00f6rden",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG001100000",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006100000",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001100000"
        },
        "body": "<P>(1) Die L\u00e4nder bestimmen die zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden.</P><P>(2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen vereinbaren, dass insbesondere die folgenden Aufgaben von einem anderen Land oder von einer gemeinsamen Einrichtung der L\u00e4nder wahrgenommen werden: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufgaben im Verfahren der Anerkennung der Gleichwertigkeit von Ausbildungen, die im Ausland abgeschlossen worden sind, und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Aufgaben bei der Entgegennahme der Meldung zur Dienstleistungserbringung und Aufgaben bei der \u00dcberpr\u00fcfung, ob eine Person in Deutschland berechtigt ist, den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten als dienstleistungserbringende Person im Rahmen vor\u00fcbergehender und gelegentlicher Dienstleistungen im Sinne des Artikels 57 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union auszu\u00fcben.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG001200000",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Weitere Aufgaben",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001000000"
        },
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006200000",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Unterrichtungs- und \u00dcberpr\u00fcfungspflichten",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes, in dem eine Person den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten aus\u00fcbt oder zuletzt ausge\u00fcbt hat, unterrichtet die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Herkunftsstaats unverz\u00fcglich, wenn <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>diese Person sich eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>bei dieser Person <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung zur\u00fcckgenommen worden ist,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung widerrufen worden ist oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Ruhen der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung angeordnet worden ist,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>dieser Person die Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder die Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten untersagt worden ist oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in Bezug auf diese Person Tatsachen vorliegen, die eine der in den Nummern 1 bis 3 genannten Sanktionen oder Ma\u00dfnahmen rechtfertigen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Erh\u00e4lt die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eines Landes Ausk\u00fcnfte von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines Aufnahmestaates, die sich auf die Aus\u00fcbung des Berufs der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten und auf die Aus\u00fcbung des Berufs der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten im Geltungsbereich dieses Gesetzes auswirken k\u00f6nnen, so hat sie <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Richtigkeit der ihr \u00fcbermittelten Ausk\u00fcnfte zu \u00fcberpr\u00fcfen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zu entscheiden, in welcher Art und in welchem Umfang weitere \u00dcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren sind, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zust\u00e4ndige deutsche Beh\u00f6rde zu unterrichten \u00fcber die Konsequenzen, die aus den ihr \u00fcbermittelten Ausk\u00fcnften zu ziehen sind.</LA></DD></DL></P><P>(3) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit benennt nach Mitteilung der L\u00e4nder <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beh\u00f6rden, die f\u00fcr die Ausstellung oder Entgegennahme der in der Richtlinie 2005/36/EG genannten Ausbildungsnachweise und sonstigen Unterlagen oder Informationen zust\u00e4ndig sind, sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Beh\u00f6rden, die die Antr\u00e4ge annehmen und Entscheidungen treffen k\u00f6nnen, die im Zusammenhang mit der Richtlinie 2005/36/EG stehen.</LA></DD></DL></P><P>(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit unterrichtet die anderen Mitgliedstaaten und die Europ\u00e4ische Kommission unverz\u00fcglich \u00fcber die Benennung.</P><P>(5) Die f\u00fcr die Entscheidungen nach diesem Gesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbermitteln dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit statistische Aufstellungen \u00fcber die getroffenen Entscheidungen, die die Europ\u00e4ische Kommission f\u00fcr den nach Artikel 60 Absatz 1 der Richtlinie 2005/36/EG erforderlichen Bericht ben\u00f6tigt. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit leitet die ihm \u00fcbermittelten statistischen Aufstellungen an die Europ\u00e4ische Kommission weiter.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006300000",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Warnmitteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eines Landes unterrichtet die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten, der anderen Vertragsstaaten und der anderen gleichgestellten Staaten durch eine Warnmitteilung \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Widerruf der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung, sofern er sofort vollziehbar oder unanfechtbar ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die R\u00fccknahme der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung, sofern sie sofort vollziehbar oder unanfechtbar ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Anordnung des Ruhens der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung, sofern sie sofort vollziehbar oder unanfechtbar ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das durch gerichtliche Entscheidung getroffene vorl\u00e4ufige Verbot, den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten auszu\u00fcben, oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das durch unanfechtbare gerichtliche Entscheidung getroffene Verbot, den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten auszu\u00fcben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Warnmitteilung enth\u00e4lt folgende Angaben: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die zur Identifizierung der betroffenen Person erforderlichen Angaben, insbesondere deren <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Namen und Vornamen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsort,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Beruf der betroffenen Person und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben \u00fcber die Beh\u00f6rde oder das Gericht, die oder das die Entscheidung getroffen hat.</LA></DD></DL></P><P>(3) Die Warnmitteilung erfolgt unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch drei Tage <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Eintritt der Unanfechtbarkeit einer Entscheidung nach Absatz 1 Nummer 1, 2 oder Nummer 4 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Bekanntgabe einer Entscheidung nach Absatz 1 Nummer 4.</LA></DD></DL></P><P>(4) F\u00fcr die Warnmitteilung ist das Binnenmarkt-Informationssystem zu verwenden, das eingerichtet worden ist durch die Verordnung (EU) Nr. 1024/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2012 \u00fcber die Verwaltungszusammenarbeit mit Hilfe des Binnenmarkt-Informationssystems und zur Aufhebung der Entscheidung 2008/49/EG der Kommission (\u201eIMI-Verordnung\u201c) (ABl. L 316 vom 14.11.2012, S. 1).</P><P>(5) Gleichzeitig mit der Warnmitteilung unterrichtet die Beh\u00f6rde, die die Warnmitteilung get\u00e4tigt hat, die betroffene Person schriftlich \u00fcber die Warnmitteilung und deren Inhalt. Der Unterrichtung hat sie eine Rechtsbehelfsbelehrung beizuf\u00fcgen. Wird ein Rechtsbehelf gegen die Warnmitteilung eingelegt, so erg\u00e4nzt die Beh\u00f6rde, die die Warnmitteilung get\u00e4tigt hat, die Warnmitteilung um einen entsprechenden Hinweis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006400000",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "L\u00f6schung einer Warnmitteilung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>Ist die Entscheidung, die die Warnmitteilung ausgel\u00f6st hat, aufgehoben worden, so l\u00f6scht die Beh\u00f6rde, die die Warnmitteilung get\u00e4tigt hat, die entsprechende Warnmitteilung im Binnenmarkt-Informationssystem unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens drei Tage nach der Aufhebung der Entscheidung.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006500000",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Unterrichtung \u00fcber gef\u00e4lschte Berufsqualifikationsnachweise",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) Wird gerichtlich festgestellt, dass eine Person bei ihrem Antrag auf Erteilung der Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung oder auf Anerkennung der Gleichwertigkeit einer au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes abgeschlossenen Ausbildung gef\u00e4lschte Ausbildungsnachweise vorgelegt hat, so unterrichtet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten, der anderen Vertragsstaaten und der gleichgestellten Staaten \u00fcber <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Identit\u00e4t dieser Person, insbesondere \u00fcber deren <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Namen und Vornamen,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsdatum und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Geburtsort und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Umstand, dass diese Person gef\u00e4lschte Ausbildungsnachweise vorgelegt hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) F\u00fcr die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung ist das Binnenmarkt-Informationssystem zu verwenden.</P><P>(3) Die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung erfolgt unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch drei Tage nach Unanfechtbarkeit der Feststellung.</P><P>(4) Gleichzeitig mit der Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung unterrichtet die Beh\u00f6rde, die die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung vorgenommen hat, die betroffene Person schriftlich \u00fcber die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung und deren Inhalt. Der Unterrichtung hat sie eine Rechtsbehelfsbelehrung beizuf\u00fcgen. Wird ein Rechtsbehelf gegen die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung eingelegt, so erg\u00e4nzt die Stelle, die die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung get\u00e4tigt hat, die Unterrichtung \u00fcber die F\u00e4lschung um einen entsprechenden Hinweis.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006600000",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Verwaltungszusammenarbeit bei Dienstleistungserbringung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001200000"
        },
        "body": "<P>(1) \u00dcbt eine dienstleistungserbringende Person im Geltungsbereich dieses Gesetzes den Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin oder des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder den Beruf der Operationstechnischen Assistentin oder des Operationstechnischen Assistenten aus oder f\u00fchrt diese Berufsbezeichnung, ohne dass die Voraussetzungen daf\u00fcr vorliegen, so unterrichtet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Niederlassungsstaats dieser dienstleistungserbringenden Person \u00fcber den Versto\u00df.</P><P>(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist bei berechtigten Zweifeln an den von der dienstleistungsberechtigten Person vorgelegten Dokumenten berechtigt, von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Niederlassungsstaats der dienstleistenden Person folgende Informationen dar\u00fcber anzufordern, <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob die Niederlassung der dienstleistungserbringenden Person in diesem Staat rechtm\u00e4\u00dfig ist und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ob gegen die dienstleistungserbringende Person berufsbezogene disziplinarische oder strafrechtliche Sanktionen vorliegen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Auf Anforderung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eines anderen Mitgliedstaates, eines anderen Vertragsstaates oder eines gleichgestellten Staates \u00fcbermitteln die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Deutschland nach Artikel 56 der Richtlinie 2005/36/EG der anfordernden Beh\u00f6rde: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle Informationen dar\u00fcber, dass die Niederlassung der dienstleistungserbringenden Person im Beruf der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder im Beruf der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten in Deutschland rechtm\u00e4\u00dfig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>alle Informationen \u00fcber die gute F\u00fchrung der dienstleistungserbringenden Person und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Informationen dar\u00fcber, dass gegen die dienstleistungserbringende Person berufsbezogen keine disziplinarischen oder keine strafrechtlichen Sanktionen vorliegen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG001300000",
        "name": "Abschnitt 6",
        "title": "Verordnungserm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006700000",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Erm\u00e4chtigung zum Erlass der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001300000"
        },
        "body": "<P>(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird erm\u00e4chtigt, im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, in einer Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung Folgendes zu regeln: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Mindestanforderungen an die Ausbildungsziele nach den \u00a7\u00a7 7 bis 10, einschlie\u00dflich der Abgrenzung der Ausbildungsinhalte von den \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here \u00fcber das Pflegepraktikum nach \u00a7 15, das einen \u00dcberblick \u00fcber die pflegerische Versorgung von Patientinnen und Patienten vor und nach operativen und an\u00e4sthesiologischen Eingriffen vermittelt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here \u00fcber die Qualifikationsanforderungen der Praxisanleitung nach \u00a7 16,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here \u00fcber die staatliche Pr\u00fcfung nach \u00a7 21,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here \u00fcber die Urkunden f\u00fcr die Erlaubnis nach den \u00a7\u00a7 1, 2 und 69 Absatz 2,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here \u00fcber die Nachpr\u00fcfung nach \u00a7 69 Absatz 3 sowie</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>f\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber von au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbenen Ausbildungsnachweisen, die eine Erlaubnis nach \u00a7 1 oder \u00a7 2 in Verbindung mit Abschnitt 3 beantragen: <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren bei der Pr\u00fcfung der Voraussetzungen nach \u00a7 1 Absatz 2 Nummer 2 und 3 und \u00a7 2 Absatz 2 Nummer 2 und 3, insbesondere <DL Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Vorlage der von der antragstellenden Person vorzulegenden Nachweise und</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ermittlung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde entsprechend Artikel 50 Absatz 1 bis 3a in Verbindung mit Anhang VII der Richtlinie 2005/36/EG,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Pflicht f\u00fcr Inhaberinnen und Inhabern solcher Ausbildungsnachweise, nach Ma\u00dfgabe des Artikels 52 Absatz 1 der Richtlinie 2005/36/EG die in Deutschland geltende Berufsbezeichnung zu f\u00fchren und deren etwaige Abk\u00fcrzung zu verwenden,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Fristen f\u00fcr die Erteilung der Erlaubnis,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das N\u00e4here zur Durchf\u00fchrung und zum Inhalt der Eignungspr\u00fcfung, der Kenntnispr\u00fcfung und des Anpassungslehrgangs,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren bei der Ausstellung eines Europ\u00e4ischen Berufsausweises und</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Verfahren und das N\u00e4here zu den Voraussetzungen der Dienstleistungserbringung nach Abschnitt 4 Unterabschnitt 1.</LA></DD></DL></P><P>(2) Abweichungen durch Landesrecht von den Regelungen des Verwaltungsverfahrens in der nach Absatz 1 erlassenen Rechtsverordnung sind ausgeschlossen. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen die L\u00e4nder Abweichungen von den Fristenregelungen vorsehen, die durch Rechtsverordnung im Fall des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes erlassen werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": "<P>(+++ \u00a7 66: Inkraft gem. Art. 3 Abs 1 G vom 14.12.2019 I 2768 mWv 21.12.2019 +++)</P>"
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG001400000",
        "name": "Abschnitt 7",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006800000",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Bu\u00dfgeldvorschriften",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001400000"
        },
        "body": "<P>(1) Ordnungswidrig handelt, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne Erlaubnis nach \u00a7 1 Absatz 1 die Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c f\u00fchrt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ohne Erlaubnis nach \u00a7 2 Absatz 1 die Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c f\u00fchrt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einer vollziehbaren Anordnung nach \u00a7 5 Absatz 1 zuwiderhandelt.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Ordnungswidrigkeit kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu dreitausend Euro geahndet werden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "heading",
        "id": "BJNR276810019BJNG001501116",
        "name": "Abschnitt 8",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "parent": null,
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE006900000",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "\u00dcbergangsvorschrift f\u00fcr die Mindestanforderungen an Schulen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) Die Voraussetzungen des \u00a7 22 Absatz 3 Nummer 1 und 3 gelten als erf\u00fcllt, wenn als Schulleitung oder als Lehrkr\u00e4fte Personen eingesetzt werden, die am 1. Januar 2022 <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Schule leiten, die entweder An\u00e4sthesietechnische oder Operationstechnische Assistenten ausbildet oder die An\u00e4sthesietechnische und Operationstechnische Assistenten ausbildet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>als Lehrkr\u00e4fte an einer Schule unterrichten, die entweder An\u00e4sthesietechnische oder Operationstechnische Assistenten ausbildet oder die An\u00e4sthesietechnische und Operationstechnische Assistenten ausbildet,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualifikation zur Leitung oder zur T\u00e4tigkeit als Lehrkraft an einer Schule, die entweder An\u00e4sthesietechnische oder Operationstechnische Assistenten ausbildet oder die An\u00e4sthesietechnische und Operationstechnische Assistenten ausbildet, gem\u00e4\u00df der \u201eDKG-Empfehlung zur Ausbildung und Pr\u00fcfung von Operationstechnischen und An\u00e4sthesietechnischen Assistentinnen/Assistenten\u201c in der jeweiligen Fassung verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualifikation zur Leitung oder zur T\u00e4tigkeit als Lehrkraft an einer Schule, die Medizinisch-<NB>technische</NB> Assistenten f\u00fcr den Operationsdienst ausbildet, gem\u00e4\u00df der in Th\u00fcringen geltenden Schulordnung f\u00fcr die H\u00f6here Berufsfachschule \u2013 dreij\u00e4hrige Bildungsg\u00e4nge \u2013 (GVBl. 2005, S. 3) vom 13. Dezember 2004, die zuletzt durch Artikel 16 der Verordnung vom 8. August 2013 (GVBl. S. 208, 238) ge\u00e4ndert worden ist, verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualifikation zur Leitung oder zur T\u00e4tigkeit als Lehrkraft an einer Schule, die Operationstechnische Angestellte auf Grundlage der in Schleswig-Holstein geltenden Landesverordnung \u00fcber die Berufsausbildung zur oder zum Operationstechnischen Angestellten vom 8. Juni 2004 (GVOBl. S. 190) ausbildet, verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualifikation zur Leitung oder zur T\u00e4tigkeit als Lehrkraft an einer Schule, die Operationstechnische Assistenten auf Grundlage der in Sachsen-<NB>Anhalt</NB> geltenden Verordnung \u00fcber die Ausbildung f\u00fcr die operationstechnische Assistenz vom 15. M\u00e4rz 2010, die zuletzt durch Verordnung vom 26. Januar 2015 (GVBl. LSA S. 34) ge\u00e4ndert worden ist, ausbildet, verf\u00fcgen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber die Qualifikation zur Leitung oder zur T\u00e4tigkeit als Lehrkraft an einer Schule, die entweder An\u00e4sthesietechnische oder Operationstechnische Assistenten ausbildet oder die An\u00e4sthesietechnische und Operationstechnische Assistenten ausbildet, nach sonstigen landesrechtlichen Bestimmungen verf\u00fcgen oder</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein berufsp\u00e4dagogisches Studium absolvieren zur Leitung einer Schule oder Lehrkraft an einer Schule, die An\u00e4sthesietechnische und Operationstechnische Assistenten ausbildet, und dieses nach Inkrafttreten dieses Gesetzes erfolgreich abschlie\u00dfen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Genehmigung oder Anerkennung einer Schule ist zur\u00fcckzunehmen, wenn die Schule der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nicht bis zum 1. Januar 2028 nachweist, dass sie die in \u00a7 22 genannten Voraussetzungen f\u00fcr die staatliche Anerkennung erf\u00fcllt. Die Voraussetzungen des \u00a7 22 Absatz 3 Nummer 1 und 3 gelten als erf\u00fcllt, wenn als Schulleitung oder als Lehrkr\u00e4fte Personen eingesetzt werden, die nach dem 1. Januar 2022 mindestens drei Jahre lang in der entsprechenden Position t\u00e4tig gewesen sind.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE007000000",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Weitergeltung f\u00fcr die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) Folgende Berechtigungen gelten als Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eAn\u00e4sthesietechnische Assistentin\u201c oder \u201eAn\u00e4sthesietechnischer Assistent\u201c oder zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c, die erteilt worden ist auf der Grundlage der \u201eDKG-Empfehlung zur Ausbildung und Pr\u00fcfung von Operationstechnischen und An\u00e4sthesietechnischen Assistentinnen/Assistenten\u201c in der jeweils geltenden Fassung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eMedizinisch-technische Assistentin f\u00fcr den Operationsdienst\u201c oder \u201eMedizinisch-technischer Assistent f\u00fcr den Operationsdienst\u201c, die erworben worden ist auf der Grundlage der in Th\u00fcringen geltenden Schulordnung f\u00fcr die H\u00f6here Berufsfachschule \u2013 dreij\u00e4hrige Bildungsg\u00e4nge \u2013 (GVBl. 2005, S. 3) vom 13. Dezember 2004, die zuletzt durch Artikel 16 der Verordnung vom 8. August 2013 (GVBl. S. 208, 238) ge\u00e4ndert worden ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Angestellte\u201c oder \u201eOperationstechnischer Angestellter\u201c, die erteilt worden ist auf der Grundlage der in Schleswig-Holstein geltenden Landesverordnung \u00fcber die Berufsausbildung zur oder zum Operationstechnischen Angestellten vom 8. Juni 2004 (GVOBl. S. 190) und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eOperationstechnische Assistentin\u201c oder \u201eOperationstechnischer Assistent\u201c, die erteilt worden ist auf der Grundlage der in Sachsen-Anhalt geltenden Verordnung \u00fcber die Ausbildung f\u00fcr die operationstechnische Assistenz vom 15. M\u00e4rz 2010, die zuletzt durch Verordnung vom 26. Januar 2015 (GVBl. LSA S. 34) ge\u00e4ndert worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Person, die eine der in Absatz 1 genannten Berechtigungen besitzt, kann bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beantragen, dass ihr eine Urkunde \u00fcber die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1 erteilt wird. Die Erlaubnis wird erteilt, wenn die antragstellende Person <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in gesundheitlicher Hinsicht zur Berufsaus\u00fcbung nicht ungeeignet ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>\u00fcber Kenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt, die zur Berufsaus\u00fcbung erforderlich sind.</LA></DD></DL>In diesem Fall sind auf der Erlaubnis zus\u00e4tzlich anzugeben <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die ihr zugrunde liegende Berufsqualifikation nach dem bisherigen Recht und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Datum, an dem die urspr\u00fcngliche Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung erteilt oder erworben worden ist.</LA></DD></DL></P><P>(3) Will eine Person, die nicht nach einer der in Absatz 1 genannten Grundlagen ausgebildet ist, die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1 erhalten, so muss sie die Nachpr\u00fcfung nach der auf Grundlage des \u00a7 66 erlassenen Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung bestehen. Ist ein Ausbildungsabschluss von der Deutschen Krankenhausgesellschaft anerkannt, so ist die Nachpr\u00fcfung nicht erforderlich.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE007100000",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "Weiterf\u00fchrung einer begonnenen Ausbildung",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>Wer vor dem 1. Januar 2022 eine der in \u00a7 69 Absatz 1 genannten Ausbildungen begonnen hat, schlie\u00dft diese Ausbildung nach den jeweiligen bis dahin geltenden Vorschriften ab. Auf Antrag erh\u00e4lt die Erlaubnis zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung nach \u00a7 1 Absatz 1 oder \u00a7 2 Absatz 1, wer <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausbildung erfolgreich abgeschlossen hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sich nicht eines Verhaltens schuldig gemacht hat, aus dem sich die Unzuverl\u00e4ssigkeit zur Berufsaus\u00fcbung ergibt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>in gesundheitlicher Hinsicht zur Berufsaus\u00fcbung nicht ungeeignet ist.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE007200000",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "Weitergeltung der Berechtigung zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung und Weiterf\u00fchrung eines begonnenen Anerkennungsverfahrens",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>Antragstellende Personen sind in Deutschland zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung der An\u00e4sthesietechnischen Assistentin und des An\u00e4sthesietechnischen Assistenten oder der Berufsbezeichnung der Operationstechnischen Assistentin und des Operationstechnischen Assistenten berechtigt, wenn in einem Anerkennungsverfahren zur Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit ihrer Ausbildung, das vor dem 1. Januar 2022 begonnen wurde <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ihre Ausbildung von der Deutschen Krankenhausgesellschaft nach der \u201eDKG-Empfehlung zur Ausbildung und Pr\u00fcfung von Operationstechnischen und An\u00e4sthesietechnischen Assistentinnen/Assistenten\u201c in der jeweiligen Fassung als gleichwertig anerkannt worden ist oder noch anerkannt wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>sie die Kenntnispr\u00fcfung erfolgreich abgelegt haben oder noch erfolgreich ablegen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>den Anpassungslehrgang absolviert haben oder noch absolvieren.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR276810019BJNE007300116",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Finanzierung von Ausbildungskosten; Kooperationsvereinbarungen",
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR276810019BJNG001501116"
        },
        "body": "<P>(1) Als mit Krankenh\u00e4usern notwendigerweise verbundene Ausbildungsst\u00e4tten im Sinne des \u00a7 2 Nummer 1a des Krankenhausfinanzierungsgesetzes gelten auch Schulen, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausbildungen nach diesem Gesetz durchf\u00fchren und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Krankenh\u00e4usern Kooperationsvereinbarungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung nach diesem Gesetz abgeschlossen haben.</LA></DD></DL>Kooperationsvereinbarungen nach Satz 1 Nummer 2 bed\u00fcrfen der Schriftform.</P><P>(2) Die Kooperationsvereinbarung nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 hat insbesondere Folgendes zu enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Anzahl der zur Verf\u00fcgung stehenden Ausbildungspl\u00e4tze der Schule,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur voraussichtlichen Anzahl an Ausbildungspl\u00e4tzen, die das Krankenhaus bei der Schule pro Ausbildungsgang in Anspruch nehmen wird,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zu den Ausbildungskosten der Schule, insbesondere zu Personalmitteln, Sachmitteln, Lehr- oder Lernmitteln, Kosten der Praxisbegleitung und Betriebskosten des Schulgeb\u00e4udes, soweit diese f\u00fcr die Ausbildung nach diesem Gesetz und in dem vereinbarten Umfang an Ausbildungspl\u00e4tzen voraussichtlich anfallen, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vorgaben zur Weiterleitung der Ausbildungskosten, die f\u00fcr die Schule im krankenhausindividuellen Ausbildungsbudget nach \u00a7 17a Absatz 3 Satz 1 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes enthalten sind, durch das Krankenhaus an die Schule.</LA></DD></DL></P><P>(3) Rechtzeitig vor dem Beginn der Verhandlungen des krankenhausindividuellen Ausbildungsbudgets nach \u00a7 17a Absatz 3 Satz 1 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes hat die Schule dem Krankenhaus diejenigen Nachweise und Begr\u00fcndungen vorzulegen, die das Krankenhaus f\u00fcr die Geltendmachung der Ausbildungskosten der Schule im Rahmen der Verhandlungen ben\u00f6tigt.</P><P>(4) Im Rahmen der Verhandlungen des krankenhausindividuellen Ausbildungsbudgets nach \u00a7 17a Absatz 3 Satz 1 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes hat die Schule dem Krankenhaus zus\u00e4tzliche Ausk\u00fcnfte zu erteilen, soweit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Krankenhaus diese Ausk\u00fcnfte f\u00fcr die Geltendmachung der Ausbildungskosten der Schule im Rahmen der Verhandlungen ben\u00f6tigt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der daf\u00fcr von der Schule zu betreibende Aufwand und der Nutzen f\u00fcr die Verhandlungen durch das Krankenhaus nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis stehen.</LA></DD></DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
