{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR019280973",
    "firstPublished": "1973-12-17",
    "sourceTimestamp": "20120625154511",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung von Aufgaben der Oberfinanzdirektion Karlsruhe",
    "abbreviation": "Aufg\u00dcbertrV OFD Karlsr",
    "slug": "aufguebertrv_ofd_karlsr",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1973, 1928",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab:  1. 1.1974 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019280973BJNE000100311",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 8 Abs. 3 des Finanzverwaltungsgesetzes in der Fassung des Artikels 5 des Finanzanpassungsgesetzes vom 30. August 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 1426) wird verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019280973BJNE000200311",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Aufgaben der Bundesverm\u00f6gensabteilung der Oberfinanzdirektion Karlsruhe werden auf die Bundesverm\u00f6gensabteilung der Oberfinanzdirektion Freiburg \u00fcbertragen. Sitz und Bezirk der \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden \u00e4ndern sich hierdurch nicht.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019280973BJNE000300311",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) in Verbindung mit \u00a7 23 des Finanzverwaltungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019280973BJNE000400311",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1974 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR019280973BJNE000500311",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
