{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR143400010",
    "firstPublished": "2010-10-19",
    "sourceTimestamp": "20120625150308",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Vierte Verordnung \u00fcber die Aufhebung der Anerkennung von Ausbildungsberufen",
    "abbreviation": "AusbBerAufhV 4",
    "slug": "ausbberaufhv_4",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2010, 1434",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.10.2010 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR143400010BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 4 Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 104 des Berufsbildungsgesetzes vom 23. M\u00e4rz 2005 (BGBl. I S. 931), von denen \u00a7 4 Absatz 1 durch Artikel 232 Nummer 1 der Verordnung vom 31. Oktober 2006 (BGBl. I S. 2407) ge\u00e4ndert worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR143400010BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Aufhebung der Anerkennung des Ausbildungsberufes Emailschriftenmaler/Emailschriftenmalerin",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Anerkennung des Ausbildungsberufes Emailschriftenmaler/Emailschriftenmalerin wird aufgehoben.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR143400010BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Besitzstandswahrung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Personen, die vor Inkrafttreten dieser Verordnung in dem in \u00a7 1 genannten Ausbildungsberuf ausgebildet worden sind oder im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung darin ausgebildet werden und diese Berufsausbildung nach \u00a7 4 Absatz 4 des Berufsbildungsgesetzes fortsetzen, bleiben in ihrem Ausbildungsstatus unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR143400010BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
