{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR332200006",
    "firstPublished": "2006-12-20",
    "sourceTimestamp": "20130405132852",
    "titleShort": "Ausbildungsvermittlungs-Erstattungs-Verordnung",
    "titleLong": "Erste Verordnung \u00fcber die Erstattung von pauschalierten Aufwendungen bei \nAusf\u00fchrung der Ausbildungsvermittlung",
    "abbreviation": "AusbErstV",
    "slug": "ausberstv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2006, 3322",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 28.12.2006 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR332200006BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 16 Abs. 1b Satz 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch - Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954, 2955), der durch Artikel 1 Nr. 14 des Gesetzes vom 20. Juli 2006 (BGBl. I S. 1706) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR332200006BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Pauschalierung",
        "parent": null,
        "body": "<P>L\u00e4sst die Agentur f\u00fcr Arbeit als Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende als Auftraggeber die Ausbildungsvermittlung durch die f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndige Stelle der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit als Auftragnehmer wahrnehmen, erstattet sie dieser die notwendigen Aufwendungen in einem monatlichen Pauschalbetrag.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR332200006BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Berechnungsgrundlage",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Der monatliche Erstattungsbetrag errechnet sich, indem <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anzahl der Ausbildungsuchenden, f\u00fcr die die f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndige Stelle der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die Ausbildungsvermittlung im jeweiligen Monat f\u00fcr die Agentur f\u00fcr Arbeit als Tr\u00e4ger der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende wahrgenommen hat,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit den durchschnittlichen monatlichen Aufwendungen f\u00fcr die Ausbildungsvermittlung je Ausbildungsuchendem</LA></DD> </DL>multipliziert wird.</P><P>(2) Die f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndige Stelle der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbermittelt die Anzahl der Ausbildungsuchenden nach Absatz 1 Nr. 1 an die beauftragende Agentur f\u00fcr Arbeit als Tr\u00e4ger der Grundsicherung.</P><P>(3) Die durchschnittlichen monatlichen Aufwendungen f\u00fcr die Ausbildungsvermittlung je Ausbildungsuchendem nach Absatz 1 Nr. 2 sind j\u00e4hrlich von der f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Stelle der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit neu festzusetzen. Die Festsetzung erfolgt bis zum 30. Juni eines jeden Jahres und gilt jeweils ab dem 1. Juli des betreffenden Jahres.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR332200006BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "F\u00e4lligkeit des Erstattungsbetrages",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Kostenpauschale im Sinne von \u00a7 2 Abs. 3 wird erstmalig f\u00fcr den Monat f\u00e4llig, in dem der zugewiesene Jugendliche Bewerberstatus hat bzw. erh\u00e4lt. Die Abrechnung erfolgt monatlich nachtr\u00e4glich f\u00fcr die Gesamtzahl der Personen, die im Vormonat vom Auftragnehmer im Rahmen des Auftrags als Bewerber gef\u00fchrt wurden.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR332200006BJNE000500000",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
