{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR059800013",
    "firstPublished": "2013-03-22",
    "sourceTimestamp": "20130628220025",
    "titleShort": "Auswandererberatungsgeb\u00fchrenverordnung",
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die im Auswandererberatungsgenehmigungsverfahren zu erhebenden Geb\u00fchren und Auslagen",
    "abbreviation": "AuswGebV",
    "slug": "auswgebv",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2013, 598",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 29.3.2013 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059800013BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 3a Absatz 2 Satz 1 in Verbindung mit Satz 2 des Auswandererschutzgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. M\u00e4rz 2013 (BGBl. I S. 443) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059800013BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Geb\u00fchrenerhebung",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) F\u00fcr die Genehmigung der Auswandererberatung wird eine Geb\u00fchr von 150 Euro erhoben.</P><P>(2) Die Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge von Beratungsstellen der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und anderer anerkannter gemeinn\u00fctziger Einrichtungen ist geb\u00fchrenfrei. Auslagen werden in diesen F\u00e4llen nicht erhoben.</P><P>(3) \u00a7 15 des Verwaltungskostengesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR059800013BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
