{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR003400008",
    "firstPublished": "2008-01-15",
    "sourceTimestamp": "20120625151520",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Befugnis zum Erlass von Rechtsverordnungen nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch auf den Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
    "abbreviation": "BABefugV 2008",
    "slug": "babefugv_2008",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2008, 34",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 26.1.2008 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003400008BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 366a Abs. 4 Satz 5 in Verbindung mit Satz 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594, 595), der durch Artikel 1 Nr. 6 des Gesetzes vom 22. Dezember 2007 (BGBl. I S. 3245) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003400008BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 366a Abs. 4 Satz 3 des Dritten Buches Sozialgesetzbuch enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf den Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbertragen. Rechtsverordnungen, die auf Grund von Satz 1 erlassen werden, bed\u00fcrfen des Einvernehmens mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Bundesministerium der Finanzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR003400008BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
