{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR013100983",
    "firstPublished": "1983-10-20",
    "sourceTimestamp": "20130405125619",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung \u00fcber die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr den Besuch von Instituten\nzur Ausbildung von Fachlehrern und Sportlehrern",
    "abbreviation": "BAf\u00f6g-FachlehrerV",
    "slug": "bafoeg_fachlehrerv",
    "extraAbbreviations": [
      "BAf\u00f6GFachlehrerV"
    ],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1983, 1310",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 1.8.1983 +++) <BR /> <BR />V tritt in dem in Art. 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet gem. Anl. I Kap. XVI Sachgeb. B Abschn. II EingS. EinigVtr v. 31.8.1990 iVm Art. 1 G v. 23.9.1990 II 885, 1132 am 1.1.1991 in Kraft</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013100983BJNE000100327",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 1 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. Juni 1983 (BGBl. I S. 645) wird mit Zustimmung des Bundesrates verordnet:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013100983BJNE000200327",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Ausbildungsst\u00e4tten",
        "parent": null,
        "body": "<P>(1) Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird geleistet f\u00fcr den Besuch <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Instituten und Einrichtungen zur fachlichen Ausbildung k\u00fcnftiger Fachlehrer,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Instituten zur p\u00e4dagogischen Ausbildung k\u00fcnftiger Fachlehrer,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Instituten zur Ausbildung von P\u00e4dagogischen Assistenten,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Lehrgangs mit dem Ausbildungsziel \"Sportlehrer im freien Beruf\" im Sportzentrum der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Lehrgangs mit dem Ausbildungsziel \"Staatlich gepr\u00fcfter Sportlehrer\" im Sportzentrum der Universit\u00e4t Trier,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Lehrgangs mit dem Ausbildungsziel \"Staatlich gepr\u00fcfter Fu\u00dfball-Lehrer\" an der Deutschen Sporthochschule K\u00f6ln.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ausbildungsf\u00f6rderung wird nur geleistet, wenn die Ausbildung in einer \u00f6ffentlichen oder in einer durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde staatlich anerkannten oder genehmigten Einrichtung durchgef\u00fchrt wird oder wenn die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde anerkennt, da\u00df der Besuch der Einrichtung dem Besuch der in Absatz 1 bezeichneten Einrichtungen gleichwertig ist.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013100983BJNE000300327",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "F\u00f6rderungsrechtliche Stellung der Auszubildenden",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die Auszubildenden der in \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 genannten Ausbildungsst\u00e4tten in den F\u00e4chern \"Handarbeit\" und \"Hauswirtschaft\" erhalten Ausbildungsf\u00f6rderung wie Auszubildende von Fachschulklassen, deren Besuch eine abgeschlossene Berufsausbildung voraussetzt (\u00a7 13 Abs. 1 Nr. 1 BAf\u00f6G). Im \u00fcbrigen erhalten die nach dieser Verordnung zu f\u00f6rdernden Auszubildenden Ausbildungsf\u00f6rderung wie Sch\u00fcler an Berufsfachschulen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013100983BJNE000400327",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Berlin-Klausel",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung gilt nach \u00a7 14 des Dritten \u00dcberleitungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 67 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes auch im Land Berlin.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013100983BJNE000500327",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese  Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. August 1983 in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR013100983BJNE000600327",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
