{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR081300009",
    "firstPublished": "2009-04-09",
    "sourceTimestamp": "20120625154101",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung von Verordnungserm\u00e4chtigungen der Bundesregierung nach \u00a7 31 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank",
    "abbreviation": "BBankGE\u00dcV",
    "slug": "bbankgeuev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2009, 813",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 24.4.2009 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081300009BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 31 Absatz 4 Satz 3 und Absatz 6 Satz 3 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Oktober 1992 (BGBl. I S. 1782), die durch Artikel 12 Nummer 1 Buchstabe b und c des Gesetzes vom 5. Februar 2009 (BGBl. I S. 160) eingef\u00fcgt worden sind, verordnet die Bundesregierung:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081300009BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 31 Absatz 4 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf den Vorstand der Deutschen Bundesbank \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081300009BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 31 Absatz 6 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf den Vorstand der Deutschen Bundesbank \u00fcbertragen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR081300009BJNE000400000",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
