{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR150700012",
    "firstPublished": "2012-07-09",
    "sourceTimestamp": "20121022215304",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Verordnungserm\u00e4chtigung nach \u00a7 36a des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank",
    "abbreviation": "BBankG\u00a736aE\u00dcV",
    "slug": "bbankg_36aeuev",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2012, 1507",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 19.7.2012 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR150700012BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 36a Satz 4 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank, der durch Artikel 9 Nummer 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2011 (BGBl. I S. 2959) eingef\u00fcgt worden ist, verordnet das Bundesministerium der Finanzen:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR150700012BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "\u00dcbertragung der Erm\u00e4chtigung",
        "parent": null,
        "body": "<P>Die in \u00a7 36a Satz 1 bis 3 des Gesetzes \u00fcber die Deutsche Bundesbank enthaltene Erm\u00e4chtigung wird auf den Vorstand der Deutschen Bundesbank \u00fcbertragen. Der Erlass entsprechender Rechtsverordnungen bedarf des Einvernehmens mit dem Bundesministerium der Finanzen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR150700012BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
