{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR178100016",
    "firstPublished": "2016-07-19",
    "sourceTimestamp": "20160815215529",
    "titleShort": "Bundesbeteiligungs-Festlegungsverordnung 2016",
    "titleLong": "Verordnung zur Festlegung der der Revision unterliegenden Bundesbeteiligung an den Kosten der Unterkunft und Heizung f\u00fcr das Jahr 2016",
    "abbreviation": "BBFestV 2016",
    "slug": "bbfestv_2016",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2016, 1781",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 27.7.2016 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR178100016BJNE000100000",
        "name": "Eingangsformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 46 Absatz 7 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u2013 in der Fassung der Bekanntmachung vom 13. Mai 2011 (BGBl. I S. 850, 2094) verordnet das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales:</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR178100016BJNE000200000",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Festlegung des Wertes nach \u00a7 46 Absatz 6 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch bis zum Jahr 2017",
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Wert nach \u00a7 46 Absatz 6 Satz 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch wird auf Grund der durch die L\u00e4nder ermittelten Gesamtausgaben f\u00fcr die Leistungen nach \u00a7 28 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch und nach \u00a7 6b des Bundeskindergeldgesetzes im Jahr 2015 r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2016 f\u00fcr das Jahr 2016 sowie f\u00fcr das Jahr 2017 auf bundesdurchschnittlich 4,1 Prozentpunkte festgelegt. Von diesem Wert werden auf Grund der in den L\u00e4ndern unterschiedlichen Ausgaben f\u00fcr diese Leistungen im Jahr 2015 r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2016 f\u00fcr das Jahr 2016 sowie f\u00fcr das Jahr 2017 die folgenden l\u00e4nderspezifischen Werte abgeleitet:<BR /> 4,5 Prozentpunkte f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg,<BR /> 3,6 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Bayern,<BR /> 2,9 Prozentpunkte f\u00fcr Berlin,<BR /> 3,0 Prozentpunkte f\u00fcr Brandenburg,<BR /> 6,2 Prozentpunkte f\u00fcr die Freie Hansestadt Bremen,<BR /> 7,7 Prozentpunkte f\u00fcr die Freie und Hansestadt Hamburg,<BR /> 3,7 Prozentpunkte f\u00fcr Hessen,<BR /> 4,2 Prozentpunkte f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern,<BR /> 5,0 Prozentpunkte f\u00fcr Niedersachsen,<BR /> 4,1 Prozentpunkte f\u00fcr Nordrhein-Westfalen,<BR /> 3,3 Prozentpunkte f\u00fcr Rheinland-Pfalz,<BR /> 4,5 Prozentpunkte f\u00fcr das Saarland,<BR /> 3,9 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Sachsen,<BR /> 3,3 Prozentpunkte f\u00fcr Sachsen-Anhalt,<BR /> 4,0 Prozentpunkte f\u00fcr Schleswig-Holstein,<BR /> 4,6 Prozentpunkte f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR178100016BJNE000300000",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Inkrafttreten",
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR178100016BJNE000400000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
