{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR154510014",
    "firstPublished": "2014-09-10",
    "sourceTimestamp": "20141027221015",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 73 des Berufsbildungsgesetzes",
    "abbreviation": "BBiG2005\u00a773AnO 2014",
    "slug": "bbig2005_73ano_2014",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "2014, 1545",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR /> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 26.9.2014 +++)<BR /><BR /></pre></P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154510014BJNE000100000",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 73 Absatz 1 Nummer 2 des Berufsbildungsgesetzes vom 23. M\u00e4rz 2005 (BGBl. I S. 931) bestimme ich nach \u00a7 12 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau, der zuletzt durch Artikel 1 Nummer 8 Buchstabe b des Gesetzes vom 4. Juli 2013 (BGBl. I S. 2178) ge\u00e4ndert worden ist, im Benehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie in Verbindung mit \u00a7 1 Absatz 2 des Zust\u00e4ndigkeitsanpassungsgesetzes vom 16. August 2002 (BGBl. I S. 3165) und dem Organisationserlass vom 17. Dezember 2013 (BGBl. I S. 4310) die Industrie- und Handelskammer zur zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr die Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse bei der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau in dem anerkannten Ausbildungsberuf \u201eKaufmann f\u00fcr B\u00fcromanagement und Kauffrau f\u00fcr B\u00fcromanagement\u201c.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154510014BJNE000200000",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach der Bekanntmachung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR154510014BJNE000300000",
        "name": "Schlussformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Bundesministerium der Finanzen</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
