{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR018410971",
    "firstPublished": "1971-11-15",
    "sourceTimestamp": "20130405125919",
    "titleShort": null,
    "titleLong": "Anordnung \u00fcber die Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 84 des\nBerufsbildungsgesetzes",
    "abbreviation": "BBiG\u00a784AnO 1",
    "slug": "bbig_84ano_1",
    "extraAbbreviations": [],
    "publicationInfo": [
      {
        "reference": "1971, 1841 (1876)",
        "periodical": "BGBl I"
      }
    ],
    "statusInfo": [],
    "notes": {
      "body": null,
      "footnotes": null,
      "documentaryFootnotes": "<P>(+++ Textnachweis ab: 28.11.1971 +++)</P>"
    },
    "attachments": {},
    "contents": [
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018410971BJNE000100327",
        "name": "I.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Auf Grund des \u00a7 84 Abs. 1 des Berufsbildungsgesetzes vom 14. August 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 1112) in der Fassung des \u00c4nderungsgesetzes vom 12. M\u00e4rz 1971 (Bundesgesetzbl. I S. 185) bestimme ich <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT /><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Bundesversicherungsamt</LA></DD> </DL></LA></DD></DL>zur zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr die eigene Beh\u00f6rde sowie f\u00fcr <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die der Aufsicht des Bundesversicherungsamts unterstehenden K\u00f6rperschaften und Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundesverband der Ortskrankenkassen,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundesverband der Landkrankenkassen,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundesverband der Betriebskrankenkassen,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Bundesverband der Innungskrankenkassen,</LA></DD> <DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung,</LA></DD> <DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die kassenzahn\u00e4rztliche Bundesvereinigung,</LA></DD> <DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bundesausf\u00fchrungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Unfallversicherung.</LA></DD> </DL></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018410971BJNE000200327",
        "name": "II.",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P>Diese Anordnung tritt am Tag nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.</P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      },
      {
        "type": "article",
        "id": "BJNR018410971BJNE000300327",
        "name": "Schlu\u00dfformel",
        "title": null,
        "parent": null,
        "body": "<P><SP>Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung</SP></P>",
        "footnotes": null,
        "documentaryFootnotes": null
      }
    ]
  }
}
